<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4161" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet kernenergiepolitisches Paket</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat den Vernehmlassungsentwurf zum Kernenergiegesetz (KEG) verabschiedet. Der Entwurf enthält Vorschläge zur Betriebsdauer der bestehenden Kernkraftwerke, ein Verbot der Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente und Vorschriften zur Entsorgung der radioaktiven Abfälle sowie deren Finanzierung. Er sieht für neue Kernkraftwerke das fakultative Referendum vor. Gleichzeitig hat der Bundesrat die Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke verabschiedet. Mit der Schaffung dieses Fonds soll noch vor dem neuen KEG die Finanzierung der Entsorgung radioaktiver Abfälle besser sichergestellt werden. Als Folge der Verzögerungen beim KEG beantragt der Bundesrat dem Parlament die Verlängerung des Bundesbeschlusses zum Atomgesetz. Für das Zentrale Zwischenlager für radioaktive Abfälle in Würenlingen (ZZL) hat der Bundesrat mit einer Änderung der Kernenergiehaftpflichtverordnung die Prämie für die Bundesdeckung festgelegt. Schliesslich erteilte er die Betriebsbewilligung für die Abfallbehandlungsanlage im ZZL.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat den Vernehmlassungsentwurf zum Kernenergiegesetz (KEG) verabschiedet. Der Entwurf enthält Vorschläge zur Betriebsdauer der bestehenden Kernkraftwerke, ein Verbot der Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente und Vorschriften zur Entsorgung der radioaktiven Abfälle sowie deren Finanzierung. Er sieht für neue Kernkraftwerke das fakultative Referendum vor. Gleichzeitig hat der Bundesrat die Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke verabschiedet. Mit der Schaffung dieses Fonds soll noch vor dem neuen KEG die Finanzierung der Entsorgung radioaktiver Abfälle besser sichergestellt werden. Als Folge der Verzögerungen beim KEG beantragt der Bundesrat dem Parlament die Verlängerung des Bundesbeschlusses zum Atomgesetz. Für das Zentrale Zwischenlager für radioaktive Abfälle in Würenlingen (ZZL) hat der Bundesrat mit einer Änderung der Kernenergiehaftpflichtverordnung die Prämie für die Bundesdeckung festgelegt. Schliesslich erteilte er die Betriebsbewilligung für die Abfallbehandlungsanlage im ZZL.</lead>
      <text link="no">&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;KEG: Vernehmlassung eröffnet&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Im Atomgesetz von 1959 und im Bundesbeschluss zum Atomgesetz von 1978 sind viele heute aktuelle Fragen nicht geregelt. Der Bundesbeschluss ist bis Ende 2000 befristet. Im September 2000 läuft das Kernenergie-Moratorium in der Bundesverfassung aus. Ende September 1999 sind zwei neue Volksinitiativen eingereicht worden, die den Ausstieg aus der Kernenergie bzw. ein weiteres Moratorium verlangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Revisionsarbeiten am Atomgesetz dauern seit Mitte der 70er Jahre. Sie wurden mehrmals zurückgestellt, insbesondere wegen Volksinitiativen und wegen Tschernobyl. Von 1996 bis 1999 fanden verschiedene Dialog-Runden statt, die auch einen Weg aus der teilweise festgefahrenen Situation in der Kernenergiepolitik hätten aufzeigen sollen. Dabei konnte in mehreren wesentlichen Fragen keine Einigung erzielt werden. Anfang Februar 2000 machte schliesslich eine Expertengruppe Empfehlungen zur Konzeption der Entsorgung radioaktiver Abfälle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vernehmlassungsentwurf enthält &lt;strong&gt;Vorschläge zu den wichtigsten Fragen um die Kernenergie&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Zur &lt;strong&gt;Befristung des Betriebs der bestehenden Kernkraftwerke&lt;/strong&gt; werden zwei Varianten zur Diskussion gestellt: Befristung, wobei die konkrete Frist aufgrund der Vernehmlassung noch festzulegen wäre, und keine Befristung. Für eine Befristung sprechen vorwiegend energiepolitische Gründe. Dagegen spricht, dass es aus heutiger Sicht schwierig ist, Sicherheitskriterien für das Festlegen einer Frist zu finden. Die Frage der Verfassungsmässigkeit der Befristung wird während der Vernehmlassung geprüft.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die &lt;strong&gt;Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente&lt;/strong&gt; bzw. die damit zusammenhängenden Ausfuhren sollen nicht mehr erlaubt sein. Die bestehenden Verträge können innerhalb eines gesetzlich definierten Rahmens noch erfüllt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lufttransporte plutoniumhaltiger Kernmaterialien&lt;/strong&gt; sollen in Zukunft verboten sein.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das &lt;strong&gt;Konzept der Entsorgung&lt;/strong&gt; basiert auf den Empfehlungen der Expertengruppe Entsorgungskonzepte für radioaktive Abfälle (EKRA). Um den Forderungen nach Überwachung und erleichterter Rückholbarkeit der Abfälle zu entsprechen, wird das Konzept der geologischen Tiefenlagerung vorgeschlagen. Falls die Abfälle nicht zurückgeholt werden, kann das Tiefenlager nach einer längeren Beobachtungsphase in ein geologisches Endlager überführt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für die &lt;strong&gt;Finanzierung der Stilllegungs- und der Entsorgungskosten&lt;/strong&gt; lehnt sich der Vernehmlassungsentwurf an die Stilllegungsfondsverordnung und an die Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke an. Zusätzlich soll auch beim Entsorgungsfonds eine solidarhaftungsähnliche Nachschusspflicht der anderen Betreibergesellschaften eingeführt werden, wie sie beim Stilllegungsfonds gilt. Diese Nachschusspflicht wird auf die wirtschaftliche Tragbarkeit beschränkt; nötigenfalls beschliesst die Bundesversammlung über eine Bundesbeteiligung an den nicht gedeckten Kosten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für neue Kernanlagen ist weiterhin eine &lt;strong&gt;Rahmenbewilligung&lt;/strong&gt; erforderlich. Gegen deren Erteilung kann künftig das Referendum ergriffen werden. Die &lt;strong&gt;Bewilligungsverfahren&lt;/strong&gt; werden koordiniert. Gegen Verfügungen und Bewilligungsentscheiden können Betroffene Beschwerde an eine verwaltungsunabhängige Gerichtsbehörde erheben.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zur &lt;strong&gt;Stilllegung von Kernanlagen&lt;/strong&gt; legt der Vernehmlassungsentwurf Grundsätze fest und regelt die einzelnen Stilllegungsschritte.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nach Auswertung der Vernehmlassung wird die Botschaft zum KEG auszuarbeiten sein. Der KEG-Entwurf soll als materieller Gegenvorschlag zu den beiden neuen Volksinitiativen ("Strom ohne Atom" und "MoratoriumPlus") dienen. Der Bundesrat wird Anfang 2001 die entsprechende Botschaft ans Parlament verabschieden. Die Revision des Kernenergiehaftpflichtgesetzes wird anschliessend an die Totalrevision des Atomgesetzes erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. &lt;strong&gt;Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke verabschiedet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzierung der Stilllegung der Kernkraftwerke und der Entsorgung der radioaktiven Abfälle war bisher unterschiedlich geregelt. Seit 1984 werden die Kosten für die Stilllegung durch den Stilllegungsfonds sichergestellt. Dieser Fonds wird durch jährliche Beiträge der Kernkraftwerkbetreiber gespiesen. Eine entsprechende Regelung fehlte für die Entsorgungskosten. Im Juni 1999 sandte deshalb der Bundesrat einen Vorentwurf für eine Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke in die Vernehmlassung. Die Errichtung eines Fonds fand bei den meisten Vernehmlassern Unterstützung. Im Übrigen gingen die Meinungen der Vernehmlasser stark auseinander. Umstritten waren insbesondere die Wahl des Fondsmodells, d.h. welche Entsorgungskosten durch den Fonds abgedeckt werden sollen, ferner die für die Berechnung der Beiträge anzunehmende Betriebsdauer, die Nachschusspflicht und die Übergangsfrist für die Äufnung des Fonds aus den bestehenden Rückstellungen der Kernkraftwerkbetreiber.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss der vom Bundesrat verabschiedeten Verordnung soll für die Entsorgung der radioaktiven Abfälle eine mit dem Stilllegungsfonds vergleichbare Regelung eingeführt werden. Nach der Verordnung werden &lt;strong&gt;sämtliche Entsorgungskosten, die nach Betriebsende der jeweiligen Kernkraftwerke entstehen, durch den Entsorgungsfonds sichergestellt&lt;/strong&gt;. Die &lt;strong&gt;vor&lt;/strong&gt; Betriebsende anfallenden Entsorgungskosten sind von den Kernkraftwerkbetreibern wie bis anhin direkt zu bezahlen. Die Betreiber werden verpflichtet, jährliche Beiträge an den Fonds zu leisten, so dass &lt;strong&gt;nach einem 40-jährigen Betrieb die erforderlichen finanziellen Mittel im Fonds vorhanden&lt;/strong&gt; sind. Ab 1.&amp;nbsp;Januar 2001 haben die Betreiber ihre für die Entsorgungskosten getätigten Rückstellungen in den Fonds einzubringen und Beiträge in den Fonds zu bezahlen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. &lt;strong&gt;Verlängerung des Bundesbeschlusses zum Atomgesetz beantragt (Botschaft zum Bundesgesetz über die Änderung des Bundesbeschlusses zum Atomgesetz)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesbeschluss ist bis Ende 2000 befristet. Ursprünglich wurde davon ausgegangen, dass bis zu diesem Zeitpunkt das neue KEG in Kraft gesetzt werden kann. Verschiedene Umstände führten aber immer wieder zu Verzögerungen. Ein neues KEG dürfte frühestens im Jahre 2002 in Kraft treten. Die Geltungsdauer des Bundesbeschlusses zum Atomgesetz soll ohne inhaltliche Änderungen um zehn Jahre, d.h. bis Ende 2010, verlängert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. &lt;strong&gt;Änderung der Kernenergiehaftpflichtverordnung (KHV)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat mit einer Änderung der KHV die Versicherungsprämie der Zwischenlager Würenlingen AG (ZWILAG) für die Bundesdeckung festgelegt. Diese Versicherung ist für die Differenz zwischen der privat versicherten (700 Mio. Fr.) und der gesetzlich vorgeschriebenen Deckungssumme (1 Mia. Fr.) abzuschliessen. Die Bundesversicherung deckt zudem diejenigen Risiken, die von den privaten Versicherern ausgeschlossen werden dürfen. Dies sind einerseits Schäden aus ausserordentlichen Naturvorgängen und kriegerischen Ereignissen und anderseits Ansprüche aus Spätschäden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;4. &lt;strong&gt;Erteilung der Betriebsbewilligung für die Abfallbehandlungsanlagen des Zentralen Zwischenlagers für radioaktive Abfälle in Würenlingen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat für das ZZL die Betriebsbewilligung für die Abfallbehandlungsanlagen (Konditionierungs- sowie Verbrennungs- und Schmelzanlage) erteilt. Anlässlich des durchgeführten öffentlichen Verfahrens wurden keine Einwendungen vorgebracht, welche die Begutachtung durch die Sicherheitsbehörden entkräftet oder eine Ergänzung der Begutachtung erfordert hätten. Die nötigen Sicherheitsmassnahmen zum Schutz von Menschen und Gütern sind getroffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="7376">
        <title>Vernehmlassungsbericht zum Entwurf einer Verordnung über den Entsorgungsfonds</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2349.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="7372">
        <title>Verordnung über den Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/ch/d/sr/c732_014.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve plusieurs projets relatifs à l’énergie nucléaire</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé le projet de loi sur l’énergie nucléaire (LENu) qui sera soumis à la consultation. Le projet contient des propositions concernant la durée d’exploitation des centrales nucléaires existantes, une interdiction de retraitement des assemblages combustibles usés, ainsi que des prescriptions relatives à la gestion des déchets radioactifs et au financement de ces opérations. Il prévoit le référendum facultatif pour de nouvelles centrales. Le Conseil fédéral a simultanément approuvé l’ordonnance sur le fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des installations nucléaires. L’instauration de ce fonds doit permettre de mieux assurer le financement de la gestion des déchets radioactifs, avant même l’entrée en vigueur de la nouvelle LENu. En raison des retards pris par la LENu, le Conseil fédéral propose au Parlement de prolonger l’arrêté fédéral concernant la loi sur l’énergie atomique. Concernant le dépôt intermédiaire central pour les déchets radioactifs à Würenlingen (ZZL), le Conseil fédéral a modifié l’ordonnance sur la responsabilité civile en matière nucléaire et fixé la prime due pour la couverture fédérale. Enfin, il a accordé le permis d’exploitation pour l’installation de traitement des déchets de ZZL.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le projet de loi sur l’énergie nucléaire (LENu) qui sera soumis à la consultation. Le projet contient des propositions concernant la durée d’exploitation des centrales nucléaires existantes, une interdiction de retraitement des assemblages combustibles usés, ainsi que des prescriptions relatives à la gestion des déchets radioactifs et au financement de ces opérations. Il prévoit le référendum facultatif pour de nouvelles centrales. Le Conseil fédéral a simultanément approuvé l’ordonnance sur le fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des installations nucléaires. L’instauration de ce fonds doit permettre de mieux assurer le financement de la gestion des déchets radioactifs, avant même l’entrée en vigueur de la nouvelle LENu. En raison des retards pris par la LENu, le Conseil fédéral propose au Parlement de prolonger l’arrêté fédéral concernant la loi sur l’énergie atomique. Concernant le dépôt intermédiaire central pour les déchets radioactifs à Würenlingen (ZZL), le Conseil fédéral a modifié l’ordonnance sur la responsabilité civile en matière nucléaire et fixé la prime due pour la couverture fédérale. Enfin, il a accordé le permis d’exploitation pour l’installation de traitement des déchets de ZZL.</lead>
      <text link="no">&lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;LENu&amp;nbsp;: ouverture de la consultation&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;La loi de 1959 sur l’énergie atomique et l’arrêté fédéral de 1978 relatif à cette loi ignorent un grand nombre de questions qui sont aujourd’hui d’actualité. La validité de l’arrêté fédéral est limitée à la fin de l’an 2000. En septembre de cette année, le moratoire sur l’énergie nucléaire inscrit dans la constitution fédérale vient à expirer. Fin septembre 1999 ont été déposées deux nouvelles initiatives populaires, demandant respectivement l’abandon du nucléaire et un nouveau moratoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux de révision de la loi sur l’énergie atomique durent depuis le milieu des années 70. Ils ont été ajournés à plusieurs reprises, notamment en raison d’initiatives populaires et à cause de Tchernobyl. De 1996 à 1999, diverses séries d’entretiens ont été organisées, dans le but entre autres de débloquer la situation dans laquelle la politique énergétique nucléaire s’était partiellement enlisée. Sur plusieurs questions essentielles, il n’a pas été possible de parvenir à un accord. Enfin, au début du mois de février 2000, un groupe d’experts a émis des recommandations pour la gestion des déchets radioactifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet soumis à la consultation contient des &lt;strong&gt;propositions relatives aux principales questions soulevées par l’énergie nucléaire&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Concernant la &lt;strong&gt;durée d’exploitation des centrales existantes&lt;/strong&gt;, deux solutions sont soumises à la discussion&amp;nbsp;: limitation à une période dont la durée devra être fixée au cours de la consultation, ou durée illimitée. Les arguments en faveur d’une limitation sont essentiellement fondés sur des raisons politiques. Ceux qui s’y opposent font valoir qu’il est difficile de définir aujourd’hui des critères de sécurité pour fixer un délai. La question de la constitutionnalité d’une limite sera examinée durant la consultation.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;retraitement d’éléments combustibles usés&lt;/strong&gt;, ainsi que les exportations qui y sont liées, ne doivent plus être autorisés. Les contrats en cours peuvent encore être honorés dans le cadre défini par la loi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;transport par voie aérienne de matières nucléaires contenant du plutonium&lt;/strong&gt; sera dorénavant interdit.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;gestion des déchets radioactifs&lt;/strong&gt; repose sur les recommandations du groupe d’experts pour les modèles de gestion des déchets radioactifs (EKRA). Afin de satisfaire aux exigences de surveillance et de facilité de récupération des déchets, on a préconisé le modèle du stockage géologique en profondeur. Si les déchets ne sont pas récupérés, le dépôt peut être transformé en un dépôt géologique final, après une phase de surveillance assez longue.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour le &lt;strong&gt;financement des coûts de désaffectation et des coûts de gestion des déchets&lt;/strong&gt;, le projet se conforme à l’ordonnance sur le fonds de désaffectation et à l’ordonnance sur le fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires. En outre, des versements complémentaires obligatoires, sur le modèle de la responsabilité solidaire, seront imposés aux autres sociétés exploitantes, comme c’est déjà le cas pour le fonds de désaffectation. Leur montant se limitera toutefois à ce qui est supportable économiquement; au besoin, l’Assemblée fédérale se prononcera sur une participation de la Confédération aux coûts non couverts.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour de nouvelles centrales nucléaires, une &lt;strong&gt;autorisation générale&lt;/strong&gt; est exigée comme par le passé. Un référendum peut dorénavant être lancé contre son octroi. Les &lt;strong&gt;procédures d’autorisation&lt;/strong&gt; sont coordonnées. Les décisions et les autorisations peuvent être attaquées devant une autorité judiciaire indépendante de l’administration par les personnes concernées.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour la &lt;strong&gt;désaffectation d’installations nucléaires&lt;/strong&gt;, le projet de consultation fixe des principes et règle les étapes de l’opération.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Après la consultation, il conviendra de rédiger le message relatif à la LENu. Celle-ci doit servir de contre-projet aux deux nouvelles initiatives populaires («&amp;nbsp;sortir du nucléaire&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;moratoire plus&amp;nbsp;»). Début 2001, le Conseil fédéral approuvera le message adressé au Parlement. La révision de la loi sur la responsabilité civile en matière nucléaire suivra celle de la loi sur l’énergie atomique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. &lt;strong&gt;Fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des installations nucléaires&amp;nbsp;: ordonnance adoptée&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le financement de la désaffectation des centrales nucléaires et celui de la gestion des déchets radioactifs étaient jusqu’ici réglés de manière différente. Depuis 1984, les coûts de la désaffectation sont assumés par le fonds constitué à cet effet. Il est alimenté par des contributions annuelles des exploitants de centrales nucléaires. Il manquait une réglementation semblable s’appliquant au coût de la gestion des déchets radioactifs. C’est pourquoi en juin 1999, le Conseil fédéral a mis en consultation un avant-projet d’ordonnance concernant le fonds de gestion des déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires. La plupart des avis exprimés étaient favorables à la constitution d’un tel fonds, mais pour le reste, ils se sont révélés fort divergents. Le choix d’un modèle, c’est-à-dire la définition des coûts de gestion pris en charge par le fonds, a été particulièrement controversé, ainsi que la question de la durée d’exploitation à prendre en compte pour le calcul des contributions, l’obligation d’effectuer des versements complémentaires et le délai concédé jusqu’à la constitution du fonds à partir des provisions existantes des exploitants de centrales nucléaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance approuvée par le Conseil fédéral prévoit d’introduire, pour la gestion des déchets radioactifs, une réglementation comparable à celle qui régit le fonds de désaffectation. Elle précise que la &lt;strong&gt;totalité des coûts de gestion des déchets radioactifs après la mise hors service des diverses centrales nucléaires seront assumés par le fonds&lt;/strong&gt;. Les coûts générés &lt;strong&gt;avant&lt;/strong&gt; la fin de l’exploitation sont, comme par le passé, payés directement par les exploitants de centrales nucléaires. Les exploitants ont l’obligation de verser des contributions annuelles au fonds, de sorte qu’&lt;strong&gt;après 40 ans d’exploitation, celui-ci dispose des moyens financiers nécessaires&lt;/strong&gt;. A partir du 1er janvier 2001, les exploitants doivent transférer vers le fonds les provisions qu’ils ont faites au titre des coûts de gestion des déchets radioactifs, et y verser leurs contributions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. &lt;strong&gt;Prolongation de l’arrêté fédéral concernant la loi sur l’énergie atomique (message relatif à la loi fédérale sur la modification de l’arrêté fédéral concernant la loi sur l’énergie atomique)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La validité de l’arrêté fédéral est limitée à la fin de l’an 2000. A l’origine, il avait été admis que la nouvelle LENu pourrait entrer en vigueur avant cette date. Diverses circonstances ont cependant conduit à des ajournements répétés. Une nouvelle LENu ne semble pas pouvoir entrer en vigueur avant 2002. La validité de l’arrêté fédéral concernant la loi sur l'énergie atomique doit être prolongée de dix ans sans modification de contenu, soit jusqu’à la fin de 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;4. &lt;strong&gt;Modification de l’Ordonnance sur la responsabilité civile en matière nucléaire (ORCN)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a fixé la prime d’assurance du dépôt intermédiaire Würenlingen SA (ZWILAG) pour la couverture fédérale. Cette assurance doit être contractée pour couvrir la différence entre la couverture assurée à titre privé (700 millions de fr.) et la couverture prescrite par la loi (1 milliard de fr.). L’assurance fédérale couvre en outre les risques que les assureurs privés ont le droit d’exclure. Il s’agit d’une part des dommages dus à des événements naturels extraordinaires ou à des faits de guerre, et d’autre part de prétentions liées à des dommages différés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;5. &lt;strong&gt;Autorisation d’exploitation pour les installations de traitement de déchets du dépôt intermédiaire central pour les déchets radioactifs à Würenlingen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral à accordé au ZZL l’autorisation d’exploitation pour les installations de traitement des déchets (installation de conditionnement, ainsi que d’incinération et de fusion). Aucune objection n’a été soulevée lors du déroulement de la procédure publique, de nature à mettre en question le rapport d’expertise des autorités chargées de la sécurité ou à nécessiter un complément d’expertise. Les mesures de sécurité indispensables à la protection des hommes et des biens sont prises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="7375">
        <title>Synthèse de la consultation sur l’ordonnance ci-dessus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2348.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="7374">
        <title>Ordonnance sur le fonds pour la gestion des déchets radioactifs provenant des</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/ch/f/rs/c732_014.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
