<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38964" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Renaturierung von Flüssen und Seen in Gewässerschutzverordnung verankert</title>
      <teaser>Die Schweizer Fliessgewässer und Seen werden wieder naturnaher. Am 4. Mai 2011 hat der Bundesrat die entsprechenden Änderungen der Gewässerschutzverordnung verabschiedet. Diese präzisieren die Bestimmungen über die Renaturierung der Gewässer, die vom Parlament Ende 2009 verabschiedet worden waren. Die Stromproduktion ist nicht eingeschränkt.</teaser>
      <lead>Die Schweizer Fliessgewässer und Seen werden wieder naturnaher. Am 4. Mai 2011 hat der Bundesrat die entsprechenden Änderungen der Gewässerschutzverordnung verabschiedet. Diese präzisieren die Bestimmungen über die Renaturierung der Gewässer, die vom Parlament Ende 2009 verabschiedet worden waren. Die Stromproduktion ist nicht eingeschränkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vom Parlament beschlossene Gewässerrenaturierung ist ein Meilenstein für den Gewässerschutz in der Schweiz: Die Flüsse und Seen unseres Landes werden wieder naturnaher. Innerhalb der kommenden 20&amp;nbsp;Jahre werden die negativen Auswirkungen der Speicherseen, welche zu grossen Abflussspitzen bei der Rückgabe des Wassers führen,&amp;nbsp; vermindert (siehe Kasten 1). Zudem werden die Uferzonen zu attraktiveren Erholungsräumen für die Bevölkerung aufgewertet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vom Bundesrat verabschiedeten Änderungen der Gewässerschutzverordnung präzisieren die Neuerungen im Gewässerschutzgesetz (siehe Kasten 2). Im Rahmen der Anhörung stiess der Änderungsentwurf auf mehrheitlich positives Echo (siehe Bericht über die Ergebnisse der Anhörung). Unter Berücksichtigung der eingegangenen Stellungnahmen wurde der Entwurf hauptsächlich in den folgenden 3&amp;nbsp;Punkten überarbeitet.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gewässerraum:&lt;/strong&gt; In der Anhörung wurde eine gewisse Flexibilisierung der Definition des Gewässerraums gefordert. Neu sieht die Gewässerschutzverordnung vor, dass dieser Raum in urbanen Gebieten vermindert werden kann und dass die Kantone bei eingedolten oder künstlichen Fliessgewässern auf eine Festlegung des Gewässerraums verzichten können. Ausserhalb der Bauzone wird &amp;nbsp;für kleine und mittlere Gewässer der minimale Gewässerraum in der Verordung festgelegt, für Gewässer mit einer Breite ab 15 Meter natürliche Gerinnesohle muss der Kanton den Gewässerraum zur Gewährleistung der natürlichen Funktionen und des Hochwasserschutzes festlegen. &amp;nbsp;Es handelt sich hierbei um ein grundlegendes, vom Parlament beschlossenes Element, welches die auf ca. 4‘000 km begrenzten Revitalisierungen ergänzt (siehe Kasten 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die im Gewässerraum liegenden Fruchtfolgeflächen können als Potenzial dem kantonalen Kontingent angerechnet werden. (siehe Rundschreiben des ARE zum Umgang mit Fruchtfolgeflächen)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestaltung und Bewirtschaftung des Gewässerraums:&lt;/strong&gt; Auch im Hinblick auf die Gestaltung und Bewirtschaftung des ausgeschiedenen Gewässerraums wurde eine gewisse Flexibilisierung gewünscht. Im Siedlungsgebiet besteht künftig die Möglichkeit, die Erstellung neuer Anlagen in Ausnahmefällen zuzulassen. In ländlichen Gebieten hingegen soll der Gewässerraum wie im Gewässerschutzgesetz vorgesehen extensiv bewirtschaftet werden. Für die damit verbundenen Nutzungseinschränkungen werden die Landwirte entschädigt. Zu diesem Zweck wurde das Landwirtschaftsbudget um 20&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr aufgestockt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wesentliche Beeinträchtigungen durch Schwall und Sunk:&lt;/strong&gt; Auf den im Verordnungsentwurf vorgesehenen Grenzwert, ab dem eine Beeinträchtigung als wesentlich gilt (Verhältnis von 5&amp;nbsp;:&amp;nbsp;1), wird verzichtet. Die Tragweite der Beeinträchtigungen muss von den Kantonen auf der Grundlage ökologischer Kriterien beurteilt werden. Dabei wird die Stromproduktion nicht eingeschränkt (siehe Kasten 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Planung von Revitalisierungen bis Ende 2014&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderungen der Gewässerschutzverordnung sowie jene der Verordnungen zu den Bundesgesetzen über die Fischerei, den Wasserbau und die Energie, welche den Zeitplan und das Verfahren der verschiedenen Planungen definieren, treten am 1.&amp;nbsp;Juni 2011 in Kraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innerhalb von vier&amp;nbsp;Jahren müssen die Kantone ihre Planungen der Fliessgewässerrevitalisierungen und der Massnahmen zur Sanierung der Wasserkraft erstellen. Die Planung der Renaturierung von stehenden Gewässern muss bis Ende 2018 abgeschlossen sein. Der Bund beteiligt sich an der Finanzierung von Arbeiten, die für die Erreichung der Renaturierungsziele und für die Umsetzung von im Hinblick auf Wirkung und Kosten optimalen Lösungen wesentlich sind.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN 1:&lt;br /&gt; Auswirkungen von Schwall und Sunk&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In Fliessgewässern können die Abflüsse unterhalb von Speicherkraftwerkzentralen täglich schwanken. Wenn in Zeiten grossen Strombedarfs mehr Wasser turbiniert wird, entsteht ein Schwall. Der Begriff Sunk steht für die Niedrigwasserphase, die zwischen den Schwällen in Zeiten mit geringem Strombedarf&amp;nbsp;auftritt, also meist in der Nacht und am Wochenende. Bei diesen kurzfristigen Abflussschwankungen kann der Maximalabfluss (Schwall) 10 bis 40 mal grösser sein als der Minimalabfluss (Sunk). Dies hat unter anderem negative Auswirkungen auf die Wassertiere: bei Schwall werden sie abgeschwemmt und bei Sunk stranden sie. Rund 25% der mittleren bis grossen Wasserkraftwerke, d.h. schätzungsweise 100 Wasserkraftwerke, weisen einen Schwallbetrieb auf.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN 2:&lt;br /&gt; Fliessgewässer und Seen wieder naturnaher machen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Dezember 2009 hat das Parlament die Änderungen des Gewässerschutz- und des Energiegesetzes gutgeheissen und damit die Voraussetzung für die Renaturierung der Schweizer Flüsse und Seen geschaffen. Diese Bestimmungen wurden als Gegenvorschlag zur Volksinitiative «Lebendiges Wasser» ausgearbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während die Initiative eine umfassende Gewässerrevitalisierung forderte, beschloss das Parlament, dass von den 15&amp;nbsp;000 km stark verbauten Gewässerabschnitten 4000&amp;nbsp;km revitalisiert werden sollen. Im Gegenzug sollte jedoch ergänzend zu diesen Revitalisierungen in der ganzen Schweiz entlang von Fliessgewässern und rund um stehende Gewässer ein minimaler Gewässerraum ausgeschieden werden. Durchschnittlich 65 % der Kosten für die Revitalisierungen werden vom Bund mitfinanziert. Dies entspricht rund 40 Mio. Franken pro Jahr. Die Initiantinnen und Initianten erachteten diese Bestimmungen als ausreichend und zogen ihre Initiative zurück.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem beschloss das Parlament, dass der Gewässerraum extensiv bewirtschaftet werden muss und dass die damit verbundenen Nutzungseinschränkungen im ländlichen Raum durch Direktzahlungen abgegolten werden. Zu diesem Zweck wurde das Landwirtschaftsbudget um 20&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr erhöht.&lt;/p&gt; In Bezug auf die Sanierungsmassnahmen zur Beseitigung von Beeinträchtigungen durch die Wasserkraftnutzung (Schwall und Sunk, Störung des Geschiebehaushalts im Gerinne des betreffenden Fliessgewässers, Unterbrechung der Fischwanderung) hat das Parlament beschlossen, dass diese Massnahmen die wohlerworbenen Rechte und die Produktion nicht einschränken dürfen. Vorgesehen sind in erster Linie sogenannte bauliche Massnahmen, beispielsweise die Errichtung von Ausgleichsbecken zur Milderung der Auswirkungen von Schwall und Sunk. Die Kraftwerksbetreiber werden dafür über einen Zuschlag von 0,1&amp;nbsp;Rappen pro Kilowattstunde (Rp/kWh) auf die Übertragungskosten der Hochspannungsnetze entschädigt, der von den Konsumentinnen und Konsumenten bezahlt wird. Mit dieser Abgabe werden jährlich knapp 50&amp;nbsp;Millionen Franken zur Verfügung stehen.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact>Willy Geiger, Vizedirektor des BAFU, 031 322 24 96 Stephan Müller, Chef der Abteilung Wasser, BAFU, Tel. 031 322 93 20</contact>
      <attachment id="83027">
        <title>Gewässerschutzverordnung (GSchV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83030">
        <title>Erläuternder Bericht zur GschV (angepasst auf die überarbeitete Vorlage)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83032">
        <title>Bericht über die Ergebnisse der Anhörung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>177</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83021">
        <title>Rundschreiben des ARE zum Umgang mit den Fruchtfolgeflächen</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/raumplanung/00244/02186/02189/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="83024">
        <title>BAFU: Renaturierung</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz/04856/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-04 12:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La renaturation des eaux ancrée dans l’ordonnance sur la protection des eaux</title>
      <teaser>Les rivières et les lacs vont retrouver un aspect plus naturel en Suisse. Le Conseil fédéral a approuvé le 4 mai 2011 les modifications de l’ordonnance sur la protection des eaux. Celles-ci précisent les dispositions sur la renaturation des eaux adoptées par le Parlement à la fin 2009. La production hydroélectrique n’est pas réduite.</teaser>
      <lead>Les rivières et les lacs vont retrouver un aspect plus naturel en Suisse. Le Conseil fédéral a approuvé le 4 mai 2011 les modifications de l’ordonnance sur la protection des eaux. Celles-ci précisent les dispositions sur la renaturation des eaux adoptées par le Parlement à la fin 2009. La production hydroélectrique n’est pas réduite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La renaturation des eaux, décidée par le Parlement, est une étape fondamentale de la protection des eaux en Suisse. Les rivières et les lacs vont retrouver un état plus naturel. Les effets négatifs des lacs d'accumulation, tels que les pics de débit, seront réduits au cours des vingt prochaines années (voir encadré 1). Les rives deviendront en outre des espaces de détente plus intéressants pour la population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications de l'ordonnance sur la protection des eaux approuvées par le Conseil fédéral précisent les modifications de la loi sur la protection des eaux (voir encadré). Lors de la consultation, le projet d'ordonnance a reçu un accueil majoritairement positif (voir rapport sur les résultats de la consultation). Des modifications ont été apportées principalement dans trois domaines afin de tenir compte des avis exprimés:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espace réservé aux eaux.&lt;/strong&gt; Lors de la consultation, une certaine flexibilisation dans la définition de cet espace a été demandée. L'ordonnance sur la protection des eaux prévoit maintenant que cet espace puisse être réduit dans les zones urbaines et que les cantons ne soient pas tenus à le délimiter pour les cours d'eau enterrés ou artificiels. Hors des zones urbaines, l'ordonnance fixe un espace minimal pour les petits et moyens cours d'eau. Pour les cours d'eau dont la largeur naturelle du fond du lit est supérieure à 15 mètres, les cantons déterminent l'espace nécessaire pour garantir les fonctions naturelles et la protection contre les crues. En effet, il s'agit d'un élément fondamental adopté par le Parlement pour compléter les revitalisations limitées à environ 4'000 km (voir encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les surfaces d'assolement situées dans l'espace réservé aux eaux pourront continuer de figurer à titre potentiel dans le contingentement cantonal (voir circulaire de l'ARE consacrée aux surfaces d'assolement).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aménagement et utilisation de l'espace réservé aux eaux.&lt;/strong&gt; Une certaine flexibilisation a aussi été demandée dans l'aménagement et l'utilisation de l'espace réservé aux eaux. Dans les zones urbaines, il sera désormais possible de déroger à l'interdiction d'y aménager de nouvelles installations. Dans les zones rurales, cet espace sera utilisé de manière extensive, comme le prévoit la loi sur la protection des eaux. Les agriculteurs seront dédommagés pour cette restriction d'utilisation, le budget agricole ayant été augmenté à cet effet de 20 millions par an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atteintes graves dues aux éclusées.&lt;/strong&gt; La valeur limite proposée dans le projet d'ordonnance afin de déterminer les atteintes graves (rapport de 5 à 1) n'est pas maintenue. Les cantons devront évaluer l'importance des impacts sur la base de critères écologiques. La production hydroélectrique n'est pas réduite (voir encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Planification des revitalisations jusqu'à la fin 2014&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications de l'ordonnance sur la protection des eaux et celles apportées aux ordonnances relatives à la loi fédérale sur la pêche, à l'aménagement des cours d'eau et à l'énergie - qui fixent le calendrier et la procédure des différentes planifications - entrent en vigueur au 1er juin 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons ont quatre ans pour planifier les renaturations de cours d'eau ainsi que l'assainissement de la force hydraulique. D'ici à la fin 2018, ils doivent avoir terminé la planification de la renaturation des plans d'eau. La Confédération cofinance ces travaux essentiels pour atteindre les objectifs de renaturation et mettre en place des solutions optimales tant sur le plan de l'efficacité qu'au point de vue des coûts.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE 1:&lt;br /&gt; Effets des éclusées&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En aval des centrales à accumulation, le débit des rivières peut varier quotidiennement. On appelle éclusée (ou débit d'éclusée) le débit élevé provoqué par le turbinage d'eau, et débit plancher le débit minimum entre deux débits d'éclusée, c'est-à-dire pendant les périodes où la demande d'électricité est réduite (le plus souvent la nuit et le week-end). Lors de ces brusques variations, le débit maximal peut être 10 à 40 fois plus élevé que le débit minimal, ce qui a des effets nuisibles notamment sur les animaux aquatiques: une éclusée peut ainsi les emporter avec le courant, tandis qu'un débit plancher risque de les faire s'échouer. Environ un quart des moyennes à grandes centrales, soit une centaine, sont exploitées par éclusées.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE 2:&lt;br /&gt; Redonner aux cours d'eau et aux lacs un état plus naturel&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En décembre 2009, le Parlement a adopté les modifications de la loi sur la protection des eaux et de la loi sur l'énergie afin de lancer les renaturations des cours d'eau et des lacs en Suisse. Ces dispositions avaient été élaborées pour servir de contre-projet à l'initiative populaire «Eaux vivantes».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alors que l'initiative prévoyait une large revitalisation des eaux, le Parlement a décidé que, sur les 15'000 kilomètres de cours d'eau très construits, seuls 4000 devaient être revitalisés. En contrepartie, il a décidé de compléter ces revitalisations par le rétablissement sur tout le territoire national d'un espace minimal réservé aux eaux le long des cours d'eau et autour des plans d'eau. Les revitalisations sont cofinancées par la Confédération à hauteur de 65%, soit 40 millions de francs par an. Jugeant ces dispositions suffisantes, les initiants ont retiré leur initiative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement a également décidé que l'espace réservé aux eaux devait être exploité de manière extensive et que cette restriction d'utilisation devait être compensée, dans les zones rurales, par le biais des payements directs. Le budget de l'agriculture a été augmenté à cet effet de 20 millions de francs par année.&lt;/p&gt; Dans le domaine de l'assainissement des effets négatifs de la production hydroélectrique (production par éclusées, interruption du charriage des matériaux dans le lit des cours d'eau, interruption de la migration des poissons), le Parlement a décidé que ces mesures devaient être prises sans réduction des droits acquis et sans restriction de la production. Les mesures envisagées sont essentiellement d'ordre «constructif», par exemple des bassins de rétention atténuant les effets des éclusées. Les propriétaires des centrales seront entièrement indemnisés par le biais d'une taxe de 0,1 centime par kWh payée par les consommateurs sur les coûts de transport des réseaux à haute tension. Près de 50 millions de francs seront ainsi à disposition chaque année.</text>
      <contact>Willy Geiger, sous-directeur de l’OFEV, 031 322 24 96 Stephan Müller, chef de la division Eaux, OFEV, 031 322 93 20,</contact>
      <attachment id="83028">
        <title>Ordonnance sur la protection des eaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22907.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83031">
        <title>Rapport explicatif sur l’OEaux (adapté au projet adopté)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83033">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83022">
        <title>Circulaire de l’ARE consacrée aux surfaces d’assolement</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/raumplanung/00244/02186/02189/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="83025">
        <title>OFEV: Renaturation</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz/04856/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-04 12:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La rinaturazione delle acque sancita nell’ordinanza sulla protezione delle acque</title>
      <teaser>In Svizzera, i fiumi e i laghi riacquisteranno un aspetto più naturale. Il 4 maggio 2011 il Consiglio federale ha approvato le modifiche dell’ordinanza sulla protezione delle acque. Queste precisano le disposizioni sulla rinaturazione delle acque adottate dal Parlamento alla fine del 2009. La produzione di energia non viene limitata.</teaser>
      <lead>In Svizzera, i fiumi e i laghi riacquisteranno un aspetto più naturale. Il 4 maggio 2011 il Consiglio federale ha approvato le modifiche dell’ordinanza sulla protezione delle acque. Queste precisano le disposizioni sulla rinaturazione delle acque adottate dal Parlamento alla fine del 2009. La produzione di energia non viene limitata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rinaturazione delle acque, decisa dal Parlamento, è una tappa fondamentale della protezione delle acque in Svizzera. I fiumi e i laghi riacquisteranno un aspetto più naturale. Nei prossimi vent'anni sarà ridotto l'impatto negativo dei bacini artificiali, che comportano elevati picchi di portata al momento della restituzione dell'acqua (cfr. riquadro 1). Le rive diventeranno inoltre degli spazi ricreativi dai quali la popolazione potrà trarre maggior beneficio.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modifiche dell'ordinanza sulla protezione delle acque approvate dal Consiglio federale precisano le le nuove disposizioni introdotte nella legge sulla protezione delle acque (cfr. riquadro 2). In sede di consultazione, il progetto di ordinanza è stato accolto prevalentemente in modo favorevole (cfr. rapporto sui risultati dell'indagine conoscitiva). In considerazione dei pareri espressi, sono state apportate alcune modifiche, principalmente nei tre settori seguenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spazio riservato alle acque.&lt;/strong&gt; Nell'ambito dell'indagine conoscitiva, è stato richiesto un certo grado di flessibilità nella definizione dello spazio riservato alle acque. &amp;nbsp;L'ordinanza sulla protezione delle acque prevede ora che tale spazio potrà essere ridotto nelle zone urbane e che i Cantoni potranno rinunciare a definire tale spazio per i corsi d'acqua intubati o artificiali. Fuori dalle zone edificabili, lo spazio minimo per le acque sarà stabilito per i corsi d'acqua piccoli e medi. Per i corsi d'acqua con un alveo naturale di larghezza superiore a 15 metri sarà invece compito del Cantone stabilire lo spazio per le acque al fine di garantire le funzioni naturali e la protezione contro le piene. In quest'ultimo caso si tratta di un aspetto fondamentale deciso dal Parlamento per completare gli interventi di rivitalizzazione che interessano le rive di corsi d'acqua e laghi per una lunghezza complessiva di circa 4000 chilometri (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le superfici per l'avvicendamento delle colture ubicate nello spazio riservato alle acque possono &amp;nbsp;essere assegnate al contingente cantonale per il loro potenziale (cfr. circolare dell'ARE relativa alla gestione delle superfici per l'avvicendamento delle colture).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistemazione e utilizzazione dello spazio riservato alle acque.&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;È stato richiesto un certo grado di flessibilità anche per la sistemazione e l'utilizzazione dello spazio riservato alle acque urbane. Negli insediamenti, d'ora in poi sarà possibile derogare al divieto di installare nuovi impianti. Nelle zone rurali, lo spazio riservato alle acque sarà utilizzato in modo estensivo, secondo quanto previsto dalla legge sulla protezione delle acque. Gli agricoltori riceveranno un indennizzo per la restrizione di utilizzazione. A tale scopo, il budget assegnato all'agricoltura è stato aumentato di 20 milioni di franchi all'anno.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibile pregiudizio dovuto ai deflussi discontinui.&lt;/strong&gt; Non viene mantenuto il valore limite proposto nel progetto di ordinanza al fine di determinare il sensibile pregiudizio arrecato (rapporto di 5:1). I Cantoni dovranno valutare l'importanza dell'impatto in base a criteri ecologici. La valutazione non comporterà limitazioni alla produzione di elettricità (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pianificazione delle rivitalizzazioni sino alla fine del 2014&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modifiche dell'ordinanza sulla protezione delle acque e quelle apportate all'ordinanza concernente la legge federale sulla pesca e alle ordinanze sulla sistemazione dei corsi d'acqua e sull'energia, che stabiliscono i tempi e i modi delle diverse pianificazioni, entreranno in &amp;nbsp;vigore il 1° giugno 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni hanno tempo quattro anni per pianificare le rinaturazioni dei corsi d'acqua e il risanamento legato all'utilizzazione delle forze idriche. Entro la fine del 2018, il lavoro di pianificazione delle rinaturazioni deve essere terminato. La Confederazione partecipa al finanziamento di tali lavori, che sono essenziali per raggiungere gli obiettivi di rinaturazione e approntare soluzioni ottimali sia in termini di efficacia che di costi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; RIQUADRO 1:&lt;br /&gt; Effetti dei flussi discontinui&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I deflussi nei corsi d'acqua a valle delle centrali idroelettriche a bacino possono variare giornalmente. Per portata di piena si intende l'aumento della quantità di acqua turbinata nei periodi di forte domanda di energia elettrica. Per portata di magra si intende invece il periodo di acqua bassa tra una portata di piena e l'altra nei periodi di ridotta domanda di energia elettrica (in genere durante la notte e il fine settimana). Durante queste improvvise variazioni di portata, il deflusso massimo (portata di piena) può essere da 10 a 40 volte superiore al deflusso minimo (portata di magra). Ciò ha un impatto negativo tra l'altro sugli animali acquatici, che durante la portata di piena sono trascinati via dalle corrente e durante la portata di magra vengono spiaggiati. Provoca deflussi discontinui il 25 per cento circa delle centrali idroelettriche medio-grandi, ossia un centinaio di centrali.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 2:&lt;br /&gt; I corsi e gli specchi d'acqua riacquistano un aspetto più naturale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel dicembre 2009, il Parlamento ha adottato le modifiche della legge sulla protezione delle acque e della legge sull'energia, al fine di intraprendere le rinaturazioni dei corsi d'acqua e dei laghi in Svizzera. Tali disposizioni erano state elaborate come controprogetto all'iniziativa popolare "Acqua viva"&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benché l'iniziativa prevedesse un'ampia rivitalizzazione delle acque, il Parlamento ha deciso che devono essere rivitalizzati 4'000 dei 15'000 chilometri dei corsi d'acqua interessati da opere di sistemazione. In compenso, ha deciso di completare queste rivitalizzazioni con il ripristino, su tutto il territorio, di uno spazio minimo riservato alle acque lungo i corsi d'acqua e attorno agli specchi d'acqua. La Confederazione contribuirà agli interventi di rivitalizzazione in media nella misura del 65 per cento con una somma pari a 40 milioni di franchi. Ritenendo sufficienti tali disposizioni, i promotori hanno ritirato la loro iniziativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, il Parlamento ha deciso che lo spazio riservato alle acque deve essere sfruttato in modo estensivo e che, nelle zone rurali, tale restrizione di utilizzazione deve essere compensata mediante pagamenti diretti. A tale scopo, il budget assegnato all'agricoltura è stato aumentato di 20 milioni di franchi all'anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del risanamento degli effetti negativi della produzione di energia idroelettrica (produzione mediante deflussi discontinui, interruzione del trasporto del materiale solido di fondo dei corsi d'acqua, interruzione del transito dei pesci), il Parlamento ha deciso che tali misure devono essere adottate senza ridurre né i diritti acquisiti né la produzione. Le misure in questione sono essenzialmente volte alla costruzione, per esempio di bacini di ritenuta che limitano gli effetti dei deflussi discontinui. I proprietari delle centrali saranno integralmente indennizzati mediante una tassa di 0,1 centesimi per kWh pagata dai consumatori sui costi di trasporto delle reti ad alta tensione. In tal modo, ogni anno saranno disponibili circa 50 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Willy Geiger, vicedirettore dell’UFAM, 031 322 24 96 Stephan Müller, capo della divisone Acque dell’UFAM, 031 322 93 20</contact>
      <attachment id="83029">
        <title>Progetto di modifica dell’ordinanza sulla protezione delle acque (OPAc)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22908.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83030">
        <title>Erläuternder Bericht zur GschV (angepasst auf die überarbeitete Vorlage)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83031">
        <title>Rapport explicatif sur l’OEaux (adapté au projet adopté)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="83034">
        <title>Rapporto relativo ai risultati dell’indagine conoscitiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83023">
        <title>Circolare dell’ARE sulla gestione delle superfici per l’avvicendamento delle colture</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/raumplanung/00244/02186/02189/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="83026">
        <title>UFAM: Rinaturazione</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz/04856/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-04 12:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
