<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38918" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des armenischen Präsidenten Serzh Sargsyan</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey hat heute den armenischen Präsidenten Serzh Sargsyan zu einem offiziellen Arbeitsbesuch im Landgut Lohn in Kehrsatz bei Bern empfangen. Im Mittelpunkt der Gespräche standen die bilateralen Beziehungen, beispielsweise Themen der Wirtschafts- und Entwicklungszusammenarbeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den letzten Jahren haben die Schweiz und Armenien ihre Beziehungen gezielt vertieft und intensiviert. Rund einen Monat nach dem Besuch von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey in Armenien, bei dem sie die neu geschaffene Schweizer Botschaft in der Hauptstadt Erewan eröffnete, erfolgte heute der offizielle Gegenbesuch des armenischen Präsidenten Serzh Sargsyan. Im Zentrum der Gespräche standen die bilateralen Beziehungen in den Bereichen Kultur, Bildung und Wissenschaft sowie Themen der Wirtschafts- und Entwicklungszusammenarbeit. Weitere Diskussionspunkte waren die Beziehungen Armeniens zu seinen Nachbarländern sowie aktuelle Fragen der internationalen Politik und der multilateralen Zusammenarbeit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es handelt sich um den ersten offiziellen Besuch eines armenischen Präsidenten in der Schweiz. Serzh Sargsyan nutzte die Gelegenheit, um gestern Montag dem Internationalen Buchsalon in Genf einen Besuch abzustatten, dessen Ehrengastland in diesem Jahr Armenien ist. Ferner stand heute Morgen ein Treffen mit Nationalratspräsident Jean-René Germanier auf dem Programm.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Handelsvolumen zwischen der Schweiz und Armenien ist bislang noch bescheiden. Hingegen engagiert sich die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA im Umfang von rund fünf Millionen Franken pro Jahr in den Bereichen ländliche Entwicklung, humanitäre Hilfe und Katastrophenprävention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beigetragen zur Vertiefung der Beziehungen zwischen den beiden Ländern hat auch die am 10. Oktober 2009 in Zürich erfolgte Unterzeichnung zweier Protokolle über die Normalisierung der türkisch-armenischen Beziehungen, die zu einem wesentlichen Teil aufgrund der Vermittlung der Schweiz zustande kam. Die Schweiz pflegt weiterhin Kontakte mit beiden Seiten und ermutigt diese, den begonnenen Normalisierungsprozess fortzusetzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="82940">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz - Armenien</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="82944">
        <title>Schweizer Ostzusammenarbeit und humanitäre Hilfe in Armenien</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Laender/Gemeinschaft_Unabhaengiger_Staaten_GUS/Suedkaukasus_Georgien_Armenien_Aserbeidschan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail du président arménien, M. Serge Sarkissian</title>
      <lead>La présidente de la Confédération, Mme Micheline Calmy-Rey, a reçu aujourd’hui, au domaine du Lohn à Kehrsatz le président arménien, M. Serge Sarkissian, pour une visite officielle de travail. Les discussions ont porté principalement sur les relations bilatérales, par exemple des sujets ayant trait à la coopération économique et au développement.</lead>
      <text link="no">Ces dernières années, la Suisse et l’Arménie ont approfondi et intensifié leurs relations de manière ciblée. La visite de réciprocité effectuée aujourd’hui par le président arménien, M. Serge Sarkissian, fait suite au déplacement en Arménie de la présidente de la Confédération, Mme Micheline Calmy-Rey, il y a près d’un mois. À cette occasion, la nouvelle ambassade de Suisse avait été inaugurée dans la capitale Erevan. Les relations bilatérales dans les domaines de la culture, de l’éducation et de la science, ainsi que des sujets ayant trait à la coopération économique et au développement, étaient au centre des discussions de ce jour. Parmi les autres thèmes abordés figuraient les relations entre l’Arménie et ses pays voisins, ainsi que des questions d’actualité liées à la politique internationale et à la coopération multilatérale.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette visite officielle est la première en Suisse d’un président arménien. M.&amp;nbsp;Serge Sarkissian a profité de l’occasion pour se rendre, hier lundi, au Salon international du livre et de la presse à Genève, dont l’Arménie est cette année l’hôte d’honneur. Par ailleurs, une rencontre avec le président du Conseil national, M.&amp;nbsp;Jean-René Germanier, était inscrite au programme ce matin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le volume des échanges commerciaux entre la Suisse et l’Arménie est encore modeste. En revanche, l’engagement de la Direction du développement et de la coopération (DDC) dans le développement rural, l’aide humanitaire et la prévention des catastrophes représente une enveloppe annuelle de près de cinq millions de francs. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’approfondissement des relations entre les deux pays a également été favorisé par le rôle essentiel joué par la médiation suisse dans la signature à Zurich, le 10 octobre 2009, des deux protocoles visant à la normalisation des relations turco-arméniennes. La Suisse continue à entretenir des contacts avec les deux parties et encourage celles-ci à poursuivre le processus de normalisation engagé.</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="82941">
        <title>Relations bilatérales Suisse - Arménie</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="82945">
        <title>Coopération avec l'Europe de l'Est et aide humanitaire suisses en Arménie</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Pays/Communaute_des_Etats_independants_CEI/Caucase_du_Sud_Georgie_Armenie_Azerbaidjan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-03 15:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro del presidente armeno Serzh Sargsyan</title>
      <lead>La presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey ha ricevuto oggi il presidente armeno Serzh Sargsyan per una visita ufficiale di lavoro nella tenuta Lohn di Kehrsatz presso Berna. Al centro dei colloqui vi erano le relazioni bilaterali, per esempio tematiche concernenti la cooperazione economica e allo sviluppo.</lead>
      <text link="no">Negli ultimi anni la Svizzera e l'Armenia hanno approfondito e intensificato in modo mirato le loro relazioni. A circa un mese dalla visita della presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey in Armenia, dove ha inaugurato la nuova Ambasciata svizzera nella capitale Yerevan, il presidente armeno Serzh Sargsyan ha ricambiato oggi la visita ufficiale. Al centro dei colloqui vi erano le relazioni bilaterali nei settori della cultura, della formazione e della scienza oltre a tematiche concernenti la cooperazione economica e allo sviluppo. Altri punti toccati sono stati le relazioni dell'Armenia con i suoi Paesi limitrofi e le questioni attuali di politica internazionale e cooperazione multilaterale.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si tratta della prima visita ufficiale di un presidente armeno in Svizzera. Nella giornata di ieri, lunedì, Serzh Sargsyan ha colto l'occasione per visitare il Salone del libro di Ginevra, dove quest'anno l'Armenia è ospite d'onore. Nella mattinata di oggi è inoltre in programma un incontro con il presidente del Consiglio nazionale Jean-René Germanier.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il volume di scambi commerciali tra la Svizzera e l'Armenia è stato finora di modesta entità. La Direzione dello sviluppo e della cooperazione DSC s'impegna invece per circa cinque milioni di franchi all'anno nei settori dello sviluppo rurale, dell'aiuto umanitario e della prevenzione delle catastrofi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un ulteriore contributo all'approfondimento delle relazioni tra i due Paesi è stato dato anche dalla firma, avvenuta il 10 ottobre 2009 a Zurigo, di due protocolli sulla normalizzazione delle relazioni bilaterali tra l’Armenia e la Turchia, a cui la mediazione della Svizzera ha contribuito in modo fondamentale. La Svizzera continua a intrattenere relazioni con entrambe le parti e le incoraggia a continuare il processo di normalizzazione iniziato.</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="82942">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera - Armenia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="82946">
        <title>Cooperazione svizzera con l’Europa dell’Est e Aiuto umanitario in Armenia</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Paesi/Comunita_di_Stati_Indipendenti_CSI/Caucaso_meridionale_Georgia_Armenia_Azerbaigian</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official working visit of Armenian President Serzh Sargsyan</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation Micheline Calmy-Rey today received the Armenian President Serzh Sargsyan at the Lohn Manor in Kehrsatz near Bern for an official working visit. Their talks focused on bilateral relations, for example economic and development cooperation.</lead>
      <text link="no">In recent years, Switzerland and Armenia have concertedly deepened and intensified their relations. Today's official return visit by Armenian President Serzh Sargsyan takes place about one month after President Micheline Calmy-Rey's visit to Armenia, where she formally opened the new Swiss Embassy in Yerevan. Their talks of today centred on bilateral relations in the fields of culture, education and science, as well as on economic and development cooperation issues. Other points of discussion were Armenia's relations with its neighbours and current issues in the domain of international politics and multilateral cooperation.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; This is the first official visit of an Armenian President to Switzerland. Serzh Sargsyan took the opportunity on Monday to pay a visit to the Geneva International Book and Press Fair, where Armenia is the guest of honour this year. A meeting with National Council President Jean-René Germanier was also part of the programme this morning.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The volume of trade between Switzerland and Armenia has so far been modest. On the other hand, the Swiss Agency for Development and Cooperation SDC has committed approximately CHF 5 million per year to rural development, humanitarian assistance and disaster prevention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The signing in Zurich on 10 October 2009 of two protocols on the normalisation of Turkish-Armenian relations, which was to a significant extent achieved thanks to a mediation process on the part of Switzerland, has also contributed to the deepening of relations between the two countries. Switzerland continues to maintain contacts with both parties and encourages them to continue the normalisation process they have begun.</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="82943">
        <title>Bilateral Relations between Switzerland and Armenia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/reps/eur/varm/bilarm.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="82947">
        <title>Swiss Cooperation with Eastern Europe, and Humanitarian Aid in Armenia</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Countries/Commonwealth_of_Independent_States_CIS/Southern_Caucasus_Georgia_Armenia_Azerbaijan</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
