<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39108" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Expertendelegation in Kairo</title>
      <lead>Die Schweiz hat die Blockierung von Vermögenswerten von Personen aus dem Umfeld des ehemaligen Mubarak-Regimes in der Höhe von 410 Millionen Franken bekanntgegeben. Sollte sich erweisen, dass die blockierten Vermögenswerte unrechtmässig erworben wurden, möchte die Schweizer Regierung sie im Rah¬men der internationalen Rechtshilfe rasch an Ägypten zurückerstatten können. Eine Schweizer Expertendelegation hielt sich am 10. und 11. Mai 2011 in Kairo auf, um die ägyptischen Justizbehörden bei der Einleitung des Rechtshilfe¬verfahrens zu unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 11.&amp;nbsp;Februar 2011 beschloss die Schweizer Regierung gleich nach dem Sturz von Präsident Mubarak, in der Schweiz befindliche Vermögenswerte von mehreren Personen aus dem Umfeld des ehemaligen Mubarak-Regimes blockieren zu lassen. Die entsprechende Verordnung wurde rasch erlassen, damit die betroffenen Vermögens­werte nicht abgezogen und versteckt werden können, bevor die ägyptischen Behörden Zeit haben, das erforderliche Strafverfahren einzuleiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank dem effizienten Kontrollsystem der Schweizer Banken konnten die Vermögens­werte der betroffenen Personen rasch identifiziert und blockiert werden. Insgesamt wurden 410&amp;nbsp;Millionen Franken blockiert. Es handelt sich dabei nicht um eine Einziehung, sondern um eine Blockierung. Ob diese Vermögenswerte rechtmässig oder unrechtmässig erworben wurden, ist durch die Blockierung noch nicht beantwortet. Es ist Sache der ägyptischen Justizbehörden, mittels Strafverfahren zu ermitteln, ob diese Vermögenswerte unrechtmässig erworben wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz möchte alle blockierten Vermögenswerte, deren unrechtmässige Herkunft durch die ägyptischen Behörden nachgewiesen wurde, der ägyptischen Bevölkerung möglichst rasch zurückerstatten. Sie ist bereit, im Bereich der internationalen Rechtshilfe mit den ägyptischen Behörden zusammenzuarbeiten. Der Besuch der schweizerischen Expertendelegation vom 10. und 11.&amp;nbsp;Mai erfolgte vor diesem Hintergrund. Thema der Gespräche waren technische Aspekte der rechtlichen Zusammenarbeit zwischen den beiden Staaten. Sie fanden in einer sehr kooperativen und konstruktiven Atmosphäre statt, und es wurde beschlossen, die Gespräche fortzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich traditionell stark im Kampf gegen unrechtmässig erworbene Gelder und setzt sich seit Jahren für die Rückerstattung von unrechtmässig erworbenen Vermögenswerten sowie für den Kampf gegen die Korruption ein. Sie hat einen umfassenden Rechtsrahmen geschaffen, um zu verhindern, dass der Schweizer Finanzplatz als Hort für Vermögenswerte krimineller Herkunft missbraucht wird. In den letzten fünfzehn Jahren hat die Schweiz 1,7&amp;nbsp;Milliarden Schweizer Franken an die Bevölkerung von Ländern zurückerstattet, die Opfer von Korruption geworden waren – mehr als jeder andere Finanzplatz von vergleichbarer Grösse.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="83278">
        <title>Potentatengelder von Staatschefs und hohen Amtsträger</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="83279">
        <title>Sperrung von Vermögenswerten</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/finec/intcr/poexp/sperr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Délégation suisse d’experts au Caire</title>
      <lead>La Suisse a annoncé le blocage de CHF 410 millions d’avoirs détenus par des personnalités égyptiennes appartenant à l’ancien régime Moubarak. S’il s’avère que ces fonds bloqués sont d’origine illégale, le gouvernement suisse souhaite pouvoir rapidement les restituer à l’Egypte dans le cadre de l’entraide judiciaire internationale. Une équipe d’experts suisses s’est rendue au Caire les 10 et 11 mai 2011 pour apporter son soutien aux autorités judiciaires égyptiennes dans l’établissement des procédures d’entraide judiciaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 11 février 2011, à l’annonce de la chute du Président Moubarak, le gouvernement suisse a aussitôt pris la décision de faire bloquer les avoirs éventuels de plusieurs personnalités égyptiennes appartenant à l’ancien régime Moubarak en Suisse. L’ordonnance à ce sujet a été rapidement édictée afin d’éviter que les fonds concernés ne puissent être retirés et cachés avant que les autorités égyptiennes n’aient le temps d’initier les procédures pénales nécessaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce au système de contrôle efficace des banques suisses, ces dernières ont réussi à identifier et bloquer rapidement les fonds des personnes ciblées. Au total, CHF 410 millions ont été bloqués. Il ne s’agit pas d’une confiscation, mais d’un blocage de fonds. L’origine légale ou illégale de ces fonds n’est pas démontrée par le biais de ce blocage. Il appartient ainsi aujourd’hui aux autorités judiciaires égyptiennes de déterminer, via des procédures pénales, si ces fonds ont été acquis de manière illégale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse souhaite pouvoir restituer rapidement à la population égyptienne tous les fonds bloqués dont l’origine illégale aura été prouvée par les autorités égyptiennes. Elle est disposée à collaborer avec les autorités égyptiennes en matière d’entraide judiciaire internationale. La visite de la délégation d’experts de Suisse des 10 et 11 mai 2011 s’inscrit dans cette perspective. Les discussions ont porté sur les aspects techniques de la coopération judiciaire entre les deux Etats. Elles ont eu lieu dans une atmosphère très coopérative et constructive, et il a été convenu de les poursuivre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a une longue tradition dans la lutte contre les avoirs illégalement acquis et s'engage depuis des années dans le domaine du recouvrement d'avoirs d’origine illégale et de la lutte contre la corruption. Elle a mis en place un cadre législatif très complet pour éviter que sa place financière ne serve de refuge à des fonds d’origine criminelle. Au cours des 15 dernières années, la Suisse a d’ailleurs rendu 1,7 milliard de francs suisses aux populations de pays victimes de la corruption, plus que n’importe quelle autre place financière de taille similaire.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="83280">
        <title>Avoirs illicites de chefs d'Etat et hauts fonctionnaires</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="83281">
        <title>Blocage des avoirs</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/finec/intcr/poexp/sperr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Delegazione svizzera di esperti al Cairo</title>
      <lead>La Svizzera ha annunciato il blocco, per un valore di 410 milioni di franchi svizzeri, di averi appartenenti a personaggi egiziani dell’entourage del dimissionario presidente Mubarak. Qualora risultasse che i fondi bloccati sono di origine illecita, il governo svizzero intende restituirli rapidamente all’Egitto nel quadro dell’assistenza giudiziaria internazionale. Il 10 e l’11 maggio 2011 un gruppo di esperti svizzeri si è recato in visita al Cairo per aiutare le autorità egiziane a preparare le rogatorie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’11 febbraio 2011, alla notizia delle dimissioni del presidente Mubarak, il governo svizzero ha immediatamente deciso di disporre il blocco degli eventuali averi depositati in Svizzera da diversi personaggi egiziani appartenenti al decaduto regime di Mubarak. L’ordinanza che impone il blocco degli averi è stata adottata in tempi stretti onde evitare che i fondi in questione potessero essere ritirati e occultati prima che le autorità egiziane avessero il tempo di promuovere i necessari procedimenti penali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie all’efficace sistema di controllo di cui dispongono, le banche svizzere hanno identificato e bloccato in brevissimo tempo gli averi delle persone considerate. Gli averi bloccati ammontano complessivamente a 410 milioni di franchi. La misura non costituisce una confisca bensì un blocco di averi, che non ne avvalora l’origine lecita o illecita: toccherà ora alle autorità giudiziarie egiziane stabilire nell’ambito di procedimenti penali se questi averi sono stati acquisiti illegalmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera desidera restituire rapidamente all’Egitto tutti gli averi bloccati di cui le autorità egiziane avranno dimostrato l’origine illecita ed è disposta a collaborare con le autorità egiziane nel quadro dell’assistenza giudiziaria internazionale. In quest’ottica, la delegazione di esperti svizzeri del 10 e 11 maggio 2011 ha permesso di discutere degli aspetti tecnici della cooperazione giudiziaria tra i due stati. Le discussioni si sono effettuate in un’atmosfera molto cooperativa e costruttiva ed è stato deciso di proseguirle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera, che vanta una tradizione di lunga data nella lotta per il recupero dei beni di origine illecita e da anni si impegna nella lotta contro la corruzione, ha predisposto un quadro legislativo assai completo per evitare che la sua piazza finanziaria serva da rifugio ad averi di origine illecita. Negli ultimi 15 anni il nostro Paese ha restituito 1,7 miliardi di franchi svizzeri alle popolazioni di Paesi afflitti da regimi corrotti, ossia un importo superiore a tutte le altre piazze finanziarie della stessa grandezza.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="83282">
        <title>Fondi illeciti di capi di stato e di alti funzionari</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="83283">
        <title>Blocco di averi</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/finec/intcr/poexp/sperr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss delegation of experts in Cairo</title>
      <lead>Switzerland has announced that it has frozen CHF 410 million in assets held by Egyptian individuals belonging to the former Mubarak regime. If evidence shows that these frozen assets stem from illegal sources, the Swiss government hopes to quickly return them to Egypt within an international mutual legal assistance framework. A team of Swiss experts travelled to Cairo on 10 and 11 May 2011 to assist the Egyptian judicial authorities in establishing mutual legal assistance procedures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;When the fall of President Mubarak was announced on 11 February 2011, the Swiss government immediately decided to freeze the assets potentially held in Switzerland by several Egyptian individuals belonging to the former Mubarak regime. The ordinance to this effect was quickly issued to prevent the assets concerned from being withdrawn and hidden before the Egyptian authorities had the time to initiate the necessary criminal proceedings.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thanks to their effective monitoring system, Swiss banks were able to quickly identify and freeze the assets of the targeted individuals. A total of CHF 410 million was frozen. These assets were not confiscated but frozen. The freezing of these assets does not demonstrate their legal or illegal origin. Thus, it is now up to the Egyptian judicial authorities to determine, through criminal proceedings, whether these assets were illicitly acquired.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland hopes to be able to quickly return to the Egyptian people all frozen assets whose origin is proved by the Egyptian authorities to be illegal. It is ready to cooperate with the Egyptian authorities on international mutual legal assistance. The visit of the delegation of experts from Switzerland on 10 and 11 May 2011 was undertaken in this context. The talks focused on the technical aspects of the judicial cooperation between the two countries. They have taken place in a very cooperative and constructive atmosphere and it has been convened to continue them.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has a long tradition in the fight against illicitly acquired "potentate assets" (dictators' assets) and has for years been committed to the recovery of assets of illicit origin and the fight against corruption. It has established a comprehensive legislative framework to prevent Switzerland as a financial centre from being used as a haven for assets of criminal origin. Moreover, over the past 15 years, Switzerland has returned CHF 1.7 billion to the people of countries affected by corruption, more than any other financial centre of similar size.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="83284">
        <title>Dictators' assets (potentate funds)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="83285">
        <title>Freeze on assets</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/finec/intcr/poexp/sperr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
