<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39299" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ab 1. Juli 2011 härtere Strafen für Drogenabgabe an Kinder und Jugendliche</title>
      <lead>Künftig wird strenger bestraft, wer Drogen an Kinder und Jugendliche abgibt oder verkauft. Die härteren Strafen sind Teil des neuen Jugendschutzes im revidierten Betäubungsmittelgesetz, womit das Vier-Säulen-Prinzip der Schweizer Drogenpolitik –Prävention, Therapie, Schadensminderung und Repression – definitiv im Gesetz verankert wird. Gleichzeitig werden auch Früherkennung und Prävention grösseres Gewicht beigemessen. Das Gesetz tritt am 1. Juli 2011 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im neuen Gesetz, das dem Bund auch mehr Gewicht bei der Koordination mit den Kantonen gibt, werden zudem die medizinische Anwendung von Cannabis neu geregelt und die heroingestützte Behandlung definitiv ins Gesetz aufgenommen. Speziell berücksichtigt werden bei der Früherkennung Kinder und Jugendliche. Künftig haben Amtsstellen und Fachleute im Erziehungs-, Sozial-, Gesundheits-, Justiz- und Polizeiwesen die Befugnis, den zuständigen Behandlungs- und Sozialhilfestellen Kinder und Jugendliche zu melden, bei denen sie suchtbedingte Störungen festgestellt haben oder vermuten. Wer Betäubungsmittel an Jugendliche abgibt, muss mit härteren Strafen rechnen - insbesondere in unmittelbarer Nähe von Schulen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anbau und Handel mit Hanf bleiben grundsätzlich verboten - unabhängig vom Verwendungszweck. Gemäss Gesetz besteht jedoch die Möglichkeit, Medikamente auf Hanfbasis oder andere verbotene Betäubungsmittel wie Heroin, das sich neben Morphium als äusserst wirksames Schmerzmittel erwiesen hat, für die medizinische Anwendung zuzulassen.&lt;br /&gt; Neu müssen Ärztinnen und Ärzte sowie Tierärztinnen und -ärzte den so genannten Off-Label-Use melden. Das heisst, sie müssen die zuständigen kantonalen Behörden innerhalb von dreissig Tagen darüber informieren, wenn sie Betäubungsmittel, die als Arzneimittel zugelassen sind, für eine andere als die zugelassene Indikation verordnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig wird auch die heroingestützte Behandlung im Gesetz verankert, die bereits seit 1994 in der Schweiz erfolgreich angewendet wird. Wer in die heroingestützte Behandlung aufgenommen werden will, muss aber nach wie vor strenge Kriterien erfüllen. Aufgenommen werden nur Abhängige, bei denen andere Behandlungsformen versagt haben oder deren Gesundheitszustand andere Behandlungsformen nicht zulässt. Wo möglich und wo es Sinn macht, soll auch der Abstinenz vermehrt Rechnung getragen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das revidierte Gesetz wurde am 30. November 2008 in einer Referendumsabstimmung gutgeheissen. Im ersten Anlauf war die Änderung des Betäubungsmittelgesetzes 2004 im Nationalrat an der Grundsatzfrage über die Strafbefreiung des Cannabiskonsums gescheitert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neues Verordnungsrecht&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zusammen mit dem Gesetz treten auch drei neue Verordnungen in Kraft: die Betäubungsmittelsuchtverordnung (BetmSV), die Betäubungsmittelkontrollverordnung (BetmKV) sowie die Betäubungsmittelverzeichnisverordnung (BetmVV-EDI). Die BetmSV regelt in erster Linie die Arbeit des Bundesamtes für Gesundheit im Bereich der Prävention, Therapie und Schadensminderung und die BetmKV die Arbeit von Swissmedic bei der Kontrolle der Betäubungsmittel, die als Medikamente zugelassen sind. Die rein technische BetmVV-EDI ist sowohl für die BetmKV wie für die BetmSV die Referenzverordnung und wird vom EDI, dem Eidgenössischen Departement des Innern, in Kraft gesetzt. Sie hält fest, dass Cannabis ab einem THC-Gehalt von 1.0% ein Betäubungsmittel ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG: Martin Büechi, Leiter Sektion Grundlagen, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Swissmedic: Daniel Lüthi, Leiter Medienstelle, Tel. 031 – 322 02 76, daniel.luethi@swissmedic.ch / media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remise de drogue aux enfants et aux adolescents : durcissement des peines dès le 1er juillet 2011</title>
      <lead>A l’avenir, la vente et la remise de drogue aux enfants et aux adolescents seront plus sévèrement punies. La nouvelle loi sur les stupéfiants prévoit en effet un durcissement des peines pour renforcer la protection de la jeunesse, et le principe des quatre piliers de la politique suisse en matière de drogue (prévention, thérapie, réduction des risques et répression) y sera désormais ancré. La détection précoce et la prévention gagneront également en importance. La loi révisée entrera en vigueur le 1er juillet 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle loi donnera davantage de poids à la Confédération dans les tâches de coordination avec les cantons. En outre, elle réglementera l'utilisation médicale du cannabis, et le traitement avec prescription d'héroïne y sera définitivement inscrit. Le volet consacré à la détection précoce tient particulièrement compte des enfants et des adolescents. A l'avenir, les services de l'administration et les professionnels de l'éducation, de l'action sociale, de la santé, de la justice et de la police pourront ainsi signaler aux institutions de traitement ou aux services d'aide sociale compétents les cas d'enfants ou de jeunes souffrant de troubles liés à l'addiction ou présumés en souffrir. Les personnes qui vendent de la drogue aux jeunes, notamment aux abords des écoles, seront passibles de peines plus sévères.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La culture et le commerce du chanvre, quel que soit son usage, demeurent rigoureusement interdits. Cependant, la loi admet la possibilité d'homologuer à des fins médicales des médicaments à base de cannabis ou d'autres stupéfiants illégaux comme l'héroïne, qui s'est avérée être un analgésique très efficace, à l'instar de la morphine.&lt;br /&gt; Les médecins et les vétérinaires seront tenus de notifier l'utilisation dite «&amp;nbsp;hors étiquette&amp;nbsp;» (off label use). Autrement dit, lorsqu'ils prescriront des stupéfiants autorisés en tant que médicaments pour une indication autre que celle qui est admise, ils devront en informer les autorités cantonales compétentes dans un délai de 30&amp;nbsp;jours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le même temps, le traitement avec prescription d'héroïne, appliqué avec succès depuis 1994 en Suisse, est inscrit dans la loi. Toutefois, les critères de participation demeurent stricts&amp;nbsp;: seules pourront en bénéficier les personnes toxicodépendantes chez qui les autres type de traitements ont échoué ou dont l'état de santé ne permet pas d'en envisager d'autre. Dans la mesure du possible et si les circonstances s'y prêtent, une place plus importante sera accordée à l'abstinence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi révisée a été acceptée le 30 novembre 2008 par référendum. Dans un premier temps, la dépénalisation de la consommation du cannabis avait fait échouer le projet devant le Conseil national, en 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouvelles ordonnances&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En plus de la loi, trois nouvelles ordonnances entreront en vigueur&amp;nbsp;: l'ordonnance sur les troubles de l'addiction (OStup-addict), celle sur le contrôle des stupéfiants (OStup-contrôle) et celle sur les listes des stupéfiants (OLStup-DFI). L'OStup-addict règle en premier lieu le travail de l'Office fédéral de la santé publique dans les domaines de la prévention, de la thérapie et de la réduction des risques, alors que l'OStup-contrôle contient des dispositions relatives au contrôle, effectué par Swissmedic, des stupéfiants utilisés comme médicaments. L'OLStup-DFI est une ordonnance purement technique qui sert de référence aux deux ordonnances précitées. Elle sera mise en vigueur par le Département fédéral de l'intérieur (DFI). Elle stipule que le cannabis contenant au moins 1,0&amp;nbsp;% de THC est considéré comme un stupéfiant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP : Martin Büechi, responsable de la section Bases scientifiques et juridiques, Tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Swissmedic : Daniel Lüthi, responsable Relations médias, Tél. 031 322 02 76, daniel.luethi@swissmedic.ch / media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dal 1° luglio 2011 saranno inasprite le pene per la consegna di droga a bambini e adolescenti</title>
      <lead>In futuro chi consegnerà ò venderà droga a bambini e adolescenti dovrà fare i conti con pene più severe. L'inasprimento delle sanzioni è una delle conseguenze della protezione dei giovani voluta nella revisione della legge sugli stupefacenti, che sancisce il principio dei quattro pilastri della politica svizzera in materia di droga – prevenzione, terapia, riduzione dei danni e repressione. Al contempo è attribuita significativa importanza al riconoscimento precoce e alla prevenzione. La nuova legge entrerà in vigore il 1° luglio 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella nuova legge, che dà maggior peso alla Confederazione nella coordinazione con i Cantoni, è disciplinato inoltre l'impiego di canapa a scopi medici e sancito il trattamento a base di eroina. Una considerazione speciale è riservata a bambini e adolescenti nell'ambito del riconoscimento precoce: in futuro i servizi pubblici e gli specialisti nei settori di educazione, socialità, sanità nonché giustizia e polizia avranno il diritto di annunciare ai servizi di trattamento e di assistenza competenti i casi di bambini e adolescenti sui quali sono stati riscontrati disturbi da dipendenza o se ne presume la presenza. Chi consegna stupefacenti a bambini e adolescenti, dovrà fare i conti con pene più severe, in particolare se lo fa nelle immediate vicinanze di una scuola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rimangono di principio vietati la piantagione e il commercio di canapa, indipendentemente dallo scopo della sua utilizzazione. Ciomalgrado, la legge permette di autorizzare per uso medico farmaci fabbricati su base di canapa o di altri stupefacenti vietati, come l'eroina che, oltre alla morfina, si è dimostrata estremamente efficace come palliativo.&lt;br /&gt; I medici e i veterinari sono tenuti ad annunciare alle autorità cantonali competenti, entro 30 giorni, il cosiddetto «Off-Label-Use», ossia la prescizione di uno stupefacente omologato come medicamento per un'indicazione diversa da quella prevista nell'omologazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al contempo nella legge è sancito il trattamento a base di eroina, applicato con successo in Svizzera già dal 1994. Chi intende sottoporvisi, dovrà anche in futuro adempiere a criteri molto severi. Vengono infatti accettati solo tossicodipendenti che hanno già provato senza successo altre forme terapeutiche o il cui stato di salute non permette altri trattamenti. Per quanto possibile e opportuno, si deve puntare maggiormente sull'astinenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione della legge era stata accolta nella votazione del 30 novembre 2008 indetta a seguito del referendum. In prima lettura, la revisione della legge sugli stupefacenti era stata bocciata nel 2004 dal Consiglio nazionale sulla questione centrale riguardante la depenalizzazione del consumo di canapa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovo diritto d'applicazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Congiuntamente alla legge, entrano in vigore anche tre nuove ordinanze: l'ordinanza sulla dipendenza da stupefacenti (ODStup), l'ordinanza sul controllo degli stupefacenti (OCStup) nonché l'ordinanza del DFI sugli elenchi degli stupefacenti (OEStup-DFI). L'OStup disciplina anzitutto il lavoro dell'Ufficio federale della sanità pubblica nell'ambito della prevenzione, della terapia e della riduzione dei danni e la OCStup il lavoro di Swissmedic nel controllo degli stupefacenti omologati come medicamenti. L'OEStup-DFI, che ha carattere puramente tecnico, costituisce la normativa di riferimento sia per la OCStup sia per l'ODStup ed è posta in vigore dal Dipartimento federale dell'interno. Essa ribadisce che la canapa è considerata stupefacente a partire da un tenore di THC pari all'1 per cento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP: Martin Büechi, capo della Sezione basi scientifiche e giuridiche, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Swissmedic: Daniel Lüthi, capo del servizio Relazioni stampa, tel. 031 – 322 02 76, daniel.luethi@swissmedic.ch / media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
