<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39368" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Botschafterinnen und Botschafter der Schweiz</title>
      <lead>Auf mehreren Vertretungen der Schweiz im Ausland sowie an der Zentrale des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) in Bern kommt es zu personellen Wechseln. Diese geschehen im Rahmen der üblichen Versetzungsrhythmen und aufgrund von Ernennungen durch den Bundesrat. Den Botschafterinnen und Botschaftern, die in den Ruhestand treten werden, dankt der Bundesrat für die geleisteten Dienste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Edita Vokral,&lt;/b&gt; vormals Vizedirektorin und Chefin des Direktionsbereichs Regionale Zusammenarbeit in der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA in Bern, ist neu ausserordentliche und bevollmächtigte Botschafterin in der Republik Haiti. Edita Vokral wird ihr Amt im Juli 2011 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulrich Lehner&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Paris, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in Kanada und auf den Bahamas, mit Sitz in Ottawa. Botschafter Lehner wird im September 2011 die Nachfolge von Botschafter Werner Baumann antreten, der in den Ruhestand treten wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Jacques de Dardel&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Brüssel, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Französischen Republik und im Fürstentum Monaco, mit Sitz in Paris. Botschafter de Dardel wird sein Amt Anfang September 2011 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bénédict de Cerjat&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Warschau, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Königreich Belgien und Chef der Schweizerischen Mission bei der NATO, mit Sitz in Brüssel. Botschafter de Cerjat wird sein Amt Anfang September 2011 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas Beglinger,&lt;/b&gt; gegenwärtig Missionschef in Pristina, ist neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Republik Polen und in der Republik Belarus, mit Sitz in Warschau. Botschafter Beglinger wird sein Amt im September 2011 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gerhard Brügger&lt;/b&gt;, seit Oktober 2010 mit dem Aufbau der neuen Konsularischen Direktion betraut, ist neu Direktor derselben Direktion. Für die Ausübung dieser Funktion, welche Herr Brügger Anfang Juni 2011 übernehmen wird, wurde ihm vom Bundesrat der Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Lauber&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Ständiger Vertreter der Schweiz bei der Abrüstungskonferenz, Stellvertreter des Ständigen Vertreters der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen, Chef der multilateralen Abteilung sowie Sonderbeauftragter der Schweiz beim Menschenrechtsrat in Genf ist neu Chef der Politischen Abteilung III (Vereinte Nationen und andere internationale Organisationen) in der Politischen Direktion in Bern. Für die Ausübung dieser Funktion, die Jürg Lauber Anfang September 2011 übernehmen wird, wurde ihm vom Bundesrat der Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Fasel&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef der Politischen Abteilung III (Vereinte Nationen und andere internationale Organisationen) in der Politischen Direktion in Bern, ist neu Ständiger Vertreter der Schweiz bei der Abrüstungskonferenz, Stellvertreter des Ständigen Vertreters der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen, Chef der multilateralen Abteilung sowie Sonderbeauftragter der Schweiz beim Menschenrechtsrat in Genf. Für die Funktion des Ständigen Vertreters der Schweiz bei der Abrüstungskonferenz wurde ihm vom Bundesrat der Botschaftertitel verliehen. Botschafter Fasel wird Anfang September 2011 seine neuen Funktionen in Genf übernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nicolas Lang&lt;/b&gt;, gegenwärtig diplomatischer Berater im Direktionsstab der Direktion für Völkerrecht in Bern, ist neu Sonderbotschafter für die Anwendung des humanitären Völkerrechts in derselben Direktion. Botschafter Lang wird sein Amt im Sommer 2011 antreten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-27 16:14" type="R"/>
        <revision date="2011-05-31 14:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux Ambassadeurs de Suisse</title>
      <lead>Des changements de personnel auront lieu dans plusieurs Représentations suisses à l’étranger ainsi qu’à la Centrale du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) à Berne. Ils coïncident avec la cadence usuelle des transferts et font suite aux nominations décidées par le Conseil fédéral. Le Conseil fédéral exprime aux ambassadeurs qui prendront leur retraite ses remerciements pour les services rendus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Edita Vokral&lt;/b&gt;, auparavant vice-directrice et cheffe du domaine coopération régionale auprès de la Direction du développement et de la coopération DDC à Berne, a été nommée en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République d’Haïti. Edita Vokral prendra ses fonctions en juillet 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulrich Lehner&lt;/b&gt;, actuellement Chef de mission à Paris, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Canada et aux Bahamas, avec résidence à Ottawa. L’Ambassadeur Lehner prendra ses fonctions en septembre 2011. Il succèdera à l’Ambassadeur Werner Baumann, qui partira à la retraite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Jacques de Dardel&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Bruxelles, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République française et en Principauté de Monaco, avec résidence à Paris. L’Ambassadeur De Dardel prendra ses fonctions début septembre 2011.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bénédict de Cerjat&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Varsovie, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Royaume de Belgique et Chef de la Mission suisse auprès de l’OTAN, avec résidence à Bruxelles. L’Ambassadeur de Cerjat prendra ses fonctions début septembre 2011.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lukas Beglinger,&lt;/b&gt; actuellement Chef de Mission à Pristina, a été nommé en qualité d’Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République de Pologne et en République du Bélarus, avec résidence à Varsovie. L’Ambassadeur Beglinger prendra ses fonctions en septembre 2011.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gerhard Brügger&lt;/b&gt;, depuis octobre 2010 chargé de la mise sur pied de la Direction consulaire, a été nommé en qualité de Directeur, avec titre d’Ambassadeur, au sein de cette même nouvelle direction. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Lauber&lt;/strong&gt;, actuellement suppléant du Représentant permanent de la Suisse auprès de l’Office des Nations Unies et des autres organisations internationales, chef de la division multilatérale, représentant spécial de la Suisse auprès du Conseil des droits humains et représentant permanent de la Suisse près la Conférence du Désarmement à Genève, a été nommé Chef de la division politique III (Nations Unies et autres organisations internationales) près la Direction politique à Berne. Pour l’exercice de ces nouvelles fonctions, qu’il prendra en septembre 2011, le Conseil fédéral lui a octroyé le titre d’Ambassadeur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Fasel&lt;/strong&gt;, actuellement chef de la division politique III (Nations Unies et autres organisations internationales) près la Direction politique à Berne, a été nommé Représentant permanent de la Suisse auprès de la Conférence du Désarmement à Genève, suppléant du Représentant permanent de la Suisse auprès de l’Office des Nations Unies et des autres organisations internationales, chef de la division multilatérale et représentant spécial de la Suisse auprès du Conseil des droits humains. Pour l’exercice de cette fonction le Conseil fédéral lui a octroyé le titre d’Ambassadeur. M. Fasel entrera dans ses fonctions en septembre 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nicolas Lang&lt;/b&gt;, actuellement conseiller diplomatique à l’Etat-Major de la Direction du droit international public DDIP à Berne, a été nommé Ambassadeur en charge de l’application du droit international humanitaire au sein de la DDIP. M. Lang prendra ses fonctions en été 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-31 14:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi ambasciatori della Svizzera</title>
      <lead>È tempo di avvicendamenti di personale presso varie rappresentanze della Svizzera all’estero e la centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) a Berna. Tali avvicendamenti s’iscrivono nei consueti ritmi di trasferimento e nelle nomine decise dal Consiglio federale. Il Consiglio federale ringrazia gli ambasciatori che si apprestano ad andare in pensione per i servizi resi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Edita Vokral,&lt;/b&gt; già vicedirettrice e capo del Settore di Direzione Cooperazione regionale della Direzione dello sviluppo e della cooperazione DSC a Berna, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica di Haiti. Edita Vokral entrerà in funzione nel luglio del 2011.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulrich Lehner&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Parigi, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Canada e nelle Bahamas, con sede a Ottawa. L'ambasciatore Lehner succederà nel settembre 2011 all'ambasciatore Werner Baumann, che andrà in pensione. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Jacques de Dardel&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Bruxelles, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica francese e nel Principato di Monaco, con sede a Parigi. L'ambasciatore de Dardel entrerà in funzione all'inizio di settembre 2011.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bénédict de Cerjat&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Varsavia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Regno del Belgio e capo della Missione svizzera presso la NATO, con sede a Bruxelles. L'ambasciatore de Cerjat entrerà in funzione all'inizio di settembre 2011. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas Beglinger,&lt;/b&gt; attualmente capomissione a Pristina, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Polonia e nella Repubblica di Bielorussia, con sede a Varsavia. L'ambasciatore Beglinger entrerà in funzione nel settembre del 2011.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gerhard Brügger&lt;/b&gt;, dall'ottobre 2010 impegnato nella costituzione della nuova Direzione consolare, è stato nominato direttore della stessa. Per l'esercizio di tale funzione, che Gerhard Brügger assumerà dall'inizio di giugno 2011, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Lauber&lt;/strong&gt;, attualmente rappresentante permanente della Svizzera presso la Conferenza del disarmo, supplente del capo permanente della Svizzera presso l'Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali, capo della Divisione multilaterale e rappresentante speciale della Svizzera presso il Consiglio dei diritti dell'uomo a Ginevra, è stato nominato capo della Divisione politica III (Nazioni unite e altre organizzazioni internazionali) presso la Direzione politica a Berna. Per l'esercizio di tale funzione, che Jürg Lauber assumerà dall'inizio di settembre 2011, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandre Fasel&lt;/strong&gt;, attualmente capo della Divisione politica III (Nazioni Unite e altre organizzazioni internazionali) presso la Direzione politica a Berna, è stato nominato rappresentante permanente della Svizzera presso la Conferenza del disarmo, supplente del capo permanente della Svizzera presso l'Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali, capo della Divisione multilaterale e rappresentante speciale della Svizzera presso il Consiglio dei diritti dell'uomo a Ginevra. Per la funzione di rappresentante permanente della Svizzera presso la Conferenza del disarmo il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore. L'ambasciatore Fasel assumerà le nuove funzioni a Ginevra a partire dall'inizio di settembre 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nicolas Lang&lt;/b&gt;, attualmente consigliere diplomatico presso lo Stato maggiore della Direzione del diritto internazionale pubblico a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario per l'applicazione del diritto internazionale umanitario nella medesima Direzione. L'ambasciatore Nicolas Lang entrerà in funzione nell'estate del 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-05-31 14:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
