<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39021" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-05-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Silvia Steidle wird neue Sprecherin des VBS</title>
      <lead>Die 38jährige Bielerin Silvia Steidle wird auf den 1. Juni 2011 neue Sprecherin des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS). Sie tritt die Nachfolge von VBS-Sprecher Martin Bühler an, der nach 19 Jahren in der Kommunikation von EMD und VBS in den Ruhestand tritt.</lead>
      <text link="no">Silvia Steidle hat ihre Studien an der Universität Lausanne mit dem Lizenziat in politischen Wissenschaften abgeschlossen und arbeitet seit 15 Jahren im Bereich der Kommunikation. In den vergangenen sechs Jahren war sie Kommunikationschefin des Bundesamtes für Statistik in Neuenburg. Bis Ende 2012 ist Silvia Steidle noch nebenamtliche Gemeinderätin der Stadt Biel. Sie gehört der Stadtregierung als Vertreterin der Welschfreisinnigen an.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Chef Kommunikation ai VBS 031 324 50 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Silvia Steidle nommée nouvelle porte-parole du DDPS</title>
      <lead>La Biennoise Silvia Steidle, 38 ans, a été nommée nouvelle porte-parole du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Elle entrera en fonction le 1er juin 2011. Elle succède à Martin Bühler, porte-parole du DDPS, qui prend sa retraite après 19 ans passés au service de la communication du DMF et du DDPS.</lead>
      <text link="no">Silvia Steidle a étudié à l’Université de Lausanne où elle a obtenu une licence en sciences politiques. Elle travaille depuis 15 ans dans le domaine de la communication. Ces six dernières années, elle a occupé la fonction de cheffe de la communication à l’Office fédéral de la statistique à Neuchâtel. Jusqu’à fin 2012, Silvia Steidle occupe en outre le poste de conseillère municipale à titre accessoire de la Ville de Bienne. Elle est membre de l’Exécutif biennois en tant que représentante du parti radical romand.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Chef Communication DDPS ai 031 324 50 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Silvia Steidle nuovo portavoce del DDPS</title>
      <lead>Dal 1° giugno 2011, la signora Silvia Steidle (38 anni, Bienne) sarà il nuovo portavoce del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), quale successore del portavoce Martin Bühler, che andrà in pensione dopo 19 anni al servizio della Comunicazione dell'ex DMF e dell'attuale DDPS.</lead>
      <text link="no">Silvia Steidle ha conseguito la licenza in scienze politiche all'Università di Losanna ed è attiva nel settore della comunicazione da 15 anni. Negli scorsi sei anni ha diretto la Comunicazione dell'Ufficio federale di statistica a Neuchâtel. Sino alla fine del 2012, la signora Steidle rivestirà inoltre la carica di municipale ausiliare della città di Bienne quale rappresentante del partito liberale radicale.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Capo della comunicazione del DDPS ai 031 324 50 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5510" org-id="502">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="502">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
