<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2556" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rechtliche Grundlage für die Trassenpreissubvention</title>
      <teaser>Der kombinierte Verkehr Schiene/Strasse soll dank finanziellen Anreizen attraktiver werden. Der Bundesrat hat mit einer Änderung der Kombiverkehrsverordnung per 1.1.2000 die rechtliche Grundlage für ein neues Subventionssystem im Kombiverkehr geschaffen. Einerseits werden Transportleistungen vom Bund bestellt sowie abgegolten und anderseits die Preise für die Benutzung der Schienentrassen verbilligt. Diese Neuausrichtung wurde vom Parlament bereits im Zusammenhang mit den flankierenden Massnahmen zum Landverkehrsabkommen mit der EU positiv beurteilt.</teaser>
      <lead>Der kombinierte Verkehr Schiene/Strasse soll dank finanziellen Anreizen attraktiver werden. Der Bundesrat hat mit einer Änderung der Kombiverkehrsverordnung per 1.1.2000 die rechtliche Grundlage für ein neues Subventionssystem im Kombiverkehr geschaffen. Einerseits werden Transportleistungen vom Bund bestellt sowie abgegolten und anderseits die Preise für die Benutzung der Schienentrassen verbilligt. Diese Neuausrichtung wurde vom Parlament bereits im Zusammenhang mit den flankierenden Massnahmen zum Landverkehrsabkommen mit der EU positiv beurteilt.</lead>
      <text link="no">Die auf den 1. Januar 1999 in Kraft gesetzte Bahnreform ermöglicht Bahnunternehmen, sich um sogenannte Bahntrassen zu bewerben. Erhalten sie den Zuschlag, haben sie das Recht, gegen einen bestimmten Preis die Bahninfrastruktur in einem genau festgelegten Zeitfenster zu benutzen. In diesem Zusammenhang wurde das Subventionssystem im kombinierten Verkehr vollständig überarbeitet. An die Stelle der bisherigen, direkt an die SBB ausbezahlten Abgeltungen tritt neu eine Kombination aus vom Bund bestellten und abgegoltenen Transportleistungen und einer Verbilligung der Trassenpreise. Mit der damit möglichen Reduktion der Kosten für die Benutzung der Schieneninfrastruktur werden drei Ziele verfolgt: Einerseits soll bei den Bahnunternehmen der Anreiz geschaffen wird, möglichst viel kombinierten Verkehr anzubieten. Andererseits sollen die Infrastrukturanbieter veranlasst werden, Trassen für den Kombiverkehr freizumachen, ohne dass dabei die anderen Güterverkehrsarten, wie z.B. der Einzelwagenladungsverkehr - auf dem Schienennetz vernachlässigt wird. Die Förderung des Kombiverkehrs mittels Verbilligung des Trassenpreises soll bereits ab dem 1. Januar 2000 eingeführt werden. Mit der Inkraftsetzung des Landverkehrsabkommens und der Einführung der 40 Tonnen-Limite für Lastwagen soll voraussichtlich auch der Wagenladungsverkehr von einer noch festzulegenden Trassenpreisverbilligung profitieren. Die Höhe der Trassenpreisverbilligung, bzw. der Rückerstattung an die Infrastrukturbetreiber, die Trassen verbilligt zur Verfügung stellen, soll durch das UVEK in einer Departementsverordnung - unter Berücksichtigung der zur Verfügung stehenden Kredite - festgelegt werden. Die dafür notwendigen finanziellen Mittel in der Höhe von 70 bis 100 Mio. Franken wurden im von den Eidgenössischen Räten beschlossenen Zahlungsrahmen zur Verfügung gestellt.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Base légale pour les subventions concernant le prix des sillons ferroviaires</title>
      <teaser>Le trafic combiné rail/route doit être rendu plus attrayant grâce à des incitations financières. En modifiant l'ordonnance sur le trafic combiné avec effet au 1er janvier 2000, le Conseil fédéral a créé la base légale permettant un nouveau système de subventionnement de ce trafic. D'une part, la Confédération commandera et indemnisera les prestations de transport; de l'autre, les prix d'utilisation des sillons ferroviaires seront réduits. Les Chambres ont déjà approuvé cette nouvelle orientation en rapport avec les mesures d'accompagnement de l'accord sur les transports terrestres avec l'UE.</teaser>
      <lead>Le trafic combiné rail/route doit être rendu plus attrayant grâce à des incitations financières. En modifiant l'ordonnance sur le trafic combiné avec effet au 1er janvier 2000, le Conseil fédéral a créé la base légale permettant un nouveau système de subventionnement de ce trafic. D'une part, la Confédération commandera et indemnisera les prestations de transport; de l'autre, les prix d'utilisation des sillons ferroviaires seront réduits. Les Chambres ont déjà approuvé cette nouvelle orientation en rapport avec les mesures d'accompagnement de l'accord sur les transports terrestres avec l'UE.</lead>
      <text link="no">La réforme des chemins de fer, entrée en vigueur le 1er janvier 1999, permet aux entreprises ferroviaires de demander des sillons ferroviaires. Si elles les obtiennent, elles ont le droit d'utiliser l'infrastructure ferroviaire à un moment donné, contre paiement d'un prix déterminé. Dans ce contexte, le subventionnement du trafic combiné a été entièrement remanié. Les indemnités versées directement aux CFF sont dorénavant remplacées par la commande et l'indemnisation des prestations de transport par la Confédération et par une baisse du prix des sillons. La réduction des coûts d'utilisation de l'infrastructure ferroviaire vise les objectifs suivants: inciter les entreprises ferroviaires à offrir autant de trafic combiné que possible et encourager les gestionnaires de l'infrastructure à libérer des sillons pour le trafic combiné sans négliger pour autant les autres catégories du transport ferroviaire des marchandises, par exemple le trafic des wagons complets isolés. La promotion du trafic combiné par la réduction du prix des sillons sera introduite dès le 1er janvier 2000. La mise en vigueur de l'accord sur les transports terrestres et l'application de la limite de 40 tonnes pour les camions permettront vraisemblablement au trafic par wagons complets de profiter aussi de la réduction du prix des sillons, qui reste encore à déterminer. Le montant de ces rabais ou du remboursement aux gestionnaires d'infrastructure offrant des sillons à prix réduits sera fixé par le DETEC dans une ordonnance du département, compte tenu des crédits disponibles. Les fonds nécessaires (70 à 100 millions de francs) ont été alloués dans le cadre du plafond de dépenses voté par le Parlement.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Basi legali per il sovvenzionamento dei prezzi dei tracciati</title>
      <teaser>Il trasporto combinato strada/rotaia dovrà essere reso più attrattivo con degli incentivi finanziari. Con la modifica dell'ordinanza sul traffico combinato, che entrerà in vigore il 1.1.2000, il Consiglio federale ha creato le basi legali per un nuovo sistema di sovvenzioni per l'intermodalità. Ora la Confederazione ordinerà e indennizzerà alcune prestazioni di trasporto, mentre parallelamente saranno ribassati i prezzi per l'utilizzo dei tracciati ferroviari. Questo nuovo approccio ha già ricevuto il giudizio positivo del Parlamento nel contesto delle misure d'accompagnamento dell'accordo bilaterale con l'Ue sui trasporti terrestri.</teaser>
      <lead>Il trasporto combinato strada/rotaia dovrà essere reso più attrattivo con degli incentivi finanziari. Con la modifica dell'ordinanza sul traffico combinato, che entrerà in vigore il 1.1.2000, il Consiglio federale ha creato le basi legali per un nuovo sistema di sovvenzioni per l'intermodalità. Ora la Confederazione ordinerà e indennizzerà alcune prestazioni di trasporto, mentre parallelamente saranno ribassati i prezzi per l'utilizzo dei tracciati ferroviari. Questo nuovo approccio ha già ricevuto il giudizio positivo del Parlamento nel contesto delle misure d'accompagnamento dell'accordo bilaterale con l'Ue sui trasporti terrestri.</lead>
      <text link="no">La riforma delle ferrovie, in vigore dal 1° gennaio 1999, consente alle imprese ferroviarie di richiedere l'assegnazione di cosiddetti "tracciati ferroviari". Una volta ottenuta l'assegnazione, hanno il diritto di utilizzare l'infrastruttura ferroviaria in una finestra di tempo precisamente stabilita e contro un prezzo determinato. Su questo punto è stato completamente rivisto il sistema di sovvenzioni per il trasporto combinato: invece delle indennità, che venivano finora corrisposte direttamente alle FFS, si applicherà adesso una combinazione di indennità della Confederazione per prestazioni di trasporto da essa ordinate e un ribasso dei prezzi dei tracciati. Con la conseguente riduzione dei costi per l'utilizzo dell'infrastruttura ferroviaria si perseguono tre obiettivi: da un lato si vuole incentivare le imprese ferroviarie affinché espandano al massimo l'offerta di trasporto combinato. Dall'altro lato, si vuole spingere i gestori dell'infrastruttura a liberare i tracciati per il trasporto combinato, senza però che per questo gli altri tipi di traffico merci, come per esempio il trasporto a carri completi, vengano penalizzati. La promozione del trasporto combinata con una riduzione dei prezzi dei tracciati dovrà diventare effettiva già dal 1° gennaio 2000. Con l'entrata in vigore dell'accordo sui trasporti terrestri e l'introduzione del limite di peso di 40 tonnellate per i camion si prevede che anche il trasporto a carri completi beneficerà di una riduzione, ancora da definire, dei prezzi dei tracciati. La misura della riduzione dei prezzi e l'indennità fornita ai gestori dell'infrastruttura che offrono i tracciati a un prezzo inferiore sarà fissata dal DATEC con un'ordinanza del Dipartimento, tenendo conto dei crediti a disposizione. I fondi per questo capitolo, pari a circa 70-100 milioni di franchi, provengono dal credito d'impegno approvato dalle Camere federali.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="70" org-id="805">
        <name lang="de">Bahnreform</name>
        <name lang="fr">Réforme des chemins de fer</name>
        <name lang="it">Riforma delle ferrovie</name>
        <name lang="en">Bahnreform</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
