<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2658" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-12-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Verordnung über den Schutz vor Elektrosmog</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die NIS-Verordnung zum Schutz vor Elektrosmog beschlossen. Er hat im Wesentlichen die Vorschriften des Vernehmlassungsentwurfs übernommen, die heute schon weitgehend angewendet werden. Die Verordnung wird am 1. Februar 2000 in Kraft treten. Sie schützt die Bevölkerung vor schädlichem Elektrosmog und sorgt dafür, dass die Langzeitbelastung in Wohngebieten möglichst tief ist.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die NIS-Verordnung zum Schutz vor Elektrosmog beschlossen. Er hat im Wesentlichen die Vorschriften des Vernehmlassungsentwurfs übernommen, die heute schon weitgehend angewendet werden. Die Verordnung wird am 1. Februar 2000 in Kraft treten. Sie schützt die Bevölkerung vor schädlichem Elektrosmog und sorgt dafür, dass die Langzeitbelastung in Wohngebieten möglichst tief ist.</lead>
      <text link="no">"Nichtionisierende Strahlung" (NIS), wie der Elektrosmog im Fachjargon heisst, entsteht überall dort, wo elektrischer Strom fliesst oder Radio- und Mikrowellen ausgesendet werden. Intensive Strahlung ist für den Menschen erwiesenermassen schädlich. Es gibt ernstzunehmende Hinweise darauf, dass auch schwache Strahlung schädlich sein könnte und dass sie das Wohlbefinden stört. Vor allem die Langzeitwirkungen von schwacher Strahlung sind noch zu wenig erforscht. Das Umweltschutzgesetz, auf das sich die neue Verordnung stützt, gibt klare Anweisungen, wie mit solchen Risiken zu verfahren ist. Nach dem Gesetz sind Einwirkungen, die schädlich oder lästig werden könnten, im Sinne der Vorsorge frühzeitig zu begrenzen, und zwar so weit, als dies technisch und betrieblich möglich und wirtschaftlich tragbar ist. &lt;p&gt;Zum Verordnungsentwurf fand vom Februar bis Mai 1999 eine öffentliche Vernehmlassung statt. Als vorsorgliche Massnahmen sah der Entwurf unter anderem Abstände zu Wohngebäuden, Schulen, Spitälern etc. vor. Das Ergebnis der Vernehmlassung war kontrovers. Umstritten war in erster Linie die Frage, wie viel vorsorglicher Schutz nötig sei und was für die Wirtschaft tragbar sei. Während Wirtschaftsvertreter die vorgeschlagenen Massnahmen als zu weit gehend oder sogar als unnötig bezeichneten, erachteten Umweltorganisationen und betroffene Bürgerinnen und Bürger die Regelung als viel zu wenig streng. Die Extrempositionen bezüglich der Grenzwerte lagen um etwa einen Faktor tausend auseinander.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Heutige Praxis wird beibehalten&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat beschritt nun im Wesentlichen den im Vernehmlassungsentwurf vorgezeichneten Mittelweg. Er schreibt damit weitgehend die Praxis fest, die beim Neubau von Mobilfunkantennen seit einem Jahr und bei Hochspannungsleitungen seit mehreren Jahren angewendet wird. Die Verordnung enthält Vorschriften für Stromleitungen, Transformatorenstationen, Unterwerke, Eisenbahnen, elektrische Hausinstallationen sowie Sende- und Radaranlagen. Sie übernimmt einerseits die international anerkannten Gefährdungsgrenzwerte, welche auch in einer neuen Empfehlung der EU-Kommission enthalten sind. Diese Gefährdungsgrenzwerte müssen überall eingehalten werden, wo sich Menschen – auch nur kurzfristig – aufhalten. Dies ist nach bisheriger Erfahrung in der Schweiz kein Problem.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Besonderer Schutz für Wohngebiete&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die EU-Empfehlung überlässt es den Mitgliedsländern, im Sinne der Vorsorge einen weiter gehenden Schutz festzulegen.&lt;/p&gt; In der Schweiz schreibt das Umweltschutzgesetzt (USG) diese Vorsorge ausdrücklich vor. Man will damit dort, wo die Auswirkungen wissenschaftlich noch nicht klar sind, die Einwirkungen möglichst gering halten. In der NIS-Verordnung wird dies umgesetzt, indem sie für Orte, an denen Menschen während längerer Zeit einer Strahlung ausgesetzt sind, strengere Grenzwerte erlässt. Die Erfahrung zeigt, dass die Langzeitbelastung mit vertretbarem Aufwand weit unter den Gefährdungsgrenzwerten gehalten werden kann. Die Verordnung enthält zu diesem Zweck zusätzlich für jeden Anlagetyp einen Anlagegrenzwert. Er wurde entsprechend den technischen Möglichkeiten festgelegt und ist wesentlich strenger als der Gefährdungsgrenzwert. &lt;p&gt;Mit dem Anlagegrenzwert wird die Strahlung begrenzt, die von einer einzelnen Anlage stammt – daher auch der Name. Dieser Anlagegrenzwert muss dort eingehalten werden, wo Menschen sich längere Zeit aufhalten, z.B. in Wohngebäuden, Schulen und Spitälern. Für Mobilfunkantennen beträgt der Anlagegrenzwert je nach Netz 4 bis 6 Volt pro Meter. Umgesetzt in Metern heisst das folgendes: bei einer starken Antenne muss der Abstand zu Nachbargebäuden unter Umständen vierzig bis fünfzig Meter betragen. Weil die Antenne nach unten schwächer strahlt, genügen für das Haus, auf dem die Antenne steht - dank der Abschirmung durch das Dach - nach unten bereits ein Meter Abstand zu Wohnräumen. Der Grenzwert wird bereits seit einem Jahr bei der Bewilligung neuer Antennen angewendet.&lt;/p&gt; Bestehende Anlagen müssen saniert werden, wenn sie den Anlagegrenzwert nicht einhalten. Davon ausgenommen sind lediglich bestehende Stromleitungen sowie Eisenbahnleitungen, weil dort Sanierungen – insbesondere die Verlegung an einen andern Standort – technisch nicht möglich oder zu aufwändig wären. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine neuen Bauzonen in belasteten Gebieten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Die Verordnung enthält nicht nur Vorschriften für Anlagen, die Elektrosmog erzeugen, sondern auch für die Raumplanung. Künftig dürfen neue Bauzonen nur noch dort ausgeschieden werden, wo der Anlagegrenzwert eingehalten ist. Hingegen überlässt es der Bundesrat den Kantonen und Gemeinden, wie sie mit bereits bestehenden Bauzonen im Nahbereich von Anlagen verfahren wollen. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobiltelefone: Bund unterstützt Produkte-Deklaration&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von der Verordnung nicht betroffen sind Handys. Für die Begrenzung der Strahlung von Handys und anderen elektrischen Geräten sind internationale technische Vorschriften nötig, welche die Schweiz nicht im Alleingang erlassen kann. Ein wirksames Mittel, um die Produzenten zur Entwicklung strahlungsarmer Geräte zu motivieren und die Konsumenten über die Belastung ihres Handys zu informieren, ist die Deklaration der Strahlung. Der Bund unterstützt die Bemühungen der Konsumentinnen- und Konsumentenorganisationen zur Einführung einer solchen Produkte-Deklaration.&lt;br /&gt; Die NIS-Verordnung beruht auf dem gegenwärtigen Kenntnisstand über gesundheitliche Wirkungen und über die technischen Möglichkeiten zur Verringerung der Strahlung. Der Bundesrat wird neuen Erkenntnissen Rechnung tragen und die Verordnung bei Bedarf anpassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erklärung der Begriffe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnung über Nichtionisierende Strahlen (NISV) enthält zwei Typen von Grenzwerten: Gefährdungs- und Anlagegrenzwerte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gefährdungsgrenzwerte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gefährdungsgrenzwerte schützen vor wissenschaftlich nachgewiesenen Gesundheitsschäden. Sie berücksichtigen die gesamte Strahlung, die an einem Ort vorhanden ist. Gefährdungsgrenzwerte sind international abgestimmt und können in der Schweiz problemlos eingehalten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anlagegrenzwerte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Vorsorgeprinzip, wie es im Umweltschutzgesetz verankert ist, verlangt, dass die Belastung möglichst niedrig sein soll. Anlagegrenzwerte liegen deutlich unterhalb der Gefährdungsgrenzwerte. Sie gelten für die Strahlung einer einzelnen Anlage und müssen dort eingehalten werden, wo Menschen sich längere Zeit aufhalten (Wohnungen, Schulen, Spitäler). Der Anlagegrenzwert wird entsprechend den jeweiligen technischen Möglichkeiten festgelegt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte l’ordonnance sur la protection contre l’électrosmog</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui l’ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant, appelé communément électrosmog. Il a repris pour l’essentiel les dispositions contenues dans le projet mis en consultation et déjà largement appliquées aujourd’hui. L’ordonnance entre en vigueur le 1er février prochain. Elle protège la population de l’électrosmog nuisible et veille à réduire le plus possible l’exposition prolongée dans les zones habitées.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui l’ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant, appelé communément électrosmog. Il a repris pour l’essentiel les dispositions contenues dans le projet mis en consultation et déjà largement appliquées aujourd’hui. L’ordonnance entre en vigueur le 1er février prochain. Elle protège la population de l’électrosmog nuisible et veille à réduire le plus possible l’exposition prolongée dans les zones habitées.</lead>
      <text link="no">Le rayonnement non ionisant (RNI) se forme partout où le courant électrique circule et où des micro-ondes ou des ondes radio sont émises. Les effets nocifs d’un rayonnement intensif sur l’homme sont scientifiquement prouvés. Des indications de plus en plus sérieuses montrent que même un rayonnement faible influe sur le bien-être et pourrait être nuisible. Les effets à long terme d’un rayonnement faible sont cependant encore peu connus. La loi sur la protection de l’environnement, sur laquelle se fonde la nouvelle ordonnance, donne des directives claires sur la manière de procéder avec de tels risques. Selon elle, les effets qui pourraient devenir nuisibles ou incommodants doivent être réduits à titre préventif et assez tôt, dans la mesure où l’état de la technique et les conditions d’exploitation le permettent et pour autant que cela soit économiquement supportable. &lt;p&gt;Le projet d’ordonnance a été mis en consultation de février à mai 1999. Entre autres mesures préventives, des distances par rapport aux habitations, aux écoles, aux hôpitaux, et autres lieux de séjours prolongés avaient été prévues. Les avis exprimés à ce sujet divergeaient passablement, en particulier pour estimer jusqu’où une protection préventive est nécessaire et dans quelle mesure elle est économiquement supportable. Alors que les représentants de l’économie considéraient que les mesures projetées allaient trop loin, voire étaient inutiles, les organisations écologiques et les citoyens concernés jugeaient que ces dispositions n’étaient pas assez sévères. D’un extrême à l’autre, les valeurs limites souhaitées variaient dans une fourchette allant de un à mille.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;La pratique actuelle est conservée&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral se rallie, pour l’essentiel, à la voie médiane présentée dans le projet mis en consultation. Il a largement confirmé la pratique appliquée depuis une année pour l’installation de nouvelles antennes de téléphonie mobile et depuis plusieurs années pour les lignes à haute tension. L’ordonnance contient des prescriptions pour les lignes électriques, les sous-stations, les stations de transformation, les chemins de fer, les installations électriques domestiques, les émetteurs et les radars. Elle intègre les valeurs limites de nocivité reconnues sur le plan international qui figurent aussi dans la nouvelle recommandation de la Commission européenne. Ces valeurs limites de nocivité doivent être respectées partout où se trouvent – même si ce n’est que pour une brève durée – des êtres humains. Expérience faite, cette exigence ne pose aucun problème en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Protection particulière pour les zones habitées&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La recommandation de l’Union européenne laisse aux pays membres la possibilité de prescrire des mesures de protection plus étendues, à titre préventif. En Suisse, la loi sur la protection de l’environnement (LPE) prévoit expressément l’application du principe de prévention. Il s’agit de réduire le plus possible les nuisances là où les effets ne sont pas encore établis scientifiquement. Ce principe est mis en œuvre dans la nouvelle ordonnance : des valeurs limites plus sévères sont fixées pour les lieux où les hommes sont exposés aux rayonnements de manière prolongée. L’expérience montre en effet que l’on peut maintenir une exposition de longue durée bien en dessous des valeurs limites de nocivité, moyennant un coût supportable. Dans ce but, l’ordonnance établit une valeur limite pour chaque type d’installation. Cette valeur de prévention a été fixée en fonction des possibilités techniques. Elle est plus basse que la valeur limite de nocivité mais elle s’applique à une zone plus grande autour de chaque installation.&lt;/p&gt; Cette valeur limite de l'installation définit des maximums de rayonnement pour chaque installation. Elle ne doit pas être appliquée partout, mais seulement dans les habitations, les écoles, les hôpitaux et les autres endroits de séjours prolongés. Pour les antennes de téléphonie mobile, cette valeur est de 4 à 6 volts par mètre, en fonction du réseau. Converti en mètres, cela donne une distance d’éloignement des lieux d’habitation pouvant aller jusqu’à 40 voire 50 mètres pour une antenne puissante. Comme le rayonnement vers le bas est plus faible et que le toit offre une protection, cette distance n’est plus que d’un mètre pour une maison qui porte une antenne sur son toit. Cette valeur limite est appliquée depuis une année pour l’autorisation de poser de nouvelles antennes. &lt;p&gt;Les installations existantes doivent être assainies si cette valeur limite d'installation n’est pas respectée. Sont exemptées uniquement les lignes électriques et les chemins de fer existant parce que leur assainissement – en particulier leur déplacement sur un autre site – n’est techniquement pas possible ou trop coûteux.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Pas de nouvelles zones à bâtir dans les endroits exposés&lt;/b&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance ne contient pas seulement des prescriptions pour les installations qui génèrent l’électrosmog, elle fixe aussi des directives pour l’aménagement du territoire. Dorénavant, les nouvelles zones à bâtir ne pourront être établies que là où la valeur limite de l'installation est respectée. Par contre, le Conseil fédéral laisse aux cantons et aux communes le soin de décider ce qui doit être fait pour les zones à bâtir déjà existantes et situées dans le voisinage d’installations.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Téléphones mobiles : la Confédération est favorable à une déclaration des produits&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Les téléphones mobiles ne sont pas soumis à l’ordonnance. Des prescriptions techniques internationales sont en effet nécessaires pour limiter le rayonnement émis par les portables et les autres appareils électriques. La Suisse ne peut pas décréter seule de telles normes. La déclaration du rayonnement est un moyen efficace pour motiver les producteurs à développer des appareils qui émettent peu de rayonnement et pour encourager les consommateurs à s’informer du rayonnement de leurs appareils. La Confédération soutient les revendications des associations de protection des consommateurs qui demandent l’introduction d’une telle déclaration pour chaque produit.&lt;br /&gt; L’ordonnance s’appuie sur l’état actuel des connaissances en ce qui concerne les répercussions du rayonnement non ionisant sur la santé et les possibilités techniques permettant de réduire ce rayonnement. Le Conseil fédéral a prévu de tenir compte des connaissances nouvelles et de modifier l’ordonnance en cas de besoin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Explication des termes utilisés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur le rayonnement non ionisant (ORNI) contient deux types de valeurs limites : les valeurs limites de nocivité et les valeurs limites de l’installation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valeurs limites de nocivité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les valeurs limites de nocivité protègent des dommages à la santé qui sont prouvés scientifiquement. Elles tiennent compte de l’ensemble du rayonnement à un endroit donné. Les valeurs limite de nocivité sont harmonisées au plan international ; leur respect ne pose pas de problème en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valeurs limites de l’installation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le principe de prévention, ancré dans la loi sur la protection de l’environnement, demande que les nuisances restent aussi faibles que possible. Aussi les valeurs limites de l’installation sont-elle nettement inférieures aux valeurs limites de nocivité. Elles sont valables pour le rayonnement d’une installation donnée et doivent être respectées là où des êtres humains séjournent pendant une période prolongée (appartements, écoles, hôpitaux). Elles sont fixées en fonction des possibilités techniques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta l’ordinanza sulla protezione dall’elettrosmog</title>
      <teaser>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha adottato l’ORNI, l’ordinanza sulla protezione dall’elettrosmog. Egli ha essenzialmente ripreso le prescrizioni contenute nel disegno inviato in consultazione, le quali vengono già oggi ampiamente applicate. L’ordinanza entrerà in vigore il 1° febbraio 2000. Il suo obiettivo è di proteggere la popolazione dagli effetti dannosi dell’elettrosmog e di provvedere affinché, nelle zone abitate, il carico inquinante persistente sia il minimo possibile.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha adottato l’ORNI, l’ordinanza sulla protezione dall’elettrosmog. Egli ha essenzialmente ripreso le prescrizioni contenute nel disegno inviato in consultazione, le quali vengono già oggi ampiamente applicate. L’ordinanza entrerà in vigore il 1° febbraio 2000. Il suo obiettivo è di proteggere la popolazione dagli effetti dannosi dell’elettrosmog e di provvedere affinché, nelle zone abitate, il carico inquinante persistente sia il minimo possibile.</lead>
      <text link="no">Le “radiazioni non ionizzanti” (RNI) – come viene chiamato l’elettrosmog nel gergo tecnico – sono prodotte ovunque passi corrente elettrica o vengano emesse onde radioelettriche e microonde. È dimostrato che l’esposizione alle radiazioni di forte intensità è dannosa per l’uomo. In proposito vi sono indizi attendibili secondo cui anche le radiazioni di debole intensità potrebbero essere nocive e disturbare il benessere in generale. Tuttavia, sono soprattutto gli effetti a lungo termine ad essere ancora insufficientemente conosciuti. La legge sulla protezione dell’ambiente, sulla quale si fonda anche la nuova ordinanza, fornisce direttive chiare su come si debba agire con simili rischi. Secondo la legge, nell’ambito della prevenzione, gli effetti che potrebbero risultare dannosi o molesti vanno limitati per tempo nella misura massima consentita dal progresso tecnico, dalle condizioni d’esercizio e dalle possibilità economiche. &lt;p&gt;Da febbraio a maggio 1999 si è svolta una consultazione pubblica sul disegno d’ordinanza. Quale misura preventiva, il progetto prevedeva determinate distanze dagli edifici abitativi, dalle scuole, dagli ospedali, ecc. Il risultato della consultazione si è rivelato controverso. Oggetto di contestazione è risultata in primo luogo la questione di “quanta” protezione preventiva sia necessaria e di cosa significhi “sopportabile” per l’economia. Mentre i rappresentanti di questo settore hanno ritenuto eccessive o addirittura totalmente inutili le misure proposte, le organizzazioni ambientaliste e i cittadini interessati erano invece del parere che la regolamentazione non fosse sufficientemente severa. Per quanto riguarda i valori limite auspicati, essi variavano da un estremo all’altro, ossia da un fattore zero a mille.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Mantenuta la prassi attuale&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha essenzialmente deciso di seguire la via di mezzo tracciata nel progetto inviato in consultazione. In tal modo, egli conferma a grandi tratti la prassi adottata da un anno a questa parte nella costruzione di antenne per la telefonia mobile e quella vigente da diversi anni ormai nella costruzione di linee dell’alta tensione. L’ordinanza prevede prescrizioni per le linee elettriche, gli impianti di trasformazione, le sottostazioni, le ferrovie, le installazioni elettriche domestiche nonché gli impianti di trasmissione e radar. Essa riprende i valori limite della soglia di pericolo riconosciuti a livello internazionale, contenuti anche in una nuova raccomandazione della Commissione dell’UE. Tali valori limite vanno rispettati ovunque soggiornino delle persone, anche se solo per un breve periodo di tempo. Secondo l’esperienza attuale, ciò non costituisce alcun problema in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Una protezione particolare per le zone abitate&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La raccomandazione dell’UE lascia liberi gli Stati membri di prescrivere una protezione ulteriore ai fini della prevenzione. In Svizzera detta protezione viene espressamente stabilita dalla legge sulla protezione dell’ambiente (LPAmb), nell’intento di mantenere a un livello minimo gli effetti delle radiazioni negli ambiti in cui gli effetti non sono ancora stati chiariti dal profilo scientifico. L’ORNI attua tale proposito prevedendo valori limite più severi per i luoghi dove le persone sono esposte alle radiazioni per tempi prolungati. L’esperienza insegna che, con un onere ragionevole, è possibile mantenere la soglia di pericolo a un livello notevolmente inferiore rispetto al carico inquinante persistente. A tal fine, l’ordinanza prevede inoltre per ogni tipo d’impianto un “valore limite dell’impianto”, fissato in corrispondenza delle possibilità tecniche e notevolmente più severo rispetto alla soglia di pericolo.&lt;/p&gt; Il valore limite dell’impianto, come si può dedurre dal nome, serve a limitare le radiazioni prodotte da un impianto. Esso non dev’essere rispettato ovunque, ma soltanto negli edifici abitativi, nelle scuole, negli ospedali e in altri luoghi in cui le persone soggiornano per periodi di tempo prolungati. Per le antenne della telefonia mobile, il valore limite dell’impianto oscilla fra 4 e 6 volt al metro. Concretamente, ciò significa che, nel caso di un’antenna molto potente, la distanza dagli edifici limitrofi dev’essere di 40-50 metri. Dato che un’antenna emette radiazioni di minore intensità verso il basso, nel caso di un’antenna posata sul tetto - grazie alla schermatura effettuata da quest’ultimo verso il basso - per l’edificio sul quale l’antenna è ubicata è già sufficiente una distanza di un metro dagli spazi abitati. Da un anno, ormai, nell’autorizzazione di nuove antenne si tiene conto di tale valore limite. &lt;p&gt;Gli impianti esistenti devono essere risanati quando il valore limite dell’impianto non è rispettato. Fanno eccezione unicamente le linee elettriche esistenti nonché le linee ferroviarie, dato che in tal caso i risanamenti – in particolare il trasferimento verso un altro sito – non sarebbero possibili sul piano tecnico oppure risulterebbero eccessivamente onerosi.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Nessuna nuova zona edificabile in aree inquinate&lt;/b&gt; &lt;p&gt;L’ordinanza non prevede soltanto prescrizioni per gli impianti che producono elettrosmog, bensì anche per la pianificazione del territorio. In futuro, le nuove zone edificabili possono essere delimitate soltanto là dove il valore limite dell'impianto è rispettato. Per contro, il Consiglio federale lascia ai Cantoni e ai Comuni la libertà di decidere su come procedere con le zone edificabili esistenti che si trovano nelle immediate vicinanze di un impianto.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Telefoni cellulari: la Confederazione sostiene la dichiarazione dei prodotti&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Non sono interessati dall’ordinanza i telefoni cellulari. Per limitare le radiazioni prodotte da tali apparecchi e da altri apparecchi elettrici sono necessarie prescrizioni tecniche internazionali, che la Svizzera non può emanare autonomamente. Uno strumento efficace per stimolare i produttori a fabbricare apparecchi che emettono poche radiazioni, e per informare i consumatori sul carico inquinante prodotto dai loro telefoni cellulari, è la dichiarazione delle radiazioni emesse. La Confederazione sostiene le organizzazioni dei consumatori nell’introduzione di una simile dichiarazione dei prodotti.&lt;br /&gt; L’ORNI si fonda sullo stato attuale delle conoscenze in materia di effetti sulla salute e di possibilità tecniche per la riduzione delle radiazioni. Il Consiglio federale terrà conto delle nuove conoscenze e, all’occorrenza, provvederà ad adeguare ad esse la nuova ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spiegazione dei concetti&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L’ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI) prevede due tipi di valori limite: i valori limite della soglia di pericolo e i valori limite dell’impianto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Valori limite della soglia di pericolo&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;I valori limite della soglia di pericolo proteggono da danni alla salute scientificamente dimostrati. Essi tengono conto delle radiazioni complessive presenti in un determinato luogo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I valori limite della soglia di pericolo sono concordati a livello internazionale e in Svizzera possono essere rispettati senza problemi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Valori limite dell’impianto&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il principio di prevenzione quale è stabilito nella legge sulla protezione dell’ambiente chiede che il carico inquinante venga mantenuto a un livello minimo. I valori limite dell’impianto sono nettamente inferiori a quelli della soglia di pericolo. Essi si applicano alle radiazioni prodotte da un singolo impianto e devono essere rispettati ovunque soggiornino delle persone per un periodo di tempo prolungato (appartamenti, scuole, ospedali). Il valore limite dell’impianto viene stabilito secondo le relative possibilità tecniche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="280" org-id="811">
        <name lang="de">Elektrosmog</name>
        <name lang="fr">Electrosmog</name>
        <name lang="it">Elettrosmog</name>
        <name lang="en">Electrosmog</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
