<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4361" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über bakterielle Antibiotikaresistenzen; Humanmedizin im Visier</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein 1997 vom Bundesamt für Gesundheit einberufenes Gremium aus Vertretern verschiedener Bundesämter, Forschungsanstalten und Universitäten hat eine Situationsanalyse zur bakteriellen Antibiotikaresistenz in den Bereichen Humanmedizin, Veterinärmedizin sowie Lebensmittel und Lebensmitteltechnologie vorgelegt und dieser Tage dem Gesamtbundesrat zur Kenntnis gebracht. Allgemein lässt sich sagen, dass die Schweiz hinsichtlich antibiotikaresistenter Krankheitserreger im internationalen Vergleich relativ günstig dasteht. Zur Entstehung antibiotikaresistenter Bakterien trägt die Humanmedizin mit Abstand am meisten bei, weshalb der Bericht vor allem in diesem Bereich Anstrengungen zur Verbesserung der Lage als nötig erachtet. Lebensmittel spielen bei der Resistenzproblematik eine untergeordnete Rolle. Der Bericht empfiehlt Massnahmen mit kurz- bis langfristiger Wirkung in allen drei Bereichen und weist auf einen Bedarf an Grundlagen- und angewandter Forschung hin. Der Bundesrat hat bereits am 23. Juni 1999 einen Kredit in der Höhe von 12 Millionen Franken für ein entsprechendes Forschungsprogramm des Nationalfonds bewilligt. Dieses Programm soll unter anderem eine systematischere Überwachung resistenter Bakterien von medizinischer Bedeutung ermöglichen und einen besseren Einblick in die komplexe Ökologie der Resistenzentstehung und -verbreitung in der Schweiz erlauben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>U. Klemm, Vizedirektor BAG, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7649">
        <title>Kurzfassung des Berichtes, deutsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>69</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2390.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7650">
        <title>Kurzfassung des Berichtes, englisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7651">
        <title>Kurzfassung des Berichtes, italienisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Résistance bactérienne aux antibiotiques; Médecine humaine principale responsable</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un groupe d‘experts, mandaté par l‘OFSP en 1997 et composé de représentants de divers offices fédéraux, instituts de recherche et universités, a présenté au Conseil fédéral son rapport relatif à l’analyse de la situation concernant la résistance bactérienne aux antibiotiques dans les domaines suivants: médecine humaine, médecine vétérinaire, aliments et technologies alimentaires. En comparaison internationale, la situation en Suisse en ce qui concerne les germes pathogènes résistants aux antibiotiques se présente relativement favorable. L’émergence des bactéries résistantes aux antibiotiques s‘observe avant tout en médecine humaine; c’est pourquoi, selon les conclusions du rapport, c’est dans ce domaine-là surtout que les efforts doivent être consentis. Les aliments jouent un rôle de second ordre dans le problème des résistances. Le rapport recommande des mesures à court et à long terme dans les trois domaines et montre bien la nécessité de procéder à des recherches fondamentales et appliquées. Le 23 juin 1999, le Conseil fédéral a alloué un crédit de 12 millions pour un programme de recherches en la matière du Fonds national. Ce programme doit entre autres permettre une surveillance systématique des bactéries résistantes revêtant une importance médicale, et devrait permettre une meilleure approche de l’écologie complexe relative à l’apparition des résistances et à leur propagation en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>U. Klemm, Vice-directeur OFSP, Tél. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7647">
        <title>Résumé du rapport, anglais</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2388.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7646">
        <title>Résumé du rapport, français</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2387.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7648">
        <title>Résumé du rapport, italien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2389.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
