<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29912" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ersatzwahl ins SNB-Direktorium</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Thomas Moser zum Stellvertretenden Mitglied des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank gewählt. Moser folgt in dieser Funktion auf Ulrich Kohli, der per Ende 2009 zurücktritt. Der Bundesrat nimmt von diesem Rücktritt Kenntnis und dankt Ulrich Kohli für die geleisteten Dienste. Thomas Moser, derzeit schweizerischer Exekutivdirektor beim Internationalen Währungsfonds IWF, tritt sein Amt am 1. Januar 2010 für den Rest der laufenden Amtsperiode 2009 - 2015 an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der 42-jährige Moser ist Dr. oec. publ. Zwischen 1994 und 1996 arbeitete er als Lehr- und Forschungsassistent am Institut für Empirische Wirtschaftsforschung der Universität Zürich. 1996 trat er als wissenschaftlicher Mitarbeiter in die Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich ein. 1999 wechselte er zur Schweizerischen Nationalbank (SNB). Zwischen 2001 und 2004 war Moser als Berater des schweizerischen Exekutivdirektors beim IWF in Washington tätig. Nach der turnusgemässen Rückkehr aus Washington 2004 arbeitete er als Vizedirektor bei der SNB und wurde Anfang 2006 zum schweizerischen Exekutivdirektor beim IWF ernannt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, Tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nomination à la direction générale de la BNS</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd'hui Thomas Moser membre suppléant de la direction générale de la Banque nationale suisse (BNS). Thomas Moser remplace Ulrich Kohli, qui quittera ses fonctions à fin 2009. Le Conseil fédéral a pris acte de la démission d’Ulrich Kohli qu'il remercie pour les services rendus. Actuellement directeur exécutif suisse au Fonds monétaire international (FMI), Thomas Moser prendra ses fonctions le 1er janvier 2010 pour le reste de la période administrative, allant de 2009 à 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Agé de 42 ans, Thomas Moser est docteur ès sciences économiques. De 1994 à 1996, il a travaillé comme assistant à l'Institut de recherche économique empirique de l'Université de Zurich. En 1996, il est entré en qualité de collaborateur scientifique à l'Intitut de recherche conjoncturelle de l'EPF de Zurich puis a passé à la Banque nationale suisse en 1999. De 2001 à 2004, il a travaillé comme conseiller du directeur exécutif suisse auprès du FMI à Washington. Après son retour de Washington en 2004, conformément au plan usuel des rotations, il est devenu sous-directeur à la BNS puis a été nommé directeur exécutif suisse auprès du FMI au début de 2006.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF, tél. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina sostitutiva in seno alla Direzione generale della BNS</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha nominato Thomas Moser membro supplente della Direzione generale della Banca nazionale svizzera (BNS). In questa funzione egli succede a Ulrich Kohli, che si dimette per fine 2009. Il Consiglio federale prende atto di queste dimissioni e ringrazia Ulrich Kohli per i servizi resi. Thomas Moser, attuale direttore esecutivo svizzero presso il Fondo monetario internazionale FMI, assumerà il suo mandato il 1° gennaio 2010 per la durata residua del corrente mandato 2009-2015.</lead>
      <text link="no">Thomas Moser (42 anni) ha conseguito il dottorato in economia. Tra il 1994 e il 1996 ha lavorato in qualità di professore assistente e assistente ricercatore presso l’Istituto di ricerca economica empirica dell’università di Zurigo. Nel 1996 ha iniziato la sua attività di collaboratore scientifico presso il Centro di ricerche congiunturali del PF di Zurigo. Nel 1999 è stato assunto dalla Banca nazionale svizzera. Tra il 2001 e il 2004 ha svolto la funzione di consulente del direttore esecutivo svizzero presso il FMI a Washington. Dopo il suo rientro da Washington, nel 2004, ha lavorato come vicedirettore in seno alla BNS e all’inizio del 2006 è stato nominato direttore esecutivo svizzero presso il FMI.</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce del DFF, tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="113" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="203" org-id="603">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
