<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30218" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beschwerde gegen Fernsehübertragung des "Swiss Indoors"- Tennisturniers abgewiesen</title>
      <lead>Die UBI hat eine Beschwerde gegen die Übertragung des "Swiss Indoors"-Tennisturniers 2008 durch die Télévision Suisse Romande abgewiesen. Die Präsenz der Marke Davidoff stellte weder unzulässige unentgeltliche Schleichwerbung dar noch verletzte sie den rundfunkrechtlichen Jugendschutz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Télévision Suisse Romande (TSR) strahlt jedes Jahr Direktübertragungen vom "Davidoff Swiss Indoors"-Tennisturnier in Basel aus. Die Unternehmensgruppe Davidoff tritt dabei einerseits als Titelsponsor auf. Anderseits war auch deren Schriftzug auf verschiedenen Werbeflächen aufgedruckt und dadurch für das Fernsehpublikum in etlichen Szenen sichtbar. Eine Antitabakorganisation erhob gegen die Übertragung der Tennisspiele im Jahre 2008 Beschwerde bei der Unabhängigen Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen (UBI). Sie rügte, es sei massive Schleichwerbung für Tabakwaren betrieben worden. Überdies sei der Jugendschutz nicht gewährleistet gewesen, weil schädliche Produkte mit beliebten Tennisstars in Verbindung gesetzt worden seien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Rechtsprechung der UBI liegt eine Verletzung des Sachgerechtigkeitsgebots durch unentgeltliche Schleichwerbung vor, wenn die mit einer Darstellung oder Aussage verbundene Werbewirkung nicht durch einen Informationswert gedeckt ist oder nicht Teil einer realtitätsgerechten Kulisse bildet. Werbende Botschaften in redaktionellen Sendungen dürfen keinen Selbstzweck verfolgen. Die Radio- und Fernsehgesetzgebung sieht bezüglich unentgeltlicher Schleichwerbung für Tabakwaren keine spezielle Regelung vor, wie etwa in Frankreich.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die UBI hat festgestellt, dass die Reporter "Davidoff" als Titelsponsor nicht erwähnten und jeweils von den "Swiss Indoors" sprachen. Diesbezüglich liegt also gar kein Werbeeffekt vor. Bei der Übertragung der Spiele wurden die Werbeflächen mit dem Schriftzug von Davidoff für das Fernsehpublikum durch die Kameraführung nicht besonders hervorgehoben. Im Fokus standen die Tennisspiele und die jeweiligen Protagonisten. Werbeflächen bilden im Übrigen bei vielen grossen Sportveranstaltungen Teil der "natürlichen" Kulisse und sind deshalb zwangsläufig auch für das Fernsehpublikum erkennbar. Die UBI verneinte aus diesen Gründen eine Verletzung des Sachgerechtigkeitsgebots durch unzulässige unentgeltliche Schleichwerbung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Übrigen stellte die UBI fest, dass die Übertragung der Tennisspiele nicht die körperliche, geistig-seelische oder soziale Entwicklung von Minderjährigen gefährdete. Jugendliche sind an Konzerten, Festivals und grossen Sportanlässen regelmässig mit Werbung für Tabak oder für Alkohol konfrontiert. Die Wirkung auf Minderjährige ist auch deshalb zu relativieren, weil Jugendliche den gezeigten Davidoff-Schriftzug nicht automatisch mit einem Tabakprodukt in Verbindung gesetzt haben dürften. Für Nichteingeweihte war gar nicht erkennbar, dass es sich bei den Schriftzügen um Werbung für ein Tabakprodukt und nicht etwa für ein Parfum handelte. Minderjährige sind denn offensichtlich auch nicht das Zielpublikum der Davidoff-Tabaksparte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die UBI hat aus den erwähnten Gründen die Beschwerde einstimmig abgewiesen. Der Entscheid kann beim Bundesgericht angefochten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UBI Postfach 8547 3001 Bern Tel. 031/322 55 33/38 Fax 031/322 55 58</contact>
      <link id="62330">
        <title>UBI-Website</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plainte d’une association antitabac concernant les retransmissions sportives des « Davidoff Swiss Indoors » rejetée</title>
      <lead>L'AIEP a rejeté la plainte d'une association antitabac contre les retransmissions télévisées 2008 du tournoi de tennis « Davidoff Swiss Indoors » par la Télévision suisse romande. La présence à l'écran de la marque Davidoff ne viole ni l'interdiction de publicité clandestine gratuite ni les dispositions sur la protection des mineurs de la LRTV.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chaque année, la Télévision suisse romande (TSR) retransmet en direct le tournoi de tennis des «&amp;nbsp;Davidoff Swiss Indoors&amp;nbsp;» de Bâle. Le groupe Davidoff associe d'une part sa marque au nom de l'événement en tant que sponsor titre. Il bénéficie d'autre part d'espaces publicitaires où figure sa marque, lesquels ont été visibles à plusieurs reprises sur les écrans télévisés. Une association antitabac a formé une plainte devant l'Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio et télévision (AIEP) contre les retransmissions concernées. Elle reproche à la SSR de s'être livrée massivement à de la publicité clandestine gratuite pour des produits du tabac. Elle y voit par ailleurs une atteinte aux dispositions sur la protection de la jeunesse, dans la mesure où des produits préjudiciables pour la santé ont été associés aux prouesses des stars du tennis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la jurisprudence de l'AIEP, il existe une atteinte au principe de la présentation fidèle des événements à travers la publicité clandestine gratuite lorsque l'effet publicitaire lié à une présentation ou déclaration n'est pas couvert par une certaine valeur informative ou ne forme pas un élément constitutif de l'arrière-plan. Les messages publicitaires dans les émissions rédactionnelles ne doivent pas poursuivre cette fin en soi. La législation sur la radio et la télévision ne prévoit aucune disposition particulière relative à de la publicité clandestine gratuite pour des produits du tabac, comme c'est le cas en France par exemple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIEP a constaté que les journalistes sportifs de la TSR n'ont à aucun moment cité nommément le sponsor titre de l'événement, se limitant à parler des «&amp;nbsp;Swiss Indoors&amp;nbsp;» de Bâle. Aucun effet publicitaire ne découle donc de leurs commentaires. En outre, la présence visuelle de la marque sur les banderoles bordant les courts n'a jamais été mise en exergue à la télévision. Seuls les joueurs et la compétition sportive figurent au premier plan. Au demeurant, les banderoles publicitaires font fréquemment partie du «&amp;nbsp;paysage&amp;nbsp;» lors d'événements sportifs majeurs et sont inévitablement susceptibles d'être perçues, y compris par les téléspectateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, l'AIEP a retenu que les retransmissions sportives n'étaient pas aptes à porter préjudice à l'épanouissement physique, psychique, moral ou social des mineurs. Les jeunes sont régulièrement confrontés à de la publicité pour le tabac ou de l'alcool lors de concerts, de festivals ou de compétitions sportives. Il s'agit aussi de minimiser l'influence de l'effet publicitaire sur les mineurs car il n'est pas certain que les jeunes associent immédiatement la marque Davidoff aux produits du tabac. Pour un non-initié, il n'est pas forcément reconnaissable que le logo concerne des produits de tabac et non un parfum par exemple. Finalement, les jeunes ne représentent manifestement pas le public cible des produits spécifiques de la marque.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIEP a rejeté la plainte à l'unanimité pour les motifs susmentionnés. Sa décision pourra faire l'objet d'un recours devant le Tribunal fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>AIEP Case postale 8547 3001 Berne Tél. 031/322 55 33/38 Fax 031/322 55 58</contact>
      <link id="62331">
        <title>site Internet AIEP</title>
        <uri>http://www.aiep.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="952" org-id="1029">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="fr">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="it">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="en">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
