<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30380" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Datenschutz bei der Benutzung der elektronischen Infrastruktur des Bundes</title>
      <lead>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Änderung des RVOG Wer die elektronische Infrastruktur des Bundes benützt, soll vor unzulässiger Datenbearbeitung geschützt werden. Zugleich soll die gesetzliche Grundlage geschaffen werden, damit der Betreiber dieser Infrastruktur bestimmte Daten rechtmässig bearbeiten kann. Der Bundesrat hat am Freitag eine entsprechende Botschaft über die Änderung des Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetzes (RVOG) verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesangestellte und andere Personen, die Telefone und Computer des Bundes benützen oder durch Zutrittskontrollen geschützte Verwaltungsgebäude betreten, hinterlassen zwangsläufig elektronische Spuren. In der Regel werden zwar bloss sog. Randdaten gespeichert, die beim Auf- und Abbau elektronischer Verbindungen entstehen (z.B. wann wurde von welchem Computer welche Internetseite aufgerufen). Dennoch handelt es sich dabei teilweise um besonders schützenswerte Personendaten. Zudem sind die Randdaten in einigen Fällen mit Inhaltsdaten verknüpft, die auf diese Weise miterfasst werden. Die Aufzeichnung und weitere Bearbeitung der Daten aus der elektronischen Infrastruktur erfolgte bisher weitgehend ohne formelle gesetzliche Grundlage. Der Bundesrat will nun die heutige Praxis mit einer Regelung im RVOG absichern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Datenbearbeitung durch Auflistung der Bearbeitungszwecke begrenzt&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die vorgeschlagenen Bestimmungen sehen vor, dass Bundesorgane personenbezogene Daten, die bei der Benutzung der elektronischen Infrastruktur entstehen, nur zu abschliessend aufgezählten Zwecken bearbeitet werden dürfen. So dürfen Bundesorgane die Daten über den Auf- und Abbau elektronischer Verbindungen nur weiter bearbeiten, um etwa die Informations- und Dienstleistungssicherheit zu gewährleisten oder die Einhaltung von Nutzungsreglementen zu kontrollieren. Die personenbezogene Auswertung (z.B. zur Klärung des Verdachts auf eine missbräuchliche Verwendung des Internets) ist an zusätzliche Voraussetzungen geknüpft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Utilisation de l’infrastructure électronique de la Confédération et protection des données</title>
      <lead>Le Conseil fédéral approuve un message concernant une modification de la loi sur l’organisation du gouvernement et de l’administration (LOGA) Toute personne qui utilise l’infrastructure électronique de la Confédération doit être protégée contre un traitement illicite des données la concernant. Il s’agit également de créer les bases légales permettant aux exploitants de cette infrastructure de procéder au traitement de certaines données en toute légalité. A ces fins, le Conseil fédéral a approuvé, vendredi, un message concernant la modification de la LOGA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les employés de l'administration fédérale et les autres personnes qui utilisent les téléphones et les ordinateurs de la Confédération ou qui pénètrent dans des bâtiments administratifs disposant d'un système de contrôle des entrées laissent forcément des traces électroniques. En général, seules les données relatives aux communications, c'est-à-dire celles qui sont générées lors de la connexion et de la déconnexion (données indiquant, par exemple, quand et depuis quel ordinateur telle page Web a été consultée), sont enregistrées. Cependant, certaines d'entre elles peuvent être des données sensibles. Par ailleurs, les données relatives aux communications sont parfois indissociables des données relatives au contenu, qui peuvent donc, elles aussi, être enregistrées. Comme l'enregistrement&amp;nbsp; et le traitement des données&amp;nbsp; résultant de l'utilisation de l'infrastructure électronique ne reposaient jusqu'à présent, dans la plupart des cas, sur aucune base légale formelle, le Conseil fédéral a voulu règlementer la pratique actuelle en introduisant de nouvelles dispositions dans la LOGA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Limitation du traitement des données aux seuls buts autorisés&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les dispositions proposées prévoient que les organes fédéraux ne peuvent traiter des données se rapportant à des personnes, qui sont générées par l'utilisation de l'infrastructure électronique qu'à des fins énumérées exhaustivement. Les organes fédéraux ne pourront, par exemple, traiter les données concernant la connexion et la déconnexion que pour maintenir la sécurité de l'information et des services ou contrôler le respect des règles d'utilisation. Quant à l'analyse nominative (par exemple, lorsqu'une personne est soupçonnée d'utiliser abusivement Internet), elle est soumise à des conditions supplémentaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Utilizzazione dell’infrastruttura elettronica della Confederazione: protezione dei dati</title>
      <lead>Il Consiglio federale licenzia il messaggio sulla modifica della LOGA Gli utenti dell’infrastruttura elettronica della Confederazione devono essere protetti dal trattamento illecito dei loro dati. Allo stesso tempo va creata la base legale che legittimi i gestori di tale infrastruttura a trattare determinati dati. Venerdì il Consiglio federale ha licenziato un messaggio concernente la modifica della legge sull’organizzazione del Governo e dell’Amministrazione (LOGA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli impiegati federali e altri utenti che utilizzano i telefoni e i computer della Confederazione o che accedono ai locali dell'Amministrazione protetti da sistemi di controllo lasciano inevitabilmente tracce elettroniche. Di norma vengono memorizzati soltanto i cosiddetti dati marginali, generati dall'attivazione e dalla disattivazione di collegamenti elettronici (p.&amp;nbsp;es. siti Internet visitati, orari e computer impiegati). Tuttavia, tali informazioni possono comprendere dati personali degni di particolare protezione. Inoltre, in alcuni casi i dati marginali sono collegati anche ai contenuti, che quindi vengono a loro volta registrati. Finora i dati risultanti dall'utilizzazione dell'infrastruttura elettronica venivano registrati e trattati senza una vera base legale formale. Il Consiglio federale ha quindi deciso di disciplinare la prassi in vigore integrando la LOGA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trattamento ammesso solo per determinate finalità&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le disposizioni proposte consentono agli organi federali di trattare i dati risultanti dall'utilizzazione dell'infrastruttura elettronica esclusivamente per determinate finalità elencate in maniera esaustiva. Per esempio, gli organi federali possono trattare i dati concernenti l'attivazione e la disattivazione di collegamenti elettronici soltanto per garantire la sicurezza delle informazioni e dei servizi o per controllare la corretta utilizzazione degli strumenti informatici. Il trattamento nominale (p.&amp;nbsp;es. per fare luce sul sospetto di un abuso di Internet) è ammesso solo se sono soddisfatte ulteriori condizioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Biedermann, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 47 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
