<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29991" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bevölkerungsschutz-Konferenz 2009: Positive Zwischenbilanz und Ausblick auf weitere Reformschritte</title>
      <lead>Das Verbundsystem Bevölkerungsschutz funktioniert. Fünf Jahre nach Inkrafttreten des entsprechenden Gesetzes haben die Partnerorganisationen an der diesjährigen Bevölkerungsschutz-Konferenz (BSK) eine Standortbestimmung vorgenommen und eine positive Zwischenbilanz präsentiert. Das System muss jedoch an künftige Herausforderungen angepasst werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesgesetz über den Bevölkerungsschutz und den Zivilschutz (BZG) ist seit Anfang 2004 in Kraft. Nach fünf Jahren Verbundsystem Bevölkerungsschutz ist es an der Zeit, eine Zwischenbilanz zu ziehen und über mögliche Weiterentwicklungen zu diskutieren. Diesem Zweck war der Hauptteil der 6. Bevölkerungsschutz-Konferenz (BSK 09) gewidmet, die vom 4. bis 6. November 2009 in Mendrisio stattfand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der jüngeren Vergangenheit hat der Bevölkerungsschutz seine Leistungsfähigkeit mehrmals unter Beweis gestellt. Die an der BSK 09 vorgenommene Bestandsaufnahme von Vertretern der beteiligten Partnerorganisationen Polizei, Feuerwehr, Gesundheitswesen und Zivilschutz hat deutlich gemacht, dass das System heute gut funktioniert. Gleichzeitig wurde von verschiedenen Seiten darauf hingewiesen, dass sich die Herausforderungen und die Rahmenbedingungen wandeln: Beispielsweise könnte der Klimawandel häufigere und schwerere Naturkatastrophen zur Folge haben; Infrastrukturen werden zunehmend komplexer und anfälliger; die zur Verfügung stehenden personellen und finanziellen Ressourcen werden tendenziell knapper.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kernelement des "Sicherheitsverbundes Schweiz"&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS analysiert diese Herausforderungen und ist bestrebt, den Bevölkerungsschutz entsprechend weiterzuentwickeln. Direktor Willi Scholl informierte über die laufenden Planungen zur Weiterentwicklung des schweizerischen Bevölkerungsschutzsystems. Dabei forderte er, der im neuen Sicherheitspolitischen Bericht des Bundesrates vorgesehene "Sicherheitsverbund Schweiz" müsse auf dem bereits funktionierenden Verbundsystem Bevölkerungsschutz aufbauen: "Der Bevölkerungsschutz ist heute bereits ein Kernelement eines Sicherheitsverbunds Schweiz. Wir haben damit einen zentralen Bereich, in dem die Zusammenarbeit im Verbund gut funktioniert. "&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konferenz der Kantonalen Stabschefs&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Zum ersten Mal bestritt die Vereinigung der Kantonalen Stabchefs an der BSK einen eigenen Konferenzteil. Dabei ging es insbesondere um die Ausbildung, aber auch um Informationen zum Lenkungsausschuss Intervention Naturgefahren und zu rechtlichen Neuerungen.&lt;br /&gt; An der Bevölkerungsschutz-Konferenz nahmen rund 200 hochrangige Verantwortliche und Fachleute der zuständigen kantonalen Amtsstellen, von grossen Städten, der Partnerorganisationen des Bevölkerungsschutzes, der Armee und von weiteren Institutionen des Bundes teil.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Strategie / Kommunikation 079 277 55 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence de la protection de la population 2009: bilan intermédiaire positif et poursuite de la réforme</title>
      <lead>Le système coordonné de protection de la population fonctionne. Cinq ans après l'entrée en vigueur de la loi régissant ce domaine, les organisations partenaires ont dressé un état des lieux à l'occasion de la Conférence annuelle de la protection de la population (CPP). Le bilan intermédiaire est positif. Il faudra cependant adapter le système aux défis futurs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi fédérale sur la protection de la population et sur la protection civile (LPPCi) est en vigueur depuis le 1er janvier 2004. Cinq ans après la mise en place du système coordonné de protection de la population, il était temps de tirer un premier bilan et de débattre des perspectives de développement. C'est donc à un état des lieux avec projection sur l'avenir qu'était consacrée la partie principale de la sixième Conférence de la protection de la population (CPP 09), qui s'est tenue du 4 au 6 novembre 2009 à Mendrisio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un passé récent, le système coordonné de protection de la population a su démontrer son efficacité à plusieurs reprises. Il fonctionne bien, comme le démontre le bilan des cinq premières années tiré par les représentants des organisations partenaires appartenant au système coordonné - police, sapeurs-pompiers, services de la santé publique et protection civile. Parallèlement, différents intervenants ont constaté l'évolution des défis à relever et des conditions-cadres: les changements climatiques pourraient faire augmenter la fréquence et la gravité des catastrophes naturelles, la complexité et la vulnérabilité des infrastructures croît, les ressources en personnel et les moyens financiers disponibles tendant eux à diminuer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elément clé du réseau national de sécurité&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Analysant les défis à venir, l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP) est soucieux de développer le système coordonné en fonction de ces nouvelles exigences. Son directeur, M. Willi Scholl, a présenté les plans actuels d'optimisation de la protection de la population en Suisse. Dans ce contexte, il a demandé que ce système éprouvé constitue la base du réseau national de sécurité prévu dans le nouveau rapport sur la politique de sécurité du Conseil fédéral: "La protection de la population est d'ores et déjà un élément clé d'un tel réseau. Et dans ce domaine essentiel, la collaboration au sein du système coordonné fonctionne bien."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conférence des chefs d’états-majors cantonaux&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Pour la première fois, les chefs des états-majors cantonaux ont tenu leurs propres assises dans le cadre de la CPP. Ils se sont penchés en particulier sur des questions touchant à l'instruction et ont reçu une information concernant le Comité de direction Intervention dangers naturels (LAINAT) et certaines nouveautés juridiques.&lt;br /&gt; La CPP 09 a réuni près de 200 responsables de haut rang et experts des services cantonaux compétents, des plus grandes villes de Suisse, des organisations partenaires de la protection de la population, de l'armée et d'autres institutions fédérales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Stratégie / Information 079 277 55 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza sulla protezione della popolazione 2009: bilancio intermedio positivo e prossimi passi della riforma</title>
      <lead>Il sistema coordinato di protezione della popolazione funziona bene. In occasione della Conferenza annuale sulla protezione della popolazione (CPP), le organizzazioni partner hanno fatto il punto della situazione e tracciato un primo bilancio positivo a cinque anni dall'entrata in vigore della relativa legge. Il sistema dovrà però essere adeguato alle sfide del futuro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Legge federale sulla protezione della popolazione e sulla protezione civile (LPPC) è entrata in vigore all'inizio del 2004. Dopo cinque anni è tempo di tracciare un primo bilancio e discutere le nuove possibilità di sviluppo. Era questo l'obiettivo principale della sesta Conferenza sulla protezione della popolazione (CPP 09), tenutasi a Mendrisio dal 4 al 6 novembre 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni, la protezione della popolazione ha più volte dimostrato la sua validità. Il bilancio tracciato durante la CPP 09 dai rappresentanti delle organizzazioni partner (polizia, pompieri, sanità pubblica e protezione civile) ha evidenziato che il sistema coordinato è efficiente e funziona bene. Da più parti è però stato sottolineato che la protezione della popolazione dovrà adeguarsi alle sfide ed alle condizioni quadro del futuro. I cambiamenti climatici potrebbero ad esempio causare catastrofi naturali più gravi e più frequenti. Le infrastrutture diventano sempre più complesse e vulnerabili. Le risorse di personale e le finanze diventano sempre più scarse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elemento centrale della "Rete integrata Svizzera per la sicurezza"&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'UFPP sta analizzando queste nuove sfide per adeguare la protezione della popolazione. Il direttore Willi Scholl ha informato in merito ai lavori in corso per pianificare l'ulteriore sviluppo del sistema svizzero di protezione della popolazione.&lt;br /&gt; Egli ha ricordato ai presenti che la "Rete integrata Svizzera per la sicurezza", prevista dal nuovo rapporto sulla politica di sicurezza, dovrà fondarsi sull'attuale sistema coordinato di protezione della popolazione. "La protezione della popolazione è già oggi l'elemento centrale della Rete integrata Svizzera per la sicurezza grazie all'ottima collaborazione tra le sue organizzazioni partner."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conferenza dei capi di stato maggiore cantonali&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Durante la CPP, l'associazione dei capi di stato maggiore cantonali ha tenuto per la prima volta una conferenza a parte. È stata discussa soprattutto l'istruzione, ma sono state fornite anche informazioni sul Comitato direttivo Intervento Pericoli naturali e sulle nuove basi legali.&lt;br /&gt; Alla Conferenza sulla protezione della popolazione hanno partecipato circa 200 responsabili e specialisti degli organi cantonali, delle maggiori città, delle organizzazioni partner della protezione della popolazione, dell'esercito e di altre istituzioni federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Capo Strategia / Informazione 079 277 55 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="507">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaires / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanita pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="507">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="507">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="507">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="507">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
