<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30434" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kein Heimfallrecht am Bahnstrom-Kraftwerk Etzelwerk</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat festgestellt, dass am Bahnstrom-Kraftwerk Etzelwerk am Sihlsee kein Heimfallrecht besteht. Das Kraftwerk geht somit nach Ablauf der von den SBB gehaltenen Konzession im Jahr 2017 nicht in das Eigentum der Kantone Zug, Schwyz und Zürich über.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat festgestellt, dass am Bahnstrom-Kraftwerk Etzelwerk am Sihlsee kein Heimfallrecht besteht. Das Kraftwerk geht somit nach Ablauf der von den SBB gehaltenen Konzession im Jahr 2017 nicht in das Eigentum der Kantone Zug, Schwyz und Zürich über.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;1919 und 1929 erteilten die Kantone Zug, Schwyz und Zürich den Schweizerischen Bundesbahnen SBB eine Konzession zur Nutzung der Wasserkraft der Sihl (Etzelwerk). Die Konzession begann mit Aufnahme des Betriebs im Jahr 1937 zu laufen, wurde 1987 verlängert und läuft am 11. Mai 2017 aus. Die Verhandlungen zwischen den beteiligten Kantonen und den SBB über die Erneuerung der Konzession wurden Anfang 2008 unterbrochen. Die drei Kantone als Konzessionsgeber sind der Ansicht, dass nach Ablauf der Konzession ein so genanntes Heimfallrecht bestehe und somit das Kraftwerk auf diesen Zeitpunkt hin in ihr Eigentum übergehe. Die SBB bestreiten das Vorliegen eines Heimfallsrechts und ersuchten das UVEK im Frühling 2008 um Klärung dieser Streitfrage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK gelangt in seiner Beurteilung zum Schluss, dass kein gesetzliches Heimfallrecht besteht und dass auch die Konzession von 1919/1929 keine explizite Bestimmung über den Heimfall enthält. In den 1927 zwischen den SBB und den schwyzerischen Bezirken Einsiedeln und Höfe unterzeichneten Zusatzvereinbarungen zur Konzession ist zwar ein Heimfallrecht in drei ganz bestimmten Fällen vorgesehen (Erlöschen der Konzession infolge Verzichts oder Verwirkung oder wenn die SBB nach 50 Jahren ihren Anspruch auf Verlängerung der Konzession nicht gelten machen). Da aber alle drei Fälle nicht eingetroffen sind, ist das in den Zusatzvereinbarungen vereinbarte Heimfallrecht in der Zwischenzeit gegen­standslos geworden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Somit stellt das UVEK fest, dass am Etzelwerk weder von Gesetzes wegen noch aufgrund einer Vereinbarung zwischen den SBB und den Kantonen ein Heimfallrecht besteht, welches per Ablauf der Konzession im Jahre 2017 ausgeübt werden könnte. Gegen diesen Entscheid können die Parteien beim Bundesverwaltungsgericht und schliesslich beim Bundesgericht Beschwerde einreichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de droit de retour sur la centrale électrique de l’Etzel exploitée par les CFF</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a constaté qu’il n’existe pas de droit de retour sur la centrale électrique de l’Etzel exploitée par les CFF au Sihlsee. La centrale ne deviendra ainsi pas propriété des cantons de Zoug, de Schwyz et de Zurich en 2017 au terme de la concession accordée aux CFF.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a constaté qu’il n’existe pas de droit de retour sur la centrale électrique de l’Etzel exploitée par les CFF au Sihlsee. La centrale ne deviendra ainsi pas propriété des cantons de Zoug, de Schwyz et de Zurich en 2017 au terme de la concession accordée aux CFF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 1919 et en 1929, les cantons de Zoug, de Schwyz et de Zurich ont accordé aux Chemins de fer fédéraux (CFF) une concession en vue d'utiliser la force hydraulique de la Sihl (centrale de l'Etzel, en allemand «Etzelwerk»). Cette concession a commencé à courir à la mise en service en 1937, elle a été prolongée en 1987 et arrivera à échéance le 11 mai 2017. Les négociations entre les cantons concernés et les CFF en vue du renouvellement de concession ont été interrompues début 2008. Les trois cantons qui ont octroyé la concession sont d'avis qu'ils bénéficient au terme de la concession d'un droit dit de retour et que la centrale deviendra alors leur propriété. Les CFF contestent l'existence d'un droit de retour et ont demandé au printemps 2008 au DETEC de clarifier cette question litigieuse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après examen, le DETEC est arrivé à la conclusion qu'il n'y a pas de droit légal de retour et que la concession accordée en 1919/1929 ne contient pas de disposition explicite à ce sujet. Les accords additionnels signés en 1927 entre les CFF et les districts schwyzois d'Einsiedeln et de Höfe prévoient certes un droit de retour dans trois cas bien définis (extinction de la concession par renoncement, par péremption ou si les CFF n'exercent pas leur droit au renouvellement de la concession après 50 ans). Comme aucun de ces trois cas ne s'est produit, le droit de retour convenu dans les accords additionnels est désormais sans objet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par conséquent, le DETEC constate qu'il n'existe ni dans la loi, ni en raison d'un accord passé entre les CFF et les cantons, un droit de retour sur la centrale de l'Etzel susceptible d'être exercé au terme de la concession en 2017. Les parties peuvent recourir contre cette décision auprès du Tribunal administratif fédéral, puis auprès du Tribunal fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la Communication de l’OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La centrale elettrica Etzelwerk delle FFS non sottostà al diritto di riversione</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha constatato che non sussiste un diritto di riversione per la centrale elettrica Etzelwerk delle FFS presso il lago della Sihl. Nel 2017, allo scadere della concessione rilasciata alle FFS, la centrale non diventerà proprietà dei Cantoni di Zugo, Svitto e Zurigo.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha constatato che non sussiste un diritto di riversione per la centrale elettrica Etzelwerk delle FFS presso il lago della Sihl. Nel 2017, allo scadere della concessione rilasciata alle FFS, la centrale non diventerà proprietà dei Cantoni di Zugo, Svitto e Zurigo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli anni 1919 e 1929 i Cantoni di Zugo, Svitto e Zurigo rilasciarono alle Ferrovie federali svizzere FFS una concessione per lo sfruttamento della forza idrica della Sihl (Etzelwerk). La concessione iniziò a decorrere con la messa in funzione della centrale nel 1937, fu prolungata nel 1987 e scadrà l'11 maggio 2017. Le trattative tra i Cantoni interessati e le FFS in merito al rinnovo della concessione sono state interrotte all'inizio del 2008. I tre Cantoni, in qualità di autorità di concessione, sono dell'avviso che allo scadere della concessione sussista un cosiddetto "diritto di riversione" e che, di conseguenza, la centrale debba diventare di loro proprietà. Le FFS contestano il fatto che sussista un diritto di riversione e, nella primavera 2008, hanno chiesto al DATEC di chiarire questa fattispecie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua valutazione il DATEC è giunto alla conclusione che non sussiste un diritto di riversione sancito dalla legge e che nemmeno la concessione del 1919/1929 regola esplicitamente la riversione. Nelle aggiunte alla concessione, firmate nel 1927 tra le FFS e i distretti svizzeri di Einsiedeln e Höfe, è previsto il diritto di riversione in tre casi precisi (estinzione della concessione in seguito a rinuncia o perenzione oppure se le FFS dopo 50 anni non prolungano la concessione). Tuttavia, visto che non è subentrato nessuno dei tre casi, nel frattempo il diritto di riversione previsto nelle aggiunte alla concessione è diventato privo d'oggetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DATEC constata pertanto che nel caso della centrale elettrica Etzelwerk non sussiste alcun diritto di riversione sancito dalla legge o dall'accordo stipulato tra le FFS e i Cantoni, che posa essere fatto valere allo scadere della concessione nel 2017. Le parti hanno la possibilità di interporre ricorso contro la decisione presso il Tribunale amministrativo federale e, infine, presso il Tribunale federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
