<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16820" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tiger-Teilersatz: Vier Flugzeughersteller zu Offerten eingeladen</title>
      <lead>Das VBS hat die vier Flugzeughersteller Boeing, Dassault, EADS und Gripen International am 7. Januar 2008 eingeladen, ihre ersten Offerten für einen Teilersatz der Tiger-Kampfflugzeuge bis Mitte dieses Jahres einzureichen. Die Flugerprobung wird voraussichtlich in der zweiten Jahreshälfte stattfinden.</lead>
      <text link="no">Das Parlament hatte in der Wintersession 2007 einem Kredit von acht Millionen Franken zur Evaluation eines Kampfflugzeugs als Ersatz für die Tiger (Tiger-Teilersatz, TTE) zugestimmt. Die Flugzeuge des Typs F-5 "Tiger" erreichen in den kommenden Jahren ihr Nutzungsende. Der in den sechziger und siebziger Jahren konzipierte Kampfjet basiert auf mittlerweile veralteter Technologie und genügt den Anforderungen für den Luftpolizeidienst nicht mehr.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Fähigkeit, den Luftraum zu überwachen, zu kontrollieren und zu verteidigen, ist für die Behauptung der Souveränität des Staates zentral, und sie muss - ganz besonders von einem neutralen Staat - mit eigenen Mitteln wahrgenommen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ohne Ersatz der F-5-Tiger würde die Durchhaltefähigkeit bei der Wahrung der Lufthoheit, beim Luftpolizeidienst und bei der Luftverteidigung massiv verringert. Mit 33 F/A-18 allein könnte eine ständige Präsenz (rund um die Uhr) von vier Flugzeugen in der Luft nur etwa zwei Wochen durchgehalten werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am 7. Januar 2008 wurden nun vier Firmen (Boeing, Dassault, EADS, Gripen International) eingeladen, ihre ersten Offerten Mitte 2008 einzureichen. Die Flugerprobung in der Schweiz wird voraussichtlich im zweiten Halbjahr 2008 stattfinden. Auf Grund der Evaluationsergebnisse und in Abwägung verschiedener Faktoren wird das VBS dem Bundesrat einen Typ und ein Beschaffungsvolumen beantragen. Es ist vorgesehen, dem Parlament die Beschaffung des Tiger-Teilersatzes mit dem Rüstungsprogramm 2010 zu beantragen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Beschaffungskosten des Tiger-Teilersatzes und die zusätzlich für die Pilotenausbildung notwendigen PC-21 kann aus dem ordentlichen Budget des VBS für 2010 ein Rüstungsprogramm von rund 2,2 Milliarden Franken bereitgestellt werden. Es wird im Rahmen der nun anlaufenden Evaluation darum gehen, ein für dieses Kostendach bestmögliches Gesamtpaket zu evaluieren und aufzuzeigen, welche Fähigkeiten und Durchhaltefähigkeit mit einer solchen Investition realisiert werden können.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Chef Kommunikation VBS 031 324 50 82</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-19 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Acquisition TTE quatre avionneurs invités à présenter leurs offres</title>
      <lead>Le DDPS a invité les quatre avionneurs Boeing, Dassault, EADS et Gripen International, en date du 7 janvier 2008, à présenter leurs premières offres d’ici le milieu de cette année pour un remplacement partiel des avions de combat Tiger. Les essais en vol auront probablement lieu au cours du second semestre de cette année.</lead>
      <text link="no">Le Parlement a approuvé lors de la session d’hiver 2007 un crédit de 8 millions pour l’évaluation d’un avion de combat destiné à remplacer les Tiger (remplacement partiel du Tiger, TTE). Les avions du type F-5 "Tiger" atteindront ces prochaines années leur limite d’utilisation. L’avion de combat conçu dans les années soixante et septante se fonde actuellement sur une technologie obsolète et qui ne répond plus aux exigences du service de police aérienne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La capacité de surveiller l’espace aérien, de le contrôler et de le défendre est d’une importance primordiale pour l’affirmation de la souveraineté d’un Etat, tout particulièrement d’un Etat neutre, qui doit la garantir par ses propres moyens.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sans le remplacement des F-5 Tiger, la capacité de maintenir la sauvegarde de la souveraineté sur l’espace aérien, d’assurer le service de police aérienne et de la défense aérienne serait massivement réduite. Avec seulement 33 F/A-18, une présence permanente (24 heures sur 24) de 4 appareils en vol ne pourrait être assurée que pendant deux semaines environ.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le 7 janvier 2008, quatre entreprises (Boeing, Dassault, EADS, Gripen International) ont été invitées à déposer leurs premières offres au milieu de 2008. Les essais en vol auront lieu en Suisse, probablement au cours du second semestre 2008. Selon les résultats de l’évaluation et la prise en compte de divers facteurs, le DDPS proposera au Conseil fédéral un type d’appareil et un volume d’acquisition. Il est prévu de demander au Parlement l’acquisition des appareils qui remplaceront partiellement les Tiger avec le programme d’armement 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour les coûts d’acquisition des appareils de remplacement partiel des Tiger et pour les PC-21 nécessaires pour la formation des pilotes, un programme d’armement de 2,2 milliards de francs environ peut être mis à disposition par le budget ordinaire du DDPS pour 2010. Dans le cadre de l’évaluation des appareils qui entrent en ligne de compte, il s’agira de déterminer, pour ce plafond financier, le meilleur système d’ensemble et de montrer quelles sont les capacités et l’aptitude à durer qui peuvent être atteintes avec un tel investissement.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Chef de la communication 031 324 50 82</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-19 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger: quattro società aeronautiche invitate a presentare delle offerte</title>
      <lead>Il 7 gennaio 2008 il DDPS ha invitato quattro società aeronautiche (Boeing, Dassault, EADS e Gripen International) a presentare entro la metà di quest'anno le prime offerte per una sostituzione parziale degli aviogetti Tiger. I collaudi in volo avverranno probabilmente nella seconda metà del 2008.</lead>
      <text link="no">Il Parlamento ha approvato nel corso della sessione invernale 2007 un credito di 8 milioni per la valutazione di un velivolo da combattimento in sostituzione del Tiger (sostituzione parziale degli aviogetti Tiger). Gli aviogetti del tipo F-5 Tiger raggiungeranno nei prossimi anni il limite della loro durata di utilizzazione. Il Tiger, concepito negli anni sessanta e settanta del secolo scorso, si fonda su tecnologie ormai obsolete e non soddisfa più i requisiti per il servizio di polizia aerea.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La capacità di sorvegliare, controllare e difendere lo spazio aereo è fondamentale per la sovranità dello Stato e deve essere assicurata – in particolare da uno Stato neutrale – con mezzi propri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Senza la sostituzione degli F-5 Tiger, la capacità di resistenza nell'ambito della salvaguardia della sovranità sullo spazio aereo, del servizio di polizia aerea e della difesa aerea sarebbe fortemente ridotta. Con soli 33 aviogetti F/A-18, una presenza permanente (24 ore su 24) nell'aria di quattro velivoli potrebbe essere garantita soltanto per circa due settimane.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 7 gennaio 2008 le quattro società interessate (Boeing, Dassault, EADS, Gripen International) sono state invitate a presentare le prime offerte entro metà 2008. I collaudi in volo avverranno in Svizzera probabilmente nella seconda metà del 2008. Sulla base dei risultati della valutazione e dopo aver ponderato i differenti fattori, il DDPS proporrà al Consiglio federale un modello di velivolo e il relativo volume dell'acquisto. Si prevede di proporre al Parlamento l'acquisto dei velivoli che sostituiranno i Tiger con il programma d'armamento 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per far fronte ai costi d'acquisto relativi al progetto di sostituzione parziale degli aviogetti Tiger e ai PC-21 necessari all'istruzione dei piloti, nel quadro del preventivo ordinario del DDPS per il 2010 può essere previsto un programma d'armamento di 2,2 miliardi di franchi. Nell'ambito della valutazione attualmente in corso, sulla base di questo limite di spesa si tratterà di valutare il miglior pacchetto globale possibile e di determinare quali capacità specifiche e quale capacità di resistenza possono essere realizzate con un simile investimento.</text>
      <contact>Jean-Blaise Defago Capo della Comunicazione del DDPS 031 324 50 82</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-19 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="502">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5690" org-id="502">
        <name lang="de">Tiger Teilersatz</name>
        <name lang="fr">Remplacement partiel des Tiger</name>
        <name lang="it">Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger</name>
        <name lang="en">partial replacement of the Tiger aircraft fleet</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
