<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17072" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-01-31</pubdate>
    <blocking-period>2008-01-31</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux</city>
      <title>Futtermittelkontrolle: Anzahl der Beanstandungen steigend</title>
      <teaser>2007 hat die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP im Rahmen der amtlichen Futtermittelkontrolle 1353 Proben von Nutztierfuttermitteln erhoben. Wenn auch die Anzahl an Proben mit kleineren Mängeln oder an beanstandeten Proben mit finanziellen Konsequenzen für den Hersteller angestiegen ist, enthielt doch keine der Proben verbotenes tierisches Material.</teaser>
      <lead>2007 hat die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP im Rahmen der amtlichen Futtermittelkontrolle 1353 Proben von Nutztierfuttermitteln erhoben. Wenn auch die Anzahl an Proben mit kleineren Mängeln oder an beanstandeten Proben mit finanziellen Konsequenzen für den Hersteller angestiegen ist, enthielt doch keine der Proben verbotenes tierisches Material.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der amtlichen Futtermittelkontrolle hat ALP im vergangenen Jahr 1353 Proben von Nutztierfuttermitteln erhoben. Die in den letzten Jahren festgestellte tendenzielle Verbesserung der Ergebnisse setzte sich 2007 nicht fort: 57 % aller Proben gaben keinerlei Anlass zu Beanstandungen (2006: 65 %). Die Anzahl Proben mit kleineren Mängeln (unvollständige Etikettierung, von der Deklaration geringfügig abweichende Gehalte) ist um 3 %-Punkte auf 27 % angestiegen, während die Anzahl Beanstandungen mit finanziellen Konsequenzen für den Hersteller um 4 %-Punkte auf 15 % stieg. Wie auch im Jahr 2006 musste in einem einzigen Fall eine Strafanzeige eingereicht werden: hier überschritt der Gehalt eines Zusatzstoffes die erlaubte Maximalgrenze erheblich.&lt;br /&gt; Hingegen zeigten die in mehr als 500 Produktions- und Handelsbetrieben durchgeführten Inspektionen, dass die Anforderungen an die Rückverfolgbarkeit und an die Selbstkontrollmassnahmen generell gut erfüllt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorkommen von GVO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Von den insgesamt 1353 Nutztierfuttermittelproben wurden 260 auf genetisch veränderte Organismen (GVO) untersucht. Dazu liess die Zollbehörde ALP 93 Proben zur Kontrolle zukommen. Keine Rohstoffprobe enthielt genetisch modifizierte Anteile. Hingegen enthielt von den vier kontaminierten Mischfutterproben ein Futter einen genetisch veränderten Rohstoff, dieser war jedoch wie vorgeschrieben deklariert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;BSE-Bekämpfungsmassnahmen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Eine erfreuliche Tatsache: Von den 1353 Proben hat ALP 385 auf die Kontamination mit verbotenem tierischem Material untersucht. Alle Proben waren frei davon (2006: 2 kontaminierte Proben).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das im Rahmen der BSE-Bekämpfungsmassnahmen am 1. Januar 2001 in Kraft getretene Verbot, dem Nutztierfutter Tiermehle beizumischen, wird vollumfänglich respektiert. Dass diese Massnahme richtig war, zeigt die Tatsache, dass 2007 zum ersten Mal seit 1990 kein einziger BSE-Fall mehr entdeckt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Medizinalpflanzen als Tierarzneimittel und Heilanpreisungen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Eine Liste mit Substanzen und pflanzlichen Präparaten, die als Tierarzneimittel beurteilt werden und die nicht als Futtermittel gebraucht werden dürfen, wurde in Zusammenarbeit mit Swissmedic, dem Schweizerischen Heilmittelinstitut, erstellt. Es wurden mehrere nicht erlaubte Heilanpreisungen für Tierfuttermittel beanstandet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heimtierfuttermittel&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Futtermittelkontrollen betreffen auch die Hersteller und Wiederverkäufer von Heimtierfuttermitteln. Von den 244 erhobenen und analysierten Proben wiesen 57 % kleinere Mängel auf (2006: 51 %) wie fehlerhafte Deklarationen oder Heilanpreisungen. Die Anzahl an Beanstandungen mit finanziellen Konsequenzen hat sich jedoch um 2 % auf 24 % verbessert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Postfach 1725 Posieux Tel.: 026 407 73 92 E-Mail: michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-01-31 13:25" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Posieux</city>
      <title>Contrôle des aliments pour animaux: contestations en hausse</title>
      <teaser>En 2007, dans le cadre du contrôle officiel des aliments pour animaux, la station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a prélevé 1353 échantillons d’aliments pour animaux de rente. Si le nombre d’échantillons présentant des fautes légères ou donnant lieu à des contestations avec conséquences financières pour le fabricant a augmenté, on note qu’aucun aliment ne contenait de substances interdites d’origine animale.</teaser>
      <lead>En 2007, dans le cadre du contrôle officiel des aliments pour animaux, la station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP a prélevé 1353 échantillons d’aliments pour animaux de rente. Si le nombre d’échantillons présentant des fautes légères ou donnant lieu à des contestations avec conséquences financières pour le fabricant a augmenté, on note qu’aucun aliment ne contenait de substances interdites d’origine animale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du contrôle officiel des aliments pour animaux, ALP a prélevé l’année dernière 1353 échantillons d’aliments pour animaux de rente. La tendance à l’amélioration des résultats constatée les années précédentes ne s’est pas poursuivie: 57% des échantillons n’ont donné lieu à aucune contestation (2006: 65%). Le nombre d’échantillons présentant des fautes légères (étiquetage incomplet, teneurs s’écartant légèrement des valeurs déclarées) a augmenté de 3% pour atteindre 27%, tandis que le nombre de contestations avec conséquences financières pour le fabricant s’est accru de 4% pour se fixer à 15%. Comme en 2006, un seul cas a nécessité le dépôt d'une plainte pénale: une teneur en additif dépassait très largement la limite maximale légale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les inspections conduites dans plus de 500 entreprises de production ou de commercialisation ont révélé par ailleurs que la traçabilité et les mesures d’autocontrôle sont généralement bien assurées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présence d’OGM&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sur les 1353 échantillons d’aliments pour animaux de rente prélevés au total, 260 ont été examinés quant à la présence d’organismes génétiquement modifiés (OGM). De plus, les organes douaniers ont fait parvenir 93 échantillons à ALP pour contrôle. Aucun échantillon de matière première ne contenait de substance génétiquement modifiée. Par contre, sur les quatre échantillons d’aliments composés contaminés, un seul possédait une matière première OGM qui était déclarée selon les exigences.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mesures de luttes contre l’ESB&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Fait réjouissant&amp;nbsp;: parmi les 1353 échantillons prélevés, ALP en a examiné 385 quant à la présence de substances interdites d’origine animale. Aucun n’en contenait (2006:2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’interdiction d’incorporer des farines animales dans les aliments pour animaux de rente décrétée dans le cadre des mesures de lutte contre l'ESB entrées en vigueur le 1er janvier 2001 est donc parfaitement respectée. Cette mesure porte aussi ses fruits, puisque, pour la première fois depuis 1990, aucun nouveau cas d’ESB n’a été découvert en 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plantes utilisées comme médicaments vétérinaires et allégations thérapeutiques&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Une liste énumérant les substances et les préparations végétales classées comme médicaments vétérinaires et qui ne peuvent pas être utilisées comme aliments pour animaux a été élaborée en collaboration avec Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques. Plusieurs allégations d’ordre thérapeutique non autorisées pour les aliments pour animaux ont été contestées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Aliments pour animaux de compagnie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les contrôles concernent aussi les producteurs et les revendeurs d’aliments pour animaux de compagnie. Sur les 244 échantillons prélevés et analysés, 57% présentaient des fautes légères (2006: 51%), telles que des déclarations erronées ou des recommandations d’ordre thérapeutique. Le nombre de contestations avec conséquence financière s’est par contre amélioré de 2% pour atteindre 24%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre du contrôle officiel des aliments pour animaux, ALP a prélevé l'année dernière 1353 échantillons d'aliments pour animaux de rente. La tendance à l'amélioration des résultats constatée les années précédentes ne s'est pas poursuivie: 57% des échantillons n'ont donné lieu à aucune contestation (2006: 65%). Le nombre d'échantillons présentant des fautes légères (étiquetage incomplet, teneurs s'écartant légèrement des valeurs déclarées) a augmenté de 3% pour atteindre 27%, tandis que le nombre de contestations avec conséquences financières pour le fabricant s'est accru de 4% pour se fixer à 15%. Comme en 2006, un seul cas a nécessité le dépôt d'une plainte pénale: une teneur en additif dépassait très largement la limite maximale légale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les inspections conduites dans plus de 500 entreprises de production ou de commercialisation ont révélé par ailleurs que la traçabilité et les mesures d'autocontrôle sont généralement bien assurées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présence d'OGM&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sur les 1353 échantillons d'aliments pour animaux de rente prélevés au total, 260 ont été examinés quant à la présence d'organismes génétiquement modifiés (OGM). De plus, les organes douaniers ont fait parvenir 93 échantillons à ALP pour contrôle. Aucun échantillon de matière première ne contenait de substance génétiquement modifiée. Par contre, sur les quatre échantillons d'aliments composés contaminés, un seul possédait une matière première OGM qui était déclarée selon les exigences.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mesures de luttes contre l'ESB&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Fait réjouissant&amp;nbsp;: parmi les 1353 échantillons prélevés, ALP en a examiné 385 quant à la présence de substances interdites d'origine animale. Aucun n'en contenait (2006:2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'interdiction d'incorporer des farines animales dans les aliments pour animaux de rente décrétée dans le cadre des mesures de lutte contre l'ESB entrées en vigueur le 1er janvier 2001 est donc parfaitement respectée. Cette mesure porte aussi ses fruits, puisque, pour la première fois depuis 1990, aucun nouveau cas d'ESB n'a été découvert en 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plantes utilisées comme médicaments vétérinaires et allégations thérapeutiques&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Une liste énumérant les substances et les préparations végétales classées comme médicaments vétérinaires et qui ne peuvent pas être utilisées comme aliments pour animaux a été élaborée en collaboration avec Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques. Plusieurs allégations d'ordre thérapeutique non autorisées pour les aliments pour animaux ont été contestées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Aliments pour animaux de compagnie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les contrôles concernent aussi les producteurs et les revendeurs d'aliments pour animaux de compagnie. Sur les 244 échantillons prélevés et analysés, 57% présentaient des fautes légères (2006: 51%), telles que des déclarations erronées ou des recommandations d'ordre thérapeutique. Le nombre de contestations avec conséquence financière s'est par contre amélioré de 2% pour atteindre 24%.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Michel Geinoz Tioleyre 4 Case postale 1725 Posieux Tél.: 026 407 73 92 E-mail: michel.geinoz@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
