<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16715" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>200 Schweizer Gemeinden zeigen: Wir sind fit für die Euro!</title>
      <lead>In 100 Tagen ist es so weit: Vom 3.-11. Mai 2008 messen sich rund 200 Gemeinden aus der ganzen Schweiz im Rahmen der Sport- und Bewegungsförderungsaktion «schweiz.bewegt – Fit für die Euro» des Bundesamtes für Sport BASPO auf dem «Zurich Euro-Parcours». Einen Monat vor dem Anpfiff der UEFA EURO 2008 zeigt die Schweizer Bevölkerung: Wir sind fit für die Euro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem Bewegungsfest für die gesamte Bevölkerung wollen die teilnehmenden Gemeinden nicht nur auf den grossen Fussball-Event einstimmen, sondern auch die Bevölkerung zum Sporttreiben animieren. Jeweils zwei Gemeinden fordern sich gegenseitig heraus und bestimmen gemeinsam einen Wetteinsatz. Siegerin ist jene Gemeinde, deren Einwohnerinnen und Einwohner mehr Bewegungszeit auf dem «Zurich Euro-Parcours» sammeln. Unter allen Teilnehmenden werden zudem Euro-Tickets verlost.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«schweiz.bewegt - Fit für die Euro» ist eines von mehreren Sport- und Bewegungsförderungsprojekten des Bundesamts für Sport BASPO im Rahmen der UEFA EURO 2008. Es baut auf dem bekannten Programm «schweiz.bewegt» auf und soll über die Euro hinaus nachhaltig wirken. «schweiz.bewegt» richtet sich nicht in erster Linie an ambitionierte Sportlerinnen und Sportler, sondern an jene 64 % der Schweizer Bevölkerung, die heute körperlich ungenügend aktiv sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Welche Gemeinden sind bei «schweiz.bewegt - Fit für die Euro» dabei? Welche Gemeinde misst sich mit welcher? Antworten auf diese und andere Fragen sind auf der Website zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Meier Leiterin Information Bundesamt für Sport BASPO 032 327 63 10</contact>
      <link id="35386">
        <title>Website schweiz.bewegt</title>
        <uri>http://www.schweizbewegt.ch/index.cfm?id=0&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>200 communes suisses en forme pour l'Euro!</title>
      <lead>Le compte à rebours de la fête du sport a commencé: jour J - 100. Du 3 au 11 mai 2008, 200 communes suisses s'affronteront sur le Zurich Euro-Parcours dans le cadre du programme d'encouragement de l'activité physique et du sport mené par l'Office fédéral du sport (OFSPO) et intitulé «La Suisse bouge – En forme pour l'Euro». Un mois avant le coup d'envoi de l'UEFA EURO 2008, la population suisse montrera qu'elle est en forme pour l'Euro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En participant au programme d'encouragement du sport, les communes chercheront non seulement à se mettre dans l'ambiance de la grande fête du football mais encore à inciter la population à pratiquer une activité physique. Les communes s'affronteront ainsi deux par deux dans le cadre d'un duel sportif. Celle dont les habitants bougeront le plus sur le Zurich Euro-Parcours gagnera le duel. Les vainqueurs seront récompensés et auront la possibilité d'empocher entre autres des billets pour l'Euro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La Suisse bouge - En forme pour l'Euro» est l'un des nombreux projets de promotion du sport et de l'activité physique menés par l'Office fédéral du sport (OFSPO) dans le cadre de l'UEFA EURO 2008. Basé sur le programme «La Suisse bouge», désormais connu, il devrait avoir des répercussions au-delà de l'Euro. Notons que ledit programme ne s'adresse pas en premier lieu à des sportifs ambitieux, mais aux 64 % de la population helvétique qui ne bougent pas suffisamment.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour savoir quelles communes participent au projet «La Suisse bouge - En forme pour l'Euro» et lesquelles se défieront, rendez-vous sur le site ad hoc. Vous y trouverez un large éventail d'informations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Meier Chargée d'information Office fédéral du sport (OFSPO) 032 327 63 10</contact>
      <link id="35387">
        <title>site web la suisse bouge</title>
        <uri>http://www.schweizbewegt.ch/index.cfm?id=0&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>220 comuni svizzeri dimostrano di essere già in forma per l'Euro!</title>
      <lead>Fra 100 giorni ci siamo: dal 3 all'11 maggio 2008 220 comunidi ogni parte della Svizzera si fconfrontanonell'ambito dell'iniziativa per la proprozione del movimetno Svizzera in movimento - In forma per l'Euro dell'ufficio federale dello sport UFSPO sullo Zurich Europ Parcours. Ad un mese dal fischio d'inizio dell'UEFA EURO 2008 lapopolazione svizzera mostra chiaramente di essere in forma per l'Euro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con una festa del movimento dedicata a tutta la popolazione i comuni partecipanti vogliono non solo prepararsi alla grande festa del calcio, ma anche invogliare la popolazione a praticare sport. Di volta in volta due comuni si sfidano decidendo loro stessi la posta in palio. Vince il comune che con i propri abitanti ha totalizzato più movimento sull'apposito «Zurich Euro Parcours». Fra tutti i comuni partecipanti sono estratti a sorte biglietti per le partite dell'Euro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Svizzera in movimento - In forma per l'Euro» è uno dei tanti progetti a sostegno del movimento dell'Ufficio federale dello sport UFSPO nell'ambito di UEFA EURO 2008. Esso si basa sul programma Svizzera in movimento e vuole avere effetti ben oltre la durata degli europei di calcio. Svizzera in movimento si rivolge innanzitutto non a chi vuole praticare sport con pretese agonistiche, ma piuttosto a quel 64% della popolazione svizzera attualmente troppo poco attiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quali sono i comuni che partecipano a Svizzera in movimento - In forma per l'Euro? E come si presentano gli accoppiamenti per le sfide? Per avere le risposte ed altre informazioni in merito all'iniziativa basta consultare il sito internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Meier Responsabile Informazione pressol'Ufficio federale dello sport UFSPO 032 327 63 10</contact>
      <link id="35388">
        <title>Sito web di Svizzera in movimento</title>
        <uri>http://www.schweizbewegt.ch/index.cfm?id=0&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5440" org-id="508">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5470" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">Championnat d'Europe de football Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
