<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16915" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="318" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Statistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la statistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di statistica</name>
      <name lang="en">Federal Statistical Office</name>
      <www lang="de">http://www.statistik.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.statistique.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.statistica.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.statistics.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bfs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Statistisches Mehrjahresprogramm des Bundes 2007-2011 verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das statistische Mehrjahresprogramm des Bundes für die Legislaturperiode 2007 bis 2011 verabschiedet. Als Planungsinstrument für die Statistikpolitik des Bundes wird das vorliegende Mehrjahresprogramm zum vierten Mal eingesetzt. Das Programm gibt einen Überblick über die strategischen Ziele, die Prioritäten und die statistischen Aktivitäten und Vorhaben aller Bundesstellen. Es wird in der Frühlingssession 2008 den eidgenössischen Räten zur Kenntnis gebracht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die strategischen und operativen Ziele des Mehrjahresprogramms 2007 – 2011 beabsichtigen eine Verstärkung der Kundenorientierung und den Aufbau integrierter statistischer Systeme. Zudem sollen Register harmonisiert und zusammen mit administrativen Daten vermehrt genutzt werden. So können natürliche und juristische Personen von Direkterhebungen entlastet werden. Weitere Schwerpunkte sind die Durchführung der Volkszählung 2010 nach dem neuen Volkszählungsgesetz und die Umsetzung des Bilateralen Abkommens über die Statistik mit der EU. Auch soll das Zusammenwirken von öffentlicher Statistik und dem Wissenschafts- und Forschungssystem effizienter gestaltet werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein besonderes Augenmerk gilt der Entwicklung integrierter statistischer Systeme. Solche Systeme beschaffen die Daten der einzelnen Themenbereiche wenn immer möglich aufgrund von administrativen und statistischen Registern. Dank dieser integrierten Vorgehensweise in der Produktion statistischer Informationen werden einerseits bessere Grundlagen zur Analyse der Sachverhalte geschaffen und anderseits die Befragten entlastet. Es sollen zu fünf Themenbereichen integrierte statistische Systeme entwickelt werden, nämlich das System der Haushalts- und Personenstatistik, das Gesamtsystem der Unternehmensstatistik, das Gesamtkonzept Mobilitäts- und Verkehrsstatistik, das integrierte Statistiksystem im Bildungsbereich und das integrierte System Bauen und Wohnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das statistische Mehrjahresprogramm ist die Grundlage für die Planung der Tätigkeiten der Bundesstatistik in den kommenden vier Jahren. Es dient auch als Informationsinstrument für die Beteiligten sowie die Nutzerinnen und Nutzer der öffentlichen Statistik. In einem ausführlichen Anhang des Programms sind die laufenden Aktivitäten und die Projekte der dem Bundesstatistikgesetz unterstellten Institutionen aufgeführt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Herzig, Stellvertretender Direktor, BFS, Tel. 032 713 60 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Programme pluriannuel de la statistique fédérale 2007-2011 approuvé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le Programme pluriannuel de la statistique fédérale pour la législature 2007 à 2011. Outil de planification pour la politique statistique de la Confédération, ce programme pluriannuel est le quatrième du genre. Il donne une vue d’ensemble des objectifs stratégiques, des priorités, des activités et des projets statistiques des services fédéraux. Le programme pluriannuel sera présenté aux Chambres fédérales lors de la session de printemps 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les objectifs stratégiques et opérationnels du programme pluriannuel 2007–2011 visent à renforcer l’orientation clients et à mettre sur pied des systèmes statistiques intégrés. Il est par ailleurs prévu d'harmoniser certains registres et d’intensifier le recours à ces derniers et aux données administratives. Les personnes physiques et morales seront ainsi déchargées des tâches induites par certaines enquêtes directes. Le programme pluriannuel met en outre l’accent sur la réalisation du recensement de la population 2010, conformément à la nouvelle loi sur le recensement, et sur la mise en oeuvre de l'accord bilatéral avec l'UE dans le domaine statistique. Il prévoit également de rendre plus efficace la coopération entre la statistique publique et les milieux scientifiques et de la recherche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le programme pluriannuel prête une attention particulière au développement de systèmes statistiques intégrés. Dans de tels systèmes, on recourt lorsque c’est possible aux données des registres administratifs et statistiques. Cette approche intégrative dans la production d'informations statistiques présente l’avantage de décharger les personnes interrogées et de fournir de meilleures bases d’analyse. Il est prévu de développer des systèmes statistiques intégrés dans cinq domaines thématiques : le système de statistiques sur les personnes et les ménages, le système général de statistiques des entreprises, le concept global des statistiques des transports et de la mobilité, le système statistique intégré du domaine de la formation et le système statistique intégré de la construction et des logements.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Programme pluriannuel de la statistique fédérale servira de base à la planification des activités de la statistique fédérale des quatre années à venir. Il servira aussi d’outil d’information pour les personnes concernées et pour les utilisateurs et utilisatrices de la statistique publique. L’annexe détaillée du programme décrit les activités en cours et les projets des institutions soumises à la loi sur la statistique fédérale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Herzig, Directeur suppléant, OFS, Tél. 032 713 60 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato il programma pluriennale della statistica federale 2007–2011</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il programma pluriennale della statistica federale per la legislatura 2007-2011. Questo strumento di pianificazione della politica federale in materia di statistica – il quarto della serie – illustra sinteticamente gli obiettivi strategici, le priorità, le attività e i progetti statistici di tutti gli organi federali. Il programma sarà presentato alle Camere federali nel corso della sessione primaverile del 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli obiettivi strategici e operativi del programma pluriennale 2007-2011 prevedono di rafforzare l’attenzione alle esigenze degli utenti e di creare sistemi statistici integrati. L’armonizzazione dei registri e l’impiego più frequente dei medesimi in combinazione con dati amministrativi dovrebbero consentire di ovviare alle onerose rilevazioni dirette presso le persone fisiche e giuridiche. Tra le altre priorità figurano la realizzazione, nel 2010, del censimento della popolazione in conformità alla nuova legge sul censimento e l’attuazione dell’accordo bilaterale sulla statistica concluso con l’UE. Un altro obiettivo del programma è il miglioramento della collaborazione tra la statistica pubblica e il mondo della scienza e della ricerca.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una particolare attenzione è riservata allo sviluppo di sistemi statistici integrati, vale a dire sistemi che traggono, per quanto possibile, i dati dei settori tematici da registri amministrativi e statistici. La produzione di informazioni statistiche in base a questo approccio integrato permette non solo di migliorare le basi di dati per le analisi, ma anche di ridurre l’onere dei partecipanti alle indagini. Il programma prevede lo sviluppo di sistemi statistici integrati in cinque settori tematici: il sistema di statistiche sulle persone e sulle economie domestiche, il programma generale di statistica delle imprese, il sistema generale delle statistiche della mobilità e dei trasporti, il sistema statistico integrato nel settore della formazione e il sistema integrato delle costruzioni e delle abitazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il programma pluriennale della statistica federale costituisce la base per la pianificazione delle attività della statistica federale nei prossimi quattro anni. È, inoltre, uno strumento d’informazione per gli attori e gli utenti della statistica pubblica. Nell'allegato al programma figura un elenco dettagliato delle attività correnti e dei progetti delle istituzioni sottoposte alla legge sulla statistica federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Herzig, direttore supplente, UST, tel. 032 713 60 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
