<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16618" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weinernte 2007: frühe Lese, gute Qualität, geringe Menge</title>
      <teaser>Mit der Ernte 2007 können sich die Konsumenten abermals auf einen qualitativ hochwertigen Jahrgang freuen.</teaser>
      <lead>Mit der Ernte 2007 können sich die Konsumenten abermals auf einen qualitativ hochwertigen Jahrgang freuen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit 1'040'431 hl fällt die Schweizer Weinernte 2007 geringfügig höher aus als im Vorjahr (+ 40'000 hl). Trotzdem liegt sie wieder unter dem zehnjährigen Mittel. Die Erntemengen teilen sich in 512'292 hl (49 %) Weisswein und 528'139 hl (51 %) Rotwein auf. Die guten Wetterbedingungen dieses Frühjahres ermöglichten eine frühzeitige Weinlese. Dank einem wunderschönen Herbst berichten die weinbaubetreibenden Kantone insgesamt von einer guten, teilweise sehr guten Qualität der Trauben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Rebfläche umfasst derzeit 14'867 ha und bleibt im Vergleich zum Vorjahr praktisch unverändert (-19 ha). Dabei nahm die mit weissen Trauben bestockte Rebfläche um rund 38 ha ab, diejenige mit roten Trauben um 19 ha zu. Aktuell sind 43% der Schweizer Rebberge mit Weissweinsorten und 57% mit Rotweinsorten bepflanzt.&lt;/p&gt; Im Frühjahr 2008 wird das Bundesamt für Landwirtschaft BLW einen detaillierten Bericht über das Weinjahr 2007 veröffentlichen, der Auskünfte über Importe, Exporte, Lager und Konsum gibt.</text>
      <contact>Frédéric Rothen, Sektion Pflanzliche Produkte, Tel. 031 322 25 63</contact>
      <attachment id="35121">
        <title>Ernte-Récolte 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10761.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="35122">
        <title>Rebflächen-Surfaces viticoles 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10762.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Récolte de raisins 2007 : vendange précoce, bonne qualité, faible quantité</title>
      <teaser>La récolte 2007 annonce une nouvelle fois un bon millésime dans un volume inférieur à la moyenne de la décennie.</teaser>
      <lead>La récolte 2007 annonce une nouvelle fois un bon millésime dans un volume inférieur à la moyenne de la décennie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;S'élevant à 1'040'431 hl, la récolte de raisins 2007 est légèrement plus élevée que l'année passée (+ 40'000 hl). Toutefois elle reste à nouveau inférieure à la moyenne de la décennie. Les vins blancs représentent 512'292 hl (49&amp;nbsp;%) et les vins rouges 528'139 hl (51&amp;nbsp;%). Les bonnes conditions météorologiques de ce printemps ont permis des vendanges précoces. Grâce à un automne magnifique, les cantons concernés signalent globalement une bonne, voire une très bonne qualité du raisin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La surface viticole suisse est actuellement de 14'867 ha et n'a pratiquement pas changé depuis 2006 (-19 ha). Les surfaces plantées de raisins blancs ont diminué d'environ 38&amp;nbsp;ha alors que celles réservées aux raisins rouges ont augmenté de 19&amp;nbsp;ha. Les cépages blancs représentent en 2007 43&amp;nbsp;% des vignobles suisses, les cépages rouges 57&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de l'agriculture publiera au printemps 2008 un rapport détaillé sur l'année viticole 2007. Il y présentera une évaluation statistique des importations et des exportations, des stocks disponibles et de la consommation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frédéric Rothen, Section Produits végétaux, tél. 031 322 25 63</contact>
      <attachment id="35121">
        <title>Ernte-Récolte 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10761.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="35122">
        <title>Rebflächen-Surfaces viticoles 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10762.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Raccolto 2007: vendemmia precoce, qualità buona, quantitativo modesto</title>
      <teaser>Dal raccolto 2007 si preannuncia l’ennesima annata buona con volumi inferiori alla media decennale.</teaser>
      <lead>Dal raccolto 2007 si preannuncia l’ennesima annata buona con volumi inferiori alla media decennale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con 1'040'431 ettolitri, il raccolto 2007 è risultato leggermente superiore a quello dell'anno scorso (+ 40'000 hl), ma si situa nuovamente al di sotto della media decennale. Sono stati raccolti 512'292 ettolitri (49&amp;nbsp;%) di uve bianche e 528'139 ettolitri (51&amp;nbsp;%) di uve rosse. Le buone condizioni meteorologiche nei mesi primaverili hanno permesso di procedere precocemente alla vendemmia. Grazie a un autunno magnifico i Cantoni a vocazione viticola riferiscono, in linea di massima, di una qualità delle uve da buona a ottima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La superficie viticola svizzera ammonta attualmente a 14'867 ettari. Rispetto al 2006 è rimasta praticamente invariata (-19 ha). Le superfici messe a varietà bianche sono diminuite di 38 ettari circa mentre quelle coltivate con vitigni rossi sono aumentate di 19 ettari. Nel 2007 nel 43 per cento dei vigneti svizzeri sono state coltivate varietà bianche e nel 57 per cento varietà rosse.&lt;/p&gt; Nella primavera 2008 l'Ufficio federale dell'agricoltura pubblicherà un rapporto dettagliato sull'anno viticolo 2007 contenente un'analisi statistica delle importazioni, delle esportazioni, delle giacenze e del consumo.</text>
      <contact>Frédéric Rothen, Sezione Prodotti vegetali, tel. 031 322 25 63</contact>
      <attachment id="35121">
        <title>Ernte-Récolte 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10761.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="35122">
        <title>Rebflächen-Surfaces viticoles 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10762.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
