<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17023" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Längere Verjährungsfristen als Mittel gegen unrechtmässige Einbürgerungen</title>
      <lead>Eine unrechtmässig erworbene Einbürgerung soll innerhalb von zwei Jahren, nachdem das Bundesamt für Migration BFM davon Kenntnis erhalten hat, spätestens aber innert acht Jahren nach dem Erwerb des Schweizer Bürgerrechts nichtig erklärt werden können. Der Bundesrat stimmt der entsprechenden Vorlage der Staatspolitischen Kommission des Nationalrates (SPK-N) vom 30. November 2007 zu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat stellt fest, dass sich das Anliegen der SPK-N mit den Empfehlungen zur Missbrauchsbekämpfung im Bericht des Bundesamtes für Migration vom 9.&amp;nbsp;März 2007 über hängige Fragen des Bürgerrechts deckt. Er hat an seiner heutigen Sitzung beschlossen, die auf eine parlamentarische Initiative von Nationalrat Ruedi Lustenberger zurückgehende Vorlage der SPK-N zur Verlängerung der Verjährungsfristen zu unterstützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insbesondere bei erleichterten Einbürgerungen ausländischer Ehepartner von Schweizerinnen und Schweizern kommt es vor, dass sich die gesuchstellende Person durch falsche Angaben, insbesondere zur Frage der ehelichen Gemeinschaft, die Einbürgerung erschleicht. Nach heutigem Recht können solche Einbürgerungen nur innert fünf Jahren nichtig erklärt werden. Diese Regelung hat sich in der Praxis als ungenügend erwiesen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wie im Bürgerrechtsbericht empfohlen will die Gesetzesvorlage das Bürgerrechtsgesetz dahingehend ändern, dass eine Einbürgerung innerhalb von zwei Jahren, nachdem das Bundesamt vom rechtserheblichen Sachverhalt Kenntnis erhalten hat, spätestens aber innert acht Jahren nach dem Erwerb des schweizerischen Bürgerrechts nichtig erklärt werden kann. Nach jeder Untersuchungshandlung, die der eingebürgerten Person mitgeteilt wird, beginnt eine neue zweijährige Verjährungsfrist zu laufen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der neuen Regelung wird es möglich sein, in krassen Fällen, die erst kurz vor Ablauf der heute geltenden fünfjährigen Verjährungsfrist bekannt werden und nicht mehr genügend Zeit zur Durchführung eines Nichtigkeitsverfahrens besteht, trotzdem noch die Nichtigerklärung der Einbürgerung zu verfügen. Die vom Bundesrat und der SPK-N befürwortete Regelung wird eine bessere Bekämpfung von missbräuchlichen Praktiken zum Erhalt des Schweizer Bürgerrechts ermöglichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Bundesamt für Migration, Tel. +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des délais de prescription plus longs pour limiter les abus en matière de naturalisation</title>
      <lead>Une naturalisation acquise frauduleusement doit pouvoir être annulée dans les deux ans après que l’Office fédéral des migrations (ODM) a eu connaissance de l’abus, mais au plus tard dans les huit ans suivant l’acquisition de la nationalité suisse. Le Conseil fédéral approuve un projet en ce sens de la Commission des institutions politiques du Conseil national (CIP-N) daté du 30 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral constate que la proposition de la CIP-N correspond aux recommandations en matière de lutte contre les abus qui figurent dans le Rapport de l'Office fédéral des migrations du 9&amp;nbsp;mars 2007 concernant les questions en suspens dans le domaine de la naturalisation. Dans sa séance de ce jour, il a décidé de soutenir le projet de la CIP-N relatif à la prolongation des délais de prescription, projet basé sur une initiative parlementaire du conseiller national Ruedi Lustenberger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il arrive, notamment lors de la naturalisation facilitée du conjoint étranger d'un citoyen suisse, que la personne obtienne la naturalisation en donnant de fausses indications, en particulier concernant la communauté conjugale. D'après le droit actuel, une telle naturalisation ne peut être annulée que dans les cinq ans. Or, dans la pratique, ce délai s'est avéré insuffisant.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le projet de loi vise, tout comme les recommandations du rapport sur la naturalisation, à modifier la loi sur la nationalité de sorte qu'une naturalisation puisse être annulée dans les deux ans après que l'ODM a pris connaissance de l'état de fait pertinent, mais au plus tard dans les huit ans suivant l'acquisition de la nationalité suisse. Un nouveau délai de prescription de deux ans commence à courir après tout acte d'instruction signalé à la personne naturalisée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La nouvelle réglementation permettra de prononcer l'annulation de la naturalisation même dans des cas flagrants qui ne sont découverts que peu avant le délai de prescription actuel de cinq ans et pour lesquels il ne reste pas suffisamment de temps pour mener à terme une procédure d'annulation. Ainsi, la réglementation préconisée par le Conseil fédéral et la CIP-N contribuera à améliorer la lutte contre l'acquisition abusive de la nationalité suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Office fédéral des migrations, tél. +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Termini di prescrizione più lunghi per combattere le naturalizzazioni ottenute illecitamente</title>
      <lead>Una naturalizzazione ottenuta illecitamente deve poter essere annullata entro due anni dal momento in cui l'Ufficio federale della migrazione UFM ha avuto conoscenza del fatto, e al più tardi entro otto anni dall'acquisto della cittadinanza svizzera. Il Consiglio federale approva il pertinente progetto della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale (CIP-N) del 30 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale constata che la proposta della CIP-N coincide con le raccomandazioni in materia di lotta agli abusi contenute nel Rapporto dell'Ufficio federale della migrazione del 9 marzo 2007. Nella sua riunione odierna ha deciso di appoggiare il progetto della CIP-N concernente la proroga del termine di prescrizione che trae origine da un'iniziativa parlamentare del consigliere nazionale Ruedi Lustenberger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Soprattutto nel contesto della naturalizzazione agevolata di coniugi di cittadini svizzeri capita che la persona richiedente ottenga la naturalizzazione in maniera fraudolenta in base a indicazioni false, in particolare per quanto concerne l'unione coniugale.&lt;br /&gt; Secondo il diritto vigente, siffatte naturalizzazioni possono essere annullate solo entro cinque anni. Nella prassi tale regolamentazione si è rivelata insufficiente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformemente alle raccomandazioni contenute nel precitato rapporto, il progetto legislativo intende modificare la legge sulla cittadinanza introducendo la possibilità di annullare la naturalizzazione entro due anni dall'individuazione, da parte dell'Ufficio federale, della fattispecie giuridicamente rilevante e entro otto anni dall'acquisto della cittadinanza svizzera. Dopo ogni atto d'istruzione notificato alla persona naturalizzata inizia a decorrere un nuovo termine di prescrizione di due anni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La nuova disciplina consentirà di annullare la naturalizzazione anche in casi di evidente abuso individuati poco prima dello scadere dell'attuale termine di prescrizione di cinque anni per i quali, secondo il diritto vigente, non vi è più tempo a sufficienza per svolgere la procedura d'annullamento. La disciplina appoggiata dal Consiglio federale e dalla CIP-N consentirà di migliorare la lotta contro le pratiche abusive per ottenere la cittadinanza svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
