<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23000" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch des aserbaidschanischen Aussenministers Elmar Mammadyarov</title>
      <lead>Aussenministerin Micheline Calmy-Rey hat heute ihren aserbaidschanischen Amtskollegen, Aussenminister Elmar Mammadyarov zu einem offiziellen Arbeitsbesuch empfangen. Die Gespräche in Bern dienten der Intensivierung der bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern sowie der Diskussion über Themen der Energiepolitik und gaben Gelegenheit zu einem Meinungsaustausch über die aktuelle Entwicklung im Südkaukasus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gegenüber ihrem Amtskollegen würdigte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, die guten Beziehungen zwischen der Schweiz und Aserbaidschan. Aserbaidschan ist Mitglied des OSZE und des Europarates und gehört der Schweizer Stimmrechtsgruppe im IWF und in der Weltbank an.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit dem letzten Treffen der beiden Aussenminister Anfang 2006 haben sich die Beziehungen noch intensiviert. Davon zeugen weitere Treffen auf hohem staatlichem Niveau sowie die Eröffnung der Schweizer Botschaft in Baku Ende 2007. Bundesrätin Calmy-Rey stellte gleichzeitig fest, dass die wirtschaftlichen Beziehungen Potenzial hätten, weiter ausgebaut zu werden. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Energiesektor konnte 2007 ein Memorandum of Understanding zwischen den beiden Ländern abgeschlossen werden. Von besonderer Bedeutung für die Schweiz sei die Partnerschaft mit Aserbaidschan im Bereich der Energieversorgung, wie die Schweizer Aussenministerin im Gespräch hervorhob. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erörtert wurde auch die aktuelle Lage im Südkaukasus und die Situation Aserbaidschans unter den Vorzeichen des Konflikts in Georgien. Die Gesprächsthemen umfassten darüber hinaus die EU-Politik beider Länder und die Zusammenarbeit in internationalen Organisationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des zweitägigen offiziellen Arbeitsbesuches des aserbaidschanischen Aussenministers Mammadyarov in Bern findet neben dem Treffen mit Bundesrätin Calmy-Rey auch ein Höflichkeitsbesuch bei Bundespräsident Pascal Couchepin sowie ein gemeinsames Mittagessen mit Nationalratspräsident André Bugnon statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du ministre azerbaïdjanais des affaires étrangères Elmar Mammadyarov</title>
      <lead>La ministre des affaires étrangères, Mme Micheline Calmy-Rey, a reçu aujourd’hui le ministre azerbaïdjanais des affaires étrangères, M. Elmar Mammadyarov, pour une visite officielle de travail. Les entretiens tenus à Berne avaient pour objet d’intensifier les relations bilatérales entre les deux pays et d’aborder des questions liées à la politique énergétique ; ils ont permis un échange de vues sur l’évolution actuelle de la situation dans le Caucase du Sud.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, a relevé, devant son homologue, la qualité des relations entre la Suisse et l’Azerbaïdjan. Membre de l’OSCE et du Conseil de l’Europe, l’Azerbaïdjan fait partie du groupe de vote de la Suisse au FMI et à la Banque mondiale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis la dernière rencontre des deux ministres des affaires étrangères début 2006, les relations bilatérales se sont encore intensifiées. D’autres rencontres à haut niveau et l’ouverture de l’ambassade de Suisse à Bakou fin 2007 sont là pour en témoigner. Mme&amp;nbsp;Calmy-Rey a constaté par ailleurs que les relations économiques ont encore un potentiel de développement. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le secteur énergétique, un Memorandum of Understanding a pu être conclu en 2007 entre les deux pays. Le partenariat noué avec l’Azerbaïdjan en matière d’approvisionnement en énergie revêt une importance particulière pour la Suisse, ainsi que l’a souligné la ministre suisse des affaires étrangères lors des discussions.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a également été question de la situation actuelle dans le Caucase du Sud, et plus particulièrement en Azerbaïdjan dans un contexte placé sous le signe du conflit en Géorgie. Les discussions ont en outre porté sur la politique européenne des deux pays et sur leur collaboration au sein des organisations internationales.&lt;b&gt;&lt;u&gt;&amp;nbsp;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de ces deux journées de visite officielle de travail à Berne, le programme de M. Elmar Mammadyarov prévoit, outre la rencontre avec la conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey, une visite de courtoisie auprès du président de la Confédération M. Pascal Couchepin et un déjeuner avec le président du Conseil national M.&amp;nbsp;André Bugnon.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro del Ministro degli esteri azero Elmar Mammadyarov</title>
      <lead>La Ministra degli esteri Micheline Calmy-Rey ha ricevuto oggi per una visita di lavoro ufficiale il suo omologo azero, il Ministro degli esteri Elmar Mammadyarov. I colloqui, svoltisi a Berna, sono serviti a intensificare le relazioni bilaterali tra i due Paesi e a discutere su temi inerenti alla politica energetica, offrendo inoltre l’opportunità di uno scambio di opinioni in merito agli attuali sviluppi nel Caucaso meridionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri, ha reso omaggio alle buone relazioni tra la Svizzera e l’Azerbaigian, membro dell’OSCE e del Consiglio d’Europa, nonché del gruppo di voto della Svizzera nel FMI e nella Banca Mondiale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall’ultimo incontro tra i due ministri degli esteri, risalente all’inizio del 2006, le relazioni tra i due Paesi si sono intensificate; ne sono testimoni ulteriori incontri ad alto livello istituzionale e l’apertura dell’Ambasciata di Svizzera a Baku alla fine del 2007. La signora Calmy-Rey ha inoltre constatato come le relazioni economiche abbiano il potenziale necessario per essere ulteriormente sviluppate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2007 i due Paesi hanno concluso un Protocollo d’intesa (Memorandum of Understanding) nel settore dell’energia. Come rilevato dalla ministra degli esteri svizzera nel corso dei colloqui, è particolarmente significativo per la Svizzera il partenariato con l’Azerbaigian nell’ambito dell’approvvigionamento energetico. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È stata esaminata anche l’attuale situazione nel Caucaso meridionale e quella dell’Azerbaigian alla luce del conflitto in Georgia. Altri temi affrontati la politica europea di entrambi i Paesi e la cooperazione in organizzazioni internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro della visita di lavoro ufficiale di due giorni a Berna del Ministro degli esteri azero Mammadyarov, oltre all’incontro con la Consigliera federale in Calmy-Rey vi saranno una visita di cortesia al Presidente della Confederazione Pascal Couchepin e un pranzo con il Presidente del Consiglio nazionale André Bugnon.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Working visit by Azerbaijani foreign minister Elmar Mammadyarov</title>
      <lead>Swiss foreign minister Micheline Calmy-Rey today met her Azerbaijani counterpart Elmar Mammadyarov for an official working visit. The purpose of the talks held in Bern was to intensify bilateral relations between the two countries and to discuss energy policy. It also provided an opportunity to exchange views on current developments in the South Caucasus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs, stressed the good relations between Switzerland and Azerbaijan. Azerbaijan is a member of the Council of Europe and the OSCE and is part of the Swiss voting group in the IMF and the World Bank.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since the last meeting between the two foreign ministers at the beginning of 2006, relations have intensified further. This is underlined by the holding of further meetings at high state level and the opening of the Swiss embassy in Baku at the end of 2007. Mrs Calmy-Rey pointed out that there was scope for further improvement of economic relations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the energy sector a Memorandum of Understanding between the two countries was signed in 2007. The partnership with Azerbaijan in the energy supply sector is especially important for Switzerland, as Mrs Calmy-Rey stressed in the talks. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The foreign ministers also discussed the situation in the South Caucasus and Azerbaijan's situation in the light of the conflict in Georgia. The agenda also included&amp;nbsp; discussion of the EU policy of each country and cooperation in&amp;nbsp; international organisations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the framework of the two-day official working visit to Bern by foreign minister Mammadyarov in Bern, he will pay a courtesy visit to the President of the Confederation Pascal Couchepin and there will be a joint lunch with president of the National Council André Bugnon.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
