<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23328" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geplante Nutzungsentflechtung auf dem Rütli</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik BBL hat diese Woche ein Baugesuch für das Rütli bei der Gemeinde Seelisberg eingereicht. Das Bauvorhaben beinhaltet den Umbau und die Sanierung einer Scheune, den Neubau eines Stalls und eines Fahrzeugunterstandes. Es trägt den veränderten Nutzungsbedürfnissen, den denkmalpflegerischen und landschaftlichen Aspekten Rechnung. Auftraggeberin ist die Rütlidelegation der Schweizerischen Gemeinnützigen Gesellschaft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Raumbedürfnisse auf dem Rütli haben aufgrund neuer Betriebsformen (Landwirtschaft und Veranstaltungen) zugenommen. Aus diesem Grund beauftragte die Rütlidelegation das Bundesamt für Bauten und Logistik mit einer Machbarkeitsstudie und einer Neuplanung zusätzlicher Räumlichkeiten unter Berücksichtigung der sensiblen Gesamtsituation auf dem Rütli. Der Studie vorangegangen war ein Landschaftsentwicklungskonzept, das von den zuständigen kommunalen und kantonalen Behörden begleitet und verabschiedet wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Baueingabe beinhaltet den Neubau eines Stalles südöstlich der Rütliwiese, den Neubau eines Unterstandes für Landwirtschaftsfahrzeuge mit Lagerräumlichkeiten sowie den Umbau und die Sanierung der „oberen Scheune". Sie soll zukünftig der Unterbringung von Infrastruktur für Ausschank, Lager, WC-Anlage und Rütlimemo dienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt trägt sowohl den veränderten Bedürfnissen der Nutzer als auch den denkmalpflegerischen und landschaftlichen Aspekten Rechnung. Es erfüllt die Kriterien für nachhaltiges Bauen vollumfänglich. Die beteiligten Anspruchgruppen und Ämter stimmen überein, &amp;nbsp;dass die Flächen für Anlässe und für die Unterbringung von Vieh zu trennen sind. Mit dem geplanten Stall-Neubau wird diese Nutzungsentflechtung erreicht. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bauprojektkosten belaufen sich auf rund 3 Millionen Franken. Der Realisierungsbeginn ist für März 2009 vorgesehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Rütliareal ist Eigentum der Schweizerischen Eidgenossenschaft. Es wird durch die Rütlidelegation der Schweizerischen Gemeinnützigen Gesellschaft verwaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frau Katja Lunau, Kommunikation BBL Tel. +41 31 32 55003, E-Mail: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="48016">
        <title>Baugesuchsplan Neubau Stall</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>177</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48017">
        <title>Baugesuchsplan Obere Scheune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48018">
        <title>Baugesuchsplan Unterstand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48019">
        <title>Landschaftsentwicklunskonzept Plan</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2990</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13751.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48020">
        <title>Landschaftsentwicklungskonzept Legende</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>531</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13752.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48027">
        <title>Situationsplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réaffectation de la Prairie du Grütli</title>
      <lead>L’Office fédéral des constructions et de la logistique a déposé cette semaine à la commune de Seelisberg une demande de permis de construire concernant la Prairie du Grütli. Il est prévu d’y transformer et d’y rénover une grange et d’y construire une étable et un abri pour les véhicules. Le projet tient compte de la réaffectation des lieux ainsi que des aspects liés à la protection du site historique et de la nature. La mandante est la Délégation du Grütli de la Société suisse d’utilité publique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les besoins d'espaces sur ce haut lieu de l'histoire suisse se sont accrus en raison de la nouvelle forme d'utilisation du site (agriculture et manifestations). C'est pourquoi la Délégation du Grütli a chargé l'Office fédéral des constructions et de la logistique de procéder à une étude de faisabilité ainsi qu'à des études en vue de la construction de locaux supplémentaires dans le respect du passé historique des lieux. Auparavant, des travaux portant sur le développement du site avaient été effectués et approuvés par les autorités communales et cantonales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La demande de permis prévoit la construction d'une étable au sud-est de la prairie et d'un abri pour véhicules agricoles avec local de stockage, ainsi que la remise en état de la grange supérieure; celle-ci abritera à l'avenir une infrastructure pour la distribution de boissons, un magasin, des toilettes et des panneaux retraçant le passé de ce symbole de l'histoire suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet tient compte à la fois des désirs des utilisateurs et des conditions liées à la protection du site. De plus, il répond entièrement aux critères du développement durable. Les milieux d'intéressés et les offices se sont mis d'accord: les espaces destinés aux manifestations doivent être séparés de ceux qui sont réservés aux pâturages. La construction d'une étable répond à ce souhait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts du projet sont estimés à 3 millions de francs et le début des travaux est fixé au début de mars 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Prairie du Grütli est propriété de la Confédération suisse et elle est gérée par la Délégation du Grütli de la Société suisse d'utilité publique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: Mme Katja Lunau, communication, OFCL Tél. +41 31 32 55003, courriel: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="48016">
        <title>Baugesuchsplan Neubau Stall</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>177</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48017">
        <title>Baugesuchsplan Obere Scheune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48018">
        <title>Baugesuchsplan Unterstand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48019">
        <title>Landschaftsentwicklunskonzept Plan</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2990</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13751.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48020">
        <title>Landschaftsentwicklungskonzept Legende</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>531</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13752.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48027">
        <title>Situationsplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Separazione di utilizzazione prevista sul Grütli</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL ha presentato questa settimana al Comune di Seelisberg una domanda di costruzione per il Grütli. Il progetto prevede la ristrutturazione e il risanamento di un fienile, la costruzione di una nuova stalla e quella di una rimessa per i veicoli. Esso tiene conto delle mutate necessità di utilizzazione, come pure degli aspetti di protezione dei monumenti storici e del paesaggio. La delegazione del Grütli della Società svizzera d'utilità pubblica ne è il committente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il fabbisogno di spazio sul Grütli è cresciuto a causa di nuove forme di utilizzazione (agricoltura e manifestazioni). Per questo motivo la delegazione del Grütli ha incaricato l'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica di effettuare uno studio di fattibilità e una nuova progettazione per locali supplementari, tenendo conto della sensibile situazione complessiva del Grütli. Lo studio è stato preceduto da un concetto di sviluppo agricolo accompagnato e adottato dalle autorità comunali e cantonali competenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La domanda di costruzione comprende la costruzione di una nuova stalla a Sud-Est del praticello del Grütli, la costruzione di una rimessa per veicoli agricoli provvista di magazzini, nonché la ristrutturazione e il risanamento del «fienile superiore». Il complesso sarà destinato ad accogliere in futuro l'infrastruttura di mescita, il magazzino, gli impianti sanitari e il memoriale del Grütli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto tiene conto sia delle mutate necessità dell'utenza, sia degli aspetti di protezione dei monumenti storici e del paesaggio. Esso soddisfa i criteri di sostenibilità delle costruzioni. Le parti interessate e gli Uffici sono unanimi nell'affermare che le superfici destinate alle manifestazioni e quelle per la sistemazione del bestiame devono essere separate. La costruzione della nuova stalla consente di realizzare questa separazione di utilizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costi del progetto di costruzione ammontano a circa 3 milioni di franchi. I lavori di realizzazione dovrebbero iniziare nel mese di marzo del 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il perimetro del Grütli è di proprietà della Confederazione Svizzera. Esso è gestito dalla Delegazione del Grütli della Società svizzera d'utilità pubblica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Signora Katja Lunau, Comunicazione UFCL Tel. +41 31 32 55003, e-mail: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="48016">
        <title>Baugesuchsplan Neubau Stall</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>177</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13748.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48017">
        <title>Baugesuchsplan Obere Scheune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48018">
        <title>Baugesuchsplan Unterstand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>352</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48019">
        <title>Landschaftsentwicklunskonzept Plan</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2990</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13751.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48020">
        <title>Landschaftsentwicklungskonzept Legende</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>531</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13752.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="48027">
        <title>Situationsplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
