<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22740" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Insight»: der Newsletter des Bundesprogramms für den Tourismus</title>
      <lead>Das SECO lanciert einen Newsletter, um regelmässig über Neues bei Innotour und in der Tourismuspolitik des Bundes zu informieren. «Insight» erscheint zweimal jährlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Innotour ist das Impulsprogramm für den Tourismus (Phase III: 2008-2011). Seine Innovations- und Kooperationsprojekte verleihen dem Schweizer Tourismus Antrieb. So will das Programm die Strukturen des klein­gewerblichen Tourismus verbessern und die Qualität einzelner Angebote erhöhen. Auf dem internationalen Markt ist es bestrebt, die Schweiz stärker als Ferienland zu positionieren. Das Förderprogramm basiert auf fünf Schlüsselbereichen: Neue Geschäftsmöglichkeiten, Bestandespflege, Verbesserung der Strukturen, Aus- und Weiterbildung sowie Grundlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die erste Ausgabe des Newsletters «insight» befasst sich mit neuen Geschäftsmöglichkeiten und deren Umsetzung. Der Schweizer Museumspass gehört beispielsweise zu den erfolgreichen Innovationen: Ausländische Touristen erhalten ihn beim Kauf eines Bahnabonnements und können 440 Museen nach Belieben besuchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Davide Codoni, SECO, Direktion für Standortförderung, Tourismus, Tel. +41 (0)31 322 28 33</contact>
      <attachment id="47430">
        <title>Newsletter «Insight», Ausgabe 01/08</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1222</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="47432">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Insight », la newsletter du programme de la Confédération pour le tourisme</title>
      <lead>Le SECO lance une newsletter diffusant une information régulière sur les activités du programme Innotour et sur la politique du tourisme de la Confédération. « Insight » paraîtra deux fois par année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Innotour est un programme visant à donner de nouvelles impulsions au tourisme suisse (phase III: 2008-2011). Le programme entend améliorer les structures du tourisme artisanal et la qualité des offres afin que la Suisse renforce sa position en tant que pays de vacances sur le marché international. Il se focalise sur des projets exemplaires d'innovation et de coopération dans le domaine du tourisme et se concentre sur cinq domaines d'intervention prioritaires: nouvelles occasions d'affaires (business opportunities), amélioration des prestations existantes, amélioration des structures, formation et perfectionnement, et bases du développement touristique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La première édition de la Newsletter « Insight » se penchera notamment sur le domaine clé des nouvelles occasions d'affaires (business opportunities) et sa mise en pratique. Par exemple, le Passeport Musées Suisses figure parmi les innovations ayant connu le plus de succès : les hôtes étrangers l'obtiennent en achetant un abonnement de transports publics et ont ainsi libre accès à plus de 440 musées suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Davide Codoni, SECO, Direction de la promotion économique, Tourisme, tél. +41 (0)31 322 28 33</contact>
      <attachment id="47431">
        <title>Newsletter «Insight», édition 01/08</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13605.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="47433">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>« Insight », la newsletter del programma della Confederazione per il turismo</title>
      <lead>La SECO lancia una newsletter per informarvi regolarmente sulle attività di Innotour e sulla politica della Confederazione in materia di turismo. « Insight » apparirà due volte all'anno.</lead>
      <text link="no">Innotour è un programma che intende dare nuovi impulsi al turismo svizzero (III fase: 2008-2011), grazie ai suoi progetti di innovazione e cooperazione. Il programma è volto a migliorare le strutture del settore turistico e la qualità delle singole offerte. Sul mercato internazionale, s’intende rafforzare la posizione della Svizzera quale destinazione turistica. Il programma di promozione si concentra su cinque settori chiave: nuove opportunità commerciali, cura delle prestazioni esistenti, miglioramento delle strutture, formazione e perfezionamento, e basi per lo sviluppo turistico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La prima edizione della newsletter « Insight » tratterà il primo settore chiave, ossia quello delle opportunità commerciali, e la sua messa in pratica. Ad esempio, il Passaporto dei Musei Svizzeri rappresenta una delle innovazioni di maggiore successo: i turisti stranieri possono ottenerlo acquistando un abbonamento ferroviario e avere così accesso a più di 400 musei.</text>
      <contact>Davide Codoni, SECO, Direzione promozione della piazza economica, Turismo, tel. +41 (0)31 322 28 33</contact>
      <attachment id="47431">
        <title>Newsletter «Insight», édition 01/08</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13605.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="47434">
        <title>Banca dati fotografica della SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>«Insight»: der Newsletter des Bundesprogramms für den Tourismus</title>
      <lead>Das SECO lanciert einen Newsletter, um regelmässig über Neues bei Innotour und in der Tourismuspolitik des Bundes zu informieren. «Insight» erscheint zweimal jährlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Innotour ist das Impulsprogramm für den Tourismus (Phase III: 2008-2011). Seine Innovations- und Kooperationsprojekte verleihen dem Schweizer Tourismus Antrieb. So will das Programm die Strukturen des klein­gewerblichen Tourismus verbessern und die Qualität einzelner Angebote erhöhen. Auf dem internationalen Markt ist es bestrebt, die Schweiz stärker als Ferienland zu positionieren. Das Förderprogramm basiert auf fünf Schlüsselbereichen: Neue Geschäftsmöglichkeiten, Bestandespflege, Verbesserung der Strukturen, Aus- und Weiterbildung sowie Grundlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die erste Ausgabe des Newsletters «insight» befasst sich mit neuen Geschäftsmöglichkeiten und deren Umsetzung. Der Schweizer Museumspass gehört beispielsweise zu den erfolgreichen Innovationen: Ausländische Touristen erhalten ihn beim Kauf eines Bahnabonnements und können 440 Museen nach Belieben besuchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Davide Codoni, SECO, Direktion für Standortförderung, Tourismus, Tel. +41 (0)31 322 28 33</contact>
      <attachment id="47430">
        <title>Newsletter «Insight», Ausgabe 01/08</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1222</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="47432">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
