<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23152" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rettungskette Schweiz ist UNO – zertifiziert</title>
      <lead>Nach einer erfolgreich durchgeführten Grossübung, an der eine Erdbebenkatastrophe im Grossraum Bern simuliert wurde, hat die Rettungskette Schweiz die Klassifizierung nach UN Standards erhalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Zertifizierungsteam bestehend aus UN-Beobachtern aus acht verschiedenen Nationen beurteilte die verschiedenen Elemente des Einsatzes wie Führung, Mobilisierung, Ortung, Rettung, Management und Geräteeinsatz im supponierten Katastrophengebiet. Für die Zertifizierungsübung bei Wangen an der Aare und am Flughafen Zürich-Kloten standen rund 200 Spezialisten der humanitären Hilfe des Bundes/SKH, der Partner der Rettungskette Schweiz und des Krisenstabs des Kantons Bern im Einsatz. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Zertifizierung gemäss den&amp;nbsp; Richtlinien der UN INSARAG (International Search and Rescue Advisory Group) entspricht die Schweiz den von der UNO definierten internationalen Einsatzanforderungen für Rettungsteams&lt;b&gt;.&lt;/b&gt; Die Schweiz kann somit ab sofort die Rettungskette – falls von einem betroffenen Land nach INSARAG-Standards angefordert – einsetzen. Im Vollbestand umfasst die Rettungskette rund 100 Per­sonen, 18 Rettungshunde, 20 Tonnen Material und soll während zehn Tagen autonom operieren. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die INSARAG ist ein Zusammenschluss von Regierungsorganisationen der Katastrophen­hilfe (Erdbeben) aus über 80 Ländern. Sie definiert die Qualitäts­standards für schnelle, kompetente und nachhaltige Hilfeleistung im Rahmen internationaler Kooperation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-24 10:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Certification onusienne pour la Chaîne suisse de sauvetage</title>
      <lead>Suite à la réussite d’un exercice de grande envergure simulant un tremblement de terre dans le canton de Berne, la Chaîne suisse de sauvetage (CSS) a été déclarée conforme aux normes fixées par les Nations Unies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En charge de la certification, une équipe composée d’observateurs de l’ONU issus de huit nations différentes a évalué les différents éléments de l’intervention de la CSS, à savoir&amp;nbsp;: conduite des opérations, mobilisation des sauveteurs, localisation et sauvetage des victimes, gestion et utilisation des instruments à disposition dans la zone fictive de la catastrophe. L’exercice de certification qui s’est déroulé à Wangen an der Aare ainsi qu’à l’aéroport de Zurich-Kloten a mobilisé un total de 200 spécialistes membres de l’Aide humanitaire (AH)/ du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA) de la Confédération, d’organisations partenaires de la CSS et de l’état-major de crise du Canton de Berne. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Désormais certifiée aux termes des lignes directrices émises par le Groupe consultatif international de recherche et de sauvetage (INSARAG), la Suisse satisfait aux exigences internationales d’intervention fixées par l’ONU pour les équipes de sauvetage. D’où la possibilité pour elle de faire intervenir la CSS dès maintenant dans le cas où un pays frappé par une catastrophe demanderait une intervention selon les normes INSARAG. La CSS – qui se compose d’une équipe de quelque 100&amp;nbsp;personnes et de 18&amp;nbsp;chiens de sauvetage - dispose de 20 tonnes de matériel et doit pouvoir œuvrer pendant dix jours en parfaite autonomie. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’INSARAG regroupe des organisations gouvernementales de plus de 80&amp;nbsp;pays différents en charge de l’aide en cas de catastrophes (séismes). Il définit les normes de qualité requises pour assurer la rapidité, la compétence et la durabilité des interventions d’aide menées dans le cadre de la coopération internationale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-24 10:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Catena svizzera di salvataggio ha ottenuto la certificazione ONU</title>
      <lead>Dopo una grande esercitazione portata a termine con successo, nel corso della quale è stato simulato un terremoto devastante nell’agglomerato di Berna, la Catena svizzera di salvataggio (CSS) ha ottenuto la classificazione secondo gli standard delle Nazioni Unite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una squadra di certificazione composta da osservatori dell’ONU provenienti da otto diverse Nazioni ha valutato i vari elementi dell’esercitazione quali la conduzione, la mobilitazione, la localizzazione, il salvataggio, la gestione e l’impiego degli apparecchi nella zona della catastrofe simulata. Circa 200 specialisti fra personale dell'Aiuto umanitario della Confederazione/CSA e partner della CSS e dello Stato maggiore in caso di crisi del Cantone di Berna sono stati impegnati in questa esercitazione ai fini della certificazione, svoltasi presso Wangen an der Aare e all’aeroporto di Zurigo-Kloten.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la certificazione conforme alle direttive dell’International Search and Rescue Advisory Group delle Nazioni Unite (UN INSARAG) la Svizzera soddisfa i requisiti di intervento internazionali definiti dall’ONU per le squadre di salvataggio&lt;b&gt;.&lt;/b&gt; La Svizzera può così da subito fare intervenire la Catena di salvataggio qualora uno dei Paesi interessati l’abbia richiesto secondo gli standard INSARAG. A pieno organico, la Catena di salvataggio comprende circa 100 per­sone, 18 cani da catastrofe, 20 tonnellate di materiale ed essere in grado di operare autonomamente per dieci giorni. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’INSARAG è un raggruppamento di organizzazioni governative operanti nell’ambito dell’aiuto in caso di catastrofe (terremoto) provenienti da oltre 80 Paesi. Esso definisce gli standard di qualità per fornire aiuto in maniera rapida, competente e durevole nel quadro della cooperazione internazionale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-24 10:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Rescue receives UN certification</title>
      <lead>Swiss Rescue has been certified as compliant with UN standards after successfully carrying out an exercise in a simulated earthquake disaster zone located near Bern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The certification team, comprising UN observers from eight countries, assessed the mission under different aspects, including management, mobilisation, locating skills, rescue, and use of equipment in the simulated disaster zone. About 200 specialists from the Swiss Confederation’s Humanitarian Aid Unit, partners of Swiss Rescue, and the crisis management task force of the Canton of Bern were involved in the certification exercise which took place near Wangen an der Aare and Zurich-Kloten Airport. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the certification of the International Search and Rescue Advisory Group (INSARAG), Switzerland meets the standards set by the United Nations for rescue teams involved in international missions. Switzerland can now deploy Swiss Rescue on an international mission if asked to by an affected country in accordance with INSARAG standards. Swiss Rescue has a staff of approximately 100 specialists, 18 dogs, 20 tonnes of materials and equipment, and it is expected to be able to operate autonomously for ten days.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;INSARAG is an association of governmental disaster (earthquake) relief organisations from 80 countries. It sets the standards for rapid, competent and sustainable assistance in the framework of international co-operation.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-24 10:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
