<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23208" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tripartite Kommission des Bundes: Normalarbeitsvertrag für Hauswirtschaft wird vorbereitet</title>
      <lead>Die tripartite Kommission (TPK) des Bundes zum Vollzug der flankierenden Massnahmen im Rahmen der Personenfreizügigkeit hat am 21. November 2008 beschlossen, einen Antrag an den Bundesrat auf Erlass eines Normalarbeitsvertrages (NAV) mit zwingenden Mindestlöhnen für in Privathaushalten angestellte Personen vorzubereiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das SECO hat im Auftrag der Tripartiten Kommission des Bundes (TPK) die Arbeitsbedingungen in der Hauswirtschaft untersuchen lassen. Die von Prof. Yves Flückiger, Observatoire Universitaire de l’Emploi (OUE), Université de Genève, verfasste Studie kommt zum Schluss, dass die Löhne in der Hauswirtschaft generell tiefer sind als in vergleichbaren Tätigkeiten. Gleichzeitig zeigen die Daten, dass die orts- und branchenüblichen Löhne häufig deutlich unterschritten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus den Kantonen der Nordwest- und Ostschweiz (AG, TG, SG) gibt es Hinweise darauf, dass vermehrt Personen aus Tieflohnländern zur häuslichen Pflege in privaten Haushalten tätig sind. Die TPK will verhindern, dass die Ausweitung der Personenfreizügigkeit Lohnunterbietungen und unzumutbare Arbeitsbedingungen zur Folge hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Branche der Hauswirtschaft gibt es keine Organisationen der Sozialpartner, die in kritischen Situationen eingreifen können. Deshalb sind für die TPK die Voraussetzungen gegeben, einen NAV mit Mindestlöhnen zu erlassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die TPK wird mit den Kantonen und Sozialpartnern weitere Abklärungen treffen, um die Mindestarbeitsbedingungen in dieser Branche zu definieren und den Geltungsbereich eines Normalarbeitsvertrags zu präzisieren.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Bei den Normalarbeitsverträgen handelt es sich um Rechtsnormen, mit denen der Staat (Bund oder Kantone) Abschluss und Inhalt verschiedener Arbeitsverträge in einem Berufszweig regelt, wobei diese Normen sich auch auf gewisse Arbeitsbedingungen wie z.B. die Arbeitszeit oder die Löhne erstrecken können. Normalarbeitsverträge werden vom Bundesrat erlassen, wenn sie für mehrere Kantone Gültigkeit haben (was gegenwärtig hauptsächlich im Sozial- und im Gesundheitsbereich der Fall ist), bzw. von den Kantonen, wenn sie nur für einen Kanton gelten (dies betrifft momentan hauptsächlich die Landwirtschaft und den Hausdienst).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach Artikel 360a OR kann die zuständige Behörde auf Antrag der tripartiten Kommission einen befristeten Normalarbeitsvertrag mit zwingenden Mindestlöhnen erlassen, wenn innerhalb einer Branche oder eines Berufs die orts-, berufs- oder branchenüblichen Löhne wiederholt in missbräuchlicher Weise unterboten werden. Sofern ein GAV mit Mindestlöhnen vorliegt, kann dieser unter den gleichen Voraussetzungen erleichtert allgemeinverbindlich erklärt werden (Art. 360 a und b i.V. mit Art. 1a und Art. 2, Abs. 3bis AVEG).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Artikel 359 Abs. 2 OR verpflichtet die Kantone, für die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Hausdienst einen Normalarbeitsvertrag zu erlassen. Dieser hat namentlich die Arbeits- und Ruhezeiten sowie die Arbeitsbedingungen der weiblichen und jugendlichen Arbeitnehmer zu regeln. Für den Erlass eines (ordentlichen) NAV für die Hauswirtschaft sind ausschliesslich die Kantone zuständig. Ein solcher Normalarbeitsvertrag ist jedoch nicht zwingend, das heisst er gilt nur, soweit nichts anderes verabredet ist. Für Abreden, die von einzelner seiner Bestimmungen abweichen, besteht die Möglichkeit, die Schriftlichkeit als Gültigkeitserfordernis vorzusehen (Art. 360 Abs. 2 OR).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, Präsident der tripartiten Kommission des Bundes und Leiter der Direktion für Arbeit, SECO, Tel. +41 (0)31 322 29 26, Mobile (ab 19 Uhr): +41 (0)79 263 69 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commission tripartite fédérale: contrat-type de travail pour l’économie domestique en préparation</title>
      <lead>La commission tripartite (CT) fédérale pour l’exécution des mesures d’accompagnement à la libre circulation des personnes a décidé, le 21 novembre 2008, de proposer au Conseil fédéral d’édicter un contrat-type de travail contenant des salaires minimaux contraignants pour les personnes employées par des ménages.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le SECO a fait examiner les conditions de travail dans l’économie domestique, sur mandat de la Commission tripartite (CT) fédérale. L’étude rédigée par le Professeur Yves Flückiger, de l’Observatoire Universitaire de l’Emploi (OUE) de l’Université de Genève, arrive à la conclusion que les salaires pratiqués dans l’économie domestiques sont généralement plus bas que pour des activités comparables. Les données rassemblées montrent en outre qu’il y a une sous-enchère nette et fréquente par rapport aux salaires usuels dans la branche et dans la localité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il existe des indications en provenance de cantons de Suisse nord-occidentale et orientale (AG, TG, SG) selon lesquelles de plus en plus de personnes provenant de pays à bas salaires sont actives dans les ménages comme employés de maison. La CT fédérale entend empêcher que l’extension de la libre circulation engendre de la sous-enchère salariale et des conditions de travail inacceptables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La branche de l’économie domestique ne dispose pas d’organisations de partenaires sociaux susceptibles d’intervenir dans des situations critiques. C’est pourquoi la CT fédérale estime que les conditions sont réunies pour l’édiction d’un contrat-type de travail prévoyant des salaires minimaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CT va procéder, avec les cantons et les partenaires sociaux, à des observations et analyses visant à définir les conditions de travail minimales dans cette branche et à préciser le champ d’application d’un contrat-type de travail.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les contrats-types de travail (CTT) sont des normes juridiques par lesquelles l’Etat (Confédération ou canton) règle la conclusion et le contenu de différents contrats de travail dans une profession. Ces normes peuvent inclure des dispositions relatives à certaines conditions de travail comme la durée du travail ou les salaires. Les contrats-types de travail sont édictés par la Confédération lorsqu’ils concernent plusieurs cantons, ce qui, à l’heure actuelle, est le cas dans le secteur social et de la santé. Ils sont édictés par les cantons lorsqu’ils ne s’appliquent que dans un canton, ce qui pour le moment est le cas essentiellement dans l’agriculture et le service de maison.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’art. 360a CO dispose que l’autorité compétente peut, sur demande de la commission tripartite, édicter un contrat-type de travail à durée limitée prévoyant des salaires minimaux contraignants lorsqu’il y a, dans une branche ou une profession, sous-enchère abusive et répétée par rapport aux salaires usuels dans la profession ou la branche et dans la localité. S’il existe une CCT contenant des salaires minimaux, l’autorité compétente peut en étendre le champ d’application aux mêmes conditions (art. 360a et 360b en lien avec les art. 1a et 2, al. 3bis, LECCT).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’art. 359, al. 2, CO impose aux cantons d’édicter des contrats-types de travail pour les travailleurs agricoles et le service de maison. Ces contrats-types de travail doivent régler notamment la durée du travail et du repos ainsi que les conditions de travail des travailleuses et des jeunes travailleurs. Les cantons sont seuls compétents pour édicter un CTT (ordinaire) pour le service de maison. Un tel CTT n’est toutefois pas contraignant, c’est-à-dire qu’il n’est applicable qu’en l’absence d’un arrangement y dérogeant. La forme écrite peut être prévue comme exigence de validité pour des arrangements dérogeant à certaines dispositions de ce CTT (art. 360, al. 2, CO).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, président de la commission tripartite de la Confédération et chef de la Direction du travail, SECO, tél. +41 (0)31 322 29 26, portable (dès 19h00): +41 (0)79 263 69 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissione tripartita federale: contratto normale di lavoro per il personale domestico in preparazione</title>
      <lead>Il 21 novembre 2008 la commissione tripartita federale (CT) per l’esecuzione delle misure di accompagnamento alla libera circolazione delle persone ha deciso di presentare al Consiglio federale la richiesta di un contratto normale di lavoro (CNL) che preveda salari minimi vincolanti per il personale domestico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su incarico della commissione tripartita federale (CT), la SECO ha condotto un‘indagine sulle condizioni di lavoro nell’economia domestica. Lo studio condotto dal prof. Yves Flückiger, dell’Observatoire Universitaire de l’Emploi (OUE), dell’Università di Ginevra, è giunto alla conclusione che i salari percepiti dai lavoratori impiegati nell’economia privata sono generalmente più bassi rispetto ad attività professionali comparabili e risultano spesso al di sotto di quelli usuali per il luogo e la professione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dai dati emerge che nei Cantoni della Svizzera nord-occidentale e orientale (AG, TG, SG) cresce il numero di persone provenienti da paesi a bassi costi salariali impiegate in economie private domestiche. La CT vuole evitare che l‘estensione della libera circolazione della persone provochi un abbassamento dei salari al di sotto del minimo e la diffusione di condizioni di lavoro inaccettabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settore dell’economia domestica non esistono organizzazioni rappresentanti le parti sociali che possano intervenire in situazioni critiche; quindi la CT riconosce tutti i presupposti necessari alla promulgazione di un CNL con indicazione dei salari minimi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono previsti incontri tra la CT, i Cantoni e le parti sociali per ulteriori chiarimenti, al fine di definire le condizioni minime di lavoro nel settore e precisare il campo di applicazione di un contratto normale di lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I contratti normali di lavoro sono norme giuridiche con le quali lo Stato (la Confederazione o i Cantoni) disciplinano la stipulazione e il contenuto di diversi contratti di lavoro in un ramo professionale; tali norme possono riguardare anche determinate condizioni di lavoro, come per esempio l’orario lavorativo o i salari. I contratti normali di lavoro sono di competenza del Consiglio federale se il loro campo d’applicazione si estende a più Cantoni (com’è il caso attualmente soprattutto nel settore sociale e sanitario); sono invece emanati a livello cantonale se hanno validità in un solo Cantone (attualmente ciò vale soprattutto nell’agricoltura e nei servizi domestici).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ai sensi dell’articolo 360a CO, se in un ramo o in una professione vengono ripetutamente e abusivamente offerti salari inferiori a quelli usuali per il luogo, la professione o il ramo, l’autorità competente può stabilire su richiesta della Commissione tripartita un contratto normale di lavoro di durata limitata che preveda salari minimi vincolanti. Qualora esista un contratto collettivo di lavoro con disposizioni sui salari minimi, ad esso può essere conferita l’obbligatorietà generale agevolata alle stesse condizioni (art. 360a e 360b in combinato disposto con l’art. 1a e l’art. 2 cpv. 3bis LOCCL).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’articolo 359 capoverso 2 CO obbliga i Cantoni a stabilire un contratto normale di lavoro per i lavoratori impiegati nelle economie domestiche private. Tali contratti devono disciplinare segnatamente la durata del lavoro e del riposo, nonché le condizioni di lavoro delle donne e dei giovani. Solo i Cantoni sono competenti per l’emanazione di un contratto normale di lavoro (ordinario) concernente i lavori nelle economie domestiche. Tale contratto non ha tuttavia carattere vincolante, esso si applica cioè solo in mancanza di disposizioni diverse. Per clausole deroganti a singole disposizioni è possibile dichiararne la validità soltanto nella forma scritta (art. 360 cpv. 2 CO).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, Presidente della CT e Capo della Direzione del lavoro, SECO, tel. +41 (0)31 322 29 26, cellulare (a partire dalle ore 19.00): +41 (0)79 263 69 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Tripartite Kommission des Bundes: Normalarbeitsvertrag für Hauswirtschaft wird vorbereitet</title>
      <lead>Die tripartite Kommission (TPK) des Bundes zum Vollzug der flankierenden Massnahmen im Rahmen der Personenfreizügigkeit hat am 21. November 2008 beschlossen, einen Antrag an den Bundesrat auf Erlass eines Normalarbeitsvertrages (NAV) mit zwingenden Mindestlöhnen für in Privathaushalten angestellte Personen vorzubereiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das SECO hat im Auftrag der Tripartiten Kommission des Bundes (TPK) die Arbeitsbedingungen in der Hauswirtschaft untersuchen lassen. Die von Prof. Yves Flückiger, Observatoire Universitaire de l’Emploi (OUE), Université de Genève, verfasste Studie kommt zum Schluss, dass die Löhne in der Hauswirtschaft generell tiefer sind als in vergleichbaren Tätigkeiten. Gleichzeitig zeigen die Daten, dass die orts- und branchenüblichen Löhne häufig deutlich unterschritten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus den Kantonen der Nordwest- und Ostschweiz (AG, TG, SG) gibt es Hinweise darauf, dass vermehrt Personen aus Tieflohnländern zur häuslichen Pflege in privaten Haushalten tätig sind. Die TPK will verhindern, dass die Ausweitung der Personenfreizügigkeit Lohnunterbietungen und unzumutbare Arbeitsbedingungen zur Folge hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Branche der Hauswirtschaft gibt es keine Organisationen der Sozialpartner, die in kritischen Situationen eingreifen können. Deshalb sind für die TPK die Voraussetzungen gegeben, einen NAV mit Mindestlöhnen zu erlassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die TPK wird mit den Kantonen und Sozialpartnern weitere Abklärungen treffen, um die Mindestarbeitsbedingungen in dieser Branche zu definieren und den Geltungsbereich eines Normalarbeitsvertrags zu präzisieren.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Bei den Normalarbeitsverträgen handelt es sich um Rechtsnormen, mit denen der Staat (Bund oder Kantone) Abschluss und Inhalt verschiedener Arbeitsverträge in einem Berufszweig regelt, wobei diese Normen sich auch auf gewisse Arbeitsbedingungen wie z.B. die Arbeitszeit oder die Löhne erstrecken können. Normalarbeitsverträge werden vom Bundesrat erlassen, wenn sie für mehrere Kantone Gültigkeit haben (was gegenwärtig hauptsächlich im Sozial- und im Gesundheitsbereich der Fall ist), bzw. von den Kantonen, wenn sie nur für einen Kanton gelten (dies betrifft momentan hauptsächlich die Landwirtschaft und den Hausdienst).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach Artikel 360a OR kann die zuständige Behörde auf Antrag der tripartiten Kommission einen befristeten Normalarbeitsvertrag mit zwingenden Mindestlöhnen erlassen, wenn innerhalb einer Branche oder eines Berufs die orts-, berufs- oder branchenüblichen Löhne wiederholt in missbräuchlicher Weise unterboten werden. Sofern ein GAV mit Mindestlöhnen vorliegt, kann dieser unter den gleichen Voraussetzungen erleichtert allgemeinverbindlich erklärt werden (Art. 360 a und b i.V. mit Art. 1a und Art. 2, Abs. 3bis AVEG).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Artikel 359 Abs. 2 OR verpflichtet die Kantone, für die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im Hausdienst einen Normalarbeitsvertrag zu erlassen. Dieser hat namentlich die Arbeits- und Ruhezeiten sowie die Arbeitsbedingungen der weiblichen und jugendlichen Arbeitnehmer zu regeln. Für den Erlass eines (ordentlichen) NAV für die Hauswirtschaft sind ausschliesslich die Kantone zuständig. Ein solcher Normalarbeitsvertrag ist jedoch nicht zwingend, das heisst er gilt nur, soweit nichts anderes verabredet ist. Für Abreden, die von einzelner seiner Bestimmungen abweichen, besteht die Möglichkeit, die Schriftlichkeit als Gültigkeitserfordernis vorzusehen (Art. 360 Abs. 2 OR).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, Präsident der tripartiten Kommission des Bundes und Leiter der Direktion für Arbeit, SECO, Tel. +41 (0)31 322 29 26, Mobile (ab 19 Uhr): +41 (0)79 263 69 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
