<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23006" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Bund fördert Projekte zur Quartierentwicklung und sozialen Integration</title>
      <teaser>Das Programm „Projets urbains – Gesellschaftliche Integration in Wohngebieten“ des Bundes unterstützt elf Quartierentwicklungsprojekte während einer Pilotphase von vier Jahren. Die am Programm beteiligten Städte verfolgen in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Ziel, die Lebensqualität in ausgewählten Quartieren zu verbessern und die soziale Integration zu fördern.</teaser>
      <lead>Das Programm „Projets urbains – Gesellschaftliche Integration in Wohngebieten“ des Bundes unterstützt elf Quartierentwicklungsprojekte während einer Pilotphase von vier Jahren. Die am Programm beteiligten Städte verfolgen in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Ziel, die Lebensqualität in ausgewählten Quartieren zu verbessern und die soziale Integration zu fördern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Programm „Projets urbains – Gesellschaftliche Integration in Wohngebieten“ des Bundes werden drei Pilotprojekte und acht Partnerprojekte unterstützt. Pilotprojekte werden in Wohnquartieren von Rorschach, Montreux und Pratteln durchgeführt. Diese Städte stehen am Anfang des Quartierentwicklungsprozesses, verfügen über geringe eigene Ressourcen und haben noch wenig Erfahrung mit komplexen Quartierentwicklungsprojekten. Bei den so genannten Partnerprojekten handelt es sich um laufende oder geplante ganzheitliche Quartierentwicklungen. Augrund einer öffentlichen Ausschreibung wurden acht Projekte in folgenden Gemeinden ausgewählt: Baden, Renens, Vevey, Yverdon-les-Bains, Burgdorf, Olten, Schaffhausen und Spreitenbach. Mit der Verbindung von Pilot- und Partnerprojekten wird eine Plattform auf gesamtschweizerischer Ebene geschaffen, die zur Verbesserung des Know-hows in Fragen der ganzheitlichen Quartierentwicklung beiträgt. Zu diesem Zweck wird zweimal jährlich ein Erfahrungsaustausch mit den beteiligten Gemeinden und Kantonen durchgeführt. Das Programm bietet den Gemeinden eine fachliche, technische und finanzielle Unterstützung während vier Jahren (2008 - 2011). Die beteiligten Bundesämter stellen aus ihren ordentlichen Budgets jährlich insgesamt rund 500'000 Franken zur Verfügung. Von jedem Projekt wird maximal die Hälfte der Projektkosten übernommen, die übrigen Mittel sind durch die Kantone und Gemeinden aufzubringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impulse für mehr Lebensqualität in Quartieren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bundesunterstützung kommt kleineren und mittelgrossen Städten und Agglomerationsgemeinden zugute, weil dort im Vergleich zu den grösseren Städten kaum integrationsfördernde Institutionen wie Quartierarbeit und Sprachförderung bestehen. Allen Projekten ist gemeinsam, dass sie Impulse für eine höhere Lebensqualität setzen und den sozialen Zusammenhalt stärken wollen. Sie werden in Quartieren umgesetzt, die sowohl mit räumlichen als auch sozialen Problemen wie etwa veraltetem Wohnungsbestand und hoher Dichte benachteiligter Bevölkerungsgruppen konfrontiert sind. Die beteiligten Städte und Gemeinden haben sich verpflichtet, die Massnahmen zur sozialen und räumlichen Aufwertung in ein ganzheitliches Vorgehen einzubetten. Alle auf Quartierebene wichtigen Akteure – die verschiedenen Bevölkerungsgruppen, Liegenschaftseigentümer, Gewerbe, Vereine – sind in die Projekte einzubeziehen. Weitere Anforderungen betreffen die interdisziplinäre Zusammensetzung der Projektorganisation und die Zusammenarbeit der Behördenmitglieder über Abteilungsgrenzen hinweg. Erfahrungen zeigen, dass diese Aspekte entscheidende Erfolgfaktoren für die nachhaltige Aufwertung von Quartieren sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Programm ist Bestandteil des Massnahmenpakets „Bericht Integrationsmassnahmen“, das der Bundesrat am 22. August 2007 verabschiedet hat. Es wird einer kontinuierlichen, externen Evaluation unterzogen. Nach Abschluss der Pilotphase wird dem Bundesrat im Hinblick auf eine allfällige Weiterführung und Ausweitung des Programms Bericht erstattet.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Integrationsförderung – Eine Querschnittsaufgabe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das Programm „Projets urbains“ wird von sechs Bundesstellen aus fünf Departementen getragen: Bundesamt für Raumentwicklung (ARE), Bundesamt für Migration (BFM), Bundesamt für Wohnungswesen (BWO), Bundesamt für Sport (BASPO), Fachstelle für Rassismusbekämpfung (FRB) und Eidgenössische Kommission für Migrationsfragen (EKM).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler Bundesamt für Raumentwicklung ARE Tel. 031 322 53 91 / 079 248 62 94</contact>
      <attachment id="47751">
        <title>Zusammenfassung der Projekte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>332</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13681.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>La Confédération soutient des projets de développement des quartiers et d'intégration sociale</title>
      <teaser>Le programme de la Confédération „Projets urbains - Intégration sociale dans des zones d'habitation“ soutiendra onze projets de développement des quartiers durant une phase pilote de quatre ans. En collaboration avec les cantons, les villes participant au programme se proposent d'améliorer la qualité de vie dans certains quartiers et de favoriser l'intégration sociale.</teaser>
      <lead>Le programme de la Confédération „Projets urbains - Intégration sociale dans des zones d'habitation“ soutiendra onze projets de développement des quartiers durant une phase pilote de quatre ans. En collaboration avec les cantons, les villes participant au programme se proposent d'améliorer la qualité de vie dans certains quartiers et de favoriser l'intégration sociale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme de la Confédération „Projets urbains - Intégration sociale dans des zones d'habitation“ soutiendra trois projets pilotes et huit projets partenaires. Les projets pilotes seront réalisés dans les quartiers d'habitation de Rorschach, Montreux et Pratteln. Ces villes se trouvant au début du processus de développement des quartiers, elles n’ont que de peu de ressources propres à disposition et&amp;nbsp; peu d'expérience en matière de projets complexes de développement de quartier. Quant aux projets partenaires, il s'agit du développement global de quartiers en cours ou prévu. Suite à un appel d'offres public, huit projets ont été sélectionnés pour les communes suivantes: Baden, Renens, Vevey, Yverdon-les-Bains, Berthoud, Olten, Schaffhouse et Spreitenbach. L'association de projets pilotes et de projets partenaires permet de mettre en place une plateforme nationale contribuant à améliorer les connaissances en matière de développement global des quartiers. A cette fin, des rencontres seront organisées deux fois par année avec les cantons et les communes concernés. Le programme propose aux communes de les soutenir au niveau professionnel, technique et financier pendant quatre ans (2008 - 2011). Les offices fédéraux concernés mettront à disposition chaque année un montant global de 500 000 francs prélevés sur leur budget ordinaire. La moitié au plus des coûts de chaque projet sera prise en charge, les fonds restants devant être fournis par les cantons et les communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impulsions pour améliorer la qualité de vie dans les quartiers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération accorde son soutien à des villes et à des communes périphériques de taille petite ou moyenne étant donné que, en comparaison avec les villes plus grandes, les institutions favorisant l'intégration telles que le travail au niveau des quartiers et la promotion des langues y sont largement absentes. Tous les projets viseront à donner des impulsions afin d'améliorer la qualité de vie et de renforcer la cohésion sociale. Ils seront réalisés dans des quartiers confrontés aussi bien à des problèmes d'aménagement qu'à des problèmes sociaux tels que la vétusté du parc immobilier et une forte densité de population défavorisée. Les villes et communes impliquées se sont engagées à intégrer les mesures prévues dans une démarche commune. Tous les acteurs déterminants au niveau des quartiers - les divers groupes de population, les propriétaires fonciers, les corps de métier et les associations - devront être impliqués dans les projets. Par ailleurs, il faudra que l'organisation du projet soit interdisciplinaire et que les membres des autorités collaborent avec d'autres services que les leurs. L'expérience montre que ces aspects sont déterminants pour le succès de la valorisation durable des quartiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le programme fait partie du train de mesures d'intégration décrites dans le "Rapport sur les mesures d’intégration" que le Conseil fédéral a adopté le 22 août 2007. Il fera l'objet d'une évaluation externe en continu. Au terme de la phase pilote, un rapport sera remis au Conseil fédéral en vue d'une éventuelle reconduction et d'une extension du programme.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Aide à l'intégration - une tâche interdépartementale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le programme „Projets urbains“ est soutenu par six services fédéraux de cinq départements: l'Office fédéral du développement territorial (ARE), l'Office fédéral des migrations (ODM), l'Office fédéral du logement (OFL), l'Office fédéral du sport (OFSPO), le Service de lutte contre le racisme (SLR) et la Commission fédérale pour les questions de migration (CFM).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler Office fédéral du développement territorial ARE Tél. 031 322 53 91 / 079 248 62 94</contact>
      <attachment id="47752">
        <title>Synthèse des projets</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>330</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13682.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>La Confederazione promuove progetti per lo sviluppo dei quartieri e l’integrazione sociale</title>
      <teaser>Il programma federale “Progetti urbani – Integrazione sociale nelle zone abitative“ sostiene undici progetti di sviluppo nei quartieri durante una fase pilota della durata di quattro anni. In collaborazione con i Cantoni, le città partecipanti al programma hanno come obiettivo il miglioramento della qualità di vita in alcuni quartieri e l’integrazione sociale.</teaser>
      <lead>Il programma federale “Progetti urbani – Integrazione sociale nelle zone abitative“ sostiene undici progetti di sviluppo nei quartieri durante una fase pilota della durata di quattro anni. In collaborazione con i Cantoni, le città partecipanti al programma hanno come obiettivo il miglioramento della qualità di vita in alcuni quartieri e l’integrazione sociale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il programma della Confederazione “Progetti urbani – Integrazione sociale nelle zone abitative” sostiene tre progetti pilota e otto progetti partner. I progetti pilota vengono condotti nei quartieri di Rorschach, Montreux e Pratteln. Queste città sono appena all’inizio del processo di sviluppo dei quartieri, dispongono di poche risorse proprie e hanno ancora poca esperienza nell’ambito di progetti complessi. I cosiddetti progetti partner sono invece progetti globali previsti o in corso. Sulla base di un bando pubblico, sono stati selezionati otto progetti nei seguenti Comuni: Baden, Renens, Vevey, Yverdon-les-Bains, Burgdorf, Olten, Sciaffusa e Spreitenbach. L’interazione tra progetti pilota e progetti partner permette di costituire una piattaforma di scambio a livello svizzero, che contribuisce a migliorare le conoscenze per quanto concerne lo sviluppo globale dei quartieri. A questo scopo ha luogo due volte all’anno uno scambio di esperienze tra i Comuni e i Cantoni partecipanti. Il programma offre ai Comuni un sostegno a livello settoriale, tecnico e finanziario durante un quadriennio (2008-2011). Dal canto loro, gli Uffici federali partecipanti mettono a disposizione ogni anni circa 500 000 franchi dai loro budget ordinari, che vanno a finanziare fino alla metà di costi. Il finanziamento dell’altra metà spetta invece ai Cantoni e ai Comuni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impulsi per una migliore qualità di vita nei quartieri&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sostegno della Confederazione va a beneficio delle città e dei Comuni d’agglomerato di piccole e medie dimensioni, in cui non sono presenti le istituzioni preposte alla promozione dell’integrazione, come quelle che svolgono il lavoro di quartiere e lo sviluppo delle conoscenze linguistiche. Il denominatore comune di tutti i progetti è creare impulsi per una migliore qualità di vita e per una maggiore coesione sociale. I progetti riguardano quei quartieri con problemi di tipo abitativo e sociale, come ad esempio parco immobiliare vetusto e forte concentrazione di fasce della popolazione svantaggiate. Le città e i Comuni partecipanti si sono impegnati ad integrare le misure di riqualifica di questi quartieri in un procedimento unitario. Tutti gli attori più importanti, come le diverse fasce della popolazione, i proprietari di abitazioni, i commercianti e le associazioni, partecipano in maniera attiva. I progetti hanno carattere interdisciplinare e la collaborazione tra le autorità va oltre i loro confini amministrativi. Le esperienze mostrano che questi aspetti sono di importanza fondamentale per una riqualifica duratura dei quartieri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il programma, che è parte integrante del “Rapporto Misure d’integrazione” approvato dal Consiglio federale il 22 agosto 2007, viene sottoposto ad una valutazione esterna costante. Al termine della fase pilota, seguirà un resoconto all’attenzione del Governo, in vista di un’eventuale proseguimento e ampliamento del programma.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Promozione dell’integrazione – un compito trasversale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il programma “Progetti urbani“ è condotto dai seguenti organi federali provenienti da cinque Dipartimenti diversi: Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), Ufficio federale della migrazione (UFM), Ufficio federale delle abitazioni (UFAB), Ufficio federale dello sport (UFSPO), Servizio per la lotta al razzismo (SLR) e Commissione federale della migrazione (CFM).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler, Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE Tel. 031 322 53 91 / 079 248 62 94</contact>
      <attachment id="47753">
        <title>Sintesi dei progetti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>334</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
