<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22764" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht zur Ressortforschung des Bundes in den Jahren 2004-2007</title>
      <lead>Der Bericht „Ressortforschung: Finanzielle Gesamtlage 2004-2007 und spezialgesetzliche Voraussetzungen“ wurde heute vom Bundesrat zur Kenntnis genommen. Der Bericht zeigt auf, dass die jährlichen Forschungsinvestitionen kontinuierlich abgebaut wurden, aber eine massive Reduktion der Mittel von beispielsweise 50% mit einem erheblichen gesetzgeberischen Revisionsaufwand verbunden wäre.</lead>
      <text link="no">Bei der Ressortforschung handelt es sich um orientierte Forschung, die hauptsächlich im anwendungsbezogenen Bereich angesiedelt ist und an der Schnittstelle zwischen der wissenschaftlichen Forschung und der Politik liegt. Es handelt sich dabei sowohl um "Forschung in der Politik", welche die wissenschaftliche und technische Dimension in die politische Diskussion einbringt, als auch um "Forschung für die Politik", welche die Grundlagen für die Formulierung der nationalen Ziele in wichtigen Bereichen wie beispielsweise Entwicklungszusammenarbeit, Gesundheit, Landwirtschaft, Sicherheits- und Friedenspolitik, soziale Sicherheit, Umwelt oder Verkehr bereitstellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bericht, welcher als Ergänzung zum Controllingbericht 2004-2007 konzipiert wurde, vermittelt Grundinformationen über die finanzielle Gesamtlage der Forschungsaktivitäten der Bundesverwaltung in den Jahren 2004-2007 und die für die Ressortforschung massgebenden gesetzlichen Voraussetzungen, insbesondere die spezialgesetzlichen Bestimmungen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bericht zeigt, dass die Finanzierung der Ressortforschung unter dem Druck auf die Bundesfinanzen in den letzten Jahren kontinuierlich abgebaut wurde. Die Detailprüfung zeigt, dass eine weitere Reduktion der Ressortforschungsmittel um 50% mit erheblichem gesetzgeberischem Aufwand verbunden wäre und eine eingehende politische Diskussion über Schwerpunktsetzungen innerhalb und zwischen den Politikbereichen voraussetzen würde. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bericht wird vom Staatssekretariat für Bildung und Forschung elektronisch publiziert und soll in der angelaufenen Evaluation der Qualitätssicherung und Ergebnisnutzung in der Ressortforschung den beigezogenen Experten zur Verfügung gestellt werden.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF Daniel Marti, Wissenschaftlicher Berater Nationale Forschung Tel. 031 322 96 71</contact>
      <link id="47469">
        <title>Unterlagen zu Ressortforschung, Finanzielle Gesamtlage 2004-2007 und spezialgesetzliche Voraussetzungen</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/ressortforschung2004-2007-d.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur la recherche de l’administration fédérale dans les années 2004-2007</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris acte du rapport «Recherche de l’administration fédérale: situation financière globale 2004-2007 et fondements dans les lois spéciales». Le rapport montre que le financement de la recherche de l’administration fédérale a été en constant recul au cours des dernières années. Une réduction massive des moyens, de 50 % par exemple, aurait toutefois un coût législatif notable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La recherche publique fédérale est une recherche orientée, le plus souvent à caractère appliqué, se situant à mi-chemin entre la recherche scientifique et la politique. Il s’agit de recherches menées au sein du système politique, ajoutant la dimension scientifique et technique au débat politique, mais aussi de recherches menées à l’intention des décideurs politiques, fondant la formulation des objectifs nationaux dans de grands domaines comme la coopération au développement, la santé, l’agriculture, la sécurité et la paix, la sécurité sociale, la préservation de l’environnement et les transports.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport, conçu comme un complément du rapport sur le controlling 2004 2007, donne des informations de base sur la situation financière globale de l’activité de recherche de l’administration fédérale dans les années 2004 à 2007 et sur les bases légales de cette activité, notamment celles inscrites dans des lois spéciales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport montre que le financement de la recherche de l’administration fédérale a été en constant recul au cours des dernières années, du fait de la pression exercée sur les finances fédérales. L’examen détaillé montre qu’une nouvelle réduction des crédits de recherche de l’administration fédérale de 50 % aurait un coût législatif notable et devrait être précédée d’un débat politique sur la sélection de priorités au sein des domaines politiques et entre ces derniers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport, qui est publié sur le site du Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche, est mis à la disposition des experts chargés de procéder à l’évaluation de l’assurance de la qualité et de la valorisation des résultats de la recherche de l’administration fédérale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER Daniel Marti, Conseiller scientifique Recherche nationale tél. 031 322 96 71</contact>
      <link id="47470">
        <title>Dossier à télécharger: Recherche de l’administration fédérale: situation financière globale 2004-2007 et fondements dans les lois spéciales</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/ressortforschung2004-2007-f.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sulla ricerca della Confederazione negli anni 2004-2007</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso atto del rapporto sulla ricerca della Confederazione che analizza la situazione finanziaria generale negli anni 2004-2007 e i principi sanciti nelle leggi speciali. Concepito come complemento al rapporto sul controllo 2004-2007, lo studio rileva che negli scorsi anni il finanziamento della ricerca pubblica ha subito continui tagli a causa delle ristrettezze finanziarie della Confederazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto fornisce informazioni di base sulla situazione finanziaria generale delle attività di ricerca condotte dall’Amministrazione federale dal 2004 al 2007 e illustra i principi legali vigenti in quest’ambito, in particolare le disposizioni delle leggi speciali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da un’analisi più approfondita emerge che un eventuale dimezzamento dei fondi destinati alla ricerca della Confederazione comporterebbe un onere legislativo non trascurabile e dovrebbe essere preceduto da una discussione sulle priorità in seno a e fra i settori politici. Negli ultimi anni, il finanziamento della ricerca pubblica – alla luce anche della specificità delle relative voci di bilancio (R+S, prestazioni di terzi), spesso non obbligatorie – ha subito continui tagli dovuti alle ristrettezze delle finanze federali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quella praticata dalla Confederazione è una ricerca orientata, perlopiù di tipo applicato, che si situa fra ricerca scientifica e politica. Si tratta in particolare di ricerche condotte all’interno del sistema politico, che conferiscono quindi alla discussione politica una dimensione scientifica e tecnica, e destinate ai decisori politici, finalizzate cioè a creare le basi per la formulazione degli obiettivi nazionali in settori capitali quali la cooperazione allo sviluppo, la sanità, l’agricoltura, la sicurezza e la pace, la sicurezza sociale, l’ambiente o i trasporti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto, pubblicato in forma elettronica sul sito dalla Segreteria di Stato per l’educazione e la ricerca, è messo a disposizione degli esperti incaricati di procedere alla valutazione della garanzia della qualità e della valorizzazione dei risultati della ricerca condotta dall’Amministrazione federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca SER Daniel Marti, consulente scientifico Ricerca nazionale tel. 031 322 96 71</contact>
      <link id="47471">
        <title>Documenti disponibili: Rapporto sulla ricerca della Confederazione (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/ressortforschung2004-2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.13" org-id="322">
        <name lang="de">Ressortforschung</name>
        <name lang="fr">Recherche de l'administration publique fédérale</name>
        <name lang="it">Ricerca dell'Amministrazione federale</name>
        <name lang="en">Research in government departments</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
