<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22984" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Informationsaustausch mit Schengen-Staaten – Bundesrat überweist Gesetz an das Parlament</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch die Botschaft zum Bundesbeschluss über die Vereinfachung des Informationsaustauschs zwischen Strafverfolgungsbehörden von Schengen-Staaten gutgeheissen und dem Parlament zur Genehmigung überwiesen. Mit dem Schengen-Informationsaustausch-Gesetz wird diese Weiterentwicklung des Schengen-Besitzstands ins nationale Recht umgesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Genehmigung des bilateralen Assoziierungsabkommens von Schengen (Volksabstimmung vom 5. Juni 2005) hat die Schweiz unter anderem auch Bestimmungen über den erleichterten Austausch polizeilicher Informationen übernommen. Mangels hinreichender Konkretisierung in der Praxis haben diese Bestimmungen nicht den gewünschten Erfolg gebracht. Angesichts dieser Lücken und der Bedrohung durch den Terrorismus verbesserte die EU diese Bestimmungen und verabschiedete einen entsprechenden Rahmenbeschluss über die Vereinfachung des Austauschs von Informationen und Erkenntnissen zwischen den Strafverfolgungsbehörden der EU-Mitgliedstaaten. Die Schweiz muss nun darüber entscheiden, ob sie diese Weiterentwicklung des Schengen-Besitzstands übernehmen und umzusetzen will. Die Nicht-Übernahme kann zur Beendigung des Schengen-Assoziierungsabkommens führen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf setzt die Schweiz den Rahmenbeschluss ins nationale Recht um. Dabei stützt sich der Austausch auf die gültigen gesetzlichen Regeln der Datenbearbeitung und des Informationsaustauschs in der Schweiz. Es werden insbesondere keine neuen Zugriffs- und Weitergaberechte zugestanden. Das heisst die Rechtshilfepflichten werden nicht erweitert, das Bankgeheimnis bleibt unberührt. Die Polizei darf nicht auf Informationsersuchen eingehen, wenn der Informationsaustausch eines richterlichen Zwangsbeschlusses bedarf oder die Information durch nationales Recht geschützt ist. Präzisiert werden hingegen die bei der Umsetzung zu berücksichtigenden Form- und Verfahrensvorschriften (beispielsweise durch zeitliche Vorgaben und die Bestimmung von Anlaufstellen). Auch die spontane Informationsvermittlung (Informationstausch ohne Ersuchen) wird verbessert. Beabsichtigt wird die Erleichterung des Informationsaustauschs zwischen den Strafverfolgungsbehörden der Schengen-Staaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Gesetzesentwurf wurde den interessierten Kreisen zwischen Mai und August 2008 zur Vernehmlassung unterbreitet. Der Entwurf wurde allgemein gut aufgenommen; einzig die SVP hat diesen vollumfänglich abgelehnt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht über die Vernehmlassungsergebnisse, die Botschaft sowie der Gesetzesentwurf sind unter www.ejpd.admin.ch verfügbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pascal Bulliard, Bundesamt für Polizei, Tel. +41 31 325 18 48</contact>
      <link id="47708">
        <title>Botschaft, Bundesbeschluss und Bericht über die Vernehmlassungsergebnisse</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2008/2008-11-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral soumet la loi concernant l'échange d'informations avec les Etats Schengen au Parlement</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé mercredi le message concernant l'arrêté fédéral relatif à la simplification de l’échange d’informations entre les autorités de poursuite pénale des Etats Schengen et l'a transmis au Parlement pour approbation. La loi sur l’échange d’informations Schengen permet à la Suisse de transposer ce développement de l’acquis de Schengen dans son droit national.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En approuvant l'accord d'association à Schengen lors de la votation populaire du 5&amp;nbsp;juin 2005, la Suisse s'est engagée à reprendre, notamment, les dispositions visant à faciliter l'échange d'informations policières. Or, faute de concrétisation suffisante sur le plan pratique, ces dispositions n'ont pas permis d'atteindre les objectifs initialement fixés. Au vu de ces lacunes et de la menace émanant du terrorisme, l'Union européenne a amélioré ces dispositions et approuvé une décision-cadre relative à la simplification de l'échange d'informations et de renseignements entre les autorités de poursuite pénale&amp;nbsp;des Etats membres de l'Union européenne. La Suisse doit à présent décider si elle souhaite reprendre et mettre en œuvre ce développement de l'acquis de Schengen. Un refus pourrait conduire à la dénonciation de l'accord d'association à Schengen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce projet de loi permet à la Suisse de transposer la décision-cadre dans son droit national. L'échange prévu dans le projet se fonde sur les normes légales en vigueur en Suisse en matière de traitement de données et d'échange d'informations. Ainsi, le projet de loi ne vise pas à accorder de nouveaux droits d'accès et de transmission. Concrètement, les obligations de la Suisse en matière d'entraide judiciaire ne sont pas étendues et le secret bancaire reste préservé. En particulier, la police n'est pas autorisée à répondre aux demandes d'informations lorsque l'échange d'informations requiert l'approbation d'une autorité judiciaire ou que l'information est protégée par le droit national. Le projet fixe en revanche les prescriptions de forme et de procédure devant être appliquées lors de la mise en œuvre (par exemple les délais à observer et les services compétents). L'échange spontané d'informations s'en trouve lui aussi amélioré. Le projet vise à faciliter l'échange d'informations entre les différentes autorités de poursuite pénale des Etats Schengen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de loi a été soumis aux milieux intéressés pour consultation. La procédure a duré de mai à août&amp;nbsp;2008. Dans l'ensemble, le projet a reçu un accueil favorable. Seule l'UDC l'a rejeté dans son intégralité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le rapport sur les résultats de la consultation ainsi que le projet de loi et le message y afférent sont disponibles sur le site internet www.dfjp.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pascal Bulliard, Office fédéral de la police, tél. +41 31 325 18 48</contact>
      <link id="47710">
        <title>Le message, le projet de loi, le rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2008/2008-11-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-19 11:02" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale trasmette al Parlamento la legge sullo scambio di informazioni con gli Stati Schengen</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente la semplificazione dello scambio di informazioni tra le autorità di perseguimento penale degli Stati membri di Schengen, trasmettendolo al Parlamento per l’approvazione. Con la legge sullo scambio di informazioni con gli Stati Schengen il pertinente sviluppo dell’acquis di Schengen viene trasposto nella legislazione Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l'approvazione dell'accordo bilaterale di associazione a Schengen (votazione popolare del 5 giugno&amp;nbsp;2005), la Svizzera ha recepito anche le disposizioni relative allo scambio semplificato di informazioni di polizia. Tali disposizioni non hanno dato i risultati auspicati, dal momento che la loro applicazione concreta si è rivelata insufficiente. In considerazione di tali lacune e della minaccia terroristica, il Consiglio dell'UE ha migliorato le disposizioni adottando una decisione quadro relativa alla semplificazione dello scambio di informazioni e intelligence tra le autorità degli Stati membri dell'UE incaricate dell'applicazione della legge. La Svizzera deve ora decidere se recepire e trasporre nel diritto nazionale questo sviluppo dell'acquis di Schengen. Un eventuale rifiuto potrebbe comportare la cessazione dell'accordo di associazione a Schengen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con il presente disegno di legge la Svizzera traspone la decisione quadro nel diritto nazionale. Lo scambio si basa sulla legislazione in materia di trattamento di dati e di scambio di informazioni in vigore in Svizzera. Non vengono concessi nuovi diritti di accesso e di trasmissione. Ciò significa che gli obblighi di assistenza giudiziaria non vengono estesi e il segreto bancario non è intaccato. La polizia non può rispondere a richieste d'informazione se per lo scambio d'informazioni è necessaria una decisione del giudice o se l'informazione è protetta in virtù del diritto nazionale. Si precisano invece le prescrizioni formali e procedurali da rispettare nella trasposizione (p.es. termini da rispettare e designazione di centri di contatto). Viene inoltre migliorata la trasmissione spontanea di informazioni (scambio di informazioni senza richiesta). L'intento è di facilitare lo scambio di informazioni tra le autorità di perseguimento penale degli Stati Schengen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tra maggio e agosto 2008 l'avamprogetto di legge era stato inviato in consultazione alle cerchie interessate, che lo hanno in generale accolto favorevolmente. Unicamente l'UDC lo ha respinto in globo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il rapporto sui risultati della consultazione, il messaggio e il disegno di legge sono disponibili all'indirizzo www.dfgp.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pascal Bulliard, Ufficio federale di polizia, tel. +41 31 325 18 48</contact>
      <link id="47709">
        <title>Il messaggio, il disegno di legge, ilrapporto sui risultati della consultazione</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2008/2008-11-19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
