<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23296" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue eidgenössische Prüfungen für die universitären Medizinalberufe</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Verordnung über die eidgenössischen Prüfungen der universitären Medizinalberufe verabschiedet. Damit ist das Ausführungsrecht zum Medizinalberufegesetz, das vor gut einem Jahr in Kraft getreten ist, vollständig. Die eidgenössischen Prüfungen stellen für die ganze Schweiz ein einheitliches, international anerkanntes und hochstehendes Niveau in der Medizinalausbildung sicher.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem 1. September 2007 ist das neue Medizinalberufegesetz (MedBG) in Kraft. Heute hat der Bundesrat die Verordnung über die eidgenössischen Prüfungen der fünf universitären Medizinalberufe nach MedBG verabschiedet. Sie regelt den Inhalt, die Form und die Bewertung der eidgenössischen Prüfungen. Weiter legt sie die Zuständigkeiten für die verschiedenen Aufgaben fest ebenso das Prüfungsverfahren, die Prüfungsgebühren und die Entschädigung für die Expertinnen und Experten.&lt;br /&gt; Durch diese Vereinheitlichung können die eidgenössischen Prüfungen weiterhin dezentral an den Universitäten durchgeführt werden und stellen doch ein für die ganze Schweiz einheitliches, hochstehendes und international anerkanntes Niveau der Medizinalausbildung sicher. Das Bestehen der neuen eidgenössischen Prüfung ist Voraussetzung für den Erhalt des eidgenössischen Diploms, das bei drei der universitären Medizinalberufe zur selbstständigen Berufsausübung berechtigt. In Humanmedizin und Chiropraktik ist es der Zutrittsschein zur Weiterbildung, die für die selbständige Berufsausübung obligatorisch ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die erste eidgenössische Prüfung in Chiropraktik wird bereits Anfang 2009 durchgeführt. Deshalb hat der Bundesrat gleichzeitig die Prüfungskommission in Chiropraktik eingesetzt und deren Mitglieder gewählt. Bei den anderen universitären Medizinalberufen werden die ersten eidgenössischen Prüfungen erst ab Mitte 2011 zum ersten Mal durchgeführt und die entsprechenden Prüfungskommissionen später eingesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit Catherine Gasser, Leiterin Abteilung Gesundheitsberufe, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="48084">
        <title>Link zur Verordnung</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/berufe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-27 10:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux examens fédéraux pour les professions médicales universitaires</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé l’ordonnance concernant les examens fédéraux des professions médicales universitaires. Les dispositions d’exécution de la loi sur les professions médicales, entrée en vigueur il y a un peu plus d’an, sont ainsi complètes. Ces examens garantissent, pour l’ensemble de la Suisse, un niveau de formation médicale de qualité, harmonisé et reconnu sur le plan international.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur les professions médicales (LPMéd) est entrée en vigueur le 1er septembre 2007.&lt;br /&gt; Aujourd’hui, le Conseil fédéral a approuvé l’ordonnance concernant les examens fédéraux selon la LPMéd. Elle règle le contenu, la forme et l’évaluation des examens fédéraux des cinq professions médicales universitaires. En outre, elle définit les diverses compétences ainsi que la procédure de l’examen fédéral, les frais d’inscription et les indemnités versées aux examinateurs.&lt;br /&gt; Cette harmonisation permet de maintenir les examens sur les différents sites universitaires, de façon décentralisée, et garantit, pour l’ensemble de la Suisse, un niveau de formation médicale de qualité, uniforme et reconnu sur le plan international. Ce nouvel examen fédéral est la condition préalable à l’octroi du diplôme fédéral, qui, pour trois des cinq professions médicales universitaires, permet d’exercer à titre indépendant. Le diplôme fédéral en médecine humaine et en chiropratique ouvre les portes de la formation postgrade, exigée pour l’exercice de la profession à titre indépendant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le premier examen fédéral en chiropratique aura lieu début 2009 déjà, raison pour laquelle le Conseil fédéral a par la même occasion constitué la commission d’examens et choisi ses membres. Pour les autres professions médicales universitaires, les premiers examens ne se dérouleront que dès le second semestre 2011. Les commissions d’examens seront donc constituées ultérieurement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique Catherine Gasser, responsable de la division Professions médicales tél. : 031 322 95 05.</contact>
      <link id="48085">
        <title>L'ordonnance est disponible à l’adresse</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/berufe/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-11-27 10:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi esami federali per le professioni mediche universitarie</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha adottato l'ordinanza concernente gli esami federali per le professioni mediche. In tal modo è completato il diritto d'esecuzione relativo alla legge sulle professioni mediche, entrata in vigore più di un anno fa. Gli esami federali garantiscono per tutta la Svizzera un livello di formazione medica elevato, uniforme e riconosciuto internazionalmente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° settembre 2007 è entrata in vigore la nuova legge sulle professioni mediche (LPMed). Oggi, il Consiglio federale ha adottato l'ordinanza concernente gli esami federali per le cinque professioni mediche universitarie contemplate dalla LPMed. Tale ordinanza disciplina il contenuto, la forma e la valutazione degli esami federali, e stabilisce le competenze per i diversi compiti nonché la procedura d'esame, le tasse e le indennità per gli esperti. Grazie a questa uniformizzazione, gli esami federali possono continuare a essere svolti in modo decentralizzato presso le università pur garantendo per tutta la Svizzera un livello di formazione medica elevato, uniforme e riconosciuto internazionalmente. Il superamento del nuovo esame federale è la condizione per l'ottenimento del diploma federale che autorizza all'esercizio indipendente di tre professioni mediche universitarie. Nell'ambito della medicina umana e della chiropratica tale superamento autorizza l'accesso al perfezionamento, obbligatorio per l'esercizio indipendente della professione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dato che il primo esame federale in chiropratica si terrà già all'inizio del 2009, il Consiglio federale ha pure istituito la commissione d'esame in chiropratica e ne ha nominato i membri. Per quanto riguarda le altre professioni mediche universitarie, la prima sessione degli esami federali si svolgerà soltanto a partire dalla metà del 2011 e le relative commissioni d'esame saranno istituite più tardi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica Catherine Gasser, capo della Divisione professioni mediche, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="48086">
        <title>L'ordinanza è consultabile all'indirizzo:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/berufe/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
