<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23336" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderung des Güterverkehrsabkommens: Achte Verhandlungsrunde mit der EU</title>
      <lead>Die Schweiz und die EU haben ihre Verhandlungen über die Anpassung des Güterverkehrsabkommens an die neuen EU-Sicherheitsvorschriften im grenzüberschreitenden Warenverkehr fortgesetzt. Die achte Verhandlungsrunde in Brüssel konzentrierte sich auf die Klärung der noch offenen Frage, wie Vertragsanpassungen an künftige Rechtsentwicklungen gehandhabt werden können. Obwohl Fortschritte erreicht werden konnten, führte diese Verhandlungsrunde in dieser Frage noch zu keiner Einigung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Delegationen der Schweiz und der EU haben heute in Brüssel unter anderem über die Frage, wie das Abkommen an künftige Rechtsentwicklungen in diesem Bereich angepasst werden kann, weiter verhandelt. Die beiden Delegationen konnten sich noch nicht auf eine Lösung einigen und treffen sich voraussichtlich Anfang Dezember zu einer weiteren Verhandlungsrunde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der gemeinsam bis heute verhandelte Vertragstext sieht vor, dass es im Warenverkehr zwischen der Schweiz und der EU auch nach Einführung der neuen EU-Sicherheitsvorschriften keine Vorausanmeldung geben wird. Dies wird durch die anerkannte Gleichwertigkeit der Sicherheitsstandards beider Vertragspartner ermöglicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dagegen soll aber der Warenverkehr zwischen der Schweiz und den Nicht-EU-Staaten den neuen Sicherheitsvorschriften unterstellt werden. Dies bedeutet, dass die Schweiz für Sendungen im direkten Import- und Exportverkehr mit Nicht-EU-Staaten eine Vorausanmeldung von Sicherheitsdaten verlangen und gestützt darauf eine Risikoanalyse durchführen wird. Das gilt insbesondere für Sendungen auf dem Landweg aus der Schweiz nach Nicht-EU-Staaten. Für Sendungen auf dem Landweg aus Nicht-EU-Staaten in die Schweiz wiederum werden die Sicherheitsdaten am ersten EU-Eingangsort verlangt, wo auch die Risikoanalyse vorgenommen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Warenverkehr mit Drittstaaten, welcher neu der Anwendung der EU-Sicherheitsvorschriften durch die Schweiz unterstellt sein wird, entspricht rund 20% (Einfuhr) und rund 40% (Ausfuhr) des gesamten Schweizer Aussenhandels.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, Mission der Schweiz bei der EU, Tel.: +32 2 286 13 29 oder +32 473 98 34 20 Hermann Kästli, Oberzolldirektion, und Serge Gumy, Oberzolldirektion, beide über die Mission der Schweiz bei der EU</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification de l'accord sur le transport des marchandises: huitième round de négociations avec l'UE</title>
      <lead>La Suisse et l'UE ont poursuivi leurs négociations concernant l'adaptation de l'accord sur le transport des marchandises aux nouvelles prescriptions de sécurité de l'UE dans le domaine de la circulation transfrontalière des marchandises. L'essentiel du huitième round de négociations, qui s'est déroulé à Bruxelles, a porté sur la clarification des questions encore en suspens, telle la manière d'adapter l'accord à de futurs développements de la législation. Bien que les discussions aient avancé, aucun consensus n'a encore été atteint.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd'hui, à Bruxelles, les délégations de la Suisse et de l'UE ont notamment poursuivi les négociations sur la manière d'adapter l'accord à de futures évolutions du droit dans le domaine concerné. Les deux parties n'ont pas encore pu se mettre d'accord sur une solution et se retrouveront probablement début décembre pour un autre round de négociations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le texte élaboré jusqu'à présent par les deux parties prévoit qu'aucune déclaration préalable ne sera requise dans le cadre des échanges de marchandises entre la Suisse et l'UE, même après l'entrée en vigueur des nouvelles prescriptions de sécurité de l'UE. Cette solution suppose la reconnaissance de l'équivalence des normes de sécurité appliquées par les deux parties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les échanges de marchandises entre la Suisse et les Etats non membres de l'UE seront en revanche soumis aux nouvelles prescriptions de sécurité. Cela signifie que, pour les envois directs à destination ou en provenance de tels pays, la Suisse exigera la déclaration préalable des données de sécurité, sur la base desquelles elle effectuera une analyse des risques. Cela vaut en particulier pour les biens exportés de Suisse par voie terrestre à destination d'Etats non membres de l'UE. En ce qui concerne les marchandises importées en Suisse par voie terrestre en provenance d'Etats non membres de l'UE, les données de sécurité seront exigées et utilisées pour une analyse des risques au premier point d'entrée dans l'UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les échanges de marchandises avec des Etats tiers, auxquels la Suisse va appliquer les prescriptions de sécurité de l'UE, représentent environ 20&amp;nbsp;% des importations et 40&amp;nbsp;% des exportations de notre pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, Mission de la Suisse auprès de l'UE, tél. +32 2 286 13 29 ou +32 473 98 34 20 Hermann Kästli, Direction générale des douanes, et Serge Gumy, Direction générale des douanes, joignables via la Mission de la Suisse auprès de l'UE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica dell’accordo sui trasporti di merci: ottavo ciclo di negoziati con l’UE</title>
      <lead>Tra la Svizzera e l’UE sono proseguiti i negoziati relativi all’adeguamento dell’accordo sui trasporti di merci alle nuove prescrizioni in materia di sicurezza dell’UE nel traffico transfrontaliero delle merci. L’ottavo ciclo di negoziati, tenutosi a Bruxelles, era incentrato sul chiarimento della questione, ancora in sospeso, relativa al modo di adeguare l’accordo ai futuri sviluppi giuridici. Sebbene siano stati compiuti alcuni progressi, il suddetto ciclo di negoziati non ha portato ad alcuna intesa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In data odierna a Bruxelles, le delegazioni della Svizzera e dell'UE hanno proseguito i negoziati sul modo di adeguare l'accordo ai futuri sviluppi giuridici. Le due delegazioni non sono ancora giunte a una soluzione e si incontreranno presumibilmente a inizio dicembre per un ulteriore ciclo di negoziati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il testo comune dell'accordo concordato fino ad oggi prevede che, anche dopo l'entrata in vigore delle nuove prescrizioni in materia di sicurezza, nel traffico delle merci tra la Svizzera e l'UE non sarà necessaria alcuna predichiarazione. Ciò sarà possibile grazie alla riconosciuta equivalenza degli standard di sicurezza di entrambe le Parti contrattuali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per contro, le nuove misure in materia di sicurezza verranno applicate al traffico delle merci tra la Svizzera e i Paesi non aderenti all'UE. Questo implica che la Svizzera richiederà la predichiarazione dei dati di sicurezza per invii nel traffico diretto di importazione e di esportazione con Stati non membri dell'UE e sulla loro base effettuerà un'analisi dei rischi. Ciò vale in particolare per gli invii via terra dalla Svizzera verso Stati non membri dell'UE. I dati di sicurezza relativi agli invii via terra provenienti da questi e destinati alla Svizzera sono richiesti presso il primo luogo di entrata nell'UE, dove viene effettuata anche l'analisi dei rischi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera applicherà pertanto le prescrizioni in materia di sicurezza dell'UE al traffico delle merci con Paesi terzi. Tale traffico corrisponde al 20 per cento circa delle importazioni e al 40 per cento circa delle esportazioni nell'ambito del commercio esterno del nostro Paese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, Missione della Svizzera presso l’UE tel. +32 2 286 13 29 oppure +32 473 98 34 20 Hermann Kästli, Direzione generale delle dogane, e Serge Gumy, Direzione generale delle dogane, entrambi tramite la Missione della Svizzera presso l’UE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="16" org-id="606">
        <name lang="de">Zolltarif</name>
        <name lang="fr">Tarif douanier</name>
        <name lang="it">Tariffa doganale</name>
        <name lang="en">Customs tariff</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="184" org-id="606">
        <name lang="de">Zollverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure douanière</name>
        <name lang="it">Operazioni doganali</name>
        <name lang="en">Customs procedure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
