<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67956" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausschreibung des Rechtsschutzes im Pilotbetrieb der Romandie für beschleunigte Asylverfahren</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) schreibt das Mandat für die Beratung und Rechtsvertretung im Rahmen des Pilotbetriebs für beschleunigte Asylverfahren in den Bundesasylzentren in Boudry (NE) und Giffers (FR) aus. Die Ausschreibung wird heute publiziert. Die Eingabefrist beträgt 40 Tage.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Ausschreibung erfolgt nach den gesetzlichen Vorgaben des öffentlichen Beschaffungswesens und ist auf der elektronischen Beschaffungsplattform www.simap.ch einsehbar. Die Unterlagen enthalten ein ausführliches Pflichtenheft, einen Vertragsentwurf sowie Angaben zu den Qualitätsanforderungen. Von den Anbietern werden Fachkonzepte zur Ausgestaltung der Beratung und Rechtsvertretung, Schwankungstauglichkeit sowie Schulung und Weiterbildung eingefordert. Der Zuschlag wird an einen einzigen Anbieter gehen. Es können aber Subunternehmer teilnehmen oder mehrere Anbieter können sich zu einer Bietergemeinschaft zusammenschliessen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Im Rahmen der Testphase für beschleunigte Asylverfahren eröffnete der Bund Anfang 2014 in Zürich ein Bundesasylzentrum (Testbetrieb), um die Beschleunigungsmassnahmen im Asylbereich zu testen. Voraussichtlich im Frühjahr 2018 werden in einem zweiten Pilotbetrieb in der Westschweiz ebenfalls Asylgesuche gemäss der Testphasenverordnung vom 4. September 2013 behandelt. Dazu werden die bereits geplanten Bundesasylzentren Boudry und Giffers für die Durchführung der beschleunigten Asylverfahren und die Unterbringung von Asylsuchenden vorbereitet. Asylsuchende Personen, deren Gesuch im Pilotbetrieb der Romandie behandelt wird, haben folglich Anspruch auf unentgeltliche Beratung und Rechtsvertretung. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="170155">
        <title>www.simap.ch</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-09-01 10:02" type="R"/>
        <revision date="2017-09-01 10:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Procédures d’asile accélérées : appel d’offres pour la protection juridique dans les centres pilotes romands</title>
      <lead>Le Secrétariat d’État aux migrations met au concours le mandat de conseil et de représentation juridique dans les centres fédéraux pour requérants d’asile de Boudry (NE) et de Chevrilles (FR) chargés d’éprouver les procédures d’asile accélérées. Cet appel d’offres est publié aujourd’hui. Les soumissionnaires ont 40 jours pour déposer leur dossier.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cet appel d’offres obéit aux prescriptions légales régissant les marchés publics et peut être consulté sur le portail www.simap.ch. Les documents comprennent un cahier des charges détaillé, un modèle de contrat et des indications concernant les exigences qualitatives. Les soumissionnaires devront notamment expliquer comment ils entendent assurer le conseil et la représentation juridique des requérants d’asile, faire face aux fluctuations de la charge de travail et veiller à la formation et à la formation continue de leur personnel. Le mandat sera attribué à un seul prestataire, mais des sous-traitants et des communautés de soumissionnaires sont admis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la phase test sur les procédures d’asile accélérées, la Confédération a ouvert à Zurich, début 2014, un centre fédéral pour requérants d’asile en vue d’éprouver les mesures d’accélération dans le domaine de l’asile. Une deuxième phase pilote sera vraisemblablement lancée au printemps 2018 en Suisse romande. Les deux centres fédéraux pour requérants d’asile déjà prévus à Boudry et à Chevrilles seront préparés à cette fin, l’un pour mener les procédures accélérées et l’autre pour héberger les requérants d’asile. Les procédures d’asile y seront traitées conformément à l’ordonnance du 4 septembre 2013 sur les phases de test. Par conséquent, les requérants d’asile de ces centres pilotes auront droit à des conseils et à une représentation juridique gratuits. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="170155">
        <title>www.simap.ch</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Progetto pilota nella Svizzera francese per le procedure d’asilo velocizzate: gara d’appalto per la protezione giuridica</title>
      <lead>La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) mette a concorso il mandato di consulenza e rappresentanza legale nel quadro del progetto pilota per le procedure d’asilo velocizzate nei centri d’asilo della Confederazione di Boudry (NE) e Giffers (FR). In data odierna è stata pubblicata la gara d’appalto e il termine di presentazione delle offerte scade tra 40 giorni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La gara d’appalto si attiene alle disposizioni legali in materia di appalti pubblici e può essere consultata sulla piattaforma elettronica www.simap.ch. La documentazione contiene un capitolato d’oneri dettagliato, una bozza di contratto e indicazioni in merito ai requisiti qualitativi. Gli offerenti sono tenuti a presentare un piano tecnico che illustri l’impostazione della consulenza e della rappresentanza legale, la capacità di gestire le fluttuazioni come anche la formazione e la formazione continua. Il mandato sarà conferito a un unico offerente, tuttavia la gara d’appalto è aperta anche a subappaltatori o a più offerenti che vogliono unirsi e presentare un’offerta comune. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella fase di test per le procedure d’asilo velocizzate, la Confederazione ha aperto all’inizio del 2014 un centro d’asilo della Confederazione (progetto pilota) a Zurigo, per testare le misure di accelerazione nel settore dell’asilo. Probabilmente a primavera 2018 saranno trattate domande di asilo secondo l’ordinanza sulle fasi di test del 4 settembre 2013 anche in un secondo progetto pilota nella Svizzera francese. Pertanto, nei due nuovi centri d’asilo della Confederazione a Boudry e Giffers, saranno alloggiati i richiedenti l’asilo e si svolgeranno le procedure d’asilo velocizzate. I richiedenti l’asilo, la cui domanda sarà trattata nel quadro del progetto pilota nella Svizzera francese, hanno quindi diritto a una consulenza gratuita e al gratuito patrocinio. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="170155">
        <title>www.simap.ch</title>
        <uri>http://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
