<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68071" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKM und SAJV fördern Citoyenneté bei Jugendlichen</title>
      <lead>Die Eidgenössische Migrationskommission EKM fördert gemeinsam mit der Schweizerischen Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände SAJV die Citoyenneté bei Kindern und Jugendlichen. Ziel dieser Partnerschaft ist es, die Mitbestimmung und Mitgestaltung der Kinder und Jugendlichen in der Gesellschaft weiterzuentwickeln. Die EKM und die SAJV sind überzeugt, dass die Stärkung der Citoyenneté bei jungen Menschen wesentlich dazu beiträgt, den Zusammenhalt der Gesellschaft auch in Zukunft zu garantieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Rahmen von Integrationsprojekten unterstützt die Eidgenössische Migrationskommission EKM die Citoyenneté bei allen Menschen in der Schweiz. Citoyenneté heisst mitreden, mitgestalten und mitentscheiden – unabhängig von Alter, Herkunft oder Geschlecht. Die EKM ist überzeugt, dass eine Demokratie darauf angewiesen ist, dass die gesamte Bevölkerung bei Entscheidungsprozessen mitwirkt. Die EKM hat deshalb 2008 das Programm «Citoyenneté» lanciert. Es umfasst verschiedenste Projekte und Partnerschaften, die neue Partizipationsmöglichkeiten auch für Menschen ohne Schweizer Pass erschliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch der Jugenddachverband SAJV fördert seit Langem das Engagement und die politische Partizipation von Kindern und Jugendlichen. Zur breiteren Verankerung der Citoyenneté in der Gesellschaft gehen die EKM und die SAJV eine Partnerschaft ein: Die SAJV wird zur Schnittstelle zwischen Bund und Jugendorganisationen. Sie wird bei ihren rund 65 Mitgliedsorganisationen für vermehrte Partizipationsmöglichkeiten werben und deren Umsetzung in den Projekten fördern. Dazu gehört beispielsweise die Vermittlung des Konzepts der Citoyenneté bei den Jugendorganisationen, die Umsetzung der Citoyenneté als Mitbestimmung in SAJV-Projekten sowie die Unterstützung von Jugendorganisationen bei ihren Projekten und Projekteingaben bei der EKM. EKM und SAJV sehen die Partizipation aller Menschen in der Schweiz als eine wesentliche Voraussetzung für den Zusammenhalt der Gesellschaft. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission EKM, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CFM et le CSAJ encouragent la citoyenneté chez les jeunes</title>
      <lead>La Commission fédérale des migrations CFM encourage, en collaboration avec le Conseil Suisse des Activités de Jeunesse CSAJ, la citoyenneté auprès des enfants et des jeunes. L’objectif de ce partenariat est de développer la codécision et la co-construction des enfants et des jeunes dans la société. La CFM et le CSAJ sont convaincus que le renforcement de la citoyenneté chez les jeunes contribue à garantir la cohésion de la société à l’avenir.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans le cadre de projets d’intégration, la Commission fédérale des migrations CFM soutient la citoyenneté chez tous les habitants de Suisse. Citoyenneté signifie être concerté, participer et codécider – quel que soit son âge, son origine ou son sexe. La CFM est convaincue qu’inclure l’ensemble des habitants dans les prises de décision représente un gain indéniable pour la démocratie. Elle a donc lancé le programme «Citoyenneté» en 2008. Ce programme englobe une grande diversité de projets et de partenariats qui ouvrent de nouvelles possibilités de participation même à des personnes non titulaires d’un passeport suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le CSAJ, organisation faîtière de la jeunesse, encourage depuis longtemps l’engagement et la participation politique des enfants et des jeunes. Pour donner un ancrage plus large à la citoyenneté dans la société, la CFM et le CSAJ s’engagent dans un partenariat : le CSAJ sera l’interface entre la Confédération et les organisations de jeunesse. Elle plaidera auprès de ses quelque 65 organisations membres pour davantage de possibilités de participation et encouragera la mise en œuvre de ces possibilités au sein des projets. Il s’agira par exemple d’expliquer le concept de citoyenneté au sein des organisations de jeunesse, de mettre en œuvre la citoyenneté sous la forme de la codécision dans les projets du CSAJ ainsi que de soutenir les organisations de jeunesse dans leurs projets et leurs propositions de projets auprès de la CFM. La CFM et le CSAJ considèrent la participation de tous les habitants de la Suisse comme un préalable essentiel à la cohésion de la société. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations CFM, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFM e FSAG sostengono la partecipazione politica dei giovani</title>
      <lead>«Citoyenneté» – Sotto questa insegna, la Commissione federale della migrazione CFM e la Federazione svizzera delle attività giovanili (FSAG) sostengono la partecipazione politica dei giovani. L’obiettivo di questo partenariato è di rafforzare ulteriormente la codecisione e la partecipazione dei bambini e dei giovani in seno alla società. La CFM e la FSAG sono convinte che una maggiore partecipazione politica dei giovani sia pegno di coesione sociale anche per il futuro.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel quadro di progetti integrativi, la Commissione federale della migrazione CFM sostiene la partecipazione politica di tutte le persone in Svizzera. Partecipazione politica significa prendere parte al dibattito pubblico, contribuire a forgiare la società ed essere coinvolti nei processi decisionali – a prescindere dall’età, dalle origini o dal sesso. La CFM è convinta che una democrazia non possa prescindere dalla partecipazione dell’intera popolazione al dibattito pubblico e ai processi decisionali. Nel 2008 ha pertanto lanciato il programma «Citoyenneté», che abbraccia una vasta gamma di progetti e partenariati volti a sviluppare nuove possibilità di partecipazione anche per chi non ha il passaporto svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche la Federazione svizzera delle attività giovanili (FSAG) sostiene da tempo l’impegno e la partecipazione politica dei bambini e dei giovani. CFM e FSAG uniscono le loro forze per promuovere una diffusione più capillare della partecipazione politica. Nella sua veste di intermediario tra la Confederazione e le associazioni giovanili nel quadro di questo partenariato, la FSAG incoraggerà le circa 65 associazioni affiliate a introdurre nuove possibilità partecipative e si attiverà per la concretizzazione di queste possibilità nell’ambito dei progetti. In questo contesto si adopererà ad esempio per far passare il messaggio della partecipazione politica in seno alle organizzazioni giovanili, per concretizzare la codecisione nei progetti FSAG e per supportare le organizzazioni giovanili nei loro progetti, non da ultimo in quelli realizzati grazie alla partecipazione finanziaria della CFA. Agli occhi della CFM e della FSAG, la partecipazione di tutte le persone in Svizzera è un presupposto essenziale per la coesione sociale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
