<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68272" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zum Offiziersbestand und zur Attraktivität des Militärdienstes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 29. September 2017 einen Bericht zu zwei Postulaten verabschiedet, in dem Massnahmen zur Sicherstellung des Kadernachwuchses und zur Erhöhung der Attraktivität des Militärdienstes festgehalten werden. Die Massnahmen wurden bereits im Hinblick auf die Weiterentwicklung der Armee ergriffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die beiden Postulate der sicherheitspolitischen Kommission des Nationalrates (17.3001 „Wie kann der Mangel an Offizieren behoben werden?" und 17.3002 „Den Militärdienst attraktiver machen") verlangen vom Bundesrat aufzuzeigen, wie der Offiziersmangel behoben und die Attraktivität der Armee gesteigert werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) hat diese Anliegen in der Weiterentwicklung der Armee bereits berücksichtigt. Auch die Empfehlung der Studiengruppe „Dienstpflichtsystem“, mit Anreizen den Militärdienst attraktiver zu gestalten, hat der Bundesrat bei der Diskussion ihres Berichts zur Kenntnis genommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Massnahmen zur Verbesserung der Attraktivität des Militärdienstes lassen sich in vier Bereiche bündeln:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Zeitgemässe Selektion: Das Potenzial der Schweizer Männer und Frauen soll optimal ausgeschöpft werden. Wenn Dienstpflichtige ihren zivilen Fähigkeiten entsprechend Dienst leisten können, trägt dies zur Attraktivität des Militärdienstes bei.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserte Vereinbarkeit von Militärdienst und ziviler Laufbahn: Dienstleistende Männer und Frauen sollen Militär, Aus- und Weiterbildung und Beruf so gut wie möglich miteinander vereinbaren können.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ziviler Nutzen: Im Militär erworbene Kenntnisse und Fähigkeiten sollen in Bildungslandschaft und Wirtschaft anerkannt werden und den Armeeangehörigen so einen zivil verwendbaren Nutzen verschaffen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Attraktive Ausbildung: Die Ausbildungsdienste (Rekrutenschule, Kaderschulen und Wiederholungskurse) sollen sinnvoll und herausfordernd gestaltet werden.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Für den Bundesrat sind ausreichende Offiziersbestände Voraussetzungen, dass die Armee die ihr übertragenden Aufgaben erfüllen kann. Die Attraktivität des Militärdienstes trägt dazu bei, dass die Angehörigen der Armee, die Wirtschaft und die Gesellschaft die Armee mittragen und die Milizarmee über ausreichend qualifizierte Dienstpflichtigen verfügt. Der Militärdienst muss aber die Armeeangehörigen darauf vorbereiten, schwierige Einsätze in Krieg, Krisen und Katastrophen zu erfüllen. Schweizer Männer leisten Militärdienst auch nicht freiwillig, sondern sind per Verfassung und Gesetz dazu verpflichtet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Sprecherin VBS +41 58 484 50 86</contact>
      <attachment id="171005">
        <title>Offiziersbestand und Attraktivität des Militärdienstes - Bericht des Bundesrates in Erfüllung der Postulate</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49793.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Relève des cadres et attractivité du service militaire : rapport approuvé par le CF</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a approuvé un rapport établi en réponse à deux postulats et définissant les mesures nécessaires pour assurer la relève des cadres et accroître l’attractivité du service militaire. Ces mesures ont déjà été mises en œuvre en prévision de l’entrée en vigueur du développement de l’armée (DEVA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commission de la politique de sécurité du Conseil national demande au Conseil fédéral dans deux postulats (17.3001 Comment remédier au manque d’officiers ? et 17.3002 Rendre l’armée plus attrayante) d’indiquer par quelles mesures il entend remédier au manque d’officiers et accroître l’attractivité de l’armée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a déjà, dans le cadre du DEVA, tenu compte de ces préoccupations. En outre, lors de la discussion portant sur le rapport établi par le groupe de travail chargé d’examiner le système de l’obligation de servir, le Conseil fédéral a pris note de la recommandation émise par le groupe en question, qui préconise la prise de mesures incitatives afin de rendre le service militaire plus attrayant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mesures pour accroître l’attractivité du service militaire sont les suivantes :&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;recrutement moderne : le potentiel que recèlent les citoyens suisses doit être mis à profit de manière optimale ; si les personnes astreintes au service peuvent utiliser leurs compétences civiles durant le service, cela contribue à accroître son attractivité ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;compatibilité optimisée entre service militaire et carrière civile : les personnes astreintes au service doivent pouvoir concilier autant que possible armée, formation, perfectionnement, et vie professionnelle ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;utilité civile : les connaissances et les compétences acquises à l’armée doivent être reconnues par les milieux de la formation et de l’économie afin d’avoir une utilité civile pour les militaires ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;instruction attrayante : les services d’instruction (écoles de recrues, écoles de cadres et cours de répétition) doivent être à la fois pertinents et exigeants.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime que, pour effectuer les tâches qui lui incombent, l’armée doit disposer de suffisamment d’officiers. L’attractivité du service militaire est importante à deux titres : elle permet d’une part à l’armée de s’assurer le soutien des militaires, de l’économie et de la société et, d’autre part, de disposer de suffisamment de personnes qualifiées astreintes au service. Le service militaire a pour but de préparer les recrues à des engagements difficiles dans des régions en guerre, en crise ou sinistrées. Les citoyens suisses n’effectuent pas ce service sur une base volontaire, ils y sont astreints par la loi et par la Constitution. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Porte-parole du DDPS +41 58 464 50 86</contact>
      <attachment id="171006">
        <title>Effectif des officiers et attrait du service militaire - Rapport du Conseil fédéral en réponse aux postulats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49794.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta il rapporto concernente l’effettivo di ufficiali e l’attrattiva del servizio militare</title>
      <lead>Nella sua seduta del 29 settembre 2017 il Consiglio federale ha adottato un rapporto concernente due postulati che definisce misure volte a garantire l’apporto di nuovi quadri e ad aumentare l’attrattiva del servizio militare. Le misure sono già state adottate in vista dell’ulteriore sviluppo dell’esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I due postulati della Commissione della politica di sicurezza del Consiglio nazionale (17.3001 «Come rimediare alla carenza di ufficiali?» e 17.3002 «Rendere il servizio militare più attrattivo») chiedono al Consiglio federale di illustrare in che modo eliminare la carenza di ufficiali e aumentare l’attrattiva dell’esercito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) ha già tenuto conto di tali richieste nell’ulteriore sviluppo dell’esercito (USEs). Nel quadro delle discussioni concernenti il rapporto, il Consiglio federale ha preso atto anche della raccomandazione del «Gruppo di studio sul sistema dell’obbligo di prestare servizio» di rendere più attrattivo il servizio militare tramite incentivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure volte a migliorare l’attrattiva del servizio militare possono essere raggruppate in quattro ambiti:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Selezione al passo con i tempi: il potenziale degli uomini e delle donne svizzeri deve essere sfruttato in maniera ottimale. Permettendo alle persone soggette all’obbligo di prestare servizio militare di impiegare le proprie competenze civili durante il servizio militare, si incrementa l’attrattiva dello stesso.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Migliore conciliabilità tra il servizio militare e la carriera civile: gli uomini e le donne che prestano servizio devono poter conciliare tra loro nel miglior modo possibile esercito, formazione, formazione continua e attività lavorativa.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Utilità nella vita civile: le conoscenze e le capacità acquisite nell’esercito vanno riconosciute dal mondo accademico ed economico in modo che siano d’utilità nella vita civile.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Formazione attraente: i servizi d’istruzione (scuola reclute, scuole per i quadri e corsi di ripetizione) devono essere strutturati in modo sensato e stimolante.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Per il Consiglio federale un effettivo sufficiente di ufficiali è il presupposto che consente all’esercito di adempiere i propri compiti. L’attrattiva del servizio militare contribuisce a fare in modo che l’economia e la società sostengano l’esercito e che l’esercito di milizia disponga di un numero sufficiente di persone qualificate soggette all’obbligo di prestare servizio. &lt;br /&gt;Il servizio militare ha tuttavia il compito di preparare i militari ad adempiere impieghi difficili in caso di guerra, di crisi e di catastrofi. Gli uomini svizzeri non prestano servizio volontario, bensì sono obbligati dalla Costituzione e dalla legge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Portavoce del DDPS +41 58 484 50 86</contact>
      <attachment id="171006">
        <title>Effectif des officiers et attrait du service militaire - Rapport du Conseil fédéral en réponse aux postulats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49794.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
