<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68066" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Ausstellung „Rilke und Russland“ kommt in die Schweiz</title>
      <lead>Ab Mitte September ist die Ausstellung „Rilke und Russland“ in zwei Teilen in der Schweiz zu sehen. Bundesrat Alain Berset wird die Ausstellung am 13. September in der Nationalbibliothek in Bern eröffnen. Die Vernissage im Strauhof Zürich mit der Autorin Ilma Rakusa findet am 15. September statt. An beiden Orten dauert die Ausstellung bis zum 10. Dezember. „Rilke und Russland“ ist eine deutsch-russisch-schweizerische Koproduktion.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sie war eine der wirkungsmächtigsten Auslandserfahrungen in der Literaturgeschichte: die Begegnung des europäischen Dichters Rainer Maria Rilke mit Russland und der heutigen Ukraine. Die Reisen mit Lou Andreas-Salomé in den Jahren 1899 und 1900 wurden für den 25-jährigen zu einem poetischen Erweckungserlebnis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung „Rilke und Russland&lt;b&gt;“ &lt;/b&gt;bringt erstmals Zeugnisse dieser legendären Faszination aus internationalen Sammlungen zusammen. Möglich wird dies dank der Zusammenarbeit des Deutschen Literaturarchivs Marbach (DLA) mit dem Schweizerischen Literaturarchiv der Nationalbibliothek in Bern (SLA), dem Strauhof Zürich und dem Staatlichen Literaturmuseum der Russischen Föderation in Moskau. Die künstlerische Leitung hat Thomas Schmidt (DLA) inne, die Gestaltung der Ausstellung hat das Büro mm+ (Berlin) übernommen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Von Marbach über Bern und Zürich nach Moskau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung war vom 3. Mai bis zum 6. August in Deutschland im Literaturmuseum der Moderne in Marbach am Neckar zu sehen, wo sie rund 11‘000 Personen anzog. In der Schweiz wird sie in zwei Teilen gezeigt. Der eine Teil ist in der Schweizerischen Nationalbibliothek in Bern zu sehen, der andere im Strauhof in Zürich. Die dritte Station ist die Neue Manege in Moskau, wo die Ausstellung Anfang Februar eröffnet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;280 Leihgaben aus öffentlichen und privaten Archiven&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu sehen sind rund 280 Exponate von über 20 Leihgebern, u.a. Tagebücher, Dokumente und Bilder aus dem DLA, dem SLA, dem Rilke-Archiv in Gernsbach, dem Lou Andreas-Salomé-Archiv in Göttingen sowie den Tolstoi-Museen in Moskau und Jasnaja Poljana, dem Privatarchiv Elena Pasternak, dem Russischen Archiv für Kunst und Literatur Moskau, der Tretjakow-Galerie und dem Institut für russische Literatur (Puschkin-Haus in St. Petersburg). Dazu kommen als Beiträge zeitgenössischer Kunstschaffender 100 Fotografien von Mirko Krizanovic und Barbara Klemm sowie ein Film von Anastasia Alexandrowa. Die ausgewiesene Russland-Kennerin Ilma Rakusa verfasste einen literarischen Essay für den begleitenden Katalog. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;„Rilke und Russland“ wird massgeblich gefördert durch die deutsche Kulturstiftung des Bundes, das Auswärtige Amt der Bundesrepublik Deutschland, die Wüstenrot Stiftung, die Baden-Württemberg Stiftung, Mangold Consulting, die Robert Bosch GmbH, Nicola Leibinger-Kammüller und den Freundeskreis des Deutschen Literaturarchivs Marbach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cendrars und Spitteler: zwei Schweizer in Russland&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bern wird „Rilke und Russland“ um zwei Flügel zu Schweizer Autoren ergänzt, deren literarische Anfänge ebenfalls in Russland liegen: Blaise Cendrars – berühmt für dessen Russlanderfahrung ist die &lt;i&gt;Prose du Transsibérien &lt;/i&gt;– und Carl Spitteler, der in Russland acht Jahre als Hauslehrer verbrachte. Die Russlanderfahrung der beiden Schweizer wird in einem vom SLA herausgegebenen Beiheft zum Katalog dokumentiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Auch die Forschung erhält aus der Schweiz ihren spezifischen Beitrag: Aus Anlass des Projekts „Rilke und Russland“ hat das SLA alle seine Rilke-Handschriften digitalisiert. Diese 1‘490 Dokumente aus dem Schweizerischen Rilke-Archiv sind auf der Plattform www.e-manuscripta.ch in hoher Auflösung online zugänglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;___________________________________________________________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geöffnet Mi–Fr 12–18 Uhr, Do im Strauhof bis 24 Uhr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sa/So 11–17 Uhr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eintritt: Nationalbibliothek frei, Strauhof CHF 10.–/6.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Katalog Rilke und Russland CHF 35.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beiheft Blaise Cendrars – Carl Spitteler CHF 12.–&lt;br /&gt;___________________________________________________&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Thomas Schmidt, Künstlerischer Leiter „Rilke und Russland“ Tel. +49 7144 848 602; thomas.schmidt@dla-marbach.de Alexa Hennemann, Leiterin Referat Kommunikation, Deutsches Literaturarchiv Marbach Tel. +49 7144 848 173; alexa.hennemann@dla-marbach.de PD Dr. Irmgard Wirtz, Leiterin Schweizerisches Literaturarchiv Tel. +41 58 46 28972; irmgard.wirtz@nb.admin.ch Dr. Rémi Jaccard, Co-Leiter Strauhof Tel. +41 44 221 93 51, jaccard@strauhof.ch Zum Rilke-Bestand im Schweizerischen Literaturarchiv: Dr. Franziska Kolp, wissenschaftliche Mitarbeiterin Schweizerisches Literaturarchiv Tel. +41 58 46 28951; franziska.kolp@nb.admin.ch Zu Blaise Cendrars: Dr. Fabien Dubosson, wissenschaftlicher Mitarbeiter Schweizerisches Literaturarchiv Tel. +41 58 46 28710; fabien.dubosson@nb.admin.ch Zu Carl Spitteler: Dr. Magnus Wieland, wissenschaftlicher Mitarbeiter Schweizerisches Literaturarchiv Tel. +41 58 46 41191; magnus.wieland@nb.admin.ch</contact>
      <link id="170540">
        <title>Pressedossier</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/media/docs/pressemappe_de.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170543">
        <title>Bilder</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/de/225/pressebilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170548">
        <title>www.nb.admin.ch/rilke-und-russland</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/sla/03140/03141/05122/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170549">
        <title>www.strauhof.ch/rilke</title>
        <uri>http://strauhof.ch/events/rilke-auswendig-lernen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170546">
        <title>www.rilke-russland.net</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’exposition « Rilke et la Russie » arrive en Suisse</title>
      <lead>L’exposition « Rilke et la Russie » arrive en Suisse. Elle ouvre ses portes à la mi-septembre et se partage entre deux sites différents. Le conseiller fédéral Alain Berset inaugurera l’exposition le 13 septembre à la Bibliothèque nationale à Berne. Au Strauhof à Zurich, le vernissage a lieu le 15 septembre en présence de l’auteur et traductrice Ilma Rakusa. L’exposition fermera ses portes le 10 décembre. « Rilke et la Russie » est une coproduction germano-helvético-russe.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les voyages de Rainer Maria Rilke en Russie et dans ce qui est aujourd’hui l’Ukraine ont profondément marqué l’histoire de la littérature. Pour le jeune homme de 25 ans, ces voyages effectués en 1899 et en 1900 avec Lou Andreas-Salomé furent un éveil poétique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition « Rilke et la Russie » rassemble pour la première fois des documents issus de collections internationales qui témoignent de la fascination légendaire du poète pour ce pays. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet a pu être mis en place grâce à la collaboration de plusieurs institutions, à savoir la Deutsches Literaturarchiv (Archives littéraires allemandes, DLA) à Marbach, les Archives littéraires suisses (ALS) de la Bibliothèque nationale à Berne, le Strauhof à Zurich et le Musée national de littérature de la Fédération de Russie à Moscou. La direction artistique est assurée par Thomas Schmidt (DLA) et l’aménagement de l’exposition a été conçu par le bureau m+m (Berlin). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;De Marbach à Moscou en passant par Berne et Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition a fait une première halte en Allemagne, à Marbach am Neckar, au Literaturmuseum der Moderne, du 3 mai au 6 août. Elle y a attiré près de 11 000 personnes. Pour son passage en Suisse, elle se présente en deux volets. Une partie se trouve à la Bibliothèque nationale suisse, à Berne, l’autre au Strauhof de Zurich. L’exposition prendra ensuite le chemin de la Russie, où elle sera montrée au Nouveau manège de Moscou à partir du début du mois de février 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;280 documents prêtés par des archives publiques et privées&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition comprend près de 280 pièces prêtées par une vingtaine d’institutions. Parmi ces objets figurent notamment des illustrations, des journaux intimes et des documents fournis par le Deutsches Literaturarchiv, les ALS, les archives Rilke de Gernsbach, les archives Lou Andreas-Salomé de Göttingen, les musées Tolstoï de Moscou et Iasnaïa Poliana, les archives privées d’Elena Pasternak, les Archives littéraires et artistiques de la Fédération de Russie à Moscou, la galerie Tretiakov à Moscou et l’Institut de littérature russe (Maison Pouchkine) à Saint-Pétersbourg. Viennent par ailleurs compléter l’exposition et y ajouter une touche contemporaine des photographies de Mirko Krizanovic et Barbara Klemm ainsi qu’un film d’Anastasia Alexandrova. Le catalogue d’exposition contient en outre un essai littéraire d’Ilma Rakusa, spécialiste de la Russie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition a bénéficié du soutien de la Fondation culturelle de l’Etat fédéral, de l’Office des affaires étrangères allemand, de la Fondation Wüstenrot, de la Fondation du Bade-Wurtemberg, de Mangold Consulting, de Robert Bosch Sàrl, de Nicola Leibinger-Kammüller et du Cercle des amis du Deutsches Literaturarchiv Marbach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cendrars et Spitteler : deux Suisses en Russie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À Berne, deux zones de l’exposition seront consacrées à deux autres auteurs suisses dont les débuts littéraires se placent aussi en Russie : Blaise Cendrars, dont la &lt;i&gt;Prose du Transsibérien&lt;/i&gt; est le témoignage célèbre de son expérience russe, et Carl Spitteler, qui fut précepteur en Russie pendant huit ans. Une brochure publiée par les ALS est consacrée à l’expérience russe de ces deux auteurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a apporté sa contribution sur le plan de la recherche également : les ALS ont numérisé tous les manuscrits de Rilke en leur possession. Ces documents, au nombre de 1 490, peuvent être consultés en ligne sur la plateforme www.e-manuscripta.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;______________________________________________________________________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ouvert du mercredi au vendredi de 12 à 18 h, jeudi au Strauhof jusqu’à 24 h&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Samedi/dimanche de 11 à 17 h&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entrée: Bibliothèque nationale gratuite, Strauhof CHF 10.–/6.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catalogue &lt;i&gt;Rilke und Russland&lt;/i&gt; CHF 35.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brochure &lt;i&gt;Blaise Cendrars – Carl Spitteler&lt;/i&gt; CHF 12.–&lt;br /&gt;_____________________________________________________________&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Thomas Schmidt, directeur artistique de l’exposition « Rilke et la Russie » Tél. +49 7144 848 602 ; thomas.schmidt@dla-marbach.de Alexa Hennemann, Responsable de la communication, Deutsches Literaturarchiv Marbach Tél. +49 7144 848 173; alexa.hennemann@dla-marbach.de Irmgard Wirtz, responsable des Archives littéraires suisses Tél. +41 58 46 28972 ; irmgard.wirtz@nb.admin.ch Rémi Jaccard, co-directeur du Strauhof Tél. +41 44 221 93 51 ; jaccard@strauhof.ch A propos du fonds Rilke des Archives littéraires suisses Franziska Kolp, collaboratrice scientifique aux Archives littéraires suisses Tél. +41 58 46 28951 ; franziska.kolp@nb.admin.ch A propos de Blaise Cendrars : Fabien Dubosson, collaborateur scientifique aux Archives littéraires suisses Tél. +41 58 46 28710 ; fabien.dubosson@nb.admin.ch A propos de Carl Spitteler : Magnus Wieland, collaborateur scientifique aux Archives littéraires suisses Tél. +41 58 46 41191 ; magnus.wieland@nb.admin.ch</contact>
      <link id="170541">
        <title>Dossier de presse</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/media/docs/pressemappe_fr.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170544">
        <title>Images</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/de/225/pressebilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170550">
        <title>www.nb.admin.ch/rilke-russie</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/sla/03140/03141/05122/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170549">
        <title>www.strauhof.ch/rilke</title>
        <uri>http://strauhof.ch/events/rilke-auswendig-lernen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170546">
        <title>www.rilke-russland.net</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La mostra «Rilke e la Russia» arriva in Svizzera</title>
      <lead>Da metà settembre in Svizzera sarà possibile visitare in due sedi la mostra «Rilke e la Russia», che sarà inaugurata dal consigliere federale Alain Berset alla Biblioteca nazionale di Berna il 13 settembre e con la partecipazione dell’autrice Ilma Rakusa allo Strauhof di Zurigo il 15 settembre. In entrambe le sedi la mostra proseguirà fino al 10 dicembre. «Rilke e la Russia» è una coproduzione tra Germania, Russia e Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Una delle esperienze più significative all’estero nella storia della letteratura fu il periodo trascorso dal poeta europeo Rainer Maria Rilke in Russia e nell’attuale Ucraina. I viaggi insieme a Lou Andreas-Salomé nel 1899 e 1900 furono illuminanti per la poesia dell’allora 25enne Rilke.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mostra «Rilke e la Russia», frutto della collaborazione con l’Archivio tedesco di letteratura di Marbach (DLA), l’Archivio svizzero di letteratura della Biblioteca nazionale di Berna (ASL), lo Strauhof di Zurigo e il Museo statale della letteratura della Federazione Russa di Mosca, riunisce per la prima volta le testimonianze di questa leggendaria fascinazione provenienti da diverse collezioni internazionali. La direzione artistica è affidata a Thomas Schmidt (DLA), l’allestimento della mostra allo studio mm+ di Berlino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Da Marbach passando per Berna e Zurigo fino a Mosca&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mostra è rimasta aperta al pubblico dal 3 maggio al 6 agosto presso il Museo della letteratura moderna di Marbach am Neckar, dove ha attirato oltre 11’000 persone. In Svizzera la mostra è suddivisa in due parti e allestita in due sedi espositive diverse: la Biblioteca nazionale di Berna e lo Strauhof di Zurigo. Ai primi di febbraio del 2018 farà tappa in Russia presso il Maneggio di Mosca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;280 prestiti da archivi pubblici e privati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla mostra saranno visibili circa 280 originali tra cui diari, documenti e immagini provenienti da archivi come il DLA, l’ASL, l’Archivio Rilke di Gernsbach, l’Archivio Lou Andreas-Salomé di Gottinga, il Museo Tolstoj di Mosca e Jasnaja Poljana, l’archivio privato Elena Pasternak, l’Archivio russo di arte e letteratura di Mosca, la Galleria Tret’jakow e l’Istituto di letteratura russa (Casa di Puschkin a San Pietroburgo). In aggiunta saranno proposti, come contributo di artisti contemporanei, 100 fotografie di Mirko Krizanovic e Barbara Klemm e un film di Anastasia Alexandrowa. La nota esperta di cultura russa Ilma Rakusa ha redatto un saggio letterario destinato al catalogo che accompagna l’esposizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la mostra «Rilke e la Russia» sono stati decisivi i contributi da parte della tedesca Kulturstiftung des Bundes, del Ministero degli affari esteri della Repubblica federale di Germania, della Fondazione Wüstenrot, della Fondazione Baden-Württemberg, della Mangold Consulting, della Robert Bosch GmbH, di Nicola Leibinger-Kammüller e dell’associazione degli amici dell’Archivio tedesco di letteratura di Marbach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cendrars e Spitteler: due svizzeri in Russia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Rilke e la Russia» a Berna sarà completata da due sezioni dedicate agli autori svizzeri Blaise Cendrars, noto per l’esperienza russa narrata in «Prose du Transsibérien», e Carl Spitteler, che trascorse otto anni in Russia lavorando come insegnante privato. Il soggiorno russo dei due scrittori svizzeri sarà documentato in un supplemento al catalogo pubblicato dall’ASL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche la ricerca beneficerà di un contributo speciale proveniente dalla Svizzera: l’ASL ha digitalizzato tutti i manoscritti di Rainer Maria Rilke in vista della mostra. I 1490 documenti dell’Archivio svizzero Rilke sono ora accessibili online in alta risoluzione sulla piattaforma www.e-manuscripta.ch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;__________________________________________________________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orari di apertura: mercoledì–venerdì dalle 12 alle 18, giovedì allo Strauhof fino a mezzanotte, sabato e domenica dalle 11 alle 17&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ingresso: Biblioteca nazionale gratuito, Strauhof CHF 10.–/6.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catalogo &lt;i&gt;Rilke und Russland&lt;/i&gt; CHF 35.–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Supplemento &lt;i&gt;Blaise Cendrars – Carl Spitteler&lt;/i&gt; CHF 12.–&lt;br /&gt;___________________________________________________&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Schmidt, direttore artistico «Rilke e la Russia» Tel. +49 7144 848 602; thomas.schmidt@dla-marbach.de Alexa Hennemann, Responsabile della comunicazione, Deutsches Literaturarchiv Marbach Tel. +49 7144 848 173; alexa.hennemann@dla-marbach.de Irmgard Wirtz, responsabile Archivio svizzero di letteratura Tel. +41 58 46 28972; irmgard.wirtz@nb.admin.ch Rémi Jaccard, coresponsabile Strauhof Tel. +41 44 221 93 51, jaccard@strauhof.ch Sul fondo Rilke all’Archivio svizzero di letteratura: Franziska Kolp, collaboratrice scientifica dell’Archivio svizzero di letteratura Tel. +41 58 46 28951; franziska.kolp@nb.admin.ch Su Blaise Cendrars: Fabien Dubosson, collaboratore scientifico dell’Archivio svizzero di letteratura Tel. +41 58 46 28710; fabien.dubosson@nb.admin.ch Su Carl Spitteler: Magnus Wieland, collaboratore scientifico dell’Archivio svizzero di letteratura Tel. +41 58 46 41191; magnus.wieland@nb.admin.ch</contact>
      <link id="170542">
        <title>Cartella stampa</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/media/docs/pressemappe_it.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170545">
        <title>Immagini</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/de/225/pressebilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170551">
        <title>www.nb.admin.ch/rilke-russia</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/sla/03140/03141/05122/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170549">
        <title>www.strauhof.ch/rilke</title>
        <uri>http://strauhof.ch/events/rilke-auswendig-lernen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="170546">
        <title>www.rilke-russland.net</title>
        <uri>http://www.rilke-russland.net/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
