<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81888" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Armee passt Dienstleistungen und RS-Start an</title>
      <lead>Die Schweizer Armee legt ihr Schwergewicht in den kommenden Monaten auf die Bewältigung der Pandemie. Entsprechend finden im ersten Quartal 2021 zum einen primär Wiederholungskurse von Formationen statt, die dazu einen Beitrag leisten können. Zum anderen beginnt für einen Teil der knapp 12'000 erwarteten Rekruten die Rekrutenschule am 18. Januar zu Hause im «Distance Learning». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Armee legt in den ersten Monaten dieses Jahres das Schwergewicht auf ihre Beiträge zur Bewältigung der Pandemie. Für die Wiederholungskurse wurde der Dienstleistungsplan so gestaltet, dass im ersten Quartal 2021 eine der Lage angepasste Bereitschaft für mögliche Einsätze zu Gunsten der zivilen Behörden aufrechterhalten werden kann. Rund zwei Drittel der ursprünglich in dieser Zeit geplanten Wiederholungskurse wurden auf einen späteren Zeitpunkt im Jahr verschoben. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;RS-Start im "Distance Learning"&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Darüber hinaus stellt die Armee eine erfolgreiche Durchführung der Rekrutenschulen unter Corona-Bedingungen sicher. Damit beim Einrücken allfällig positiv auf Corona getestete Rekruten optimal betreut und entsprechende Isolations- und Quarantäne-Massnahmen umgesetzt werden können, erfolgt der physische Eintritt in die Rekrutenschule gestaffelt. Sämtliche Kader rücken wie geplant am 11. Januar ein. In einer ersten Phase rücken am 18. Januar 2021 unter anderen die Rekruten der Sanitäts- und Spital-Rekrutenschulen ein, damit sie rasch ihre Grundausbildung absolvieren können und für allfällige Einsätze zugunsten der zivilen Behörden zur Verfügung stehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer zweiten Phase rücken am 8. Februar 2021 die weiteren Rekruten physisch in die Kasernen ein. Bis dahin müssen sie sich drei Wochen zuhause selbständig via «Distance Learning» theoretische Grundkenntnisse des Militärs und des militärischen Alltags aneignen sowie ein Sporttraining absolvieren. Das Lernprogramm wird den Rekruten von der Armee zur Verfügung gestellt. Der Lernerfolg wird nach dem Einrücken überprüft. Die Tage im «Distance Learning», das rund sechs Stunden Selbststudium und Lernen pro Tag und vier Stunden Sporttraining pro Woche umfasst, werden vollumfänglich als Diensttage angerechnet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dieser Lösung bleibt einerseits die kurzfristige zusätzliche Unterstützung des zivilen Gesundheitswesens mit «Helping Hands» möglich, falls eine solche nötig sein sollte. Andererseits wird auch die Ausbildung des Nachwuchses und damit die langfristige Bereitschaft der Armee zu Gunsten der Sicherheit der Schweiz gewährleistet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Erfahrungen aus 2020 umsetzen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Armee stützt sich bei den Massnahmen auf die Erfahrungen aus über 300'000 geleisteten Diensttagen zu Gunsten der zivilen Behörden und zwei erfolgreich unter Corona-Bedingungen durchgeführten Rekrutenschulen im 2020. Für sämtliche Dienstleistungen gelten Schutzkonzepte, die strikt umgesetzt und bei Bedarf der Lage angepasst werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen über den Dienstleistungsplan der Armee im ersten Quartal 2021 sowie die Anpassungen in den Rekrutenschulen finden sich im Corona-Dossier der Armee im Internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIEN: Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08 ARMEEANGEHÖRIGE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <link id="210706">
        <title>Corona-Dossier der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/aktuell/coronavirus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : l’armée adapte les services et les débuts d’ER</title>
      <lead>Dans les mois à venir, l’Armée suisse se concentrera sur la lutte contre la pandémie. Ainsi, le premier trimestre 2021 verra principalement des cours de répétition organisés pour les formations qui peuvent contribuer à cette lutte. Par ailleurs, pour certaines des quelque 12 000 recrues attendues, l’école de recrues (ER) débutera le 18 janvier à domicile sous la forme d’un enseignement à distance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours des premiers mois de cette année, l’Armée suisse se concentre sur sa contribution à la gestion de la pandémie. Pour les cours de répétition, le plan des services a été conçu de telle sorte qu’au premier trimestre 2021, une disponibilité adaptée à la situation puisse être maintenue pour d’éventuels engagements au profit des autorités civiles. Environ deux tiers des cours de répétition initialement prévus pour cette période ont été reportés à plus tard dans l’année. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Début d’ER en enseignement à distance&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En outre, l’armée veille à ce que les écoles de recrues soient organisées avec succès dans les conditions dictées par la pandémie. L’entrée physique dans l’école de recrues est échelonnée afin de s’assurer que toute recrue dont le test est positif au COVID-19 soit prise en charge de manière optimale et que des mesures d’isolement et de quarantaine appropriées puissent être mises en œuvre. Tous les cadres entreront comme prévu le 11 janvier. Dans une première phase, les recrues des écoles sanitaires et d’hôpital, entre autres, entreront en service le 18 janvier 2021 afin de pouvoir rapidement compléter leur instruction de base et être disponibles pour d’éventuels engagements au profit des autorités civiles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans un deuxième temps, les autres recrues entreront physiquement dans les casernes le 8 février 2021. D’ici là, elles devront passer trois semaines à la maison pour acquérir de manière autonome des connaissances théoriques de base sur l’armée et la vie militaire quotidienne par le biais de l’enseignement à distance, ainsi que pour suivre un programme d’entraînement sportif. Le programme d’apprentissage est fourni aux recrues par l’armée. Le résultat de l’apprentissage est vérifié après l’entrée en service. Les jours passés en enseignement à distance, qui implique environ six heures d’autoformation et d’apprentissage par jour et quatre heures d’entraînement sportif par semaine, sont entièrement imputés en tant que jours de service. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec cette solution, d’une part, le soutien supplémentaire à court terme du système de soins de santé civil par des « helping hands » reste possible si nécessaire. D’autre part, la formation de la relève et donc la disponibilité à long terme de l’armée au profit de la sécurité de la Suisse demeurent garanties.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tirer les enseignements de 2020&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’armée fonde ses mesures sur l’expérience acquise grâce à plus de 300 000 jours de service effectués en faveur des autorités civiles et à deux écoles de recrues menées avec succès en 2020 dans des conditions dictées par la pandémie de COVID-19. Toutes les prestations sont soumises à des concepts de protection, qui sont appliqués rigoureusement et adaptés à la situation en cas de besoin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le dossier consacré au coronavirus sur le site Internet de l’armée contient de plus amples informations sur le plan des services de l’armée pour le premier trimestre 2021 et les ajustements des écoles de recrues.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIAS: Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08 PERSONNEL DE L'ARMEE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <link id="210707">
        <title>Dossier de l’armée sur le coronavirus</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/actualite/coronavirus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: l’esercito adegua i servizi e l’inizio della SR</title>
      <lead>Nei prossimi mesi l’Esercito svizzero porrà l’accento sulla gestione della pandemia. Di conseguenza nel primo trimestre 2021 da un canto avranno luogo primariamente corsi di ripetizione di formazioni che possono fornire un contributo in tal senso. Dall’altro, per una parte delle quasi 12 000 reclute attese, la scuola reclute inizierà il 18 di gennaio da casa in «distance learning».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nei primi mesi di quest’anno l’Esercito svizzero porrà l’accento sui suoi contributi per la gestione della pandemia. Per quanto concerne i corsi di ripetizione il piano dei servizi è stato strutturato in modo tale che nel primo trimestre 2021 sia possibile garantire una prontezza adeguata alla situazione in vista di possibili impieghi a favore delle autorità civili. Circa due terzi dei corsi di ripetizione originariamente previsti per questo periodo sono stati rimandati a una data successiva dell’anno in corso.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Inizio della SR in «distance learning»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’esercito garantisce inoltre uno svolgimento scorrevole delle scuole reclute in condizioni di coronavirus. Affinché all’entrata in servizio coloro che dovessero risultare positivi al test del coronavirus possano essere assistiti in maniera ottimale e si possano attuare le relative misure d’isolamento e di quarantena, l’entrata in servizio fisica ha luogo in modo scaglionato. Tutti i quadri entrano in servizio come previsto l’11 gennaio. In una prima fase il 18 gennaio 2021 entreranno in servizio tra le altre le reclute delle scuole sanitarie e d’ospedale affinché possano assolvere rapidamente la loro istruzione di base e siano disponibili per eventuali impieghi a favore delle autorità civili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una seconda fase, l’8 febbraio 2021, entreranno in servizio fisicamente nelle caserme le altre reclute. Fino a tale data dovranno acquisire autonomamente mediante «distance learning» le conoscenze teoriche dell’esercito e della vita quotidiana militare nonché assolvere un allenamento sportivo. Il programma d’apprendimento viene messo a disposizione delle reclute dall’esercito. L’efficacia dell’apprendimento viene verificata dopo l’entrata in servizio. I giorni di «distance learning», che comprende circa sei ore di studio individuale e di apprendimento al giorno nonché quattro ore di allenamento sportivo alla settimana, vengono computati integralmente come giorni di servizio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questa soluzione da un lato resta possibile fornire un appoggio supplementare a breve termine alla sanità pubblica civile per dare man forte se ciò si rendesse necessario. D’altro canto viene garantita anche l’istruzione delle nuove leve e quindi la prontezza a lungo termine dell’esercito a favore della sicurezza della Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Concretizzare le esperienze raccolte nel 2020&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nelle misure adottate, l’esercito si fonda sulle esperienze acquisite in oltre 300 000 giorni di servizio prestati a favore delle autorità civili e durante due scuole reclute svolte con successo in condizioni di coronavirus nel 2020. Per tutti i servizi valgono concetti di protezione che vengono attuati rigorosamente e, se necessario, adeguati alla situazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ulteriori informazioni relative al piano dei servizi dell’esercito nel primo trimestre 2021 nonché agli adeguamenti nelle scuole reclute sono disponibili in Internet, nel dossier coronavirus dell’esercito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIA: Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08 PERSONALE DELL'ESCERITO: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <link id="210708">
        <title>Dossier coronavirus dell’esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/attualita/coronavirus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
