<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81960" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-14</pubdate>
    <blocking-period>2021-01-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Erfolg mit der Alpwirtschaft – gemeinsam!</title>
      <lead>Forschende von Agroscope befragten Leiterinnen und Leiter von Gemeinschaftsalpen zum ökonomischen und sozialen Erfolg ihrer Betriebe. Es zeigte sich: Gemeinschaftsalpen sind erfolgreicher, wenn sie durch politische Gemeinden geführt werden oder sich im Tourismus engagieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Eine Alp zu betreiben ist Knochenarbeit, eine Alp erfolgreich zu führen eine Herkulesaufgabe. Rund 6600 Alpbetriebe zählt die Schweiz. Davon sind ungefähr 1600 Alpen als Gemeinschaftsalpen organisiert. Das heisst, die Bewirtschaftung wird kollektiv durch mehrere, nicht miteinander verwandte Älplerinnen und Älpler organisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope-Forschende haben die Gemeinschaftsalpen in der Schweiz mittels Fragebögen genauer untersucht. Die 793 Älplerinnen und Älpler, die den Fragebogen an Agroscope zurückschickten, gaben in einer Skala von 0 («sehr geringer Erfolg») bis 6 («sehr hoher Erfolg») im Durchschnitt eine 3.3 auf die Frage nach dem eigenen Gewinn an. Da Gemeinschaftsalpen aber nicht nur auf den Erfolg der Alp, sondern auch auf den Erfolg ihrer einzelnen Mitglieder und deren sozialen Wohlbefinden schauen müssen, wurde auch nach diesen beiden Grössen gefragt. Hier lag der Durchschnitt mit 3.6 resp. 4.0 höher.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der höhere Milchpreis weist auf erfolgreiche Alpbetriebe hin&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hohe ökonomische Erfolge lassen sich am Milchpreis ablesen, den die Alp ihren Landwirtinnen und Landwirten zahlt. Er lag mit 81 Rappen pro Liter deutlich über dem sonst in der Branche üblichen Preis von 65 Rappen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auswertung machte zudem deutlich: Die Ausrichtung auf ökonomischen und sozialen Erfolg kann aktiv gesteuert werden. Gemeinschaftsalpen, die gezielt gewinnorientiert arbeiten, schnitten beim Gewinn besser ab. Umgekehrt fiel der soziale Erfolg bei Alpen besser aus, die Wert auf Einigkeit, Selbstbestimmung und Tradition legten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tourismus und Gemeindeform sind entscheidend&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vielfalt der Gemeinschaftsalpen in organisatorischer Hinsicht ist enorm. Einerseits fiel auf, dass sich ein überdurchschnittlicher ökonomischer Erfolg bei Alpen einstellt, die durch politische Gemeinden geführt werden. Alpen aus Bürgergemeinden wiesen einen unterdurchschnittlichen ökonomischen Erfolg auf. Andererseits schnitten Alpen, die sich neben der Landwirtschaft auch im Tourismus engagierten, in allen Erfolgsdimensionen besser ab.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Mann und Andrei Stoinescu Agroscope, Tänikon 1, Ettenhausen Mediendienst Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern media@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="210874">
        <title>Photo (Agroscope, Gabriela Brändle)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4811</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="210875">
        <title>Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1111/apce.12309</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Réussir avec l’économie alpestre - ensemble !</title>
      <lead>Les chercheurs-euses d’Agroscope ont interrogé les responsables d’alpages communautaires sur la réussite économique et sociale de leurs exploitations. Ils ont constaté que les alpages communautaires réussissaient mieux lorsqu’ils étaient gérés par des communes politiques ou lorsqu’ils s’investissaient dans le tourisme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gérer un alpage est un travail éreintant, et gérer un alpage avec succès est une tâche herculéenne. La Suisse compte environ 6600 exploitations d’alpage. Parmi elles, environ 1600 sont organisées en alpages communautaires. Cela signifie que l’exploitation est organisée en commun par plusieurs alpagistes sans lien de parenté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chercheurs-euses d’Agroscope ont examiné plus précisément les alpages communautaires en Suisse à l’aide de questionnaires. Les 793 exploitants et exploitantes d’alpage qui ont renvoyé le questionnaire à Agroscope ont attribué une note moyenne de 3,3 pour définir leur bénéfice sur une échelle allant de 0 («résultats très faibles») à 6 («résultats très bons»). Cependant, comme les alpages communautaires doivent prendre en compte non seulement la réussite de l’alpage, mais aussi la réussite de leurs membres individuels et leur bien-être social, ces deux aspects ont également fait l’objet de questions. Ici, la moyenne était plus élevée, avec des notes respectives de 3,6 et 4,0. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L&lt;/b&gt;&lt;b&gt;e&lt;/b&gt; &lt;b&gt;prix du lait plus élevé témoigne de la prospérité des exploitations d’alpage &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prix du lait que les agriculteurs et les agricultrices peuvent obtenir sur l’alpage témoigne d’une grande réussite économique. Avec 81 centimes par litre, il était nettement plus élevé que les 65 centimes habituels dans la filière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’évaluation a également montré clairement que l’on pouvait choisir activement de mettre l’accent sur la réussite économique ou sociale. Les alpages communautaires qui sont orientés vers le profit ont obtenu de meilleurs résultats en termes de bénéfices. Inversement, la réussite sociale était meilleure dans les alpages qui valorisaient l’unité, l’autodétermination et la tradition. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le tourisme et la forme de commune sont décisifs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diversité des alpages communautaires en termes d’organisation est énorme. D’une part, on a pu constater que la réussite économique des alpages gérés par des communes politiques était supérieure à la moyenne. Les alpages gérés par des bourgeoisies affichaient une réussite économique inférieure à la moyenne. D’autre part, les alpages qui, en plus de l’agriculture, s’investissaient également dans le tourisme, ont obtenu de meilleurs résultats à tous les niveaux.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Mann et Andrei Stoinescu Agroscope, Tänikon 1, Ettenhausen Service Médias Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne media@agroscope.admin.ch Tél. +41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="210874">
        <title>Photo (Agroscope, Gabriela Brändle)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4811</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="210875">
        <title>Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1111/apce.12309</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ettenhausen</city>
      <title>Il successo dell’economia alpestre dipende dall’unione!</title>
      <lead>I ricercatori di Agroscope hanno chiesto ai responsabili degli alpeggi comunitari da che cosa dipendesse il successo economico e sociale delle loro aziende. È emerso che gli alpeggi comunitari hanno più successo se sono gestiti da Comuni politici o se sono dediti al turismo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gestire un alpeggio è un lavoro estremamente faticoso, ma farlo con successo è davvero un compito erculeo. La Svizzera conta quasi 6600 aziende alpestri, circa 1600 delle quali sono organizzate come alpeggi comunitari. Ciò significa che sono gestite collettivamente a opera di diversi alpigiani non imparentati tra loro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I ricercatori di Agroscope hanno studiato in modo più approfondito gli alpeggi comunitari in Svizzera servendosi di appositi questionari. I 793 alpigiani che hanno restituito il questionario ad Agroscope hanno risposto con un punteggio medio di 3,3 su una scala da 0 («successo molto scarso») a 6 («successo molto elevato») alla domanda relativa al loro profitto. Siccome tuttavia gli alpeggi comunitari non devono guardare solo al successo dell’alpeggio, ma anche al successo dei singoli membri e al loro benessere sociale, le domande poste riguardavano anche questi due aspetti. In questo caso la media era maggiore, rispettivamente di 3,6 e 4,0.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un prezzo del latte più elevato per le aziende alpestri di successo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’elevato successo economico si può vedere nel prezzo del latte che l’alpeggio paga ai propri agricoltori. Il prezzo di 81 centesimi al litro è nettamente superiore ai 65 centesimi solitamente pagati nel settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La valutazione ha inoltre chiarito come sia possibile intervenire attivamente sul successo economico o sociale. Gli alpeggi comunitari che lavorano deliberatamente in modo orientato al profitto hanno ottenuto risultati migliori in termini di profitto. Al contrario, il successo sociale è stato migliore per gli alpeggi che hanno dato valore all’unità, all’autodeterminazione e alla tradizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il turismo e la forma del Comune come fattori determinanti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diversità degli alpeggi comunitari in termini organizzativi è immane. Da un lato, era evidente come il successo economico degli alpeggi gestiti da Comuni politici fosse superiore alla media. Gli alpeggi dei patriziati hanno registrato un successo economico inferiore alla media. Dall’altro, gli alpeggi dediti non solo all’agricoltura, ma anche al turismo hanno ottenuto risultati migliori per tutte le dimensioni del successo.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Mann e Andrei Stoinescu Agroscope, Tänikon 1, Ettenhausen Servizio media Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern media@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="210874">
        <title>Photo (Agroscope, Gabriela Brändle)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4811</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64850.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="210875">
        <title>Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1111/apce.12309</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
      <offer id="240" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleisch &amp; Fleischprodukte</name>
        <name lang="fr">Viande &amp; produits de viande</name>
        <name lang="it">Carne &amp; prodotti di carne</name>
        <name lang="en">Meat &amp; meat products</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="29" org-id="1047">
        <name lang="de">Schaf</name>
        <name lang="fr">Mouton</name>
        <name lang="it">Pecora</name>
        <name lang="en">Sheep</name>
      </keyword>
      <keyword id="34" org-id="1047">
        <name lang="de">Rind</name>
        <name lang="fr">Bovin</name>
        <name lang="it">Bovino</name>
        <name lang="en">Bovine</name>
      </keyword>
      <keyword id="47" org-id="1047">
        <name lang="de">Ziege</name>
        <name lang="fr">Chèvre</name>
        <name lang="it">Capra</name>
        <name lang="en">Goat</name>
      </keyword>
      <keyword id="56" org-id="1047">
        <name lang="de">Sozioökonomie</name>
        <name lang="fr">Socio-économie</name>
        <name lang="it">Socio-economia</name>
        <name lang="en">Socioeconomics</name>
      </keyword>
      <keyword id="65" org-id="1047">
        <name lang="de">Weide</name>
        <name lang="fr">Pâturage</name>
        <name lang="it">Pascolo</name>
        <name lang="en">Pasture</name>
      </keyword>
      <keyword id="66" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleisch</name>
        <name lang="fr">Viande</name>
        <name lang="it">Carne</name>
        <name lang="en">Meat</name>
      </keyword>
      <keyword id="67" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch</name>
        <name lang="fr">Lait</name>
        <name lang="it">Latte</name>
        <name lang="en">Milk</name>
      </keyword>
      <keyword id="68" org-id="1047">
        <name lang="de">Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits laitiers</name>
        <name lang="it">Prodotti lattiere</name>
        <name lang="en">Milk products</name>
      </keyword>
      <keyword id="69" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleischprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits carnés</name>
        <name lang="it">Prodotti di carne</name>
        <name lang="en">Meat products</name>
      </keyword>
      <keyword id="73" org-id="1047">
        <name lang="de">Käse</name>
        <name lang="fr">Fromage</name>
        <name lang="it">Formaggio</name>
        <name lang="en">Cheese</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
