<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81975" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Versuch mit neuen Trainingsflugzeiten für die Kampfjets der Schweizer Armee</title>
      <lead>Die Trainingsflüge der Kampfjets der Schweizer Armee finden von Montag, 18. Januar, bis Donnerstag, 21. Januar 2021, ausnahmsweise zu anderen Uhrzeiten statt: Die Jets fliegen von 10 bis 12 Uhr sowie von 13.30 bis 19.30 Uhr. Mit den angepassten Flugzeiten will die Armee neue Möglichkeiten zur Lärmbegrenzung am Abend prüfen. Gleichzeitig sollen die Nachtflugtrainings erhöht werden, die für den permanenten Luftpolizeidienst unumgänglich sind. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gewöhnlich finden die Trainingsflüge mit den Kampfjets der Schweizer Armee von 08.30 bis 12 Uhr und von 13.30 bis 17 Uhr statt. Von Oktober bis März heben die Jets dabei jeweils montags zusätzlich von 18 bis 22 Uhr für Nachtflugtrainings ab (der Dienstagabend dient als Reserve bei schlechtem Wetter). Diese begrenzten Uhrzeiten gelten nicht für Einsätze im Luftpolizeidienst, die seit dem 31. Dezember 2020 rund um die Uhr möglich sind. Im Rahmen eines Versuchs ändert die Schweizer Armee nun vorübergehend die Trainingsflugzeiten: Vom 18. bis 21. Januar 2021 werden die Flugtrainings täglich von 10 bis 12 Uhr und von 13.30 bis 19.30 Uhr absolviert. Das Nachtflugtraining am Montagabend bis 22 Uhr entfällt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit diesem Versuch will die Schweizer Armee die Lärmbelastung durch die wöchentlichen Nachtflüge begrenzen, die normalerweise um 22 Uhr enden. Gleichzeitig soll den Besatzungen sowohl bei Tag als auch bei Nacht ein angemessenes Trainingsniveau garantiert werden. Die Piloten der Schweizer Luftwaffe absolvieren im internationalen Vergleich nur wenige Nachtflugtrainings. Der Schutz des Schweizer Luftraums muss jedoch sowohl am Tag als auch in der Nacht gewährleistet sein. Da die Flugbedingungen in der Nacht nicht dieselben sind wie tagsüber, ist ein angemessenes Nachtflugtraining notwendig.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nutzung der drei militärischen Trainingsräume in der Schweiz &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;An den vier Tagen, an denen der Versuch durchgeführt wird, heben die Kampfjets vom Militärflugplatz Payerne ab. Zusätzlich erfolgen am Montag, mit Reservedatum Dienstag, auch Flüge vom Militärflugplatz Meiringen aus. Die Flüge finden anschliessend in einem der drei militärischen Trainingsräume der Schweiz statt: Berner Alpen Wallis, Graubünden/St. Gallen oder Jura/Chasseral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Armeesprecherin +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux horaires d'entrainement à l'essai pour les avions de combat de l'Armée suisse</title>
      <lead>Du lundi 18 janvier au jeudi 21 janvier 2021, les horaires des entraînements pour les avions de combat seront temporairement modifiés. En effet, ceux-ci voleront de 10h à 12h et de 13h30 à 19h30. L'objectif étant de tester de nouvelles possibilités pour limiter la charge de bruit en soirée, tout en augmentant les entrainements en conditions nocturnes, indispensables notamment pour la police aérienne 24h/24. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'ordinaire, les avions de combat de l'armée suisse s'entrainent de 8h30 à 12h et de 13h30 à 17h. Du mois d'octobre au mois de mars, des entrainements aux vols de nuit ont lieu tous les lundis de 18h00 à 22h00 (le mardi fait office de réserve en cas de mauvais temps). Ces horaires ne concernent pas la police aérienne qui, depuis le 31 décembre 2020, est disponible 24h/24 et 7j/7. Or du 18 janvier au 21 janvier 2021, l'Armée suisse effectuera quatre jours de tests en modifiant les horaires pour voler de 10h-12h et de 13h30 à 19h30, supprimant ainsi les vols du lundi soir jusqu'à 22h. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet essai a pour objectif de limiter la charge de bruit des vols de nuit hebdomadaires, se terminant habituellement à 22h00, tout en garantissant aux équipages un niveau d'entraînement adéquat aux vols de jour comme de nuit. Les pilotes des Forces aériennes n'effectuent que peu d'entraînement aux vols de nuit en comparaison internationale. &lt;br /&gt;La mission de protection de l'espace aérien étant identique de jour comme de nuit, un entrainement adéquat au vol de nuit est nécessaire, les conditions en vol nocturne n’étant pas les mêmes que celles de jour. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Utilisation des trois secteurs d'entrainement militaire en Suisse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour ces quatre jours d'essai, les avions de combat décolleront de la Base aérienne de Payerne. De plus le lundi (date de réserve le mardi), des vols auront aussi lieux depuis la Base aérienne de Meiringen. Les vols auront lieux dans l'un des trois secteurs d'entrainement militaire en Suisse: Les alpes bernoises/Valais, Grisons/Saint-Gall ou Jura/Chasseral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Porte-parole de l’armée +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fase di prova dei nuovi orari d’allenamento degli aerei da combattimento dell’Esercito svizzero</title>
      <lead>Da lunedì 18 gennaio a giovedì 21 gennaio 2021 gli orari di allenamento degli aerei da combattimento saranno temporaneamente modificati. Gli aerei voleranno infatti dalle 10.00 alle 12.00 e dalle 13.30 alle 19.30. L’obiettivo consiste nel verificare le nuove possibilità volte a limitare le emissioni foniche di sera, intensificando al contempo gli allenamenti in condizioni notturne, peraltro indispensabili allo svolgimento del servizio di polizia aerea 24 ore su 24.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Di norma gli aerei da combattimento dell’Esercito svizzero si allenano dalle 08.30 alle 12.00 e dalle 13.30 alle 17.00. Dal mese di ottobre al mese di marzo gli allenamenti nel volo notturno hanno luogo il lunedì dalle 18.00 alle 22.00 (il martedì funge da riserva in caso di cattivo tempo). Tali orari non concernono il servizio di polizia aerea che dal 31 dicembre 2020 è disponibile 24 ore su 24, 7 giorni su 7. Dal 18 al 21 gennaio 2021 l’Esercito svizzero effettuerà quattro giornate di prova adeguando gli orari in modo tale da volare dalle 10.00 alle 12.00 e dalle 13.30 alle 19.30, eliminando così i voli del lunedì sera che duravano fino alle 22.00. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa prova si prefigge di limitare le emissioni foniche dei voli notturni settimanali che di consueto terminavano alle 22.00, garantendo inoltre agli equipaggi un livello d’allenamento adeguato sia per quanto concerne i voli diurni che quelli notturni. In un confronto su scala internazionale i piloti delle Forze aeree effettuano soltanto pochi allenamenti nel volo notturno. Poiché le condizioni di volo notturne sono differenti da quelle diurne, ma il compito di proteggere lo spazio aereo è identico, è necessario un allenamento adeguato anche nel volo notturno.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Utilizzo dei tre settori d’allenamento militare in Svizzera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per questa fase di prova di quattro giorni gli aerei da combattimento decolleranno dalla base aerea di Payerne. A partire da lunedì (martedì come data di riserva), alcuni voli decolleranno anche dalla base aerea di Meiringen. I voli saranno effettuati in uno dei tre settori d’allenamento militari in Svizzera: Alpi bernesi/Vallese, Grigioni/San Gallo oppure Giura/Chasseral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Portavoce dell’esercito +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
