<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82162" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-01-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Chancen und Risiken der Migrationspartnerschaften</title>
      <lead>Die Eidgenössische Migrationskommission EKM veröffentlicht einen Bericht und Empfehlungen zu den Chancen und Risiken der Migrationspartnerschaften. Dieses migrationsaussenpolitische Instrument ist partizipativ ausgerichtet und inhaltlich sehr flexibel. Es kann auf übergeordneter Ebene dazu beitragen, Migration aus einer Optik der Gesamtschau zu verstehen, um die Interessen der Herkunfts-, Transit- und Zielländer aufeinander abzustimmen. Der Bericht weist aber auch auf Schwächen hin: Zum einen ist der Handlungsspielraum der Schweizer Behörden im für die Partnerstaaten wichtigen Policy-Bereich der legalen Migrationswege sehr beschränkt, zum anderen könnte die gemeinsame Zielsetzung der verschiedenen Schweizer Akteure im Sinne einer kohärenten Migrationspolitik weiter verbessert werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Migrationspartnerschaften, seit 2008 im Bundesgesetz über die Ausländerinnen und Ausländer verankert, dienen der Zusammenarbeit mit Ländern, mit denen die Schweiz Fragen der Zu- und Rückwanderung gemeinsam angehen möchte. Die EKM beschäftigt sich im vorliegenden Bericht mit diesem Instrument, das in der Öffentlichkeit kaum bekannt ist und meist auf die Frage der Rückkehr von Asylsuchenden reduziert wird. Auf der Basis von Erkundungsreisen in den Kosovo und nach Nigeria, von Berichten und Evaluationen und von Gesprächen mit Beteiligten in den Partnerstaaten, aber auch&lt;b&gt; &lt;/b&gt;mit Vertreterinnen und Vertretern der involvierten Ämter und Departemente in der Schweiz,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;liefert der Bericht eine Einschätzung über die Chancen, Risiken und Potenziale dieses Instruments. Er umfasst zudem Empfehlungen, die sich aus der Analyse der vor zehn Jahren vereinbarten Migrationspartnerschaft zwischen der Schweiz und Nigeria ableiten lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Migrationspartnerschaften sind partizipativ: Sie sind auf Austausch und Interessenausgleich ausgelegt und tragen das Potenzial in sich, Migration aus einer Gesamtschau heraus zu betrachten. Migrationspartnerschaften lassen es deshalb grundsätzlich zu, faire Aushandlungsprozesse auf Augenhöhe von einer nationalen auf eine internationale Ebene auszuweiten. Eine weitere Stärke von Migrationspartnerschaften ist ihre inhaltliche Flexibilität. Diese ermöglicht es, auf neue Herausforderungen angemessene Lösungen zu finden und die partnerschaftliche Zusammenarbeit nicht nur auf Projektebene, sondern auch auf institutioneller Ebene und auf der Ebene des Dialogs weiterzuentwickeln. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei vertiefter Betrachtung werden aber auch Schwächen sichtbar: Die verschiedenen Schweizer Akteure verfolgen aufgrund unterschiedlicher politischer und rechtlicher Mandate bisweilen ihre eigenen Ziele; Abstimmung und Transparenz über die Ziele und Wirkung der Projekte könnten verbessert werden. Schwächen zeigen sich zudem in dem für die Partnerstaaten wichtigen Bereich der legalen Migrationswege in die Schweiz. Aufgrund der geltenden Zuwanderungsbestimmungen für Angehörige aus Drittstaaten gibt es kaum Zulassungsmöglichkeiten. Es braucht daher auch eine Migrationspolitik, die neue Möglichkeiten im Bereich der legalen Migration erprobt und damit den Schweizer Behörden mehr Spielräume gewährt. Ausserdem sollte die bilaterale Zusammenarbeit noch vermehrt durch multilaterale Ansätze ergänzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus der Sicht der EKM ist das Potenzial von Migrationspartnerschaften nicht ausgeschöpft. Sie würde es darum begrüssen, wenn die Schweiz die Chancen künftig noch stärker nutzen würde: Im Rahmen der Migrationspartnerschaft Schweiz-Nigeria beispielsweise könnten vermehrt Projekte unterstützt werden, die darauf abzielen, durch Bildung, Weiterbildung sowie die Schaffung von Arbeitsplätzen, Möglichkeiten für ein solides Auskommen in Nigeria zu entwickeln. Ein stärkerer Einbezug der vielen privaten Initiativen und Organisationen würde zu einer Stärkung der zivilgesellschaftlichen Strukturen beitragen. Und schliesslich sollte das Instrument der Migrationspartnerschaft vermehrt zur Stärkung demokratischer Prozesse und einer menschenrechtsbasierten Politik genutzt werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission EKM, sibylle.siegwart@ekm.admin.ch, T +41 58 465 85 02, M +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="211677">
        <title>Bericht «Die Migrationspartnerschaft Schweiz-Nigeria. Chancen und Risiken»</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/de/home/dokumentation/studien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Partenariats migratoires : chances et risques</title>
      <lead>Dans un rapport assorti de recommandations, la Commission fédérale des migrations CFM s’est intéressée aux opportunités et aux risques liés aux partenariats migratoires. Le rapport relève notamment la démarche participative et la souplesse de contenu qui caractérisent cet instrument de politique migratoire extérieure. D’un point de vue plus général, de tels partenariats peuvent contribuer à une compréhension globale de la migration et à faire converger les intérêts des pays d’origine, de transit et de destination. Le rapport n’en révèle pas moins des faiblesses, notamment la marge de manœuvre très restreinte des autorités suisses sur la question des voies légales de migration – un enjeu politique essentiel pour les États partenaires. Par ailleurs, définir des objectifs communs aux différents acteurs suisses pourrait renforcer la cohérence de la politique migratoire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L‘instrument du partenariat migratoire, qui figure dans la loi fédérale sur les étrangers depuis 2008, sert de cadre de coopération dans la recherche de réponses communes avec d’autres pays en matière de migration et de retour. Dans ce rapport, la CFM se penche sur cet instrument peu connu du public et souvent perçu dans une dimension réductrice limitée à la question du retour des requérants d’asile. S’appuyant sur les constats de visites exploratoires au Kosovo et au Nigéria, mais aussi sur de nombreux comptes rendus et évaluations, ainsi que sur des entretiens réalisés dans les pays de provenance et auprès de représentants des départements et offices concernés en Suisse, la Commission fait ici le point sur les opportunités, les risques et le potentiel inexploité de cet instrument. Les recommandations sur lesquelles débouche le rapport sont dégagées de l’analyse du partenariat migratoire signé il y a dix ans entre la Suisse et le Nigéria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Procédant d’une démarche participative, le partenariat migratoire se construit dans un esprit d’échanges et de conciliation des intérêts. Il peut aussi favoriser une compréhension globale de la migration. À ce titre, il permet de transposer un processus de négociation équitable, d’égal à égal, d’un niveau national à un niveau international. Autre point fort : sa souplesse de contenu permet de trouver des solutions à de nouveaux défis et de développer la coopération partenariale au-delà du niveau projet, pour l’étendre aux institutions et au dialogue. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutefois, à y regarder de plus près, on constate aussi des faiblesses, notamment le manque d’unité des intérêts poursuivis par les différents acteurs suisses impliqués, chacun répondant de son mandat politique et juridique ; des efforts devraient ainsi être faits pour plus de concertation et de transparence sur les objectifs et l’impact des projets. Une autre faiblesse concerne les voies légales de migration - un enjeu essentiel pour les États partenaires. Les conditions légales qui régissent aujourd’hui l’admission de ressortissants d’États tiers sont particulièrement restrictives. Pour y remédier, il faudrait se doter d’une politique migratoire explorant de nouvelles possibilités de migration légale et donner ainsi plus de marge de manœuvre aux autorités. Enfin, il faudrait renforcer la coopération bilatérale, en y intégrant plus systématiquement une dimension multilatérale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFM estime qu’il reste un potentiel inexploité dans ce domaine et que la Suisse gagnerait à mettre mieux à profit les opportunités offertes par cet outil. Dans le cadre du partenariat migratoire Suisse-Nigéria, il serait par exemple possible de soutenir davantage les projets de mobilité sociale axés sur la formation initiale et continue et sur la création d’emplois au Nigéria. Une plus forte implication d’organisations et d’initiatives privées pourrait également contribuer à consolider les structures de la société civile. Enfin, l’instrument du partenariat migratoire pourrait servir de tremplin pour renforcer les processus démocratiques et soutenir une politique fondée sur le respect des droits humains.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations CFM, sibylle.siegwart@ekm.admin.ch, T +41 58 465 85 02, M +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="211678">
        <title>Rapport « Le partenariat migratoire entre la Suisse et le Nigéria. Potentiel et risques »</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/fr/home/dokumentation/studien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Opportunità e rischi dei partenariati in materia di migrazione</title>
      <lead>La Commissione federale della migrazione CFM pubblica un rapporto e alcune raccomandazioni sulle opportunità e sui rischi dei partenariati in materia di migrazione. Questo strumento di politica estera, basato su un approccio partecipativo e dai contenuti molto flessibili, può facilitare la comprensione della migrazione in un’ottica globale, allo scopo di conciliare gli interessi dei Paesi di origine, di transito e di destinazione. Il rapporto mette tuttavia in luce anche alcuni punti deboli e cioè che il margine d’azione delle autorità svizzere per quanto riguarda le politiche legate ai percorsi di migrazione legali è molto limitato e che i vari attori svizzeri potrebbero definire meglio gli obiettivi comuni in vista di una politica migratoria coerente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera si avvale dei partenariati in materia di migrazione per collaborare con i Paesi con cui intende affrontare congiuntamente questioni legate all’immigrazione e al rimpatrio. Nel rapporto in oggetto la CFM analizza questo strumento che, seppur sancito dal 2008 nella legge federale sugli stranieri e la loro integrazione, è ancora poco noto e per lo più ridotto all’ambito del rimpatrio dei richiedenti l’asilo. Il rapporto esplora le opportunità, i rischi e il potenziale di questi partenariati sulla base di viaggi d’esplorazione in Kosovo e in Nigeria, di rendiconti, di valutazioni e di colloqui con i diretti interessati nei Paesi partner nonché con rappresentanti degli uffici e dei dipartimenti coinvolti in Svizzera. Esso si è concluso dieci anni fa, con alcune raccomandazioni tratte dall’analisi del partenariato tra la Svizzera e la Nigeria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partenariati in materia di migrazione si basano su un approccio partecipativo nel senso che poggiano sullo scambio e sull’equilibrio degli interessi, oltre a permettere di inserire la migrazione in un contesto globale. Essi consentono quindi sostanzialmente di trasporre i processi negoziali equi da un piano nazionale a un piano internazionale. Un altro loro punto di forza è la flessibilità dei contenuti, grazie alla quale è possibile trovare soluzioni adeguate alle nuove sfide che si presentano e sviluppare l’approccio collaborativo non solo nell’ambito di singoli progetti, bensì a livello istituzionale e di dialogo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A un esame più attento emergono tuttavia anche alcuni punti deboli. Innanzitutto, i vari attori svizzeri perseguono a volte interessi personali dettati da mandati politici e legali. Inoltre, il coordinamento e la trasparenza sugli obiettivi e sull’efficacia dei progetti potrebbero essere migliorati. Occorrerebbe poi intervenire a livello di percorsi di migrazione legali verso la Svizzera, un ambito importante per i Paesi partner: le disposizioni vigenti in materia di migrazione applicabili ai cittadini di Stati terzi non lasciano a queste persone praticamente nessuna possibilità di essere ammesse in Svizzera. Si deve quindi puntare a una politica migratoria che cerchi nuove strade nell’ambito della migrazione legale e offra più margine di manovra alle autorità svizzere. Infine, è necessario espandere la collaborazione bilaterale attraverso approcci multilaterali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFM ritiene che il potenziale dei partenariati in materia di migrazione non sia esaurito e auspica pertanto che, in futuro, la Svizzera sfrutti ancora di più le opportunità che essi offrono: nell’ambito del partenariato con la Nigeria, per esempio, si potrebbero sostenere maggiormente i progetti volti a migliorare le condizioni di vita in questo Paese attraverso le offerte di formazione (anche continua) e la creazione di posti di lavoro. Le strutture della società civile potrebbero inoltre essere rafforzate attraverso valorizzando di più le numerose iniziative e organizzazioni private. In conclusione, lo strumento dei partenariati in materia di migrazione potrebbe essere usato per consolidare i processi democratici e una politica basata sui diritti umani.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione CFM, sibylle.siegwart@ekm.admin.ch, T +41 58 465 85 02, M +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="211679">
        <title>Rapporto «Partenariato in materia di migrazione Svizzera-Nigeria: opportunità e rischi»</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/it/home/dokumentation/studien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
