<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82190" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Räumung ehemaliges Munitionslager Mitholz: Chefin VBS beantwortet offenen Brief</title>
      <lead>Die Vorsteherin des VBS, Bundesrätin Viola Amherd, hat einen offenen Brief zur geplanten Räumung der Munitionsrückstände aus dem ehemaligen Munitionslager mit einem Schreiben an alle Mitholzerinnen und Mitholzer beantwortet. Sie unterstreicht darin die offene Kommunikation des VBS zur geplanten Räumung und bietet der betroffenen Bevölkerung weitere Sprechstunden mit den VBS-Fachleuten an, um die individuellen Fragen zu beantworten. Für die weiteren Arbeiten ist inzwischen eine Projektorganisation im VBS eingesetzt worden. Zudem wurde Nationalrat Albert Rösti zum Leiter der Begleitgruppe ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorsteherin des VBS hat am 11. Januar 2021 einen offenen Brief erhalten, der von mehr als 60 direkt oder indirekt von der geplanten Räumung betroffenen Personen unterzeichnet wurde. Damit das Antwortschreiben alle Betroffenen direkt erreicht, ist dieses an alle Mitholzerinnen und Mitholzer gerichtet. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Keine Alternativen ohne Wegzug aus dem Dorf ersichtlich &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit seinem Beschluss vom 4. Dezember 2020 hat der Bundesrat das VBS beauftragt, das Konzept zur Räumung der Munitionsrückstände, wie es am 25. Februar 2020 in Kandergrund vorgestellt wurde, konkret zu planen und umzusetzen. Das VBS hat damals eröffnet, dass die Bevölkerung während der Räumung je nach Verlauf über mehr als 10 Jahre Mitholz verlassen muss, und hat die Gründe dafür erläutert. Aufgrund der Risikobeurteilung ist kein Weg zur Räumung ersichtlich, mit dem es verantwortbar wäre, dass die Bevölkerung in Mitholz bleibt. Auch mit einer Überdeckung des ehemaligen Munitionslagers oder allen weiteren untersuchten Varianten wäre keineswegs gesichert, dass die Bevölkerung nicht für eine längere Zeit ihre Häuser verlassen müsste.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sprechstunden und weiterhin Offenheit für Dialog&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Es ist ein grosses Anliegen des VBS, dass die Entscheide nachvollziehbar sind. Das VBS hat deshalb alle Informationen und Dokumente transparent auf einer Webseite aufgeschaltet und die direkt betroffenen Bewohnerinnen und Bewohner regelmässig schriftlich, mit Informationsanlässen und Sprechstunden informiert. In der belastenden Situation ist es für die Betroffenen anspruchsvoll, aus den vielen Dokumente die benötigten Informationen zu finden. Das VBS bedauert, dass aufgrund der Corona-Situation bis auf Weiteres keine Informationsanlässe durchführbar sind. In Absprache mit der Gemeinde Kandergrund und der Interessengemeinschaft Mitholz wird das VBS demnächst wieder Sprechstunden anbieten, damit die Bewohnerinnen und Bewohner von Mitholz ihre Fragen stellen und auch wie gewünscht einen vertieften Einblick in geprüfte Szenarien nehmen können. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bewertung der Liegenschaften und Angebot zur persönlichen Unterstützung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mitte Januar 2021 hat das VBS mit der Besichtigung der Liegenschaften in Mitholz begonnen, um eine Bewertung vorzunehmen. Bis Ende Februar 2021 wird die Pilotphase für erste Liegenschaften abgeschlossen. Nach einer Auswertung der ersten Erkenntnisse soll mit der Bewertung sämtlicher Liegenschaften begonnen werden. Im Rahmen der Bewertung sind die Betroffenen ebenfalls eingeladen, ihre Fragen und Anliegen mit den Projektverantwortlichen im persönlichen Gespräch einzubringen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nationalrat Albert Rösti übernimmt Leitung der Begleitgruppe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die weiteren Arbeiten sind inzwischen neu organisiert worden. Zum einen hat die Chefin VBS Nationalrat Albert Rösti, der aus der Region stammt, mit der Leitung der neuen Begleitgruppe ernannt. Diese Begleitgruppe stellt die konstruktiv kritische Begleitung des Projekts sowie die Einbindung von externen Anspruchsgruppen sicher. Sie besteht aus Vertreterinnen und Vertretern der Direktbetroffenen wie auch der betroffenen Stellen von Gemeinden und Kantonen. Zum anderen ist innerhalb des VBS die Projektorganisation «Räumung ehemaliges Munitionslager Mitholz» eingesetzt worden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="211771">
        <title>Antwort Chefin VBS auf offenen Brief zum Bundesratsentscheid Räumung in Mitholz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65114.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="211777">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/themen/umweltschutz/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Évacuation de l’ancien dépôt de munitions de Mitholz : la cheffe du DDPS répond à la lettre ouverte</title>
      <lead>La conseillère fédérale Viola Amherd, cheffe du DDPS, a répondu à une lettre ouverte relative à l’évacuation planifiée des restes de munitions de l’ancien dépôt en adressant une lettre à tous les habitants de Mitholz. Dans celle-ci, elle met en avant la communication ouverte du DDPS à ce sujet et propose à la population concernée de nouvelles consultations avec les spécialistes du DDPS pour répondre aux questions individuelles. Pour la suite des travaux, le département a mis en place une organisation de projet et nommé le conseiller national Albert Rösti à la tête du groupe d’accompagnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 11 janvier 2021, la cheffe du DDPS a reçu une lettre ouverte signée par plus de 60 personnes, directement ou indirectement concernées par l’évacuation prévue. Afin que la réponse leur parvienne bien, elle a été envoyée à tous les habitants de Mitholz.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Évacuation du village quelle que soit la solution retenue&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans sa décision du 4 décembre 2020, le Conseil fédéral a chargé le DDPS d’élaborer et de mettre en œuvre le plan d’évacuation des restes de munitions, tel qu’annoncé le 25 février 2020 à Kandergrund. Le DDPS avait alors fait savoir à la population qu’elle devrait quitter le village pendant l’évacuation qui, selon l’évolution de la situation, pourrait durer plus d’une dizaine d’années. Le département avait expliqué qu’en raison des risques liés aux travaux, il n’était pas possible de rester sur place. Même le recouvrement de l’ancien dépôt de munitions, ou toute autre solution alternative étudiée, ne permettrait pas de garantir que les habitants ne devraient pas quitter leurs maisons pour un temps relativement long.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Organisation de consultations toujours dans un esprit d’ouverture et de dialogue&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS tient particulièrement à la clarté de ses décisions. En conséquence, il a mis en ligne toutes les informations et tous les documents utiles et informé régulièrement les habitants directement concernés, soit par écrit, soit à l’occasion de consultations et de séances d’information. Conscient qu’il n’est pas chose aisée pour les habitants dans cette situation pesante de trouver l’information recherchée dans les nombreux documents publiés et au regret de ne pouvoir organiser de séances d’information jusqu’à nouvel ordre en raison de la pandémie de coronavirus, le DDPS, en accord avec la commune de Kandergrund et la communauté d’intérêt de Mitholz, proposera prochainement des consultations afin de permettre aux habitants de Mitholz de poser leurs questions et, comme souhaité, d’obtenir des détails sur les scénarios envisagés.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Évaluation des biens fonciers et offre de soutien aux personnes concernées&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À la mi-janvier 2021, le DDPS a commencé l’inspection et l’évaluation de premiers biens fonciers à Mitholz. Cette phase dite pilote sera terminée d’ici à la fin février 2021. Après l’analyse des résultats, il procédera à l’évaluation de tous les biens immobiliers. Les personnes concernées sont invitées à poser leurs questions et à exposer leurs requêtes aux responsables du projet lors d’un entretien personnel dans le cadre de l’évaluation.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le conseiller national Albert Rösti à la direction du groupe d’accompagnement&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Entre-temps, la suite des travaux a été organisée. La cheffe du DDPS a nommé le conseiller national Albert Rösti, qui vient de la région, à la tête du nouveau groupe d’accompagnement. Ce groupe assure le suivi critique du projet ainsi que l’implication des groupes d’intérêts externes. Il se compose de représentants des personnes directement concernées et des services des communes et cantons. Le DDPS a aussi institué en son sein l’organisation de projet « Évacuation de l’ancien dépôt de munitions de Mitholz ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication / porte-parole DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="211772">
        <title>Réponse de la cheffe du DDPS à la lettre ouverte sur la décision du Conseil fédéral d’évacuer Mitholz (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65115.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="211778">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/themes/protection-environnement/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sgombero dell’ex deposito di munizioni di Mitholz: il capo del DDPS risponde alla lettera aperta</title>
      <lead>Con una lettera a tutti gli abitanti di Mitholz la consigliera federale Viola Amherd, capo del DDPS, ha risposto a una lettera aperta sullo sgombero dei residui di munizioni previsto nell’ex deposito di munizioni. Nella sua lettera la consigliera federale sottolinea il modo di comunicare aperto del DDPS sullo sgombero e propone alla popolazione interessata ulteriori colloqui con gli esperti del DDPS per rispondere a domande individuali. Per il prosieguo dei lavori è stata creata, nel frattempo, un’organizzazione di progetto all’interno del DDPS. Inoltre il consigliere nazionale Albert Rösti è stato nominato responsabile del gruppo di accompagnamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’11 gennaio 2021 il capo del DDPS ha ricevuto una lettera aperta firmata da più di 60 persone direttamente o indirettamente interessate dallo sgombero. Per garantire che la risposta giunga direttamente agli interessati, la lettera è stata inviata a tutti gli abitanti di Mitholz. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nessuna alternativa senza l’evacuazione del paese &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con la sua decisione del 4 dicembre 2020, il Consiglio federale ha incaricato il DDPS di pianificare e attuare in modo concreto il concetto per lo sgombero dei residui di munizioni, nella forma presentata a Kandergrund il 25 febbraio 2020. Allora il DDPS aveva dichiarato che durante lo sgombero la popolazione avrebbe dovuto lasciare Mitholz per un periodo variabile, a seconda dell’evoluzione, ma comunque superiore a 10 anni, spiegandone i motivi. Sulla base della valutazione dei rischi, non è ipotizzabile uno sgombero che permetta alla popolazione di Mitholz di rimanere sul posto durante i lavori. Né una copertura dell’ex deposito di munizioni né qualsiasi altra variante esaminata, consentirebbero di evitare che la popolazione debba lasciare le proprie abitazioni per un lungo periodo di tempo. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Colloqui e ulteriore apertura per il dialogo&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Comunicare le decisioni in modo comprensibile è una delle principali preoccupazioni del DDPS. Il Dipartimento ha quindi pubblicato tutte le informazioni e tutti i documenti in modo trasparente su un sito web e ha informato regolarmente per iscritto i residenti direttamente interessati, organizzando eventi informativi o colloqui. In questa difficile situazione, per gli interessati è un’impresa trovare le informazioni di cui hanno bisogno tra la moltitudine di documenti. Il DDPS si rammarica che, a causa della situazione di coronavirus, per il momento non si possano organizzare eventi informativi. D’intesa con il Comune di Kandergrund e la comunità d’interessi di Mitholz, prossimamente il DDPS offrirà nuovamente la possibilità di colloqui affinché la popolazione di Mitholz possa porre domande e anche, come richiesto, ottenere una visione approfondita degli scenari che sono stati esaminati. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Valutazione delle proprietà e offerta di sostegno personale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A metà gennaio 2021 il DDPS ha iniziato con i sopralluoghi degli immobili di Mitholz ai fini di una valutazione. La fase pilota per i primi immobili sarà conclusa entro la fine di febbraio 2021. Dopo una valutazione dei primi risultati, inizierà una valutazione di tutti gli immobili. Nell’ambito della valutazione, le persone interessate sono anche invitate a esporre le loro domande e preoccupazioni con i responsabili del progetto in occasione di colloqui personali.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il consigliere nazionale Albert Rösti assume la direzione del gruppo di accompagnamento&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gli altri lavori sono stati nel frattempo riorganizzati. In primo luogo, il capo del DDPS ha nominato il consigliere nazionale Albert Rösti, originario della regione, quale responsabile del nuovo gruppo di accompagnamento. Tale gruppo garantisce il supporto costruttivo e critico del progetto, nonché il coinvolgimento dei gruppi esterni. È composto di rappresentanti delle persone direttamente interessate e dei servizi interessati dei comuni e dei Cantoni. In secondo luogo, è stata creata l’organizzazione del progetto «Sgombero dell’ex deposito di munizioni Mitholz» all’interno del DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione / portavoce DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="211773">
        <title>Risposta del capo del DDPS alla lettera aperta concernente la decisione del Consiglio federale sullo sgombero del deposito di munizioni di Mitholz (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65116.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="211779">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/tematiche/protezione-ambiente/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="540" org-id="502">
        <name lang="de">Raumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sûreté sectorielle</name>
        <name lang="it">Sicurezza del territorio</name>
        <name lang="en">Area Protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="502">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5019" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Mitholz</name>
        <name lang="fr">Dossier Mitholz</name>
        <name lang="it">Dossier Mitholz</name>
        <name lang="en">Dossier Mitholz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
