<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82204" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Pilotprojekte für das Mobility-Pricing ermöglichen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 3. Februar 2021 entschieden, ein Gesetz für Pilotprojekte zu Mobility-Pricing in die Vernehmlassung zu geben. Damit sollen solche Projekte rechtlich ermöglicht und finanziell unterstützt werden können. Verantwortlich dafür sind je nach Ausgestaltung die Kantone und Gemeinden oder interessierte Organisationen. Verschiedene Regionen haben dem Bund signalisiert, Mobility-Pricing im Rahmen eines Pilotprojekts erproben zu wollen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mobility-Pricing kann dazu beitragen, Verkehrsprobleme zu lösen. Das hat eine theoretische Wirkungsanalyse am Beispiel des Kantons Zug gezeigt. Damit Mobility-Pricing in der Praxis getestet werden kann, braucht es eine entsprechende rechtliche Grundlage. Der Bundesrat hat dazu ein neues Gesetz erarbeitet und dieses nun in die Vernehmlassung geschickt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kantone und Gemeinden sollen die Möglichkeit erhalten, Pilotprojekte durchzuführen. Das auf zehn Jahre befristete Bundesgesetz soll es erlauben, neuartige Preissysteme zur Beeinflussung der Verkehrsnachfrage und des Mobilitätsverhaltens zu erproben, sowohl im motorisierten Individualverkehr als auch im öffentlichen Verkehr. Mit dem Gesetz soll zudem die Grundlage geschaffen werden, damit der Bund Pilotprojekte finanziell unterstützen kann. Denn die Erkenntnisse daraus können gesamtschweizerisch von Interesse sein, etwa hinsichtlich der Akzeptanz von Mobility-Pricing in der Bevölkerung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Verantwortung bei Kantonen, Gemeinden oder Organisationen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das Gesetz unterscheidet zwischen Pilotprojekten, bei denen für die Verkehrsteilnehmerinnen und -teilnehmer der betreffenden Region eine Abgabepflicht besteht, und Projekten, an denen sie freiwillig teilnehmen können. Die Umsetzung der Pilotprojekte mit Abgabepflicht obliegt den Kantonen oder Gemeinden. Sie müssen vom Kanton bewilligt werden, auf dessen Gebiet das Projekt getestet wird. Der Kanton muss beim Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) eine Genehmigung einholen. Projekte mit Freiwilligen können auch von interessierten Organisationen durchgeführt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Verschiedene Regionen haben Interesse an der Durchführung eines Pilotprojekts bekundet. Das UVEK ist daran, die dazu eingereichten Projektideen mit den interessierten Kantonen, Gemeinden und Städten zu bereinigen und zu konkretisieren. Gestützt darauf werden als nächstes für einige dieser Projektskizzen Machbarkeitsstudien durchgeführt. Damit soll die Frage geklärt werden, welche der vorgeschlagenen Pilotprojekte realisiert werden können. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Machbarkeitsstudien sollen bis 2022 vorliegen. Sie laufen parallel zum Gesetzgebungsprozess, damit die Pilotprojekte rasch starten können, sobald das neue Gesetz in Kraft tritt. Dies ist aus heutiger Sicht auf Anfang 2024 geplant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Vernehmlassung startet am 4. Februar 2021 und dauert bis zum 17. Mai 2021.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Reges Interesse an Pilotprojekten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bund hat im Februar 2020 Kantone und Städte kontaktiert, um das konkrete Interesse an einem Pilotprojekt auszuloten. Darauf wurden beim Bund mehrere Ideen oder Projektskizzen eingereicht. Gemeldet haben sich die Kantone Aargau, Basel-Stadt, Genf, Jura, Thurgau (Frauenfeld), Wallis und Zug sowie die Städte Bern, Biel/Bienne, Delémont und Zürich. Die interessierten Kantone, Städte und Gemeinden wurden im Herbst 2020 sodann gebeten, ihre Projektskizzen und Ideen im Hinblick auf eine allfällige weitere Vertiefung im Rahmen einer Machbarkeitsstudie zu präzisieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Strassen ASTRA Tel. +41 58 464 14 91; media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="211796">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/de/home/themen/mobility-pricing/vernehmlassungsunterlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend permettre les projets pilotes de tarification de la mobilité</title>
      <lead>Lors de sa séance du 3 février 2021, le Conseil fédéral a décidé de mettre en consultation une loi sur les projets pilotes de tarification de la mobilité, afin de les rendre possibles sur le plan juridique et d’en permettre le soutien financier. Suivant les modalités, la responsabilité de ces projets reviendra aux cantons et communes ou aux organisations intéressées. Différentes régions ont laissé entendre à la Confédération leur volonté de tester la tarification de la mobilité dans le cadre d’un projet pilote.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comme l’a montré l’analyse d’efficacité fondée sur l’exemple du canton de Zoug menée dans le cadre d’une réflexion théorique, la tarification de la mobilité peut contribuer à résoudre les problèmes de circulation. Le passage à la pratique, par le biais d’une expérimentation, exige toutefois des bases légales. Le Conseil fédéral a élaboré une nouvelle loi à cet effet qu’il a mise en consultation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il s’agit de donner aux cantons et aux communes la possibilité de réaliser des projets pilotes. Grâce à la nouvelle loi fédérale, dont la durée de validité est limitée à dix ans, ils pourront tester de nouveaux systèmes de tarification pour influer sur la demande de transport et le comportement de mobilité, tant en termes de trafic individuel motorisé que de transports publics. Cette loi vise en outre à créer la base qui permettra à la Confédération d’apporter un soutien financier aux projets pilotes. Les enseignements qui en seront tirés peuvent en effet présenter un intérêt national, par exemple concernant le degré d’acceptation des systèmes par la population.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Responsables : cantons, communes ou organisations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La loi établit une distinction entre les projets pilotes qui soumettent les usagers de la route de la région concernée à une redevance et ceux auxquels ils peuvent participer volontairement. Dans le premier cas, la réalisation incombe aux cantons ou aux communes et les projets doivent être autorisés par le canton sur le territoire duquel ils se déroulent. À son tour, le canton doit obtenir l’approbation du Département de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC). Dans le second cas, les organisations intéressées sont également habilitées à réaliser les projets pilotes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Plusieurs régions ont manifesté leur intérêt pour la réalisation d’un projet pilote. Le DETEC procède actuellement à l’examen approfondi des idées de projet reçues ainsi qu’à leur concrétisation avec les cantons, communes et villes intéressés. Certaines de ces idées feront ensuite l’objet d’une étude de faisabilité qui statuera sur leur éventuelle réalisation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les études de faisabilité sont attendues d’ici 2022. Elles seront menées de front avec le processus législatif afin de permettre le lancement rapide des projets pilotes dès l’entrée en vigueur de la nouvelle loi, actuellement prévue pour début 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La consultation sera lancée le 4 février 2021 et se prolongera jusqu’au 17 mai 2021.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Vif intérêt pour les projets pilotes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En février 2020, la Confédération a pris contact avec les cantons et les villes pour connaître leur intérêt à participer à un projet pilote. De nombreuses idées ou ébauches de projet lui ont été remises de la part des cantons d’Argovie, de Bâle-Ville, de Genève, du Jura, de Thurgovie (Frauenfeld), du Valais et de Zoug, des villes de Berne, Bienne, Delémont et Zurich. En automne 2020, l’ensemble des acteurs intéressés avaient été invités à préciser leurs idées et ébauches de projet dans le cadre d’une étude de faisabilité, en vue de leur éventuelle concrétisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’Office fédéral des routes OFROU Tél. +41 58 464 14 91 ; media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="211797">
        <title>Documentation pour la consultation</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/fr/home/themes/mobility-pricing/vernehmlassungsunterlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mobility pricing: il Consiglio federale vuole consentire lo svolgimento di progetti pilota</title>
      <lead>Nella seduta del 3 febbraio 2021, il Consiglio federale ha deciso di porre in consultazione una legge volta a legittimare lo svolgimento di progetti pilota relativi al mobility pricing e consentirne il sovvenzionamento. A seconda dell’impostazione progettuale, la responsabilità spetterà a Cantoni e Comuni o a organizzazioni interessate. Diverse regioni hanno già comunicato l’intenzione di aderire all’iniziativa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il mobility pricing può contribuire a risolvere i problemi di traffico: è quanto emerso da un’analisi teorica degli effetti basata sui dati del Cantone di Zugo. La base giuridica necessaria per testare lo strumento in condizioni reali è costituita da una nuova legge, elaborata dal Consiglio federale e ora posta in consultazione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nuova legge federale, di durata limitata a dieci anni, consentirà a Cantoni e Comuni di sperimentare sistemi di tariffazione innovativi con cui influenzare la domanda di trasporto e il comportamento degli utenti, tanto nel traffico motorizzato privato quanto nel settore dei trasporti pubblici. Si creeranno inoltre le premesse per poter erogare contributi federali ai test, dal momento che i riscontri ottenuti, tra cui per esempio il grado di apprezzamento fra l’utenza, possono essere di interesse nazionale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Responsabilità di Cantoni, Comuni e organizzazioni&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La legge distingue due tipologie di progetti: a pagamento di una tassa e a partecipazione volontaria. I primi sono di pertinenza esecutiva cantonale e comunale; richiedono l’approvazione del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) nonché l’autorizzazione del Cantone che ospita il progetto sperimentale. I secondi, invece, possono essere condotti anche da organizzazioni interessate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diverse regioni hanno manifestato il loro interesse al riguardo. Il DATEC è attualmente impegnato a mettere a punto e concretizzare le idee pervenute insieme ai Cantoni, città e Comuni aderenti. Alcune di queste ipotesi saranno oggetto di studi di fattibilità, con l’obiettivo di individuare le proposte realizzabili.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Suddetti studi, che dovrebbero essere pronti entro il 2022, sono condotti in parallelo all’iter legislativo, in modo da poter avviare i progetti pilota non appena la nuova legge entrerà in vigore: allo stato attuale, si prevede l’inizio del 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La consultazione si svolgerà dal 4 febbraio al 17 maggio 2021.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Forte interesse per i progetti pilota&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A febbraio 2020 la Confederazione aveva contattato Cantoni e città per sondare l’interesse concreto verso lo svolgimento di test, ricevendo idee o ipotesi di progetto. Hanno risposto all’appello i Cantoni Argovia, Basilea Città, Berna, Ginevra, Giura, Turgovia (Frauenfeld), Vallese e Zugo, le città di Berna, Bienne, Delémont e Zurigo. Lo scorso autunno gli enti interessati sono stati invitati a precisare le loro proposte in previsione di un eventuale approfondimento nell’ambito di uno studio di fattibilità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade USTRA Tel. +41 58 464 14 91; media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="211798">
        <title>Documentazione per la consultazione</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/it/home/temi/mobility-pricing/vernehmlassungsunterlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="804">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="690" org-id="804">
        <name lang="de">Lenkungsabgabe</name>
        <name lang="fr">Taxe d'incitation</name>
        <name lang="it">Tassa d'incentivazione</name>
        <name lang="en">Lenkungsabgabe</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="804">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="345" org-id="804">
        <name lang="de">Mobility Pricing</name>
        <name lang="fr">Mobility Pricing</name>
        <name lang="it">Mobility Pricing</name>
        <name lang="en">Mobility Pricing</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
