<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82217" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2021-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zum UNO-Migrationspakt</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 3. Februar 2021 hat der Bundesrat die Botschaft zum UNO-Migrationspakt verabschiedet. Er bekräftigt in der Botschaft seine Position vom Herbst 2018, wonach die Zustimmung zum UNO-Migrationspakt im Interesse der Schweiz ist. Die Zielsetzungen des Migrationspakts stimmen mit den Schwerpunkten der Schweizer Migrationspolitik überein. Durch die Zustimmung zum UNO-Migrationspakt würden für die Schweiz weder ein innenpolitischer Handlungsbedarf noch neue finanzielle Verpflichtungen oder Aufgaben entstehen. Mit der Botschaft erhält das Parlament die Grundlage, um sich vertieft mit dem UNO-Migrationspakt zu befassen, welcher 2018 von den UNO Mitgliedstaaten verabschiedet wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem UNO-Migrationspakt, den die UNO-Generalversammlung im Dezember 2018 verabschiedet hat, wurde ein umfassender Handlungsrahmen zur besseren internationalen Zusammenarbeit im Bereich grenzüberschreitender Migration erarbeitet. Ziel des UNO-Migrationspaktes ist es, mittels gemeinsam getragener Prinzipien und Zielsetzungen die weltweite Migration künftig sicherer und geordneter zu steuern und irreguläre Migration zu verringern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Wintersession 2018 beauftragte das Parlament den Bundesrat, ihm den Antrag auf Zustimmung zum UNO-Migrationspakt in Form eines einfachen Bundesbeschlusses zu unterbreiten. Der Bundesrat hat den Migrationspakt daraufhin nochmals einer eingehenden inhaltlichen und rechtlichen Analyse unterzogen. Mit der vorliegenden Botschaft zum einfachen Bundesbeschluss entspricht er dem Auftrag des Parlaments und legt diesem eine Diskussionsgrundlage vor. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nationale Souveränität in der Migrationspolitik bekräftigt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Botschaft zum einfachen Bundesbeschluss stützt sich auf die Position des Bundesrates vom 10. Oktober 2018. In der Vorlage werden die Grundzüge des UNO-Migrationspaktes dargelegt. Die Analyse des UNO-Migrationspakts zeigt, dass dieser mit der geltenden Schweizer Rechtsordnung und Praxis kompatibel ist. Durch die Zustimmung zum UNO-Migrationspakt entstehen für die Schweiz keine politischen oder finanziellen Verpflichtungen oder Aufgaben. Die nationale Souveränität der Staaten in der Migrationspolitik wird im Migrationspakt ausdrücklich bekräftigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Nutzen des Migrationspaktes für die Schweiz liegt vor allem in dessen Umsetzung durch Länder mit weniger robusten Migrationssystemen. Eine Vielzahl der aktuellen migrationspolitischen Herausforderungen der Schweiz, z.B. im Rückkehrbereich, rühren von inadäquaten Systemen und nicht vorhandenen Kapazitäten auf der Seite der Herkunftsländer her. Es ist demnach im Interesse der Schweiz, mittels Stärkung der Migrationspolitik anderer Länder durch Unterstützung und Zusammenarbeit, die eigene souveräne Steuerung der Migration besser wahrnehmen zu können, sowohl als Zielland von Migrantinnen und Migranten als auch zu Gunsten der Schweizerinnen und Schweizer im Ausland. Die bisher gemachten Erfahrungen der europäischen Staaten, die dem UNO-Migrationspakt zugestimmt haben, zeigen, dass er als effektives Instrument dient, um die bilaterale und multilaterale Zusammenarbeit im Migrationsbereich zu stärken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der UNO-Migrationspakt befasst sich im Gegensatz zum UNO-Flüchtlingspakt nicht mit den spezifischen Herausforderungen im Flüchtlingsbereich und trägt somit der Trennung der beiden Kategorien Rechnung. Die im UNO-Migrationspakt enthaltenen Zielsetzungen stimmen mit den Schwerpunkten der Schweizer Migrationspolitik überein: sichere Grenzen, Verminderung der Ursachen von irregulärer Migration und Flucht, Bekämpfung von Menschenhandel, Hilfe und Schutz vor Ort, Rückkehr und Reintegration, Integration sowie Schutz der Menschenrechte. Sichere, geordnete und reguläre Migration trägt zur Erreichung der UNO-Nachhaltigkeitsziele bei. Die Zustimmung zum Migrationspakt ermöglicht zudem eine Teilnahme an Diskussionen zu Migration im Rahmen der UNO und somit eine Einflussnahme darauf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rechtlich nicht verbindlich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Als Soft-Law-Instrument ist der UNO-Migrationspakt rechtlich nicht verbindlich. Er ist eine Verhaltensvorgabe, mit der die Staatengemeinschaft ihre Bereitschaft zum Ausdruck bringt, mit grenzüberschreitender Migration nach gemeinsamen Grundsätzen umzugehen. Es besteht keine Grundlage dafür, dass der UNO-Migrationspakt durch die Schaffung von Völkergewohnheitsrecht Teil des Völkerrechts werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Botschaft zum UNO-Migrationspakt wurde heute ans Parlament überwiesen. Nach Abschluss der parlamentarischen Beratung wird der Bundesrat gemäss den verfassungsrechtlichen Vorgaben abschliessend über die Zustimmung entscheiden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="212566">
        <title>Entwurf: Bundesbeschluss über den UNO-Migrationspakt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>409</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65395.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="212570">
        <title>Enwurf: Botschaft zum UNO-Migrationspakt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65399.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="212562">
        <title>Gemeinsame Grundsätze für eine geregelte Migration</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2021/02/uno-migrationspakt.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message relatif au Pacte mondial sur les migrations</title>
      <lead>Lors de sa séance du 3 février 2021, le Conseil fédéral a approuvé le message relatif au Pacte mondial sur les migrations. Il réaffirme dans ce message la position qu’il a exprimée à l’automne 2018, selon laquelle il est dans l’intérêt de la Suisse d’accepter le Pacte mondial sur les migrations. Les objectifs de ce pacte coïncident avec les priorités de la politique migratoire de la Suisse. L’acceptation du Pacte mondial sur les migrations ne nécessiterait aucune action de la Suisse sur le plan intérieur, ni n’entraînerait de nouvelles tâches ou obligations financières. Le message offre au Parlement une base pour examiner en profondeur le Pacte mondial sur les migrations, qui a été adopté par les États membres de l’ONU en 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Pacte mondial sur les migrations, que l’Assemblée générale de l’ONU a adopté en décembre 2018, est un cadre d’action global destiné à améliorer la coopération internationale dans le domaine des migrations transnationales. Ce pacte vise à poser des principes et des objectifs communs afin de rendre les migrations plus sûres et plus ordonnées à l’échelle mondiale et de réduire la migration irrégulière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa session d’hiver de 2018, le Parlement a chargé le Conseil fédéral de lui soumettre la demande d’acceptation du Pacte mondial sur les migrations sous la forme d’un arrêté fédéral simple. Le Conseil fédéral a alors procédé à une nouvelle analyse approfondie de ce pacte sur les plans matériel et juridique. Par ce message relatif à l’arrêté fédéral simple, il s’acquitte d’un mandat que lui a confié le Parlement et fournit à ce dernier une base de discussion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcement de la souveraineté nationale en matière de politique migratoire&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le message relatif à l’arrêté fédéral simple se fonde sur la position exprimée par le Conseil fédéral le 10 octobre 2018. Ce projet expose les caractéristiques fondamentales du Pacte mondial sur les migrations. L’analyse du Pacte mondial sur les migrations montre que celui-ci est compatible avec l’ordre juridique et la pratique suisses. L’acceptation de ce pacte n’entraîne pas de nouvelles obligations ou tâches politiques ou financières pour la Suisse. La souveraineté nationale en matière de politique migratoire est expressément réaffirmée dans le pacte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la Suisse, l’utilité du Pacte mondial sur les migrations réside principalement dans sa mise en œuvre par des pays ayant des systèmes de gestion des migrations moins solides. Un grand nombre des défis migratoires qui se posent actuellement à la Suisse, par exemple en matière de retours, découlent des systèmes inadaptés et du manque de capacités dans les pays d’origine. Il est donc dans l’intérêt de la Suisse de renforcer la politique migratoire d’autres pays par des mesures de soutien et de coopération afin d’être mieux à même de gérer les migrations de manière souveraine, que ce soit comme pays d’accueil de migrants ou en faveur des Suisses à l’étranger. Les expériences faites jusqu’ici par les États européens ayant accepté le Pacte mondial sur les migrations montrent l’efficacité de cet instrument pour renforcer la coopération bilatérale et multilatérale en matière de migration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Contrairement au Pacte mondial sur les réfugiés, le Pacte mondial sur les migrations ne traite pas des défis spécifiques liés aux réfugiés et tient compte ainsi de la distinction de ces deux catégories de populations. Les objectifs contenus dans le Pacte mondial sur les migrations sont donc en adéquation avec les priorités de la politique migratoire de la Suisse: sécurisation des frontières, réduction des causes de la migration irrégulière et des déplacements forcés, lutte contre la traite des êtres humains, aide et protection sur place, retour et réintégration, intégration et respect des droits de l’homme des migrants. Des migrations sûres, ordonnées et régulières contribuent à la réalisation des objectifs de développement durable de l’ONU. L’acceptation du Pacte mondial sur les migrations permet en outre à la Suisse de participer aux discussions menées sur la migration dans le cadre de l’ONU et d’exercer ainsi une influence en la matière. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un texte juridiquement non contraignant&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En tant qu’instrument de droit souple (soft law), le Pacte mondial sur les migrations est juridiquement non contraignant. Il est constitué de règles de conduite témoignant de la volonté de la communauté internationale de gérer les migrations transnationales selon des principes communs. Il n’existe aucun fondement pour que le Pacte mondial sur les migrations puisse devenir partie intégrante du droit international par la création de droit international coutumier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le message relatif au Pacte international sur les migrations a été transmis aujourd’hui au Parlement. À l’issue des délibérations parlementaires, le Conseil fédéral se prononcera définitivement sur l’acceptation du pacte, conformément aux prescriptions du droit constitutionnel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="212567">
        <title>Projet: Arrêté fédéral concernant le Pacte mondial des Nations Unies sur les migrations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>404</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65396.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="212571">
        <title>Projet: Message relatif au Pacte mondial des Nations Unies sur les migrations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1280</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65400.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="212563">
        <title>Des principes communs pour une migration ordonnée</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2021/02/uno-migrationspakt.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta il messaggio concernente il Patto globale ONU sulla migrazione</title>
      <lead>Nella sua seduta del 3 febbraio 2021 il Consiglio federale ha adottato il messaggio concernente il Patto globale ONU sulla migrazione. Nel messaggio ribadisce la posizione espressa nell’autunno del 2018, secondo la quale accettare il Patto ONU è nell’interesse del nostro Paese. Gli obiettivi del Patto sono in linea con le priorità della politica migratoria svizzera. L’accettazione del Patto globale ONU sulla migrazione non comporterebbe alcuna necessità di intervento sul piano della politica interna, né l’assunzione di nuovi compiti o impegni finanziari. Il messaggio offre al Parlamento la base per analizzare in modo approfondito il testo del Patto, che è stato adottato dagli Stati membri dell’ONU nel 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Patto globale ONU sulla migrazione, discusso dall’Assemblea generale delle Nazioni Unite nel dicembre del 2018, ha stabilito un quadro d’azione generale che punta a migliorare la cooperazione internazionale nella gestione dei flussi migratori transfrontalieri. Lo scopo del Patto è gestire questi flussi migratori globali in modo più sicuro e ordinato in futuro e ridurre la migrazione irregolare per mezzo di principi e obiettivi condivisi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella sessione invernale 2018 il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di presentargli la proposta di accettazione del Patto ONU sotto forma di decreto federale semplice. Il Consiglio federale ha sottoposto il documento a un’ulteriore analisi approfondita sul piano del contenuto e degli aspetti giuridici. Con il presente messaggio, che accompagna il decreto federale semplice, adempie ora il mandato del Parlamento e gli fornisce una base di discussione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riaffermata la sovranità nazionale nell’ambito della politica migratoria&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il messaggio sul decreto federale semplice sottoposto al Parlamento si fonda sulla posizione espressa dal Consiglio federale il 10 ottobre 2018. Il progetto illustra le caratteristiche principali del Patto globale ONU sulla migrazione. L’esame del documento mostra che il Patto è compatibile con l’attuale ordinamento giuridico e con la prassi in vigore in Svizzera. L’accettazione del Patto non comporterebbe dunque l’assunzione di nuovi compiti né implicherebbe impegni politici o finanziari. La sovranità nazionale degli Stati in materia di migrazione viene esplicitamente affermata nel testo del Patto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’utilità del Patto sulla migrazione per la Svizzera risiede principalmente nella sua attuazione da parte di Paesi con sistemi di gestione della migrazione meno solidi. Molte delle attuali sfide che la politica migratoria svizzera deve affrontare, per esempio nell’ambito dei rimpatri, derivano dai sistemi inadeguati e dalla mancanza delle necessarie capacità nei Paesi d’origine. È quindi nell’interesse della Svizzera poter esercitare con maggiore efficacia il proprio controllo sovrano sulla migrazione, sia come Paese di destinazione dei migranti che a beneficio dei cittadini svizzeri all’estero, rafforzando le politiche migratorie di altri Stati attraverso il sostegno e la cooperazione. Le esperienze finora maturate dagli Stati europei che hanno accettato il Patto ONU dimostrano che si tratta di uno strumento efficace, che consente di potenziare la cooperazione bilaterale e multilaterale in questo ambito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Patto delle Nazioni Unite sulla migrazione, a differenza del Patto sui rifugiati, non affronta le sfide specifiche poste da questi ultimi e tiene quindi separate le due categorie. Gli obiettivi del Patto sono in linea con le priorità della politica migratoria svizzera: sicurezza delle frontiere, riduzione delle cause della migrazione irregolare e dello sfollamento forzato, lotta alla tratta di esseri umani, assistenza e protezione sul posto, ritorno e reintegrazione, inclusione e tutela dei diritti umani. Una migrazione sicura, ordinata e regolare contribuisce al raggiungimento degli Obiettivi di sviluppo sostenibile delle Nazioni Unite. Accettare il Patto globale ONU sulla migrazione significa anche partecipare alle discussioni sulla migrazione nell’ambito delle Nazioni Unite e poterle quindi influenzare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un Patto non giuridicamente vincolante&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;In quanto strumento di soft-law, il Patto globale ONU sulla migrazione non è giuridicamente vincolante. È un codice di condotta con cui la comunità internazionale esprime la volontà di trattare la migrazione transfrontaliera secondo principi comuni. Non c’è motivo per cui il Patto possa diventare parte del diritto internazionale pubblico attraverso la sua trasformazione in diritto consuetudinario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il messaggio concernente il Patto globale ONU sulla migrazione è stato trasmesso oggi al Parlamento. Una volta conclusi i dibattiti parlamentari, e conformemente alle disposizioni costituzionali, il Consiglio federale deciderà in via definitiva se accettare o meno il Patto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="212568">
        <title>Disegno: Decreto federale concernente il Patto globale ONU sulla migrazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65397.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="212572">
        <title>Disegno: Messaggio concernente il Patto globale ONU sulla migrazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65401.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="212564">
        <title>Principi comuni per una migrazione ordinata</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2021/02/uno-migrationspakt.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts dispatch on UN Global Compact for Migration</title>
      <lead>At its meeting on 3 February 2021, the Federal Council adopted the dispatch on the UN Global Compact for Migration ('Global Compact'). The dispatch reiterates the view, adopted by the Federal Council in autumn 2018, that Parliament's assent to the Global Compact is in Switzerland's interests. The objectives set out in the Global Compact are consistent with the priorities set out in Switzerland's migration policy. Assenting to the Global Compact would not require any action on domestic policy or create any new financial commitments or responsibilities. The dispatch provides the basis for Parliament to scrutinise the Global Compact, which was adopted by UN member states in 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The UN Global Compact for Migration, adopted by the General Assembly in December 2018, sets out a comprehensive approach to achieving enhanced cooperation on international migration. The aim of the Global Compact is to formulate shared principles and objectives with a view to ensuring safe and orderly migration in future and reducing irregular migration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the 2018 winter session, Parliament instructed the Federal Council to issue a simple federal decree calling on Parliament to give its assent to the Global Compact. The Federal Council subsequently carried out a further detailed analysis of the content and legal implications of the Global Compact. In submitting the dispatch on the simple federal decree, the Federal Council has acted on Parliament's instructions and provided a basis for its deliberations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;National sovereignty upheld in relation to migration policy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The dispatch on the simple federal decree is based on the position adopted by the Federal Council on 10 October 2018. The draft decree outlines the basic principles of the Global Compact for Migration. The Federal Council's analysis clearly shows that the Global Compact is consistent with applicable Swiss law and practice. Assenting to the Global Compact would not require Switzerland to enter into any new political or financial commitments. The Global Compact reaffirms the sovereign right of states to determine their national migration policy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;From Switzerland's standpoint, the main benefit of the Global Compact is that it is implemented by countries with less robust migration systems. Many of the challenges Switzerland faces in relation to current migration policy, e.g. the repatriation of migrants, stem from inadequate migration systems and a lack of capacities in the countries of origin. It is therefore in Switzerland's interests to assist and work with other countries on strengthening their migration policies, thus giving Switzerland greater sovereign control over migration, both as a country of destination for migrants and in terms of managing migration for the benefit of Swiss citizens. European countries that have already assented to the Global Compact have found it to be an effective instrument for strengthening bilateral and multilateral cooperation on migration issues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unlike the Global Compact on Refugees, the Global Compact for Migration does not address the specific challenges associated with refugees and thus takes account of the need to keep the two categories separate. The objectives set out in the Global Compact are in line with Switzerland's migration policy priorities: secure borders, addressing the root causes of irregular migration and forced displacement, preventing human trafficking, providing assistance and protection on the ground, repatriation and reintegration, and protecting human rights. Safe, orderly and regular migration contributes to the attainment of the Sustainable Development Goals. Parliament's assent to the Global Compact will also enable to Switzerland to participate in and influence discussions on migration at UN level. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non-legally binding&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;The Global Compact is a soft law instrument and therefore non-legally binding. It provides a cooperative framework and expresses the willingness of the international community to find a common approach to managing migration across borders. There are no grounds to conclude that the Global Compact seeks to establish customary international law and that it could thus make its way into international law. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The dispatch on the Global Compact was submitted to Parliament today. Once Parliament has completed its deliberations, the Federal Council will make a final decision on giving assent to the Global Compact in line with the rules laid down in the Federal Constitution.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="212569">
        <title>Draft : Federal Decree on the UN Migration Pact (DE)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>409</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65398.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="212573">
        <title>Draft: Message on the UN Migration Pact (DE)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65402.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="212565">
        <title>Common principles for regular migration</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2021/02/uno-migrationspakt.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
