<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82263" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Von-Wattenwyl-Gespräche vom 5. Februar 2021</title>
      <lead>An den ersten Von-Wattenwyl-Gesprächen des Jahres ist am Freitag, 5. Februar 2021, eine Delegation des Bundesrates unter der Leitung von Bundespräsident Guy Parmelin mit den Spitzen der Bundesratsparteien zusammengekommen. Seitens der Landesregierung nahmen auch die Bundesräte Alain Berset und Ignazio Cassis sowie Bundeskanzler Walter Thurnherr an den Gesprächen teil. Im Zentrum standen erneut die gesundheitspolitische Aktualität und die Bewältigung der Pandemiefolgen. </lead>
      <text link="no">Die Delegation der Landesregierung und die Bundesratsparteien diskutierten die Entwicklung der Pandemie mit Blick auf die Impfkampagne und die Testpolitik. Der Bundesrat informierte über die epidemiologische Lage. Die Zahl der Neuansteckungen, der Hospitalisationen und der Todesfälle nimmt langsam ab. Die Lage bleibt aber angespannt, da sich die leichter übertragbaren Virusvarianten weiter ausbreiten; ihr Anteil an den Neuansteckungen verdoppelt sich von Woche zu Woche. Deshalb müssen die Fallzahlen rasch und deutlich gesenkt werden. Die Delegation des Bundesrates und die Parteien besprachen die Auswirkungen dieser Lage auf die nächsten Etappen der Krisenbewältigung. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Impfkampagne konnte Anfang Jahr gestartet werden. Bisher wurden 540’000 Impfstoffdosen an die Kantone ausgeliefert und 370'000 davon verimpft (Stand 3.2.2021). Trotz momentaner Lieferschwierigkeiten der Hersteller rechnet das Bundesamt für Gesundheit (BAG) damit, dass sich bis im Sommer 2021 alle Menschen in der Schweiz impfen lassen können, die das wollen. Der Bund verhandelt derzeit mit verschiedenen Herstellern, um zusätzliche Impfstoffdosen zu sichern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Delegation des Bunderates und die Parteien diskutierten die notwendigen nächsten Schritte bei der Digitalisierung der Bundesverwaltung, insbesondere im Gesundheitsbereich. Im Zusammenhang mit Covid-19 hat der Bund die Meldesysteme weiter digitalisiert, IT-Applikationen erarbeitet und für die Kantone, die Stakeholder oder die Bevölkerung bereitgestellt. Zur Unterstützung des Contact Tracing wurde in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine bundesweite Datenbank erstellt. Das Dashboard Covid-19 des BAG (www.covid19.admin.ch) ermöglicht einen Überblick über die wichtigsten Kennzahlen und den Verlauf der Pandemie. Um die Digitalisierung weiter voranzutreiben, hat das BAG die neue Abteilung «Digitale Transformation» geschaffen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die wirtschaftliche Entwicklung der Schweiz wurde durch die Covid-19-Pandemie deutlich beeinträchtigt, und die Herausforderungen in zahlreichen Branchen bleiben enorm. Die Arbeitslosigkeit erhöhte sich vor allem in den Monaten März und April; ab der Jahresmitte stabilisierten sich die Zahlen. Bisher kam es zu keiner Konkurswelle von Unternehmen; die Anzahl Konkurseröffnungen blieb 2020 unter dem Niveau des Vorjahrs. Bund und Kantone haben seit Beginn der Pandemie umfangreiche Unterstützungsmassnahmen ergriffen. So trugen etwa die Kurzarbeitsentschädigung oder der Corona-Erwerbsersatz dazu bei, die Folgen der Krise abzufedern. Die Repräsentaten der Bundesratsparteien betonten, wie wichtig es sei, dass die Hilfe die Empfänger zügig erreiche. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat die Spitzen der Bundesratsparteien am Freitag auch über den Stand des Europadossiers informiert. Nachdem er am 11. November 2020 seine Position zum institutionellen Abkommen festgelegt hatte, wurde mit der EU Kontakt aufgenommen. Erste Treffen mit der EU-Kommission haben stattgefunden und die Gespräche werden fortgesetzt. Die Delegation des Bundesrates und die Parteien besprachen die Unterschiede zwischen dem Institutionellen Abkommen und dem Freihandelsabkommen, das die EU mit dem Vereinigten Königreich abgeschlossen hat. </text>
      <contact>André Simonazzi Bundesratssprecher 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entretiens de Watteville du 5 février 2021</title>
      <lead>Les premiers entretiens de Watteville de cette année ont eu lieu le vendredi 5 février 2021, réunissant une délégation du Conseil fédéral placée sous la direction du président de la Confédération Guy Parmelin et les responsables des partis gouvernementaux. Les conseillers fédéraux Alain Berset et Ignazio Cassis ainsi que le chancelier de la Confédération Walter Thurnherr ont également pris part à ces entretiens, qui ont à nouveau porté essentiellement sur l’actualité sanitaire et la gestion des conséquences de la pandémie. </lead>
      <text link="no">La délégation du Conseil fédéral et les partis ont discuté de l’évolution la pandémie en lien avec la campagne de vaccination et de la politique de tests. La délégation du Conseil fédéral a informé ses interlocuteurs de la situation épidémiologique. Le nombre des nouvelles infections, des hospitalisations et des décès diminue ainsi peu à peu. La situation reste toutefois tendue, car les variants du virus, plus facilement transmissibles, continuent de se propager, la part des nouvelles infections qui leur sont imputables doublant chaque semaine. Aussi importe-t-il de réduire rapidement et significativement le nombre des cas d’infection. Les partis et la délégation du Conseil fédéral ont échangé sur les conséquences de cette situation pour les prochaines étapes de la gestion de la crise.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La campagne de vaccination a été lancée au début de l’année. À ce jour, 540’000 doses de vaccin ont été livrées aux cantons, dont 370’000 ont été administrées (état le 03.02.2021). Malgré les problèmes d’approvisionnement que rencontrent actuellement les fabricants, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) estime que toutes les personnes qui en Suisse souhaitent se faire vacciner pourront le faire d’ici à l’été 2021. La Confédération négocie actuellement avec plusieurs fabricants afin de s’assurer de recevoir des doses de vaccin supplémentaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les partis et la délégation du Conseil fédéral ont discuté aussi des prochaines étapes nécessaires de la digitalisation au sein de l’administration fédérale, notamment dans le domaine de la santé. Le Covid-19 a amené la Confédération à poursuivre la numérisation des systèmes de déclaration, à développer des applications informatiques et à les mettre à la disposition des cantons, des autres acteurs concernés et de la population. Une base de données nationale a été créée en collaboration avec les cantons afin de faciliter le traçage des contacts. Le tableau de bord Covid-19 de l’OFSP (www.covid19.admin.ch) donne par ailleurs un aperçu des principaux chiffres clefs et de l’évolution de la pandémie. L’OFSP a créé une nouvelle division, baptisée « Transformation numérique », de façon à accélérer ce virage technologique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le développement économique de la Suisse a été gravement affecté par la pandémie de Covid-19 et les défis auxquels doivent faire face de nombreux secteurs restent considérables. Le chômage a surtout augmenté en mars et en avril, les chiffres se stabilisant en milieu d’année. Il n’y a pas eu à ce jour de vague de faillites d’entreprises, le nombre des faillites enregistrées en 2020 restant inférieur à celui de l’année précédente. La Confédération et les cantons ont pris dès le début de la pandémie des mesures de soutien significatives, parmi lesquelles l’indemnisation pour réduction de l’horaire de travail et l’allocation pour perte de gain due au coronavirus, qui ont contribué à amortir l’impact de la crise. Les représentants des partis ont souligné la nécessité que l’aide promise arrive désormais rapidement aux destinataires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a également informé vendredi les dirigeants des partis gouvernementaux de l’avancement du dossier européen. Après qu’il a arrêté le 11 novembre 2020 sa position sur l’accord institutionnel, la Suisse a établi des contacts avec l’UE. De premières réunions avec la Commission européenne ont déjà eu lieu et les discussions se poursuivent. La délégation du Conseil fédéral et les partis ont discuté des différences entre l’accord de libre-échange conclu par le Royaume-Uni et l’accord institutionnel.</text>
      <contact>André Simonazzi porte-parole du Conseil fédéral 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colloqui Von Wattenwyl del 5 febbraio 2021</title>
      <lead>Oggi si sono tenuti i primi colloqui Von Wattenwyl del 2021; una delegazione del Consiglio federale, guidata dal presidente della Confederazione Guy Parmelin e composta dai consiglieri federali Alain Berset e Ignazio Cassis e dal cancelliere della Confederazione Walter Thurnherr, ha incontrato i vertici dei partiti di Governo. Temi centrali sono nuovamente stati l’attualità politico-sanitaria e la gestione delle conseguenze della pandemia. </lead>
      <text link="no">La delegazione del Consiglio federale e i vertici dei partiti di Governo hanno discusso dell’evoluzione della pandemia in relazione alla campagna vaccinale e alla politica dei test. La delegazione governativa ha informato i presenti della situazione epidemiologica. Il numero dei nuovi contagi, delle ospedalizzazioni e dei decessi sta lentamente diminuendo. La situazione resta però tesa dato che le varianti del virus più contagiose continuano a diffondersi; la quota di nuove infezioni imputabili a queste nuove varianti raddoppia di settimana in settimana. È quindi importante ridurre rapidamente e drasticamente i nuovi casi. I presenti hanno avuto uno scambio di opinioni sulle conseguenze di questa situazione in relazione alle prossime fasi della gestione della crisi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La campagna di vaccinazione ha potuto prendere il via a inizio anno. Fino ad ora sono state inviate ai Cantoni 540'000 dosi di vaccino; 370'000 di queste sono già state somministrate (stato 3.2.2021). Nonostante le momentanee difficoltà di approvvigionamento che stanno affrontando i produttori, l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) prevede che in Svizzera chi desidera farsi vaccinare potrà farlo entro l’estate 2021. La Confederazione sta attualmente negoziando con vari produttori per assicurarsi ulteriori dosi di vaccino. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La delegazione del Consiglio federale e i vertici dei partiti di Governo hanno discusso anche delle prossime fasi necessarie della digitalizzazione in seno all’Amministrazione federale, segnatamente in ambito sanitario. Il COVID-19 ha spinto la Confederazione a portare avanti la digitalizzazione dei sistemi di notifica, a elaborare applicazioni informatiche e a metterle a disposizione dei Cantoni, delle cerchie interessate o della popolazione. Per facilitare il tracciamento dei contatti è stata allestita, in collaborazione con i Cantoni, una banca dati a livello nazionale. La piattaforma COVID-19 Svizzera dell’UFSP (www.covid19.admin.ch) fornisce una panoramica dei principali indicatori e dell’evoluzione della pandemia. Per promuovere ulteriormente la digitalizzazione l’UFSP ha inoltre creato la divisione «Trasformazione digitale».&lt;br /&gt;Lo sviluppo economico della Svizzera è stato gravemente colpito dalla pandemia di COVID-19 e le sfide in numerosi settori rimangono enormi. La disoccupazione è aumentata, in particolare nei mesi di marzo e aprile, mentre a partire dal secondo semestre del 2020 le cifre si sono stabilizzate. Finora non vi è stata un’ondata di fallimenti di imprese; il numero di aperture di procedure di fallimento nel 2020 è rimasto sotto il livello dell’anno precedente. Sin dall’inizio della pandemia Confederazione e Cantoni hanno adottato importanti misure di sostegno; ad esempio l’indennità per lavoro ridotto e l’indennità per perdita di guadagno dovuta al coronavirus hanno contribuito ad attenuare le conseguenze della crisi. I rappresentanti dei partiti hanno sottolineato la necessità che gli aiuti promessi raggiungano rapidamente i destinatari. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sempre nel quadro dei colloqui Von Wattenwyl il Consiglio federale ha informato i vertici dei partiti anche in merito all’avanzamento del dossier europeo. Dopo aver fissato l’11 novembre 2020 la propria posizione in merito all’Accordo quadro ha preso contatto con l’UE. Si sono svolti i primi incontri con la Commissione europea e i colloqui continuano. Le parti presenti hanno discusso delle differenze esistenti tra l’Accordo di libero scambio negoziato dal Regno Unito e l’Accordo quadro.</text>
      <contact>André Simonazzi portavoce del Consiglio federale 058 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
