<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82342" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Die Ewigkeit im Felslabor simulieren</title>
      <lead>Zement ist eines der Schlüsselmaterialien, will man radioaktiven Abfall sicher lagern. Nötig ist eine schier unendliche Haltbarkeit der Behälter. Empa-Forschende analysieren daher Materialsysteme, die diese Aufgabe bewältigen können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wenn Barbara Lothenbach ihre Forschungsprojekte vorantreibt, weiss sie, dass sie deren endgültiges Ergebnis nicht mehr erleben wird: 100'000 bis eine Million Jahre soll halten, was sie erarbeitet. Die Forscherin vom Empa-Labor «Beton &amp; Asphalt» untersucht Zement-basierte Materialien, die sich für die Entsorgung von radioaktiven Abfällen eignen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Schweiz sollen entsprechend dem Kernenergiegesetz geologische Tiefenlager künftig schwach-, mittel, und hochaktiven Atommüll aufnehmen. Hierzu müssen stabile Gesteinsschichten vorhanden sein, die die Endlagerbehälter umschliessen. Da Materialforscher allerdings wissen, dass kein Material unveränderlich ist und selbst Marmor, Stein und Eisen brechen, muss ein Wirtsgestein ausgesucht werden, das über Jahrtausende geologisch möglichst stabil und dicht ist. Der 180 Millionen Jahre alte Opalinuston, der sich in der Schweiz beispielsweise zwischen Olten und Schaffhausen in einer Tiefe von 600 Metern ausdehnt, hat sich als passendes Wirtsgestein herauskristallisiert. Da er eine geringe Wasserleitfähigkeit hat, besitzt er hervorragende isolierende Eigenschaften.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Felsenfest im Berg eingeschlossen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Doch wie reagieren die kristallinen Strukturen und die Tonmineralien von Opalinuston mit Zement-basierten Sicherheitsbarrieren, wenn der nagende Zahn der Zeit zu Veränderungen führt? Die Nationale Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) benötigt hierzu Daten, damit ein Endlager für Atommüll im Hinblick auf Umweltschutz und Sicherheit felsenfest in der Erde eingebettet werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den dazu nötigen Analysen widmen sich auch Barbara Lothenbach und ihr Team, indem sie Experimente im Felslabor Mont Terri in St. Ursanne, das in einer Opalinustonschicht errichtet wurde, unter realitätsnahen Bedingungen durchführen. Gemeinsam mit internationalen Partnern und Forschungsgruppen aus der Schweiz wie etwa der Universität Bern und dem Paul Scherrer Institut (PSI) werden Reaktionen von Zement-basierten Materialien und dem umliegenden Opalinuston simuliert. Die Langzeitentwicklung der Grenzschichten zwischen den sehr unterschiedlichen Materialsystemen untersuchen und modellieren die Forschenden dabei in mehrjährigen Versuchsansätzen bei unterschiedlichen Temperaturen zwischen 20 und 70 Grad Celsius.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Comeback eines alten Bekannten&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Von besonderer Bedeutung ist hierbei der stark alkalische pH-Wert von Zement, der bei herkömmlichem Portland-Zement bei pH 13.5 oder sogar darüber liegen kann. Damit das alkalische Milieu die Tonmineralien in der Umgebung weniger stark angreift, schien zunächst eine Neuentwicklung, der sogenannte «low-alkali»-Zement, ein guter Kandidat für langlebige, Zement-basierte Schutzbarrieren zu sein. Mit einem pH-Wert von 12.2 oder tiefer weist er eine mehr als zehnmal niedrigere Alkalikonzentration auf. Lothenbach und ihr Team verglichen daher Zementarten mit unterschiedlichen pH-Werten mittels thermodynamischer Modellierungen und Röntgendiffraktionsanalysen. Erstmals liegen damit Langzeitergebnisse vor, mit denen sich die Zementarten und ihre Evolution im Berg charakterisieren lassen. Es stellte sich heraus, dass low-alkali-Zement tatsächlich schonender mit den Tonmineralien umgeht. Allerdings bilden sich bei Verwendung von herkömmlichem Portland-Zement über die Zeit chemische Verbindungen, die zu ähnlich günstigen Verhältnissen in der Sicherheitsbarriere führen. «Damit ist der preiswertere und erprobte Portland-Zement wieder zurück in den Mittelpunkt des Interesses gerückt», sagt Lothenbach.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verzwickte Radioaktivität&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sollen Zement-basierte Materialien radioaktive Substanzen vom Austritt in die Umwelt abhalten, darf zudem die Reaktion zwischen dem Atommüll und dem Zement keinesfalls die Sicherheitsbarriern des Lagers beeinträchtigen. Die Empa-Forscher haben darum radioaktive Isotope, die im radioaktiven Abfall vorhanden sind, wie etwa jene des Elements Selen, in Adsorptionsstudien untersucht. Die Ergebnisse zeigen, dass Selen-Verbindungen vom Zement aufgenommen werden, und zwar in grossen Mengen. «Eine Schutzbarriere aus Beton verzögert das Austreten von Radioaktivität in die Biosphäre, da die Zementmineralien die radioaktiven Substanzen binden und damit eine Verbreitung aufhalten», so Lothenbach.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So einfach lassen sich allerdings nicht alle Prozesse bewerten, die im komplexen Zusammenspiel der aufeinandertreffenden Materialien ablaufen, gibt die Forscherin zu bedenken. Man hatte zwar gehofft, dass die Entwicklung von neuen low-alkali-Zementarten Vorteile für die Haltbarkeit der Sicherheitsbarrieren bieten. Allerdings stellten sie bei anderen Eigenschaften Nachteile fest: Mittels thermodynamischer Modellierungen und experimentellen Daten konnten die Empa-Forschenden erkennen, dass solche Zement-Arten Substanzen wie radioaktives Iodid schlechter binden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gefährliche Korrosion&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Erstrebenswert ist eine Isolationsschicht, die zwar möglichst wasserdicht, jedoch nicht gasdicht abschliesst. Gase können in einem Tiefenlager beispielsweise durch Korrosion der eingeschlossenen Stahlbehälter entstehen, wobei sich Eisenhydroxid bildet und Wasserstoff freigesetzt wird. Solche Gase, die über die Zeit in kleinen Mengen entstehen, müssen entweichen können, um die Entstehung von Überdruck zu verhindern. Um langfristigen Reaktionen bei der Korrosion von Eisen an der Grenze zum Zementmaterial auf die Spur zu kommen, führten die Forschenden Untersuchungen mittels chemischer Analysen und Spektroskopie durch. Erste Ergebnisse zeigen, dass sich Portland-Zement mit hohen pH-Werten besser bewährt als low-alkali Zement. Nun stehen weitere Experimente an, die diese noch wenig bekannten Korrosionsprozesse genauer beleuchten sollen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem hat Lothenbachs Team die Phasen in der Interaktionszone von Zement und Opalinuston charakterisiert, die aus der Wechselwirkung von Tonmineralien mit den Bestandteilen des Zements entstehen, wie etwa eine Magnesiumsilikat-Phase. Dass derartige Zwischenschichten entstehen und zu einer Abdichtung der Schutzschicht beitragen könnten, war bisher nicht eindeutig geklärt. Erkenntnisse dieser Art können zur Entwicklung neuer Materialsysteme beitragen, die für die gesamte Bauindustrie interessant sind, ist Lothenbach überzeugt. Denn trotz der guten Materialeigenschaften von Portland-Zement wird heute verstärkt nach Umwelt- und Ressourcen-schonenderen Alternativen gesucht, die auch für andere Anwendungen als in einem geologischen Tiefenlager eingesetzt werden könnten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am internationalen Forschungsprogramm im Mont Terri Felslabor sind elf Nationen mit verschiedenen Universitäten und Forschungsinstituten beteiligt, darunter die Empa. Das unterirdische Felslabor befindet sich in einer Opalinuston-Schicht in 300 Meter Tiefe im Mont Terri bei St. Ursanne (JU). Das Labor wird vom Bundesamt für Landestopografie (swisstopo) betrieben, die Projektpartner finanzieren die Forschungsprogramme. Seit 1996 werden hier Gesteinsformationen untersucht, die bei der Lagerung radioaktiver Abfälle eine Rolle spielen könnten. https://www.mont-terri.ch/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Barbara Lothenbach Beton &amp; Asphalt Tel. +41 58 765 4788 Barbara.Lothenbach@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Dr. Andrea Six Kommunikation Tel. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="212226">
        <title>Gemeinsam mit internationalen Partnern und Forschungsgruppen aus der Schweiz untersuchen Empa-Forschende die Reaktionen von Zement-basierten Materialien und dem umliegenden Opalinuston. Foto: Pierre Montavon.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5215</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65269.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="212227">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/atomares-endlager</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Modéliser l'éternité</title>
      <lead>Le ciment est l'un des matériaux clés pour le stockage sûr des déchets radioactifs. Ce qu'il faut, c'est une durée de vie presque infinie pour les conteneurs. Les chercheurs de l'Empa analysent donc les systèmes de matériaux qui peuvent faire face à cette tâche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lorsque Barbara Lothenbach poursuit ses projets de recherche, elle sait qu'elle ne vivra pas assez longtemps pour voir le résultat final : 100 000 à un million d'années devraient être la durée de vie de ce sur quoi elle travaille. La chercheure du laboratoire "Béton &amp; Asphalte" de l'Empa étudie les matériaux à base de ciment qui se prêtent à l'élimination des déchets radioactifs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la loi fédérale sur l'énergie nucléaire, les dépôts en couches géologiques profondes en Suisse doivent recevoir à l'avenir des déchets nucléaires de faible, moyenne et haute activité. Pour cela, il faut disposer de couches rocheuses stables qui entourent les conteneurs de dépôt. Cependant, comme les chercheurs en matériaux savent qu'aucun matériau n'est immuable et que le marbre, la pierre et le fer peuvent se casser, il faut choisir une roche d'accueil qui soit géologiquement aussi stable et imperméable que possible sur des milliers d'années. L'argile à Opalinus, vieille de 180 millions d'années, qui s'étend, en Suisse, entre Olten et Schaffhouse à une profondeur de 600 mètres, par exemple, s'est avérée être une roche d'accueil appropriée. Comme elle a une faible conductivité de l'eau, cette roche possède d'excellentes propriétés isolantes.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Enfermé et scellé dans la montagne&lt;/h3&gt;Mais comment les structures cristallines et les minéraux argileux de l'Argile à Opalinus avec barrières de sécurité en ciment réagissent-ils lorsque les ravages du temps entraînent des changements ? La coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra) a besoin de données sur cette question afin qu'un dépôt de déchets nucléaires puisse être intégré dans la terre sous une forme solide comme le roc, en ce qui concerne la protection de l'environnement et la sécurité. &lt;p&gt;Barbara Lothenbach et son équipe effectuent également les analyses nécessaires en réalisant des expériences dans des conditions réalistes dans le laboratoire souterrain du Mont Terri à St-Ursanne. En collaboration avec des partenaires internationaux et des groupes de recherche suisses tels que l'Université de Berne et l'Institut Paul Scherrer (PSI), les réactions des matériaux à base de ciment et de l'argile à Opalinus environnante sont simulées. Les chercheurs étudient et modélisent le développement à long terme des couches limites entre les systèmes de matériaux très différents dans des approches expérimentales qui durent plusieurs années à différentes températures entre 20 et 70 degrés Celsius.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le retour d'un vieil ami&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La valeur du pH du ciment, fortement alcalin, est particulièrement importante. Dans le ciment Portland conventionnel, elle peut atteindre un pH de 13,5, voire plus. Afin de garantir que l'environnement alcalin n'attaque pas aussi fortement les minéraux argileux des environs, un nouveau produit, le ciment dit "faiblement alcalin", semblait au départ être un bon candidat pour des barrières de protection durables à base de ciment. Avec un pH de 12,2 ou moins, sa concentration en alcali est plus de dix fois inférieure. Barbara Lothenbach et son équipe ont donc comparé des types de ciment ayant des valeurs de pH différentes en utilisant la modélisation thermodynamique et l'analyse par diffraction des rayons X. C'est la première fois que l'on dispose de résultats à long terme qui permettent de caractériser les types de ciment et leur évolution dans la montagne. Il s'est avéré que le ciment à faible teneur en alcali manipule en fait les minéraux argileux plus doucement. Cependant, lorsque le ciment Portland conventionnel est utilisé, des composés chimiques se forment au fil du temps, ce qui entraîne des conditions tout aussi favorables dans la barrière de sécurité. "En conséquence, le ciment Portland, moins cher et établi, est redevenu le centre d'intérêt", explique Barbara Lothenbach.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Radioactivité délicate&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De plus, si les matériaux à base de ciment doivent empêcher les substances radioactives de s'échapper dans l'environnement, la réaction entre les déchets nucléaires et le ciment ne doit en aucun cas altérer les barrières de sécurité de l'installation de stockage. Les chercheurs de l'Empa ont donc étudié les isotopes radioactifs présents dans les déchets radioactifs, comme ceux de l'élément sélénium, dans le cadre d'études d'adsorption. Les résultats montrent que les composés de sélénium sont absorbés par le ciment, et en grande quantité. "Une barrière protectrice en béton retarde la libération de la radioactivité dans la biosphère, car les minéraux du ciment lient les substances radioactives et les empêchent ainsi de se propager", explique Barbara Lothenbach.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutefois, la chercheure souligne que tous les processus qui se déroulent dans l'interaction complexe des matériaux qui entrent en contact les uns avec les autres ne peuvent pas être évalués aussi facilement. On espérait que le développement de nouveaux ciments à faible teneur en alcali offrirait des avantages pour la durabilité des barrières de sécurité. A l'aide de modèles thermodynamiques et de données expérimentales, les chercheurs de l'Empa ont pu déterminer que ces types de ciment avaient des propriétés de liaison moins bonnes pour des substances telles que l'iodure radioactif.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Corrosion dangereuse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Une couche d'isolation est souhaitable, qui soit aussi étanche que possible, mais pas au gaz. Dans un dépôt géologique profond, des gaz peuvent être produits, par exemple, par la corrosion des conteneurs en acier fermés, ce qui entraîne la formation d'hydroxyde de fer et la libération d'hydrogène. Ces gaz, qui sont produits en petites quantités au fil du temps, doivent pouvoir s'échapper afin d'éviter qu'une surpression ne se développe. Afin de retracer les réactions à long terme dans la corrosion du fer à la limite du matériau cimentaire, les chercheurs ont mené des investigations en utilisant des analyses chimiques ainsi que la spectroscopie. Les premiers résultats montrent que le ciment Portland avec des valeurs de pH élevées est plus efficace que le ciment faiblement alcalin. D'autres expériences sont maintenant prévues pour mieux comprendre ces processus de corrosion encore peu connus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'équipe de Barbara Lothenbach a également caractérisé les phases dans la zone d'interaction du ciment et de l'argile à Opalinus qui résultent de l'interaction des minéraux argileux avec les constituants du ciment, comme une phase de silicate de magnésium. Le fait que de telles couches intermédiaires se forment et pourraient contribuer à sceller la couche protectrice, n'a pas encore été complètement clarifié. Barbara Lothenbach est convaincu que les découvertes de ce type peuvent contribuer au développement de nouveaux systèmes de matériaux qui intéressent l'ensemble de l'industrie de la construction. En effet, malgré les bonnes propriétés du ciment Portland, on recherche de plus en plus d'alternatives plus respectueuses de l'environnement et des ressources, qui pourraient également être utilisées pour des applications autres que dans un dépôt géologique profond.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; ---------------------------------&lt;/p&gt;Onze nations avec leurs universités et instituts de recherche, dont l'Empa, participent au programme de recherche international du laboratoire de recherche du Mont Terri. Le laboratoire souterrain est situé dans une couche d'argile à Opalinus à une profondeur de 300 mètres au Mont Terri, près de St-Ursanne (JU). Le laboratoire est géré par l'Office fédéral de topographie (swisstopo) et les partenaires du projet financent les programmes de recherche. Les formations rocheuses qui pourraient jouer un rôle dans le stockage des déchets radioactifs y sont étudiées depuis 1996. https://www.mont-terri.ch/&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Barbara Lothenbach Concrete &amp; Asphalt Tél. +41 58 765 4788 Barbara.Lothenbach@empa.ch Rédaction / Contact médias Dr. Andrea Six Communication Tél. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="212226">
        <title>Gemeinsam mit internationalen Partnern und Forschungsgruppen aus der Schweiz untersuchen Empa-Forschende die Reaktionen von Zement-basierten Materialien und dem umliegenden Opalinuston. Foto: Pierre Montavon.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5215</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65269.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="212227">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/atomares-endlager</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Modeling eternity in the rock laboratory</title>
      <lead>Cement is one of the key materials for the safe storage of radioactive waste. What is needed is an almost infinite durability of the containers. Empa researchers are therefore analyzing material systems that can handle this task.</lead>
      <text link="no">When Barbara Lothenbach pushes ahead with her research projects, she knows that she will not live to see the final result: What she is working on should last between 100,000 and one million years. The researcher from Empa's "Concrete &amp; Asphalt" laboratory is investigating cement-based materials, which are suitable for the disposal of radioactive waste. According to the Nuclear Energy Act, deep geological repositories in Switzerland are to receive low-, medium- and high-level nuclear waste in the future. For this purpose, stable rock layers must be available to enclose the waste containers. Since materials scientists know, however, that no material is unchangeable, a rock formation must be selected that is geologically as stable and dense as possible – over thousands of years. The 180 million-year-old Opalinus Clay, which extends in Switzerland between Olten and Schaffhausen at a depth of 600 meters, for example, has proven to be a suitable host rock. Since it has a low water conductivity, it has excellent insulating properties. Rock solid sealed in the mountain But how do the crystalline structures and clay minerals of Opalinus Clay react with cement-based safety barriers when the gnawing ravages of time lead to changes? The National Cooperative for the Disposal of Radioactive Waste (Nagra) requires data on this issue so that a final repository for nuclear waste can be embedded rock-solid in the Earth with regard to environmental protection and safety. Barbara Lothenbach and her team carry out the required analyses by conducting experiments under realistic conditions at the Mont Terri Rock Laboratory in St. Ursanne, which was constructed in an Opalinus Clay layer. Together with international partners and research groups from Switzerland, such as the University of Bern and the Paul Scherrer Institute (PSI), reactions of cement-based materials and the surrounding Opalinus Clay are simulated. The researchers are investigating and modeling the long-term development of the boundary layers between the very different material systems in experimental approaches lasting several years at different temperatures between 20 and 70 degrees Celsius. Comeback of an established acquaintance Of particular importance here is the strongly alkaline pH of cement, which in conventional Portland cement can be as high as pH 13.5 or even higher. To ensure that the alkaline environment does not attack the clay minerals in the surrounding area, a new development, the so-called "low-alkali" cement, seemed to be a good candidate for durable, cement-based protective barriers. With a pH of 12.2 or lower, it has an alkali concentration that is more than ten times lower. Lothenbach and her team therefore compared cement types with different pH values using thermodynamic modeling and X-ray diffraction analysis. This is the first time long-term results are available that allow the cement types and their evolution in the mountain to be characterized. It turned out that low-alkali cement is indeed more gentle on the clay minerals. However, when conventional Portland cement is used, chemical compounds are formed over time that lead to similarly favorable conditions in the safety barrier. "As a result, the cheaper and well-established Portland cement has once again become the focus of interest," says Lothenbach. Intricate radioactivity Moreover, if cement-based materials are to prevent radioactive substances from escaping into the environment, under no circumstances must the reaction between the nuclear waste and the cement impair the safety barriers of the storage facility. Empa researchers have thus investigated radioactive isotopes present in the radioactive waste, such as those of the element selenium, in adsorption studies. The results show that selenium compounds are absorbed by the cement in large quantities. "A protective barrier made of concrete delays the release of radioactivity into the biosphere, since the cement minerals bind the radioactive substances and thus stop their spread," concludes Lothenbach. However, not all the processes taking place in the complex interplay of the materials that come into contact with each other can be evaluated so easily, the researcher points out. She was hoping that the development of new low-alkali cements would offer advantages for the durability of the safety barriers. However, the researchers discovered drawbacks in other properties: Combining thermodynamic modeling and experimental data, Lothenbach's team could see that such types of cement bind substances like radioactive iodide less well. Hazardous corrosion An insulation layer is desirable, which is as waterproof as possible but not gas-tight. In a deep geological repository, gases can be produced, for example, by corrosion of the enclosed steel containers, whereby iron hydroxide is formed and hydrogen is released. Such gases, which are produced in small quantities over time, must be able to escape in order to prevent excess pressure from developing. In order to trace long-term reactions in the corrosion of iron at the boundary to the cement material, the researchers carried out investigations using chemical analyses and spectroscopy. Initial results show that Portland cement with its high pH is more effective than low-alkali cement. More experiments are now planned to shed light on these still little-known corrosion processes. In addition, Lothenbach's team has characterized the phases in the interaction zone of cement and Opalinus Clay that result from the interaction of clay minerals with the cement's constituents, such as a magnesium silicate phase. It has not yet been conclusively clarified that such intermediate layers are formed and could contribute to sealing the protective layer. Lothenbach is convinced that findings of this kind can contribute to the development of new material systems that are of interest to the entire construction industry. For despite the good material properties of Portland cement, there is an increasing search for alternatives that are more environmentally friendly and help save natural resources, which could also be used for applications other than in a deep geological repository. ------------------------------------- Eleven nations with various universities and research institutes are involved in the international research program at the Mont Terri Rock Laboratory, including Empa. The underground rock laboratory is located in an Opalinus Clay layer at a depth of 300 meters in Mont Terri near St. Ursanne (JU). The laboratory is operated by the Federal Office of Topography (swisstopo), and the project partners are funding the research programs. Rock formations that could play a role in the storage of radioactive waste have been investigated here since 1996. https://www.mont-terri.ch/ </text>
      <contact>Prof. Dr. Barbara Lothenbach Concrete &amp; Asphalt Phone +41 58 765 4788 Barbara.Lothenbach@empa.ch Editor / Media Contact Dr. Andrea Six Communication Phone +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="212226">
        <title>Gemeinsam mit internationalen Partnern und Forschungsgruppen aus der Schweiz untersuchen Empa-Forschende die Reaktionen von Zement-basierten Materialien und dem umliegenden Opalinuston. Foto: Pierre Montavon.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5215</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65269.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="212227">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/atomares-endlager</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
