<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83069" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wöchentliche Wirtschaftsaktivität nähert sich dem Vorkrisenniveau</title>
      <lead>Der Index zur wöchentlichen Wirtschaftsaktivität wird neu ergänzend im Vergleich zum Vorkrisenniveau im 4. Quartal 2019 publiziert. Die Resultate zeigen, dass das Niveau von vor der Krise nach dem starken Anstieg im März kurzzeitig erreicht wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Index zur wöchentlichen Wirtschaftsaktivität (WWA) misst die Veränderung der realen Wirtschaftsaktivität in der Schweiz im Vergleich zur Vorjahreswoche. Ab der Kalenderwoche 12 von 2020 brach die reale Wirtschaftsaktivität im Zuge des ersten Lockdowns massiv ein. Die Vorjahreswachstumsraten der aktuellsten Wochen werden dadurch stark positiv, was die Interpretation erschwert. Das SECO stellt den Index daher ergänzend im Vergleich mit dem Niveau des 4. Quartals 2019 zur Verfügung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In der Kalenderwoche 13 von 2021 liegt die WWA noch rund 1 % unter dem Vorkrisennivau. Seit Anfang März hat sich die Wirtschaftsaktivität kräftig erholt und zwischenzeitlich das Vorkrisenniveau überschritten. Dies dürfte teilweise auf Aufholeffekte beim privaten Konsum zurückzuführen sein. Im Zuge der Öffnung des Detailhandels konnten in gewissen Konsumsparten aufgeschobene Ausgaben getätigt werden. Auch von der Industrie kamen im März positive Signale, welche zuletzt etwas nachgelassen haben. In den letzten beiden Wochen sank die WWA wieder merklich unter das Vorkrisenniveau.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Daten und eine technische Notiz zur Berechnung des ergänzenden Index sind abrufbar unter https://www.seco.admin.ch/wwa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="214572">
        <title>Daten und technische Notiz zur Berechnung des ergänzenden Index</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/wwa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’activité économique hebdomadaire se rapproche de son niveau d’avant-crise</title>
      <lead>L’indice de l’activité économique hebdomadaire sera désormais complété par une comparaison avec le niveau d’avant la crise, le 4e trimestre 2019 faisant référence. Les premiers résultats montrent que le niveau d’avant-crise a été brièvement atteint en mars, lorsque l’indice a enregistré une forte progression.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’indice de l’activité économique hebdomadaire (AEH) mesure l’évolution de l’activité économique réelle en Suisse par rapport à la même semaine de l’année précédente. En 2020, l’activité économique réelle a plongé à partir de la semaine 12 dans le sillage du premier confinement. De ce fait, le taux de croissance des dernières semaines est très élevé par rapport à l’année précédente, ce qui complique l’interprétation. Le SECO publie ainsi l’indice désormais également en comparaison avec le niveau du 4e trimestre 2019.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans la semaine 13 de 2021, l’AEH se situe encore environ 1 % en dessous du niveau d’avant-crise. Depuis début mars, l’activité économique s’est redressée vigoureusement et a brièvement dépassé le niveau d’avant-crise. Cela pourrait être dû en partie à des effets de rattrapage dans la consommation privée. Avec la réouverture du commerce de détail, les dépenses de consommation ont pu être rattrapées dans certains segments. En mars, des signaux forts sont également venus de l’industrie, qui se sont récemment affaiblis quelque peu. Au cours des deux dernières semaines, l’AEH est retombée nettement en dessous de son niveau d’avant la crise.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les données et une note technique concernant le calcul de l’indice AEH complémentaire sont disponibles sous https://www.seco.admin.ch/aeh.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="214573">
        <title>Les données et une note technique concernant le calcul de l’indice AEH complémentaire</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/aeh</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'attività economica settimanale si avvicina ai livelli pre-crisi</title>
      <lead>L’indice dell’attività economica settimanale viene ora completato con un confronto rispetto al livello pre-crisi del 4° trimestre 2019. I risultati mostrano che dopo il forte incremento dello scorso marzo il livello pre-crisi è stato temporaneamente raggiunto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’indice dell’attività economica settimanale (AES) misura l’attività economica reale in Svizzera in una determinata settimana rispetto alla stessa settimana dell’anno precedente. Nella settimana 12 del 2020 l’attività economica in Svizzera ha subìto un brusco e rapido calo a causa del primo lockdown. Di riflesso per le ultime settimane i tassi di crescita rispetto all’anno precedente risultano molto elevati, il che ne complica l’interpretazione. A titolo complementare la SECO mette quindi a disposizione l’indice AES anche in confronto con il livello del 4° trimestre 2019.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella settimana 13 del 2021 l’AES è ancora di circa l’1 % sotto il livello pre-crisi. Dall'inizio di marzo, l'attività economica ha recuperato fortemente e ha temporaneamente superato i livelli pre-crisi. Questo è probabilmente dovuto in parte a effetti di recupero nei consumi privati. Con la riapertura del commercio al dettaglio, la spesa per consumi ha potuto recuperare in alcuni segmenti. A marzo sono giunti segnali positivi anche dall’industria, i quali si sono leggermente indeboliti di recente. Nelle ultime due settimane il AES è sceso notevolmente al di sotto del livello pre-crisi.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I dati e la nota tecnica sul calcolo dell’indice AES complementare sono consultabili al sito https://www.seco.admin.ch/aes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="214574">
        <title>I dati e la nota tecnica sul calcolo dell’indice AES complementare</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/aes</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Weekly economic activity approaches pre-crisis level</title>
      <lead>The index of weekly economic activity is now also being published in comparison with the pre-crisis level in the fourth quarter of 2019. The results show that the pre-crisis level has been reached temporarily after the significant increase in March.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The index of weekly economic activity (WEA) measures the change in real economic activity in Switzerland compared with the same week in the previous year. From calendar week 12 in 2020, real economic activity slumped considerably due to the first lockdown. As a result, the year-on-year growth rates for recent weeks become extremely positive, making interpretation more difficult. SECO is therefore also providing the index in comparison with the level for the fourth quarter of 2019.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In calendar week 13 of 2021, the WEA is still around 1% below the pre-crisis level. Since the beginning of March, economic activity has recovered substantially and temporarily surpassed the pre-crisis level. This should partly be due to catch-up effects in private consumption. In the wake of the re-opening of retail stores, it was possible to make deferred expenditures in certain consumption sectors. In March, positive signals also came from the manufacturing, which have recently weakened somewhat. In the last two weeks, the WEA fell again notably below the pre-crisis level. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;The data and a technical note on the calculation of the additional index are available at https://www.seco.admin.ch/wea.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="214575">
        <title>The data and a technical note on the calculation of the additional index</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/wea</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
