<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83113" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Reform der Verrechnungssteuer</title>
      <lead>Der Bundesrat will den Standort Schweiz für den Fremdkapitalmarkt und für Konzernfinanzierungsaktivitäten aller Branchen stärken. Hierzu hat er an seiner Sitzung vom 14. April 2021 die Botschaft zum Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer (Stärkung des Fremdkapitalmarkts) verabschiedet. Gleichzeitig eröffnet er die Vernehmlassung zur Ausdehnung des Meldeverfahrens im Konzern bei der Verrechnungssteuer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Reform sieht vor, die Verrechnungssteuer auf inländischen Zinsen ersatzlos abzuschaffen. Hiervon ausgenommen sind die Zinsen auf Kundenguthaben an inländische natürliche Personen. Mit der Reform ist davon auszugehen, dass die bisher im Ausland getätigte Ausgabe von Obligationen künftig vermehrt aus der Schweiz heraus erfolgen wird. Dadurch kann der Schweizer Fremdkapitalmarkt gestärkt werden. Die Abschaffung der Verrechnungssteuer auf Zinsen setzt zudem einen Anreiz, auch konzerninterne Finanzierungsaktivitäten vermehrt in der Schweiz durchzuführen. Insgesamt stärkt die Reform den Fremdkapitalmarkt und wird mittel- und langfristig Wertschöpfungs- und Beschäftigungsimpulse in der Schweiz auslösen. Zudem hebt der Bundesrat die Umsatzabgabe auf inländischen Obligationen auf. Damit wird es attraktiver, inländische Obligationen über einen inländischen Effektenhändler zu erwerben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Vernehmlassung sind 71 Stellungnahmen eingegangen. Die grosse Mehrheit der Vernehmlassungsteilnehmenden teilt die Ansicht des Bundesrates, dass im Bereich des Fremdkapitalmarkts Reformbedarf besteht. Anders als noch in der Vernehmlassung verzichtet der Bundesrat auf eine Stärkung des Sicherungszwecks der Verrechnungssteuer. Bereits im heutigen System sind ausländische Zinsen unbesichert. In Bezug auf inländische Zinsen resultiert aus dem Entscheid zwar eine Schwächung des Sicherungszwecks, aber im aktuellen Zinsumfeld erfüllt die Verrechnungssteuer diesen Zweck ohnehin nur begrenzt. Eine wirksame Stärkung des Sicherungszwecks wäre nur mit einem komplexen neuen Steuerabzugssystem oder mit einer Einschränkung des steuerlichen Bankgeheimnisses zu erreichen. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Finanzielle Effekte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Bezüglich der finanziellen Auswirkungen sind einmalige kurzfristige sowie wiederkehrende statische und längerfristige dynamische Effekte zu unterscheiden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Reform führt einmalig und kurzfristig zu Mindereinnahmen von geschätzten 1000 Millionen Franken, die jedoch beim Bund durch Rückstellungen gedeckt und damit nicht budgetwirksam sind. Die einmaligen Mindereinnahmen ergeben sich daraus, dass die Rückerstattung der bestehenden Verrechnungssteuer auf Zinserträgen noch bis zu drei Jahre beantragt werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wiederkehrenden statischen Mindereinnahmen werden auf 170 Millionen Franken geschätzt. Steigt das Zinsniveau, steigen auch diese Mindereinnahmen. Davon tragen die Kantone 10 Prozent und der Bund 90 Prozent. Die Aufhebung der Umsatzabgabe auf inländischen Obligationen führt beim Bund zu jährlichen Mindereinnahmen von 25 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dynamisch betrachtet weist die Reform aufgrund von Wertschöpfungs- und Beschäftigungsimpulsen ein attraktives Kosten-Nutzen-Verhältnis auf. Beim Bund dürfte die Reform nach etwa fünf Jahren selbstfinanzierend sein. Für die Kantone und Gemeinden, bei denen die wiederkehrenden Mindereinnahmen sehr viel geringer ausfallen, sollten die Wertschöpfungs- und Beschäftigungsimpulse bereits innerhalb kürzerer Frist zu Mehreinnahmen führen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bund eröffnet Vernehmlassung zum Meldeverfahren im Konzern&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Meldeverfahren im Konzern bei der Verrechnungssteuer soll ausgedehnt werden. Es kann neu ab einer Beteiligung von 10 Prozent in Anspruch genommen werden. Auch das Bewilligungsverfahren wird administrativ vereinfacht. Dies hat nahezu keine finanziellen Auswirkungen und keinen nennenswerten Effekt auf die Steuersicherung. Die Unternehmen erhalten einen Liquiditätsvorteil zulasten eines Liquiditätsnachteils beim Bund. Dieser ist aber im heutigen Zinsumfeld vernachlässigbar.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation Eidgenössisches Finanzdepartement EFD Tel. +41 58 462 60 33, info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="214712">
        <title>Bundesgesetz über die Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214715">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>858</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66145.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214718">
        <title>Verordnung über das Meldeverfahren im Konzern bei der Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>668</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66148.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214721">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66151.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214724">
        <title>Schreiben an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>271</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66161.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214727">
        <title>Schreiben an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>272</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66157.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214730">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message sur la réforme de l'impôt anticipé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend renforcer la place économique suisse dans les domaines du marché des capitaux de tiers et des activités de financement de groupes. Lors de sa séance du 14 avril 2021, il a adopté à cet effet le message concernant une modification de la loi fédérale sur l'impôt anticipé (Renforcement du marché des capitaux de tiers). Par ailleurs, il met en consultation l'élargissement de la procédure de déclaration de l'impôt anticipé pour les dividendes versés au sein d'un groupe d'entreprises.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La réforme vise à supprimer la retenue de l'impôt anticipé sur les revenus d'intérêts de source suisse. Cette suppression ne concernera toutefois pas les intérêts sur des avoirs de clients versés à des personnes physiques suisses. On peut donc présumer que la réforme encouragera l'émission à partir de la Suisse d'obligations jusqu'alors émises à partir de l'étranger. Cette mesure permet de renforcer le marché suisse des capitaux de tiers. La suppression de l'impôt anticipé sur les intérêts créera en outre une incitation à réaliser à partir de la Suisse les activités de financement intragroupes. La réforme renforcera donc le marché des capitaux de tiers et stimulera la création de valeur et l'emploi en Suisse, et ce, déjà à moyen terme. Le Conseil fédéral abrogera en outre le droit de timbre de négociation sur les obligations suisses. Il sera dès lors plus intéressant d'acquérir des obligations suisses auprès d'un négociant suisse en valeurs mobilières. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la procédure de consultation, 71 avis ont été donnés. Une large majorité des participants estime, comme le Conseil fédéral, qu'il y a nécessité de réforme dans le domaine du marché des capitaux de tiers. Contrairement à ce qu'il proposait dans le projet mis en consultation, le Conseil fédéral renonce à renforcer la fonction de garantie de l'impôt anticipé. Dans le système actuel déjà, cette fonction ne couvre pas les intérêts de source étrangère. En ce qui concerne les intérêts suisses, cette décision entraîne certes un affaiblissement de la fonction de garantie, mais l'impôt anticipé ne remplit déjà plus pleinement sa fonction en raison du niveau actuel des taux. Pour renforcer réellement la fonction de garantie, il faudrait soit instaurer un nouveau système de déductions complexe, soit limiter le secret bancaire en matière fiscale. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Conséquences financières&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne les conséquences financières, il faut faire une distinction entre les effets uniques à court terme, les effets statiques récurrents et les effets dynamiques à long terme. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;On estime que la réforme entraînera à court terme une diminution unique des recettes fiscales de l'ordre d'un milliard de francs. Ce manque à gagner restera cependant sans incidence budgétaire pour la Confédération, puisqu'il sera couvert par des provisions. La diminution unique des recettes découle du fait que le remboursement de l'impôt anticipé sur les revenus d'intérêts peut être demandé dans les trois ans. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La diminution statique récurrente des recettes est estimée à 170 millions de francs. Si le niveau des taux d'intérêt s'élève, le manque à gagner s'élève aussi. Ce dernier sera supporté à raison de 90 % par la Confédération et de 10 % par les cantons. Quant à la suppression du droit de timbre de négociation sur les obligations suisses, elle entraînera une diminution annuelle des recettes estimée à 25 millions de francs pour la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du point de vue des effets dynamiques, la réforme présente un rapport coût/utilité favorable, car elle stimulera la création de valeur et l'emploi. À l'échelon de la Confédération, la réforme pourrait être autofinancée au bout d'environ cinq ans. En ce qui concerne les cantons et les communes, pour lesquels les diminutions récurrentes des recettes seront nettement moins importantes, les recettes pourraient augmenter plus rapidement du fait que la réforme stimulera la création de valeur et l'emploi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La Confédération ouvre la consultation sur la procédure de déclaration au sein des groupes d'entreprises&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le projet vise à étendre la procédure de déclaration de l'impôt anticipé pour les dividendes versés au sein d'un groupe d'entreprises. Cette procédure pourra à l'avenir être appliquée pour toute personne détenant une participation d'au moins 10 %. Par ailleurs, la procédure d'autorisation sera simplifiée sur le plan administratif. Cette mesure n'aura pour ainsi dire pas de conséquence financière ni d'effet significatif en matière de garantie d'impôt. Les entreprises bénéficieront d'un avantage de liquidité au détriment des liquidités de la Confédération. Cet effet restera cependant négligeable avec le niveau actuel des taux d'intérêt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication Département fédéral des finances DFF Tél. +41 58 462 60 33, info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="214713">
        <title>Loi fédérale sur l'impôt anticipé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66143.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214716">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>862</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66146.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214719">
        <title>Ordonnance sur la procédure de déclaration au sein du groupe en matière d'impôt anticipé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>662</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66149.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214722">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>170</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66152.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214725">
        <title>Lettre aux cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66155.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214728">
        <title>Lettre aux organisations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214730">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente la riforma dell’imposta preventiva</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rafforzare la piazza svizzera per il mercato dei capitali di terzi e per le attività di finanziamento dei gruppi in tutti i settori. A tal fine, nella seduta del 14 aprile 2021 ha licenziato il messaggio concernente una modifica della legge federale sull’imposta preventiva (rafforzamento del mercato dei capitali di terzi). Nel contempo, ha avviato la procedura di consultazione relativa all’estensione della procedura di notifica all’interno di un gruppo nell’ambito dell’imposta preventiva.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La riforma prevede l’abolizione dell’imposta preventiva sugli interessi svizzeri, ad eccezione di quelli derivanti da averi di persone fisiche domiciliate in Svizzera. A seguito della riforma si prevede che le emissioni di obbligazioni finora effettuate all’estero in futuro avverranno sempre più spesso dalla Svizzera. In questo modo è possibile rafforzare il mercato svizzero dei capitali di terzi. L’abolizione dell’imposta preventiva sugli interessi incentiva inoltre le imprese a condurre con maggiore frequenza le attività di finanziamento interno ai gruppi in Svizzera. Nel complesso, la riforma rafforza il mercato dei capitali di terzi e a medio e lungo termine darà impulso alla creazione di valore e di posti di lavoro nel nostro Paese. Il Consiglio federale abolisce inoltre la tassa di negoziazione sulle obbligazioni svizzere al fine di rendere più interessante l’acquisto di tali obbligazioni tramite un negoziatore di titoli domiciliato in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della consultazione sono pervenuti 71 pareri. Un’ampia maggioranza dei partecipanti alla consultazione condivide l’opinione dell’Esecutivo che ritiene necessaria una riforma nell’ambito del mercato dei capitali di terzi. Diversamente da quanto previsto nell’avamprogetto, il Consiglio federale rinuncia a rafforzare la funzione di garanzia dell’imposta preventiva. Già con l’attuale sistema gli interessi esteri non sono assoggettati all’imposta preventiva. Se è vero che in relazione agli interessi svizzeri tale decisione causa un indebolimento della funzione di garanzia, va altresì detto che nell’attuale contesto dei tassi di interesse l’imposta preventiva adempie comunque solo limitatamente la propria funzione. Un rafforzamento efficace della funzione di garanzia si potrebbe ottenere soltanto con un nuovo e complesso sistema di deduzione dell’imposta o con una limitazione del segreto bancario fiscale. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ripercussioni finanziarie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda le ripercussioni finanziarie, occorre distinguere tra effetti &lt;i&gt;una tantum &lt;/i&gt;a breve termine, effetti statici ricorrenti ed effetti dinamici a lungo termine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come effetto &lt;i&gt;una tantum &lt;/i&gt;e a breve termine, la riforma comporta minori entrate stimate a 1000 milioni di franchi, che per la Confederazione sono però coperte da accantonamenti e quindi non hanno alcuna incidenza sul preventivo. Questa diminuzione &lt;i&gt;una tantum &lt;/i&gt;delle entrate è dovuta al fatto che il rimborso dell’attuale imposta preventiva sui redditi di interessi potrà essere richiesto ancora per tre anni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le minori entrate statiche ricorrenti sono stimate a 170 milioni di franchi. Se il livello dei tassi di interesse aumenterà, le entrate diminuiranno ulteriormente. La Confederazione si assume il 90 per cento di questo importo, mentre i Cantoni il 10 per cento. L’abolizione della tassa di negoziazione sulle obbligazioni svizzere comporta per la Confederazione minori entrate annue di 25 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da un punto di vista dinamico, la riforma presenta un ottimo rapporto costi-benefici poiché genera impulsi che favoriranno la creazione di valore e di posti di lavoro. A livello federale la riforma potrebbe autofinanziarsi dopo circa cinque anni. Per i Cantoni e i Comuni, sui quali le minori entrate ricorrenti ricadono in misura minore, i suddetti impulsi dovrebbero far registrare maggiori entrate già a breve termine.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La Confederazione avvia la consultazione sulla procedura di notifica all’interno di un gruppo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La procedura di notifica all’interno di un gruppo nell’ambito dell’imposta preventiva deve essere estesa. D’ora in avanti potrà essere applicata a partire da una quota di partecipazione del 10 per cento. Anche la procedura di autorizzazione sarà semplificata dal punto di vista amministrativo. Questa modifica non ha praticamente alcuna ripercussione finanziaria né effetti significativi sulla funzione di garanzia dell’imposta. Le imprese otterranno un vantaggio in termini di liquidità che si tradurrà in modo speculare in uno svantaggio per la Confederazione. Alla luce dei tassi di interesse attuali, si tratterà però di un effetto trascurabile.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione Dipartimento federale delle finanze DFF Tel. +41 58 462 60 33, info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="214714">
        <title>Legge federale sull’imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66144.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214717">
        <title>Messaggio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1570</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66147.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214720">
        <title>Ordinanza sulla procedura di notifica all’interno di un gruppo nell’ambito dell’imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>663</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66150.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214723">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>155</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66153.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214726">
        <title>Lettera ai Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214729">
        <title>Lettera alle organizzazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66159.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214730">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
