<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83147" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - Auswertungsbericht 2020: Rassismusvorfälle aus der Beratungsarbeit</title>
      <lead>572 Fälle rassistischer Diskriminierung hat das Beratungsnetz für Rassismusopfer für das Jahr 2020 dokumentiert und ausgewertet. Die meisten gemeldeten Vorfälle rassistischer Diskriminierung ereigneten sich am Arbeitsplatz und in der Nachbarschaft. Ausländerfeindlichkeit bzw. Fremdenfeindlichkeit war das meist genannte Motiv, gefolgt von Rassismus gegen Schwarze und Muslimfeindlichkeit. Im Vordergrund standen auch rassistische Vorfälle im öffentlichen Raum, bei Kontakten mit der Verwaltung und der Polizei sowie im Internet. Infolge einer angepassten Methodik für die Fallerfassung lassen sich die Zahlen des diesjährigen Rassismusberichts nicht mit denen des Vorjahrs vergleichen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Arbeitsplatz ist mit 95 gemeldeten Fällen der am stärksten betroffene Lebensbereich. Betroffene berichten über Beleidigungen, abschätziges und respektloses Verhalten von Seiten der Teamkolleginnen und -kollegen oder Ungleichbehandlung durch Vorgesetzte. So wandte sich beispielweise eine Studentin an eine Beratungsstelle, weil sie bei ihrer Praktikumstelle an einer Primarschule von der Rektorin aufgrund ihres Turbans auf eine herablassende Art und Weise angesprochen wurde. Die Rektorin verlangte, die Haare der Praktikantin zu sehen, fragte, ob sie Haarprobleme habe und empfahl ihr, sich die Haare anders zu frisieren. Nach der Konfrontation wurde die Praktikantin ohne Begründung aufgefordert, das Praktikum abzubrechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 72 Beratungsfällen wurden rassistische Vorfälle in der Nachbarschaft und/oder im Quartier registriert. Die Einschränkungen des öffentlichen Lebens zur Bekämpfung der Covid-19-Pandemie haben die Diskriminierungsvorfälle in den privaten Bereich, besonders auf die Nachbarschaft, verlagert. Zum Beispiel schikanierte eine Nachbarin eine anerkannte Flüchtlingsfamilie nach deren Einzug in eine neue Wohnung. Die Frau äusserte sich wiederholt despektierlich über Menschen muslimischen Glaubens, schrie die Kinder im Treppenhaus an und belästigte die Familie mehrmals mit unbegründeten Lärmklagen und Polizeirufen. Auf Wunsch der betroffenen Familie wies die Beratungsstelle die Nachbarin schriftlich auf die Straftatbestände der Rassismusstrafnorm hin. Dies führte zu einer Verbesserung der Situation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das häufigste Diskriminierungsmotiv war mit 304 Fällen die Ausländerfeindlichkeit bzw. Fremdenfeindlichkeit, gefolgt von Rassismus gegen Schwarze mit 206 und Muslimfeindlichkeit mit 55 Meldungen. In jedem vierten Beratungsfall stellten die Beratungsstellen eine Mehrfachdiskriminierung fest. Am häufigsten wurde ein Zusammenwirken rassistischer Diskriminierung mit Diskriminierung aufgrund des Rechtsstatus, des Geschlechts und der sozialen Stellung genannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Rassismusbericht 2020 wurde graphisch neu gestaltet und inhaltlich besser auf die Zielgruppen abgestimmt. Ausserdem werden Fälle, bei denen ein rassistisches Motiv nicht ausgeschlossen werden kann, als Fälle rassistischer Diskriminierung ausgewertet. Dank dieser Anpassung werden Vorfällen des Alltagsrassismus und im privaten Bereich besser Rechnung getragen. Wegen dieser Neuerung werden die Ergebnisse des Berichts 2020 nicht mit den Auswertungen der vergangenen Jahre verglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht kann auf Deutsch, Französisch und Italienisch unter www.network-racism.ch heruntergeladen und bestellt werden bei: Beratungsnetz für Rassismusopfer, Tel. 031 302 01 61, beratungsnetz@humanrights.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giulia Reimann, wissenschaftliche Mitarbeiterin EKR, 058 463 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch Gina Vega, Leiterin Beratungsnetz für Rassismusopfer humanrights.ch, 031 301 92 74, gina.vega@humanrights.ch</contact>
      <attachment id="214834">
        <title>Bericht 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1670</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66183.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214833">
        <title>Eidgenössische Kommission gegen Rassismus</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/d112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - Rapport d’évaluation 2020 : incidents racistes recensés par les centres de conseil</title>
      <lead>En 2020, les membres du Réseau de centres de conseil pour les victimes du racisme ont recensé et analysé 572 cas de discrimination raciale. La majeure partie des incidents signalés sont survenus sur le lieu de travail et dans le voisinage. La xénophobie venait en tête des motifs, suivie par le racisme anti-Noirs et l’hostilité à l’égard des personnes musulmanes. Les incidents racistes ont principalement été observés dans l’espace public, dans les contacts avec l’administration et la police, ainsi que sur Internet. En raison d’une modification de la nomenclature de saisie des données, les résultats 2020 ne peuvent pas être comparés avec ceux des années précédentes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le monde du travail reste le domaine le plus touché par la discrimination, avec 95 incidents recensés en 2020. Les victimes font état d’humiliations, de comportements dénigrants ou irrespectueux de la part de collègues de travail, ou d’inégalités de traitement par les supérieurs. Une étudiante s’est ainsi adressée à un centre de conseil pour avoir fait l’objet de propos méprisants de la part de la directrice de l’école primaire dans laquelle elle effectuait un stage, parce qu’elle portait un turban. La directrice a notamment exigé de voir ses cheveux, demandé si elle avait des problèmes capillaires et lui a recommandé de se coiffer différemment. Après cette confrontation, la jeune fille a été sommée, sans justification, d’abandonner son stage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les 572 cas recensés, 72 concernaient des incidents constatés dans le voisinage ou le quartier. Les restrictions imposées dans la sphère publique pour lutter contre la pandémie de Covid-19 ont induit un déplacement des cas de discrimination dans la sphère privée, notamment l’environnement proche du domicile. Une famille de réfugiés reconnus a ainsi rapporté avoir subi des brimades de la part d’une voisine à leur emménagement dans un nouveau logement. Cette personne a, à maintes reprises, tenu des propos irrévérencieux envers les musulmans, insulté les enfants dans la cage d’escalier et accusé à tort la famille de faire du bruit, allant jusqu’à appeler la police. À la demande de la famille, le centre de conseil a adressé un courrier à la voisine l’informant des actes punissables en vertu de la norme pénale contre le racisme, ce qui a permis d’améliorer la situation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après la xénophobie en général (304 cas), le racisme anti-Noirs (206 cas) et l’hostilité envers les personnes musulmanes (55 cas) ont été les motifs de discrimination les plus fréquemment cités. Dans près d’un quart des cas, les centres de conseil ont conclu à une discrimination multiple. Celle-ci combinait le plus souvent discrimination raciale et discrimination en raison du statut de séjour, du sexe ou du statut social.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2020, la présentation du rapport a été revue pour mettre en lumière certaines problématiques liées à certains groupes cibles. Pour mieux tenir compte des cas de racisme ordinaire et des incidents survenus dans la sphère privée, les cas pour lesquels une motivation raciste ne peut être totalement exclue sont désormais enregistrés comme cas de discrimination raciale. En raison de ces modifications, les données du rapport 2020 ne peuvent pas être comparées à celles des années antérieures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport 2020 « Incidents racistes recensés par les centres de conseil » est disponible en français, en allemand et en italien. Il peut être téléchargé à l’adresse www.network-racism.ch ou commandé auprès du Réseau de centres de conseil pour les victimes du racisme, par téléphone au 031 302 01 61, ou par e-mail à l’adresse beratungsnetz@humanrights.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giulia Reimann, collaboratrice scientifique CFR, tél. 058 463 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch Gina Vega, responsable du Réseau de centres de conseil pour les victimes du racisme, humanrights.ch, tél. 031 301 92 74, gina.vega@humanrights.ch</contact>
      <attachment id="214835">
        <title>Rapport 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1663</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66184.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214831">
        <title>Commission fédérale contre le racisme</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/f112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - Rapporto di analisi 2020: episodi di razzismo trattati nell’attività di consulenza</title>
      <lead>Nel 2020, la Rete di consulenza per le vittime del razzismo ha documentato e analizzato 572 casi di discriminazione razziale. La maggior parte degli episodi segnalati è avvenuta sul posto di lavoro o nel vicinato. Il movente citato più spesso è la xenofobia, seguita dal razzismo nei confronti dei neri e dall’ostilità verso i musulmani. Altri ambiti di vita particolarmente toccati sono stati lo spazio pubblico, i rapporti con l’amministrazione e la polizia e Internet. In seguito ad alcuni cambiamenti apportati al metodo di registrazione dei casi, le cifre del 2020 non possono essere confrontate con quelle dell’anno precedente.</lead>
      <text link="no">L’ambito di vita con il maggior numero di casi segnalati è il posto di lavoro (95). Le vittime hanno riferito di insulti e comportamenti denigratori e irrispettosi da parte di colleghi o di disparità di trattamento da parte di superiori. Una studentessa, per esempio, ha chiesto aiuto a un consultorio perché durante il suo praticantato in una scuola elementare la direttrice dell’istituto si è rivolta a lei con aria sprezzante a causa del turbante che indossava, ha preteso che le facesse vedere la capigliatura, le ha chiesto se avesse problemi ai capelli e le ha consigliato di acconciarli diversamente. Dopo questo scontro, alla giovane è stato chiesto di interrompere il praticantato senza alcuna motivazione. 72 casi di consulenza hanno riguardato episodi di razzismo avvenuti nel vicinato e/o nel quartiere. Le restrizioni imposte alla vita pubblica per lottare contro la pandemia di COVID-19 hanno spostato gli episodi di discriminazione nella sfera privata, soprattutto nel vicinato. Per esempio, dopo aver traslocato in un nuovo appartamento, una famiglia di rifugiati riconosciuti è stata oggetto di vessazioni da parte di una vicina che ha più volte espresso commenti irrispettosi sulle persone di fede musulmana, inveito contro i bambini nella tromba delle scale e ripetutamente importunato la famiglia lamentandosi per rumori inesistenti e chiamando senza motivo la polizia. Su richiesta della famiglia, il consultorio ha informato per scritto la donna in merito alle fattispecie contemplate dalla norma penale contro la discriminazione razziale. Questo intervento ha portato a un miglioramento della situazione. Il movente di discriminazione indicato più spesso è la xenofobia (304 casi), seguita dal razzismo nei confronti dei neri (206) e dall’ostilità verso i musulmani (55). In un caso su quattro i consultori hanno riscontrato una discriminazione multipla in cui alla discriminazione razziale si aggiungeva perlopiù la discriminazione dovuta allo status giuridico, al genere o alla posizione sociale. Il rapporto sugli episodi di razzismo 2020 ha una nuova veste grafica e propone contenuti più in sintonia con i destinatari. Inoltre, per dare un quadro più realistico degli episodi di razzismo nella vita quotidiana e nella sfera privata, i casi in cui il movente razzista non può essere escluso sono stati computati come casi di discriminazione razziale. A causa di questi cambiamenti, i risultati del rapporto 2020 non possono essere confrontati con quelli delle analisi degli anni precedenti. Disponibile in tedesco, francese e italiano, il rapporto «Episodi di razzismo trattati nell’attività di consulenza 2020» può essere scaricato all’indirizzo www.network-racism.ch oppure ordinato alla Rete di consulenza per le vittime del razzismo, tel. 031 302 01 61, beratungsnetz@humanrights.ch. </text>
      <contact>Giulia Reimann, collaboratrice scientifica della CFR, tel. 058 463 12 62, giulia.reimann@gs-edi.admin.ch Gina Vega, responsabile della Rete di consulenza per le vittime del razzismo di humanrights.ch, tel. 031 301 92 74, gina.vega@humanrights.ch</contact>
      <attachment id="214836">
        <title>Rapporto 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1654</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66185.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214832">
        <title>Commissione federale contro il razzismo</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/i112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
