<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83177" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pierre von Arx wird neuer Chef der OSZE-Mission in Usbekistan</title>
      <lead>Die amtierende Vorsitzende der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE), Schwedens Aussenministerin Ann Linde, hat den Schweizer Pierre von Arx zum neuen Chef der OSZE-Mission in Usbekistan ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) begrüsst diese Ernennung und ist überzeugt, dass Pierre von Arx aufgrund seiner langjährigen Erfahrung die ideale Person für diese Aufgabe ist. Botschafter von Arx tritt seine neue Funktion per 1. Mai 2021 an.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pierre von Arx hat im Laufe seiner Karriere viel Erfahrung auf dem Gebiet der Sicherheitspolitik, insbesondere im Zusammenhang mit der OSZE, erworben. Von 2006 bis 2009 war er militärischer Berater bei der Mission der Schweiz bei der OSZE und von 2009 bis 2016 stellvertretender Missionschef. Während des Schweizer OSZE-Vorsitzes 2014 war er Sonderberater des amtierenden Vorsitzes für sicherheitspolitische Fragen. Der Bundesrat ernannte Pierre von Arx 2016 im Hinblick auf seine Funktion als Chef der OSZE-Mission in Kirgisistan, die er bis heute ausübt, zum Botschafter. Er hat ausserdem den Doktortitel in Biochemie und diente in der Schweizer Armee als Oberst im Generalstab.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Engagement der Schweiz in der OSZE basiert auf den Grundsätzen ihrer Aussenpolitischen Strategie 2020–2023: Angesichts eines volatilen internationalen Umfelds setzt sich die Schweiz als Brückenbauerin für eine friedliche und sichere Welt ein. Frieden, Rechtsstaatlichkeit und Sicherheit bilden das Fundament für Wohlstand und nachhaltige Entwicklung. Das EDA hatte der OSZE die Kandidatur von Pierre von Arx unterbreitet, damit hochrangige Posten innerhalb der OSZE weiterhin mit Schweizer Fachwissen besetzt sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Posten des Chefs der OSZE-Mission in Usbekistan – auch Projektkoordinator genannt – wurde durch einen Beschluss des Ständigen Rates der OSZE vom 30. Juni 2006 geschaffen, um die Beziehungen zwischen der OSZE und Usbekistan zu stärken. Der Missionschef unterstützt Usbekistan bei den Anstrengungen des Landes für Sicherheit und Stabilität, fördert die sozioökonomische Entwicklung sowie die Entwicklung der Zivilgesellschaft, trägt zum Umweltschutz bei und hilft der Regierung bei der Wahrnehmung ihrer Verpflichtungen innerhalb der OSZE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pierre von Arx nommé chef de Mission OSCE en Ouzbékistan</title>
      <lead>La Présidente en exercice de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), la Ministre suédoise des Affaires étrangères Ann Linde, a nommé le Suisse Pierre von Arx Chef de la Mission de l’OSCE en Ouzbékistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE) se félicite de cette nomination; il est convaincu qu’en raison de sa longue expérience et de ses multiples qualités, Pierre von Arx est la personne idéale pour ce poste. L’Ambassadeur von Arx prendra ses nouvelles fonctions le 1er mai 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au fil de sa carrière, Pierre von Arx a acquis une grande expérience en matière de politique de sécurité et en particulier en lien avec l’OSCE. De 2006 à 2009, il occupe le poste de conseiller militaire pour la mission suisse auprès de l’OSCE; de 2009 à 2016, il en devient le chef de mission adjoint. Pendant la Présidence suisse de l’OSCE de 2014, il est nommé conseiller particulier à la présidence en exercice pour les questions de politique de sécurité. Dès 2016, le Conseil fédéral lui confère le titre d’ambassadeur en vue de sa fonction de chef de mission de l’OSCE au Kirghizistan, fonction qu’il occupe encore à ce jour. Pierre von Arx est également docteur en biochimie et a servi dans l’armée suisse avec le grade de colonel d’état-major.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’engagement de la Suisse au sein de l’OSCE est fondé sur les principes de sa stratégie de politique extérieure 2020–2023: face à un environnement international volatile, la Suisse s’emploie à créer des ponts afin de favoriser l’avènement d’un monde pacifique et sûr. La paix, l’état de droit et la sécurité sont les fondements de la prospérité et du développement durable. Le DFAE avait soumis la candidature de Pierre von Arx à l’OSCE dans le souci de continuer à assurer une bonne représentation de l’expertise suisse dans les hauts rangs de l’OSCE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le poste de chef de mission de l’OSCE en Ouzbékistan – également appelé coordonnateur de projets – a été créé par décision du Conseil permanent de l’OSCE du 30 juin 2006 pour renforcer les liens entre l’OSCE et l’Ouzbékistan. Le chef de mission a pour mandat d'assister l'Ouzbékistan dans ses efforts pour assurer la sécurité et la stabilité; de soutenir le développement socio-économique et de la société civile du pays; d'aider à protéger l'environnement du pays; et d'assister le gouvernement dans la mise en œuvre de ses engagements pris dans le cadre de l'OSCE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pierre von Arx nominato capo della missione OSCE in Uzbekistan</title>
      <lead>La presidente in carica dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), la ministra degli affari esteri svedese Ann Linde, ha nominato lo svizzero Pierre von Arx capo della missione OSCE in Uzbekistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) si felicita della nomina: vista la sua lunga esperienza e le sue molteplici qualità, Pierre von Arx è la persona ideale per questo compito. L’ambasciatore von Arx assumerà la sua nuova funzione il 1° maggio 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso della sua carriera, Pierre von Arx ha acquisito una grande esperienza nel campo della politica di sicurezza, in particolare in relazione all’OSCE. Dal 2006 al 2009 è stato consigliere militare e dal 2009 al 2016 vice capomissione della missione svizzera presso l’OSCE. Durante la presidenza svizzera dell’OSCE nel 2014 è stato nominato consigliere speciale della presidenza in carica per tutte le questioni relative alla politica di sicurezza. Nel 2016 il Consiglio federale gli ha conferito il titolo di ambasciatore per la sua funzione di capo della missione OSCE in Kirghizistan, carica che ricopre ancora oggi. Pierre von Arx ha anche un dottorato in biochimica e ha servito nell’Esercito svizzero con il grado di colonnello di stato maggiore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impegno della Svizzera all’interno dell’OSCE si basa sui principi della sua Strategia di politica estera 2020–2023: in un contesto internazionale instabile, la Svizzera si impegna a costruire ponti per contribuire a un mondo pacifico e sicuro. La prosperità e lo sviluppo sostenibile si fondano sulla pace, lo Stato di diritto e la sicurezza. Il DFAE ha presentato la candidatura di Pierre von Arx all’OSCE con l’obiettivo di continuare ad assicurare la presenza delle competenze svizzere ai massimi livelli dell’Organizzazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il posto di capo della missione OSCE in Uzbekistan – che ha anche il ruolo di coordinatore dei progetti – è stato istituito per decisione del Consiglio permanente dell’OSCE il 30 giugno 2006 allo scopo di rafforzare i legami tra l’OSCE e l’Uzbekistan. Il mandato del capomissione è assistere l’Uzbekistan nei suoi sforzi per garantire la sicurezza e la stabilità, sostenere lo sviluppo socioeconomico e della società civile del Paese, aiutare a proteggere l’ambiente e sostenere il Governo nell’osservanza degli impegni presi nel quadro dell’OSCE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Pierre von Arx appointed head of the OSCE mission in Uzbekistan</title>
      <lead>The chairperson-in-office of the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE), Swedish foreign minister Ann Linde, has appointed Swiss diplomat Pierre von Arx as head of the OSCE mission in Uzbekistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) welcomes this appointment and is confident that Pierre von Arx, based on his many years of experience, is the ideal person for this position. Ambassador von Arx will take up his new role on 1 May 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Over the course of his career, Ambassador von Arx has acquired a wealth of experience in security policy, particularly in relation to the OSCE. From 2006 to 2009, he served as senior military adviser to the Swiss mission to the OSCE and from 2009 to 2016 as deputy head of mission. During the 2014 Swiss chairmanship of the OSCE, he was appointed special adviser for security policy to the chairperson-in-office. In 2016, the Federal Council conferred on him the title of ambassador for his function as head of the OSCE mission in Kyrgyzstan, a post he still holds today. Ambassador von Arx also holds a doctorate in biochemistry and served as a staff officer in the Swiss Armed Forces with the rank of colonel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's commitment to the OSCE is based on the principles of its Foreign Policy Strategy 2020–23: in a volatile international environment, Switzerland is committed to building bridges for a peaceful and secure world. Peace, the rule of law and security are the cornerstones of prosperity and sustainable development. The FDFA submitted von Arx's candidacy to the OSCE to ensure that Swiss expertise continues to be well represented at the highest levels of the OSCE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The post of OSCE head of mission in Uzbekistan – also known under the title of project coordinator – was established by a decision of the OSCE's Permanent Council on 30 June 2006 to strengthen links between the OSCE and Uzbekistan. The head of mission's mandate is to assist Uzbekistan in its efforts to ensure security and stability, to support socio-economic and civil society development, to help protect the country's environment, and to assist the government in the implementation of its OSCE commitments.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
