<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83185" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat modernisiert den Agrarhandel mit Israel</title>
      <lead>Die Schweiz und Israel haben beschlossen, den Landwirtschaftsteil des Freihandelsabkommens (FHA) zwischen den EFTA-Staaten und Israel zu modernisieren. Im Hinblick darauf hat der Bundesrat am 21. April 2021 über die Verordnungsänderungen zur Umsetzung der im Rahmen dieser Modernisierung vorgesehenen Zollkonzessionen entschieden. Mit diesen Änderungen wird der Agrarhandel zwischen der Schweiz und Israel gestärkt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das 1992 zwischen den EFTA-Staaten und Israel unterzeichnete FHA ist eines der ältesten Handelsabkommen der Schweiz. Durch seine Modernisierung wird der Zugang zum israelischen Markt für Schweizer Agrarexporte deutlich verbessert, was zur Beseitigung von Diskriminierungen aufgrund von Präferenzabkommen beiträgt, die Israel in den letzten Jahren mit Konkurrenten der Schweiz abgeschlossen hat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Israel aktualisiert seine Konzessionen für landwirtschaftliche Verarbeitungserzeugnisse und gewährt der Schweiz erstmals Konzessionen für unverarbeitete landwirtschaftliche Erzeugnisse. So unterzeichnet Israel neue Konzessionen unter anderem für lebende Tiere, Fleisch, Schlachtnebenprodukte und Fleischzubereitungen, Milchprodukte wie Käse, Fruchtsäfte, Tabak, Teigwaren und gewisse Zubereitungen von Gemüse, Früchten und Nüssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz gewährt Israel ähnliche Konzessionen wie in ihren jüngeren FHA. Dazu gehören namentlich Schnittblumen, Gemüse, Früchte, Gewürze, Zubereitungen von Gemüse und Früchten (haltbar gemacht) oder auch neue Konzessionen für landwirtschaftliche Verarbeitungserzeugnisse wie Kaffee, Tee, Konfitüren, zubereitete Tomaten sowie Teig, Butter und Kakaopulver. Diese Konzessionen sind mit den agrarpolitischen Zielen der Schweiz vereinbar und stellen den Grenzschutz für sensible Agrarprodukte nicht infrage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Modernisierung betrifft das Landwirtschaftsabkommen zwischen der Schweiz und Israel sowie das Protokoll A über landwirtschaftliche Verarbeitungserzeugnisse des FHA; diese Instrumente wurden im November 2018 von den EFTA-Partnerstaaten unterzeichnet und im Juni 2020 von den eidgenössischen Räten genehmigt. Die neuen Konzessionen treten am ersten Tag des dritten Monats nach der Hinterlegung der Ratifikationsurkunden durch Israel und alle EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen, Schweiz) in Kraft.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das Landwirtschaftsabkommen zwischen der Schweiz und Israel sowie das aktualisierte Protokoll A über landwirtschaftliche Verarbeitungserzeugnisse des FHA zwischen den EFTA-Staaten und Israel sind auf der Internetseite des EFTA-Sekretariats verfügbar: www.efta.int &gt; Global Trade Relations &gt; Free Trade Agreements and Trade Relations by Partners &gt; Israel &gt; «Bilateral Agreements on Agriculture» und &gt; «Joint Committee Decisions». Es handelt sich dabei um vorläufige Fassungen. Als verbindlich gelten die auf www.bundesrecht.admin.ch in Kürze veröffentlichten Endfassungen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral va moderniser le commerce agricole avec Israël</title>
      <lead>La Suisse et Israël ont décidé de moderniser le volet agricole de l’accord de libre-échange (ALE) entre les États de l’AELE et Israël. Dans cette perspective, le Conseil fédéral a arrêté le 21 avril 2021, les modifications d’ordonnance pour mettre en œuvre les concessions tarifaires prévues par cette modernisation. Ces modifications renforceront les relations entre la Suisse et Israël en matière de commerce agricole. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'ALE entre l’AELE et Israël, signé en 1992, est l'un des plus anciens accords commerciaux de la Suisse. La modernisation de cet ALE améliorera considérablement l’accès au marché israélien pour les exportations agricoles suisses. Il contribuera à éviter les discriminations découlant des accords préférentiels qu’Israël a conclu ces dernières années avec nos concurrents. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Israël actualise ses concessions sur les produits agricoles transformés et octroie à la Suisse des concessions sur les produits agricoles non transformés pour la première fois. Israël souscrit de nouvelles concessions, entre autres, pour les animaux vivants, les viandes, abats et préparations de viande, des produits laitiers dont les fromages, les jus de fruits, le tabac, les pâtes alimentaires, et certaines préparations de légumes, de fruits et de noix.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse octroie à Israël des concessions semblables à celles figurant dans des ALE plus récents. Celles-ci comprennent notamment les fleurs coupées, les légumes, les fruits, les épices, les préparations de légumes et de fruits préservés ou encore de nouvelles concessions pour des produits agricoles transformés tels que le café, le thé, les confitures, les tomates préparées et la pâte, le beurre et la poudre de cacao. Ces concessions sont compatibles avec les objectifs de la politique agricole suisse et ne remettent pas en question la protection à la frontière pour les produits agricoles sensibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présente modernisation porte sur l’Accord agricole conclu entre la Suisse et Israël ainsi que le protocole A de l'ALE sur les produits agricoles transformés, instruments signés en novembre 2018 par les États partenaires de l'AELE et approuvés par les Chambres fédérales en juin 2020. Les nouvelles concessions entreront en vigueur le premier jour du troisième mois qui suit le dépôt des instruments de ratification par Israël et tous les États de l'AELE (Islande, Liechtenstein, Norvège, Suisse).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’accord agricole entre la Suisse et Israël et le protocole A actualisé de l’ALE entre les États de l’AELE et Israël sont disponibles sur le site internet du Secrétariat de l’AELE: www.efta.int &gt; Global Trade Relations &gt; Free Trade Agreements and Trade Relations by Partners &gt; Israel &gt; "Bilateral Agreements on Agriculture" et &gt; "Joint Committee Decisions". Ces textes sont des versions provisoires. Les versions définitives qui seront publiées sous www.droitfederal.admin.ch font foi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia la modernizzazione del commercio agricolo con Israele</title>
      <lead>La Svizzera e Israele hanno deciso di aggiornare il pacchetto di misure agricole che fanno parte dell’Accordo di libero scambio (ALS) tra gli Stati dell’AELS e Israele. In quest’ottica, il 21 aprile 2021 il Consiglio federale ha emanato le modifiche alla relativa ordinanza per mettere in atto le concessioni tariffarie previste dall’aggiornamento. Le modifiche andranno a rafforzare le relazioni tra la Svizzera e Israele in materia di commercio agricolo. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sottoscritto dall’AELS e da Israele nel 1992, questo ALS è uno dei primi accordi commerciali della Svizzera. Il suo aggiornamento migliorerà notevolmente l’accesso al mercato israeliano per gli esportatori svizzeri ed eviterà le discriminazioni derivanti dagli accordi preferenziali che Israele ha concluso negli ultimi anni con i nostri Paesi concorrenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questo modo Israele non solo aggiorna le sue concessioni sui prodotti agricoli trasformati ma, per la prima volta, estende quelle accordate alla Svizzera anche ai prodotti agricoli non trasformati. Inoltre inaugura nuove concessioni che riguardano animali vivi, carne, frattaglie e preparazioni a base di carne, prodotti caseari (p. es. formaggi), succhi di frutta, tabacco, paste alimentari e determinate preparazioni a base di verdura, frutta e noci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alle concessioni simili a quelle che figurano nelle versioni più recenti dell’ALS e che riguardano ad esempio fiori recisi, ortaggi, frutta, spezie, preparazioni a base di conserve di frutta e verdura, Israele ottiene dalla Svizzera anche nuove concessioni relative a prodotti agricoli trasformati quali caffè, tè, confetture, pomodori pronti, pasta, burro e cacao in polvere. Si tratta di concessioni compatibili con gli obiettivi della politica agricola svizzera e che non pregiudicano la protezione alla frontiera per i prodotti agricoli sensibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il presente aggiornamento riguarda l’Accordo agricolo concluso tra la Svizzera e Israele nonché il protocollo A dell’ALS sui prodotti agricoli trasformati, entrambi sottoscritti a novembre 2018 dagli Stati membri dell’AELS e approvati dall’Assemblea federale a giugno 2020. Le nuove concessioni entreranno in vigore il primo giorno del terzo mese successivo al deposito dei relativi strumenti di ratifica da parte di Israele e di tutti gli Stati dell’AELS (Islanda, Liechtenstein, Norvegia e Svizzera).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Accordo agricolo tra la Svizzera e Israele e il protocollo A aggiornato dell’ALS tra gli Stati dell’AELS e Israele sono disponibili sul sito della Segreteria dell’AELS: www.efta.int &gt; Global Trade Relations &gt; Free Trade Agreements and Trade Relations by Partners &gt; Israel &gt; «Bilateral Agreements on Agriculture» e &gt; «Joint Committee Decisions». Tutti i testi sono provvisori. Fanno fede solo le versioni definitive che saranno pubblicate sul sito www.dirittofederale.admin.ch.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
