<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83204" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Datenmanipulation bei CO2-Sanktionen verursacht Schaden von CHF 9 Millionen für die Eidgenossenschaft</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft (BA) hat gegen einen ehemaligen Mitarbeiter des Bundesamtes für Strassen ASTRA und zwei Verwaltungsräte einer Fahrzeug-Import-Gesellschaft Anklage beim Bundesstrafgericht eingereicht. Gemäss Anklage haben die beiden Verwaltungsräte den ASTRA-Mitarbeiter dafür bezahlt, die für die Berechnung der CO2-Sanktionen relevanten Daten so abzuändern, dass ihre Firma während über drei Jahren keine Sanktionen entrichten musste. Dadurch ist dem Bund ein Schaden von rund CHF 9 Millionen entstanden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat 2012 CO2-Emissionsvorschriften für neue Personenwagen eingeführt mit dem Ziel, die CO2-Emissionen von neuen Personenwagen bis Ende 2015 auf durchschnittlich 130 g CO2/km zu senken. Wenn die durchschnittlichen CO2-Emissionen aller Fahrzeuge eines Importeurs diese Zielvorgabe überschreiten, stellt der Bund eine entsprechende CO2-Sanktion in Rechnung. Die Erfassung der Importe, die Rechnungsstellung für die CO2-Sanktion und das Inkasso erfolgt durch das Bundesamt für Energie BFE und das ASTRA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestützt auf eine Strafanzeige des ASTRA eröffnete die BA im September 2017 ein Strafverfahren gegen den ASTRA-Mitarbeiter und dehnte dieses wenig später auf die beiden Verwaltungsräte aus. Nach umfangreichen Ermittlungen hat die BA den ehemaligen Mitarbeiter des ASTRA nun wegen mehrfacher Urkundenfälschung im Amt (Art. 317 Ziff. 1 des Strafgesetzbuches, StGB), mehrfachen Sich bestechen lassens (Art. 322quater StGB), gewerbsmässigen Abgabebetrugs (Art. 14 Abs. 4 des Verwaltungsstrafrechts, VStrR) sowie mehrfachen Erschleichens einer falschen Beurkundung (Art. 15 Ziff. 1 VStrR) angeklagt. Den beiden anderen Beschuldigten wird mehrfache Anstiftung zu Urkundenfälschung im Amt (Art. 317 Ziff. 1 in Verbindung mit Art. 24 Abs. 1 StGB), mehrfaches Bestechen (Art. 322ter StGB), gewerbsmässiger Abgabebetrug (Art. 14 Abs. 4 VStrR) und mehrfaches Erschleichen einer falschen Beurkundung (Art. 15 Ziff. 1 VStrR) vorgeworfen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Falscherfassung und Manipulation von Daten zwischen 2014 und 2017 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Der ehemalige Mitarbeiter des ASTRA war von Mai 2012 bis September 2017 als technischer Sachbearbeiter in der dortigen Abteilung Strassenverkehr angestellt. Ihm wird vorgeworfen, in der Zeit von Juni 2014 bis September 2017 die für die CO2-Sanktionserhebung massgebenden Daten in den Computersystemen des ASTRA zugunsten der vorgenannten Fahrzeug-Import-Gesellschaft manipuliert zu haben. Im Gegenzug sollen ihm die beiden Verwaltungsräte monatlich einen Bargeldbetrag von CHF 2'000 übergeben haben. Durch dieses Vorgehen musste die Fahrzeug-Import-Gesellschaft für die Jahre 2015 bis 2017 keine CO2-Sanktionen für die von ihr importierten Personenwagen entrichten. Bei wahrheitsgetreuer Datenerfassung wären in diesem Zeitraum CO2-Sanktionen in der Höhe von rund CHF 9 Millionen angefallen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Strafanträge gibt die BA wie üblich anlässlich der Hauptverhandlung vor dem Bundesstrafgericht bekannt. Mit Einreichung der Anklageschrift ist das Bundesstrafgericht in Bellinzona für die weitere Information der Medien zuständig. Bis zum Vorliegen eines rechtskräftigen Urteils gilt die Unschuldsvermutung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des manipulations de données relatives aux sanctions sur le CO2 ont causé des dommages de CHF 9 millions à la Confédération</title>
      <lead>Le Ministère public de la Confédération (MPC) a déposé un acte d'accusation auprès du Tribunal pénal fédéral contre un ancien employé de l'Office fédéral des routes (OFROU) et de deux membres du conseil d'administration d'une société d'importation de véhicules. Selon l'acte d'accusation, les deux membres du conseil d’administration ont payé l'employé de l'OFROU pour qu'il modifie les données relatives au calcul des sanctions en matière de CO2 afin que leur entreprise ne paie aucune sanction pendant plus de trois ans. Il en a résulté une perte pour la Confédération d'environ CHF 9 millions.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a introduit en 2012 une réglementation sur les émissions de CO2 pour les voitures de tourisme neuves, dans le but de réduire les émissions de CO2 de ces voitures à une moyenne de 130 g CO2/km d'ici à la fin 2015. Si les émissions moyennes de CO2 de tous les véhicules d'un importateur dépassent cet objectif, la Confédération facture une sanction CO2 correspondante. L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) et l'OFROU sont chargés d'enregistrer les importations, de facturer la sanction CO2 et de percevoir les paiements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base d'une plainte pénale déposée par l'OFROU, le MPC a ouvert une procédure pénale contre le collaborateur de l'OFROU en septembre 2017 et a étendu peu après cette procédure aux deux membres du conseil d'administration. Au terme d'une vaste enquête, le MPC a mis en accusation l'ancien collaborateur de l'OFROU pour multiples faux dans les titres commis dans l'exercice de fonctions publiques (art. 317 ch.1 du Code pénal [CP]), pour corruption passive multiple (art. 322quater CP), pour de multiples escroqueries en matière de contributions et de prestations (art. 14 al. 4 de la loi fédérale sur le droit pénal administratif [DPA]) et de multiples obtentions frauduleuses d'une constatation fausse (art. 15 ch. 1 DPA). Les deux autres prévenus sont accusés d'incitation multiple à la falsification de documents dans l'exercice de fonctions publiques (art. 317 ch. 1 en relation avec l'art. 24 al. 1 CP), de corruption multiple (art. 322ter CP), d'escroquerie par métier en matière de contributions et de prestations (art. 14 al. 4 DPA) et de multiples obtentions frauduleuses d’une constatation fausse (art. 15 al. 1 DPA).&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Faux enregistrements et manipulations de données entre 2014 et 2017 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L'ancien collaborateur de l'OFROU a travaillé comme agent technique dans la division de la circulation routière de mai 2012 à septembre 2017. Il lui est reproché d’avoir, entre juin 2014 et septembre 2017, manipulé dans les systèmes informatiques de l'OFROU les données déterminantes pour l'enquête sur les sanctions en matière de CO2 en faveur de l'entreprise d'importation de véhicules précitée. En contrepartie, les deux membres du conseil d’administration lui auraient versé une somme mensuelle de CHF 2’000 en espèces. Grâce à cette manière de procéder, la société d'importation n'a pas eu à payer de sanctions CO2 pour les années 2015 à 2017 pour les véhicules importés. Si les données avaient été enregistrées conformément à la réalité, des sanctions CO2 d'environ CHF 9 millions auraient été encourues pour cette période. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme d'habitude, le MPC formulera ses réquisitions quant à la peine lors des débats devant le Tribunal pénal fédéral. Une fois l'acte d'accusation déposé, le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone est seul compétent pour fournir des informations complémentaires aux médias. La présomption d'innocence s'applique jusqu'à ce qu'un verdict final soit rendu.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una manipolazione di dati nel contesto delle sanzioni CO2 provoca un danno di 9 milioni di franchi alla Confederazione</title>
      <lead>Il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) ha promosso l’accusa presso il Tribunale penale federale nei confronti di un ex dipendente dell’Ufficio federale delle strade (USTRA) e di due consiglieri di amministrazione di una ditta importatrice di veicoli. Secondo l’accusa i due consiglieri hanno pagato il dipendente dell’USTRA perché modificasse i dati rilevanti per il calcolo delle sanzioni sul CO2, evitando così all’impresa il pagamento di sanzioni su un periodo di oltre tre anni. Per la Confederazione ne è risultato un danno di circa 9 milioni di franchi. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2012 la Svizzera ha introdotto delle disposizioni sulle emissioni di CO2 per le automobili di prima immatricolazione allo scopo di ridurre le emissioni di CO2 dei nuovi autoveicoli a una media di 130 g CO2/km entro la fine del 2015. Se le emissioni medie di CO2 di tutti i veicoli di un importatore superano questa soglia, la Confederazione fattura una corrispondente sanzione sul CO2. La registrazione delle importazioni, la fatturazione della sanzione sul CO2 e l’incasso sono di competenza dell’Ufficio federale dell’energia (UFE) e dell’USTRA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settembre 2017, in base a una denuncia dell’USTRA, il MPC ha aperto un procedimento penale contro il dipendente dell’USTRA e lo ha poi esteso ai due consiglieri di amministrazione. Dopo vaste indagini il MPC ha ora promosso l’accusa nei confronti dell’ex dipendente dell’USTRA per ripetuta falsità in atti formati da pubblici ufficiali o funzionari (art. 317 n. 1 del codice penale, CP), corruzione passiva ripetuta (art. 322quater CP), truffa in materia di tasse commessa per mestiere (art. 14 cpv. 4 della legge federale sul diritto penale amministrativo, DPA) e ripetuto conseguimento fraudolento di una falsa attestazione (art. 15 n. 1 DPA). Agli altri due imputati vengono contestati i reati di ripetuta istigazione alla falsità in atti formati da pubblici ufficiali o funzionari (art. 317 n. 1 in combinato disposto con l’art. 24 cpv. 1 CP), corruzione attiva ripetuta (art. 322ter CP), truffa in materia di tasse commessa per mestiere (art. 14 cpv. 4 DPA) e ripetuto conseguimento fraudolento di una falsa attestazione (art. 15 n. 1 DPA).&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Falsa registrazione e manipolazione di dati tra il 2014 e il 2017 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Dal maggio 2012 al settembre 2017 l’ex dipendente dell’USTRA ha lavorato come addetto tecnico nella divisione Circolazione stradale. Gli viene contestato di aver manipolato dal giugno 2014 al settembre 2017 i dati rilevanti per l’imposizione di sanzioni sul CO2 nei sistemi informatici dell’USTRA a favore della suddetta società di importazione di veicoli. In compenso i due consiglieri di amministrazione gli avrebbero consegnato ogni mese un importo in contanti di 2’000 CHF. Grazie a questa manipolazione l’importatore di veicoli non ha dovuto pagare sanzioni sul CO2 negli anni dal 2015 al 2017 sugli autoveicoli da lui importati. Se i dati fossero stati registrati correttamente, le sanzioni sul CO2 sarebbero ammontate in questo periodo a circa 9 milioni di franchi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come di consueto il MPC rende note le querele in sede di dibattimento dinanzi al Tribunale penale federale. Con la deposizione dell’atto d’accusa, la competenza di fornire ulteriori informazioni ai media passa al Tribunale penale federale di Bellinzona. Fino al passaggio in giudicato della condanna vale la presunzione di innocenza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>CO2 sanctions fraud causes Confederation CHF 9 million loss</title>
      <lead>The Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) has filed an indictment in the Federal Criminal Court against a former employee of the Federal Roads Office FEDRO and two board members of a vehicle import company. According to the indictment, the two board members paid the FEDRO employee to change the data used to calculate CO2 sanctions so that their company was not required to pay any sanctions for more than three years. As a result, the Confederation has incurred a loss of around CHF 9 million. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In 2012, Switzerland introduced CO2 emissions regulations for new cars with the aim of reducing CO2 emissions from new cars by the end of 2015 by an average of 130g CO2/km. If the average CO2 emissions of all vehicles of any importer exceed this goal, the Confederation charges a CO2 sanction. The Swiss Federal Office of Energy SFOE and the FEDRO keep the records on imports, and are responsible for billing and collecting the CO2 sanctions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In response to a criminal complaint from FEDRO, in September 2017 the OAG opened criminal proceedings against the FEDRO employee and extended the investigation shortly afterwards to include the two board members. Following complex enquiries, the OAG has now indicted the former FEDRO employee on multiple charges of forgery of a document by a public official (Art. 317 No 1 of the Swiss Criminal Code, SCC), multiple counts of accepting bribes (Art. 322quater SCC), commercial tax fraud (Art. 14 para. 4 of the Administrative Criminal Law Act, ACLA) and multiple counts of obtaining a false certificate by fraud (Art. 15 No 1 ACLA). The two other suspects face multiple charges of inciting forgery of a document by a public official (Art. 317 No 1 in conjunction with Art. 24 para. 1 SCC), multiple counts of bribery (Art. 322ter SCC), commercial tax fraud (Art. 14 para. 4 ACLA) and multiple counts of obtaining a false certificate by fraud (Art. 15 No 1 ACLA).&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Data falsified and manipulated between 2014 and 2017 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; The former FEDRO employee worked for its Road Traffic Division as a technical case officer from May 2012 to September 2017. The suspect is alleged, in the period from June 2014 to September 2017, to have manipulated the data in the FEDRO computer systems that are required for collecting CO2 sanctions so as to benefit the vehicle import company concerned. In return, the two board members involved apparently paid him CHF 2,000 in cash every month. As a consequence, the vehicle import company did not have to pay any CO2 sanctions on the cars that it imported from 2015 to 2017. If the correct data had been recorded, the company would have had to pay around CHF 9 million in sanctions. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;As is customary, the OAG will announce the penalties that it is proposing at the main hearing before the Federal Criminal Court. With filing of the indictment, the Federal Criminal Court in Bellinzona becomes responsible for answering any further media enquiries. The presumption of innocence applies until a legally binding judgment has been issued.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communications Service of the Office of the Attorney General of Switzerland, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
