<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83229" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="801" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund und Kantone tauschen sich über den öffentlichen Verkehr in Corona-Zeiten aus</title>
      <lead>Die Verantwortlichen für den öffentlichen Verkehr von Bund und Kantonen haben über die Auswirkungen der Corona-Pandemie auf den öffentlichen Verkehr und dessen Zukunft gesprochen. Die traditionelle öV-Konferenz des Bundesamtes für Verkehr (BAV) wurde am 23. April 2021 erstmals gemeinsam mit der Plenarversammlung der Konferenz der kantonalen Direktorinnen und Direktoren des öffentlichen Verkehrs (KöV) organisiert. An der digitalen Veranstaltung nahm auch Bundesrätin Simonetta Sommaruga teil. </lead>
      <text link="no">Verkehrsministerin Simonetta Sommaruga thematisierte in ihrer Rede einleitend die wichtige Rolle des öffentlichen Verkehrs (öV) zur Bewältigung der Corona-Krise. «Die Grundversorgung hat funktioniert, von Genf bis nach Zernez, in den Städten genauso wie auf dem Land.» Bundesrätin Sommaruga dankte allen Beteiligten für ihren grossen Einsatz. Sie kam ausserdem auf das CO2-Gesetz zu sprechen, das im Juni zur Abstimmung kommt. Da gebe es auch für den öV einiges zu gewinnen. «Es stehen zum Beispiel zusätzliche Mittel bereit für die Anschaffung von Elektro-Bussen. Zudem werden internationale Zugsverbindungen gefördert». &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die gemeinsame Konferenz wurde von BAV-Direktor Peter Füglistaler und KöV-Präsident Laurent Favre geleitet. Sie erinnerten daran, wie schwierig die Situation für den öV am Anfang der Corona-Pandemie war. Aufgrund der seit Jahren etablierten Kontakte zwischen Bund und Kantonen sowie den Transportunternehmen mit SBB und Postauto als Systemführern funktionierte die Zusammenarbeit aber sehr gut. Mit der Erarbeitung des dringlichen Bundesgesetzes über die Unterstützung des öffentlichen Verkehrs wurde eine pragmatische Lösung gefunden, um die Transportunternehmen ohne existenzgefährdende finanzielle Schäden durch die Krise zu bringen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt stehen für die Abfederung der Pandemie-Folgen rund 900 Millionen Franken zur Verfügung. Für die Unterstützung des Regionalverkehrs in den Jahren 2020 und 2021 sowie des Orts- und des touristischen Verkehrs im Jahr 2020 hat das Parlament Gelder im Umfang von über 450 Millionen Franken freigegeben. Gemäss Prognosen dürften die Transportunternehmen wegen der Pandemie noch bis 2024 Einnahmenausfälle zu verzeichnen haben. Falls notwendig sollen die Auswirkungen der Pandemie mittels Nachträgen zum Verpflichtungskredit für den regionalen Personenverkehr 2022–2025 aufgefangen werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"Die KöV dankt Bundesrat und Parlament für die Unterstützung. Die Kantone werden die Situation weiterhin eng beobachten und die neusten Zahlen abwarten, welche im Mai veröffentlicht werden. Diese werden wir analysieren und dann allenfalls weitere finanzielle Unterstützung des Bundes fordern", sagt KöV-Präsident Laurent Favre, Regierungsrat des Kantons Neuenburg. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die langfristige Entwicklung der Fahrgastzahlen kann zurzeit nur sehr schwierig eingeschätzt werden. Das BAV wird daher gemeinsam mit dem Bundesamt für Strassen (ASTRA) eine Studie erarbeiten, welche die mittel- und langfristigen Folgen der Corona-Pandemie für die Nachfrage im Personen- und Güterverkehr evaluieren wird. Die Partner waren sich einig, dass man die Situation weiter beobachten muss und auch in Zukunft in engem Austausch bleiben wird. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neues Tarifsystem in Arbeit &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;KöV-Präsident Favre stellte das «Grobkonzept Integriertes Tarifsystem» (GITA) vor, eines der Schlüsselprojekte von Alliance SwissPass. Da Tariffragen auch die Besteller als wesentliche Geldgeber des öffentlichen Verkehrs betreffen, wird eine Bestellergruppe geschaffen, welche das Projekt eng begleitet. Nebst der KöV sind das Bundesamt für Verkehr sowie der Städte- und der Gemeindeverband vertreten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Weiteren orientierte das BAV über den aktuellen Stand der Gesetzesvorlage zur Förderung der multimodalen Mobilität. Diese beinhaltet im Sinne eines Service public den Aufbau einer Nationalen Dateninfrastruktur Mobilität (NaDIM) zum Austausch von Mobilitätsdaten. Diese soll unabhängig, verlässlich, nichtdiskriminierend und nicht gewinnorientiert ausgestaltet werden. Die Nutzung ist freiwillig und die Daten bleiben bei den jeweiligen Eigentümern. Bis Ende 2021 soll dem Bundesrat ein Antrag zum weiteren Vorgehen gestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schliesslich informierte das BAV über den Stand der Anpassung des Personenbeförderungsgesetzes (PBG). Die Revision sieht Anpassungen im Bestellsystem des regionalen Personenverkehrs vor. Dazu kommen Anpassungen im Bereich Rechnungslegung und Controlling sowie Elemente aus der Vernehmlassung zur multimodalen Mobilität. Die Botschaft soll noch in diesem Jahr vom Bundesrat zu Handen des Parlaments verabschiedet werden.</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et les cantons échangent sur le thème des TP durant la période du coronavirus</title>
      <lead>Les responsables des transports publics de la Confédération et des cantons ont discuté de l’impact qu’a eu la pandémie de coronavirus sur les transports publics ainsi que de l’avenir de ces derniers. Le 23 avril 2021, la traditionnelle conférence sur les transports publics de l’Office fédéral des transports (OFT) a été organisée pour la première fois en même temps que l’assemblée plénière de la Conférence des directeurs cantonaux des transports publics (CTP). La Conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a également participé à cet évènement organisé de manière virtuelle. </lead>
      <text link="no">Lors de son discours d’introduction, la ministre des transports Simonetta Sommaruga a évoqué le rôle important qu’ont joué les transports publics dans la maîtrise de la crise du COVID-19. « La desserte de base a fonctionné de Genève à Zernez, dans les villes comme à la campagne ». La Conseillère fédérale Sommaruga a remercié tous les participants pour leur grand engagement. Elle a par ailleurs abordé la loi sur le CO2 sur laquelle le peuple se prononcera par votation en juin et qui pourrait également grandement bénéficier aux TP. « Des fonds supplémentaires sont disponibles par exemple pour l’acquisition de bus électriques, et les liaisons ferroviaires internationales sont encouragées ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La conférence conjointe était dirigée par le directeur de l’OFT, Peter Flüglistaler et par le président de la CTP, Laurent Favre. Tout en rappelant à quel point la situation avait été difficile pour les transports publics au début de la pandémie de coronavirus, ils ont souligné que la coopération a très bien fonctionné grâce aux contacts établis depuis de nombreuses années entre la Confédération et les cantons, ainsi qu’entre les entreprises de transport et les CFF et CarPostal en tant que gestionnaires du système. L’élaboration de la loi urgente sur le soutien des transports publics durant la crise du COVID-19 a permis de trouver une solution pragmatique pour que les entreprises de transport puissent surmonter la crise sans subir de dommages financiers qui auraient pu mettre en danger leur existence.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans l’ensemble, environ 900 millions de francs suisses sont disponibles pour atténuer les conséquences de la pandémie. Le Parlement a approuvé une enveloppe de plus de 450 millions de francs pour soutenir le transport régional en 2020 et 2021 de même que le transport local et touristique en 2020. D’après les prévisions, les entreprises de transport subiront encore jusqu’en 2024 des pertes de recettes en raison de la pandémie. Si nécessaire, les conséquences seront absorbées par des suppléments au crédit d’engagement pour le transport régional des voyageurs pour les années 2022 à 2025.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« La CTP remercie le Conseil fédéral et le Parlement de leur soutien. Les cantons continueront à suivre de près la situation et attendent les derniers chiffres qui seront publiés en mai. Nous allons analyser ces derniers et demanderont, le cas échéant, un soutien financier à la Confédération » a déclaré le président de la CTP, Laurent Favre, conseiller d’État du canton de Neuchâtel. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il est actuellement très difficile d’estimer l’évolution à long terme du nombre de passagers. Conjointement avec l’Office fédéral des routes (OFROU), l’OFT va mener une étude évaluant les conséquences à moyen et à long terme de la pandémie de coronavirus sur la demande dans le transport de voyageurs et de marchandises.&lt;br /&gt;Les partenaires ont convenu de la nécessité de continuer à surveiller la situation et de rester en contact étroit. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nouveau système tarifaire en cours d’élaboration&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le président la CTP, M. Favre, a présenté le « concept initial de système tarifaire intégré » (GITA), l’un des projets clés de l’Alliance SwissPass. Étant donné que les questions tarifaires concernent également les commanditaires, en tant que principaux bailleurs de fonds des transports publics, un groupe les réunissant pour suivre le projet de près est en cours de création. Ce groupe comptera des représentants de la CTP, de l’OFT et de l’Association des communes suisses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OFT a également fourni des informations sur l’état actuel du projet de loi visant à promouvoir la mobilité multimodale. Celui-ci prévoit la mise en place, au sens d’un service public, d’une « infrastructure nationale de données mobilitaires » (NaDIM) en vue de l’échange de données concernant la mobilité. NaDIM doit être indépendante, fiable, non discriminatoire et à but non lucratif. L’utilisation sera volontaire et les données resteront en possession de leurs propriétaires respectifs. Une proposition sur la marche à suivre doit être soumise au Conseil fédéral d’ici à la fin de 2021.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Finalement, l’OFT a fourni des informations sur l’état d’avancement de l’adaptation de la loi sur le transport des voyageurs (LTV). La révision prévoit des adaptations du système de commande dans le transport régional des voyageurs. En outre, il y aura des ajustements dans le domaine de la présentation des comptes et du controlling, ainsi que des éléments issus de la consultation sur la mobilité multimodale. Le Conseil fédéral devrait adopter le message à l’attention du Parlement avant la fin de cette année.</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confederazione e Cantoni si confrontano sul tema trasporti pubblici in tempi di pandemia</title>
      <lead>I responsabili dei trasporti pubblici di Confederazione e Cantoni hanno discusso degli effetti della pandemia COVID-19 sul settore e del suo futuro. La tradizionale conferenza sui trasporti pubblici dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT), tenutasi il 23 aprile 2021, quest'anno è stata per la prima volta organizzata congiuntamente all'assemblea plenaria della Conferenza dei direttori cantonali dei trasporti pubblici (CTP). Alla manifestazione virtuale ha partecipato anche la consigliera federale Simonetta Sommaruga. </lead>
      <text link="no">Nel suo discorso introduttivo, la ministra dei trasporti Simonetta Sommaruga ha parlato dell'importante ruolo dei trasporti pubblici (TP) nel superare la crisi COVID-19. «L'offerta di base è stata garantita, da Ginevra a Zernez, nelle città come in campagna», ha affermato, ringraziando tutti gli attori coinvolti per l'enorme impegno profuso. Ha inoltre affrontato il tema della legge sul CO2, che a giugno sarà sottoposta a votazione popolare e che porterà alcuni vantaggi anche per i TP: «Ad esempio saranno messi a disposizione mezzi supplementari per l'acquisto di bus elettrici. Inoltre vengono incentivati i collegamenti internazionali via treno», ha aggiunto. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La conferenza congiunta si è tenuta sotto la guida del direttore dell'UFT Peter Füglistaler e del presidente della CTP Laurent Favre. Entrambi hanno ricordato le grosse difficoltà incontrate dai TP all'inizio della pandemia. La solidità dei contatti pluriennali tra Confederazione e Cantoni come pure tra le imprese di trasporto e le FFS e AutoPostale quali gestori di sistema ha però consentito un'eccellente collaborazione. L'elaborazione della legge federale urgente sul sostegno ai trasporti pubblici ha costituito una soluzione pragmatica, che permetterà alle imprese di trasporto di superare la crisi senza danni finanziari che ne minaccino l'esistenza. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per mitigare le conseguenze della pandemia sono stati messi a disposizione circa 900 milioni di franchi in totale. A sostegno del traffico regionale negli anni 2020 e 2021 e del traffico locale e turistico nel 2020, il Parlamento ha liberato oltre 450 milioni di franchi. Le previsioni indicano che le imprese di trasporto registreranno perdite di entrate riconducibili alla pandemia ancora fino al 2024. Qualora necessario, queste ripercussioni saranno assorbite mediante aggiunte al credito d'impegno per il traffico regionale viaggiatori 2022–2025. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«La CTP ringrazia il Consiglio federale e il Parlamento per il sostegno. I Cantoni continueranno a monitorare la situazione in attesa dei nuovi dati, che saranno pubblicati a maggio. Dopo averli analizzati, se necessario chiederemo ulteriori aiuti finanziari alla Confederazione», queste le parole del presidente della CTP Laurent Favre, Consigliere di Stato del Cantone di Neuchâtel. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Attualmente è estremamente difficile stimare l'evoluzione a lungo termine del numero di passeggeri. Per tale motivo l'UFT elaborerà uno studio, in collaborazione con l'Ufficio federale delle strade (USTRA), per valutare le conseguenze a medio e lungo termine della pandemia COVID-19 sulla domanda nel traffico viaggiatori e merci. I partner concordano sulla necessità di un continuo monitoraggio della situazione e di un assiduo confronto. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Preparazione di un nuovo sistema tariffale &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il presidente della CTP Favre ha presentato il «Grobkonzept Integriertes Tarifsystem» (GITA), un progetto chiave della Alliance SwissPass che prevede la creazione di un sistema tariffale integrato. Considerato che la questione delle tariffe interessa anche i committenti, principali finanziatori dei TP, è stato creato un gruppo che segue da vicino il progetto, costituito da rappresentanti sia della CTP sia dell'UFT, ma anche delle associazioni dei Comuni e delle città svizzere. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, l'UFT ha fornito informazioni sullo stato attuale del progetto di legge sul promovimento della mobilità multimodale, comprendente la realizzazione di un'«infrastruttura nazionale di dati sulla mobilità» (INDM) che, quale servizio pubblico, consenta lo scambio di dati sulla mobilità. Quest'infrastruttura dovrà essere indipendente, affidabile, non discriminatoria e senza scopo di lucro. La sua utilizzazione sarà facoltativa e i dati resteranno ai rispettivi titolari. Entro la fine del 2021 sarà presentata una proposta al Consiglio federale riguardo al seguito della procedura. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Infine l'UFT ha informato in merito alla modifica della legge sul trasporto di viaggiatori, che prevede adeguamenti nel sistema di ordinazione nel traffico regionale viaggiatori nonché cambiamenti negli ambiti della presentazione dei conti e del controlling e l'inserimento di elementi provenienti dalla consultazione sulla mobilità multimodale. Il Consiglio federale dovrebbe trasmettere il relativo messaggio al Parlamento ancora quest'anno.</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="870" org-id="801">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="362" org-id="801">
        <name lang="de">Finanzierung des öffentlichen Verkehrs</name>
        <name lang="fr">Financement des transports publics</name>
        <name lang="it">Finanziamento dei trasporti pubblici</name>
        <name lang="en">Financing of the public transports</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
