<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83259" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK eröffnet Vernehmlassungen zu verschiedenen Verordnungen im Energiebereich</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat am 27. April 2021 die Vernehmlassung zu Änderungen verschiedener Verordnungen im Energiebereich eröffnet. Zum Revisionspaket mit überwiegend technischen Änderungen gehören die Energieverordnung, die Energieeffizienzverordnung, die Energieförderungsverordnung, die Verordnung des UVEK über den Herkunftsnachweis und die Stromkennzeichnung, die Verordnung über elektrische Niederspannungserzeugnisse, sowie die Verordnung über Geräte und Schutzsysteme zur Verwendung in explosionsgefährdeten Bereichen. Revidiert wird ausserdem die Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung. Die Vernehmlassung dauert bis zum 13. August 2021. Die Inkraftsetzung der revidierten Verordnungen ist für Anfang 2022 geplant.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Revision der &lt;strong&gt;Energieverordnung (EnV)&lt;/strong&gt; enthält rechtliche Präzisierungen zur Richtplanung und zum nationalen Interesse von Wasserkraftanlagen. Diese Präzisierungen sollen Rechtsunsicherheiten klären, die aufgrund von Bundesgerichtsurteilen entstanden sind. Weiter geht es um eine Klarstellung bei den Zielvereinbarungen für die Rückerstattung des Netzzuschlags. Darin sollen künftig alle Massnahmen, die über ihre Lebensdauer wirtschaftlich sind, berücksichtigt werden. Dadurch soll die Energieeffizienz weiter gesteigert werden. Schliesslich geht es noch um die Zusammenschlüsse zum Eigenverbrauch (ZEV). Hier soll die Verrechnung der Kosten für «Contracting-Lösungen» und die Vertretung der ZEV gegenüber den Verteilnetzbetreibern präzisiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Revision der &lt;strong&gt;Energieeffizienzverordnung (EnEV)&lt;/strong&gt; betrifft die Anhänge der Verordnung zu den Elektrogeräten. Es sollen dort verschiedene Korrekturen und Präzisierungen erfolgen. Weiter gibt es Ergänzungen zu EU-Verordnungen, die mit der Revision per 15. Mai 2020 bereits übernommen wurden. Diese Ergänzungen sollen nun ebenfalls ins Schweizer Recht übernommen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Revision der &lt;strong&gt;Energieförderungsverordnung (EnFV)&lt;/strong&gt; sollen der Grundbeitrag der Einmalvergütung für angebaute Photovoltaikanlagen auf 350 Franken und der Leistungsbeitrag ab 100 kW für angebaute Anlagen auf 270 Franken pro kW gesenkt werden. Weiter soll der Referenz-Marktpreis für die Einspeisevergütung für Biomasse-, Kleinwasserkraft- und Windenergieanlagen neu auf Basis des Monatsdurchschnitts anstatt des Quartalsdurchschnitts berechnet werden. Neu soll ausserdem auch der vollständige Ersatz einer Kleinwasserkraftanlage gefördert werden können. Bei den Investitionsbeiträgen für Kehrrichtverbrennungsanlagen sollen die energetischen Mindestanforderungen erhöht werden. Und schliesslich sollen Holzkraftwerke die Erfüllung der energetischen Mindestanforderungen rasch und überprüfbar dokumentieren, falls sie dies aufgrund von Erschliessungen und Erweiterungen ihres Wärmeabsatzes nicht bereits zum Zeitpunkt der definitiven Förderzusage tun können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Revision der &lt;strong&gt;Verordnung des UVEK über den Herkunftsnachweis und die Stromkennzeichnung (HKSV)&lt;/strong&gt; vereinfacht den Beglaubigungsprozess der Angaben von Photovoltaikanlagen bis zu einer Leistung von unter 100 kW.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Revision der &lt;strong&gt;Verordnung über elektrische Niederspannungserzeugnisse (NEV)&lt;/strong&gt; und der &lt;strong&gt;Verordnung über Geräte und Schutzsysteme zur Verwendung in explosionsgefährdeten Bereichen (VGSEB)&lt;/strong&gt; sollen die Begriffe und Pflichten im Rahmen der Sicherheit von elektrischen Niederspannungserzeugnissen sowie von Geräten und Schutzsystemen angepasst werden. Damit bleibt die Kompatibilität mit EU-Recht gewährleistet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Revision der &lt;strong&gt;Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung (SEFV)&lt;/strong&gt; sollen die Feststellungen des Bundesgerichtsurteils vom 6. Februar 2020 nachvollzogen werden. Die dem Gesetz widersprechenden Zuständigkeiten des UVEK sollen gestrichen werden. Weiter soll die Kommission des Stilllegungs- und Entsorgungsfonds (Stenfo) das UVEK um eine Stellungnahme zu den Kostenstudien und zum Überprüfungsbericht des Kostenausschusses der Fonds ersuchen, bevor sie die voraussichtliche Höhe der Stilllegungs- und Entsorgungskosten festlegt. Ausserdem soll die bisherige Praxis zur Berechnung der Rückstellungen für die Entsorgungskosten vor der endgültigen Ausserbetriebnahme verbindlich festgeschrieben werden. Die organisatorischen Bestimmungen sollen übersichtlicher und klarer ausgestaltet werden. Und schliesslich sollen die Mitglieder der Kommission und der Ausschüsse ausdrücklich zur Besorgnis verpflichtet werden, dass mit hoher Wahrscheinlichkeit keine ungedeckten Stilllegungs- und Entsorgungskosten verbleiben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="215182">
        <title>Laufende Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/ongoing#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2021/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DETEC ouvre une procédure de consultation sur différentes ordonnances du domaine de l’énergie</title>
      <lead>Le 27 avril 2021, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a ouvert une procédure de consultation relative à la modification de différentes ordonnances régissant le domaine de l’énergie. Les adaptations, pour la plupart d’ordre technique, proposées dans le cadre de ce projet de révision concernent l’ordonnance sur l’énergie (et l’ordonnance sur les installations à basse tension), l’ordonnance sur les exigences relatives à l’efficacité énergétique, l’ordonnance sur l’encouragement de la production d’électricité issue d’énergies renouvelables, l’ordonnance du DETEC sur la garantie d’origine et le marquage de l’électricité, l’ordonnance sur les matériels électriques à basse tension et l’ordonnance sur les appareils et les systèmes de protection destinés à être utilisés en atmosphères explosibles. L’ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion fait également partie de ce projet de révision. La procédure de consultation durera jusqu’au 13 août 2021. Il est prévu que les ordonnances révisées entrent en vigueur début 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision de l'&lt;strong&gt;ordonnance sur l'énergie (OEne)&lt;/strong&gt;, qui inclut une adaptation de l'ordonnance sur les installations à basse tension (OIBT), apporte des précisions juridiques sur la planification directrice et sur l'intérêt national que peut revêtir une installation hydroélectrique. Ce faisant, elle clarifie les incertitudes juridiques qu'ont générées des arrêts du Tribunal fédéral. Par ailleurs, elle dispose clairement que toute mesure économique sur l'ensemble de sa durée de vie doit figurer dans la convention d'objectifs nécessaire au remboursement du supplément perçu sur le réseau. Cette adaptation vise à faire progresser l'efficacité énergétique. Enfin, cette révision précise certains points concernant les regroupements dans le cadre de la consommation propre (RCP) en régissant la facturation des coûts aux membres des RCP en cas de contracting ainsi que la représentation des RCP vis-à-vis des gestionnaires de réseaux de distribution.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de l'&lt;strong&gt;ordonnance sur les exigences relatives à l'efficacité énergétique (OEEE)&lt;/strong&gt; porte sur les annexes relatives aux appareils électriques. Différents actes législatifs de l'Union européenne que la Suisse avait déjà repris dans sa législation lors de la révision du 15 mai 2020 ont fait l'objet de corrections ou de précisions. Celle nouvelle révision permet de transposer ces adaptations dans le droit suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de &lt;strong&gt;l'ordonnance sur l'encouragement de la production d'électricité issue d'énergies renouvelables (OEneR)&lt;/strong&gt; entraîne, au niveau de la rétribution unique versée aux installations photovoltaïques ajoutées, la réduction de la contribution de base à 350 francs et pour les installations ajoutées dont la classe de puissance est égale ou supérieure à 100 kW l'abaissement à 270 francs par kW de la contribution liée à la puissance. En outre, dans le système de rétribution de l'injection pour les installations de biomasse, les installations de petite hydraulique et les installations éoliennes, le prix de marché de référence sera calculé sur une base mensuelle et non plus trimestrielle. Le texte révisé précise encore qu'en cas de remplacement complet d'une installation hydroélectrique existante, celle-ci ne sera plus considérée comme une nouvelle installation. Il permet aussi d'adapter les exigences énergétiques minimales régissant les contributions d'investissement pour les usines d'incinération des ordures ménagères aux exigences accrues de l'ordonnance sur les déchets. Enfin, les centrales électriques à bois qui ne sont pas en mesure de répondre aux exigences énergétiques minimales au moment de la réponse positive à leur demande de soutien en raison du raccordement ou de l'agrandissement de leur dispositif de distribution de chaleur, auront la possibilité d'établir un document indiquant de manière plausible qu'elles peuvent rapidement respecter lesdites exigences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de l'&lt;strong&gt;ordonnance du DETEC sur la garantie d'origine et le marquage de l'électricité (OGOM)&lt;/strong&gt; vise à simplifier le processus de certification de conformité pour les données des installations photovoltaïques d'une puissance inférieure à 100 kW.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de l'&lt;strong&gt;ordonnance sur les matériels électriques à basse tension (OMBT)&lt;/strong&gt; et de l'&lt;strong&gt;ordonnance sur les appareils et les systèmes de protection destinés à être utilisés en atmosphères explosibles (OSPEX)&lt;/strong&gt; permet d'adapter le droit suisse au règlement européen sur la surveillance du marché. Ce dernier crée de nouveaux droits et de nouvelles obligations et s'applique à un plus grand cercle d'opérateurs économiques. La révision de ces deux ordonnances permet de garantir le maintien de l'équivalence entre les juridictions suisse et européenne qui a été convenue dans un traité international.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de l'&lt;strong&gt;ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion (OFDG)&lt;/strong&gt; vise à transposer les constatations de l'arrêt du Tribunal fédéral du 6 février 2020 en supprimant les compétences illicites du DETEC. Elle prévoit aussi que la Commission pour le fonds de désaffectation et le fonds de gestion des déchets (Stenfo) demande au DETEC de se prononcer sur les études de coûts et sur le rapport de contrôle établi par le comité en charge des coûts avant qu'elle ne fixe le montant prévisible des coûts de désaffectation et de gestion des déchets. En outre, le texte révisé fixe de manière contraignante la pratique actuelle concernant le calcul des provisions pour les coûts de gestion des déchets antérieurs à la mise hors service définitive des centrales nucléaires. Les dispositions régissant l'organisation des différentes instances ont aussi été profondément remaniées par souci de rationalité et de clarté. Enfin, les membres de la commission, du comité de la commission et des comités sont expressément tenus de veiller à assurer le financement des coûts de désaffectation et de gestion des déchets afin qu'il ne subsiste, selon toute probabilité, aucun coût non couvert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique à l’OFEN 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="215183">
        <title>Procédures de consultation en cours</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ongoing#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2021/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DATEC avvia la procedura di consultazione relativa a diverse ordinanze nel settore energetico</title>
      <lead>In data 27 aprile 2021 il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha avviato la consultazione relativa alla modifica di diverse ordinanze nel settore energetico. Di questo pacchetto di revisioni, incentrato soprattutto su modifiche tecniche, fanno parte l’ordinanza sull’energia (incl. l’ordinanza sugli impianti a bassa tensione), l’ordinanza sull’efficienza energetica, l’ordinanza sulla promozione dell’energia, l’ordinanza del DATEC sulle garanzie di origine e l’etichettatura dell’elettricità, l’ordinanza sui prodotti elettrici a bassa tensione e l’ordinanza sugli apparecchi e i sistemi di protezione destinati a essere utilizzati in atmosfera potenzialmente esplosiva. È inoltre oggetto di revisione anche l’ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento. La procedura di consultazione dura fino al 13 agosto 2021. L’entrata in vigore delle nuove ordinanze è prevista per l’inizio del 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza sull'energia (OEn)&lt;/strong&gt;, che comprende anche una modifica dell'ordinanza sugli impianti a bassa tensione (OIBT), contiene delle precisazioni giuridiche in merito alla pianificazione direttrice e all'interessa nazionale degli impianti idroelettrici. Tali precisazioni elimineranno le incertezze giuridiche derivanti da sentenze del Tribunale federale. Inoltre, si tratta di chiarire, nella convenzione sugli obiettivi, la questione del rimborso del supplemento rete. In futuro la convenzione sugli obiettivi ingloberà tutte le misure che sono economiche per tutto il loro periodo di utilizzazione. La revisione dell'OEn tratta inoltre la questione dei raggruppamenti ai fini del consumo proprio. Si tratta di precisare il conteggio dei costi nei confronti dei rappresentanti dei raggruppamenti per determinate «soluzioni di contracting» e la rappresentanza dei raggruppamenti nei confronti dei gestori della rete di distribuzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza sull'efficienza energetica (OEEne)&lt;/strong&gt; concerne gli allegati relativi agli apparecchi elettrici. In diversi atti normativi dell'UE, già recepiti con la revisione del 15 maggio 2020, sono state introdotte correzioni e precisazioni. Anche queste integrazioni dovranno essere recepite nel diritto interno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza sulla promozione dell'energia (OPEn)&lt;/strong&gt; il contributo di base della rimunerazione unica per gli impianti fotovoltaici annessi verranno ridotti a 350 franchi e il contributo legato alla potenza per gli impianti annessi a partire da 100 kW scenderà a 270 franchi per kW. Inoltre il presso di mercato di riferimento per la rimunerazione per l'immissione di elettricità per impianti a biomassa, piccole centrali idroelettriche e impianti eolici in futuro verrà calcolato sulla base della media mensile anziché trimestrale. La sostituzione integrale di un impianto idroelettrico esistente non sarà più considerata un impianto nuovo. Nel caso dei contributi d'investimento per gli impianti di incenerimento dei rifiuti, i requisiti energetici minimi andranno adattati ai più severi requisiti dell'ordinanza sui rifiuti. Infine, le centrali elettriche a legna dovranno dimostrare in modo credibile di soddisfare entro breve tempo i requisiti energetici minimi se, in base ad aumenti della propria cessione di calore, non sono in grado di farlo già nel momento in cui ricevono la conferma definitiva del contributo di promozione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza del DATEC sulle garanzie di origine e l'etichettatura dell'elettricità (OGOE)&lt;/strong&gt; semplifica il processo di certificazione dei dati di impianti fotovoltaici fino a una potenza inferiore a 100 kW.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza sui prodotti elettrici a bassa tensione (OIBT)&lt;/strong&gt; e dell'&lt;strong&gt;ordinanza sugli apparecchi e i sistemi di protezione destinati a essere utilizzati in atmosfera potenzialmente esplosiva (OASAE)&lt;/strong&gt; il diritto svizzero verrà adeguato al regolamento europeo relativo alla vigilanza del mercato. Quest'ultimo amplia la cerchia degli operatori economici, prevedendo per essi nuovi diritti e doveri. L'equivalenza con il diritto europeo, concordata nel quadro di un trattato internazionale, rimane invariata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la revisione dell'&lt;strong&gt;ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento (OFDS)&lt;/strong&gt; verrà messo in atto quanto stabilito dal Tribunale federale nella sua sentenza del 6 febbraio 2020. Saranno abrogate le competenze del DATEC contrarie alla legge. Inoltre, la Commissione amministrativa del Fondo di disattivazione e del Fondo di smaltimento (STENFO) dovrà chiedere al DATEC un parere sullo studio sui costi e sul rapporto di verifica del comitato dei costi dei fondi prima di fissare il prevedibile ammontare dei costi di disattivazione e di smaltimento. La prassi sinora seguita per il calcolo degli accantonamenti per i costi di smaltimento prima della messa fuori servizio definitiva deve essere stabilita in modo vincolante. Le disposizioni organizzative saranno redatte in modo più chiaro e trasparente. Infine, i membri della Commissione e dei comitati saranno tenuti a fare sempre in modo che, con grande probabilità, che non rimangano costi di disattivazione e di smaltimento scoperti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Media + Politica UFE Tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="215184">
        <title>Procedure di consultazione in corso</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ongoing#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/2021/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1370" org-id="808">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Consultation procedures</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
