<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83356" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Damian Elsig wird neuer Direktor der Schweizerischen Nationalbibliothek</title>
      <lead>Der neu ernannte Direktor der Schweizerischen Nationalbibliothek, Damian Elsig, tritt sein neues Amt am 16. August 2021 an. Er folgt auf Marie-Christine Doffey, welche die Institution seit April 2005 leitete und per Ende Juni in den Ruhestand tritt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Damian Elsig, 1972 in Sierre geboren, hat in Fribourg und Bordeaux Zeitgeschichte, Volkswirtschaft sowie Geschichte der Neuzeit studiert und 2001 in Fribourg sein Lizentiat erlangt. Nach ersten beruflichen Erfahrungen beim Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) in Bern trat er 2004 in die Dienststelle für Kultur des Kantons Wallis ein, zunächst als stellvertretender Direktor der Mediathek Wallis und ab 2009 als deren Direktor. Dieser zweisprachigen Institution kommt im Bereich der digitalen Transformation ein Modellcharakter zu. Damian Elsig wurde auch mit verschiedenen Leitungsaufgaben im Bereich des Walliser Kulturerbes und der e-Kultur betraut, insbesondere in Zusammenarbeit mit den Kantonsmuseen und dem Staatsarchiv Wallis. Darüber hinaus war er als Projektleiter für den Aufbau des Kulturzentrums Les Arsenaux in Sitten verantwortlich, dessen Direktion er anschliessend übernahm und bis 2020 innehatte. Zudem amtiert er seit 2014 als Adjunkt der Direktion für Kultur des Kantons Wallis. Als Präsident der Schweizerischen Konferenz der Kantonsbibliotheken (SKKB) in den Jahren 2010-2018 verfügt Herr Elsig zudem über herausragende Kenntnisse der Schweizer Bibliothekslandschaft. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damian Elsig tritt die Nachfolge von Marie-Christine Doffey an, die 2005 die Direktion der Schweizerischen Nationalbibliothek übernahm, nachdem sie von 2003 bis 2005 als Vizedirektorin tätig war. Das Bundesamt für Kultur (BAK) dankt Marie-Christine Doffey für ihr grosses Engagement in der Leitung der Institution.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation BAK, 058 462 79 85, Anne.Weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Damian Elsig sera le nouveau directeur de la Bibliothèque nationale suisse</title>
      <lead>Nommé à la direction de la Bibliothèque nationale suisse, Damian Elsig entrera en fonction le 16 août 2021. Il succèdera à Marie-Christine Doffey, à la tête de l’institution depuis avril 2005, qui prendra sa retraite à la fin juin.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Né à Sierre en 1972, Damian Elsig a fait à Fribourg et à Bordeaux des études d’histoire contemporaine, d’économie politique et d’histoire moderne couronnées en 2001 par une licence ès lettres de l’Université de Fribourg. Après une première expérience professionnelle au Secrétariat d’État à l’économie (SECO), à Berne, il travaille dès 2004 au Service de la culture du canton du Valais ; d’abord directeur adjoint de la Médiathèque Valais, il prend sa direction en 2009. Cette institution bilingue est considérée comme un modèle en matière de transformation numérique. Damian Elsig a aussi assumé plusieurs missions de direction dans les domaines du patrimoine culturel et de la culture numérique ; dans ce cadre, il a notamment collaboré avec les musées cantonaux et les archives de l’État du Valais. En outre, il a présidé à la création du pôle culturel Les Arsenaux de Sion en tant que chef de projet, avant d’en prendre la direction, qu’il a assumée jusqu’en 2020. Depuis 2014, il est également adjoint de la cheffe du Service de la culture du canton du Valais. Damian Elsig, qui a présidé la Conférence suisse des bibliothèques cantonales (CSBC) de 2010 à 2018, connaît parfaitement l’univers des bibliothèques suisses. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Damian Elsig succède à Marie-Christine Doffey, qui a assumé la direction de la Bibliothèque nationale suisse depuis 2005 après en avoir été vice-directrice entre 2003 et 2005. L’Office fédéral de la culture (OFC) tient à exprimer sa reconnaissance pour son important engagement à la tête de l’institution. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, cheffe Communication OFC, tél. 058 462 79 85, Anne.Weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Damian Elsig è il nuovo direttore della Biblioteca nazionale svizzera</title>
      <lead>Il neonominato direttore della Biblioteca nazionale svizzera (BN) Damian Elsig entrerà in servizio il 16 agosto 2021. Succede all’attuale direttrice Marie-Christine Doffey, che ha guidato l’istituzione dal 2005 e andrà in pensione a fine giugno.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Damian Elsig, nato nel 1972 a Sierre, ha studiato storia contemporanea, storia moderna ed economia politica a Bordeaux e Friburgo, laureandosi nel 2001 all’Università di Friburgo. Dopo le prime esperienze lavorative presso la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) a Berna, nel 2004 è entrato a far parte del servizio culturale del Cantone del Vallese in qualità di direttore supplente della Mediateca del Vallese, di cui ha assunto la direzione cinque anni dopo. L’istituzione bilingue è un punto di riferimento nella trasformazione digitale. A Elsig sono stati affidati anche svariati compiti dirigenziali in relazione con il patrimonio culturale vallesano e con la cultura digitale, soprattutto in collaborazione con i musei cantonali e con l’Archivio di Stato del Cantone del Vallese. È stato a capo del progetto per lo sviluppo del centro culturale Les Arsenaux di Sion, di cui è stato direttore fino al 2020, e dal 2014 è aggiunto alla direzione della cultura del Cantone del Vallese. Essendo stato presidente della Conferenza svizzera delle biblioteche cantonali dal 2010 al 2018 dispone inoltre di una profonda conoscenza del panorama bibliotecario svizzero.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Damian Elsig succede a Marie-Christine Doffey, vicedirettrice della BN dal 2003 e in seguito direttrice dal 2005. L’Ufficio federale della cultura (UFC) desidera ringraziare Marie-Christine Doffey per il suo grande impegno a favore dell’istituzione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 058 462 79 85, Anne.Weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
