<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83389" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>SEM lässt Gewaltvorwürfe untersuchen</title>
      <lead>Verschiedene Medien erheben Vorwürfe wegen angeblicher, exzessiver Gewaltanwendung in Bundesasylzentren. Staatssekretär Mario Gattiker hat Alt-Bundesrichter Niklaus Oberholzer damit beauftragt, diese Einzelfälle zu untersuchen. Die Öffentlichkeit wird nach Abschluss der Untersuchung über die Ergebnisse informiert. Zudem werden die internen Abläufe im Sicherheitsbereich überprüft. Das Staatssekretariat für Migration (SEM) ist bereits daran, verschiedene Massnahmen zur Prävention von Gewalt in den Bundesasylzentren umzusetzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Medienberichten wird der Vorwurf erhoben, dass in einzelnen Bundesasylzentren (BAZ) gegenüber einzelnen Asylsuchenden unverhältnismässiger Zwang angewendet wurde, dass die Besinnungsräume nicht vorschriftsgemäss eingesetzt und dass Einsatzprotokolle betreffend Zwangsanwendung durch die Sicherheitsdienstleister nicht korrekt erstellt wurden. Zu mehreren dieser Vorfälle wurden Strafanzeigen eingereicht, sie sind Gegenstand laufender Strafuntersuchungen. Um diesen Vorwürfen auf den Grund zu gehen, hat der Direktor des SEM, Staatssekretär Mario Gattiker, eine externe Untersuchung in die Wege geleitet, die von Alt-Bundesrichter Niklaus Oberholzer durchgeführt wird. Er hat den Auftrag, die Vorwürfe umfassend abzuklären und einen Bericht zu erstellen. Über die Ergebnisse wird die Öffentlichkeit nach Abschluss der Untersuchung informiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallel dazu findet derzeit bereits ein internes Audit zur Überprüfung der internen Abläufe und deren Umsetzung im Sicherheitsbereich statt. Die Resultate und allfällige Verbesserungsvorschläge sollen ebenfalls in einem Bericht festgehalten werden. Neben den internen Strukturen sollen auch die Rekrutierung von Sicherheitsbeauftragten und deren Aus- und Weiterbildung für den Einsatz in den BAZ überprüft werden.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Externe Beschwerdestelle wird geprüft&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das SEM steht für einen respektvollen Umgang mit den Asylsuchenden ein. Gewaltsame Konflikte zwischen Asylsuchenden wie auch zwischen Asylsuchenden und Mitarbeitenden in den BAZ sollen wenn immer möglich verhindert werden. Um in diesem Bereich weitere Verbesserungen zu erreichen, hat das SEM bereits ein Gewaltpräventionskonzept erarbeitet. Mit einer Reihe von Massnahmen sollen die Risikofaktoren auf individueller, sozialer und institutioneller Ebene weiter reduziert werden. Einzelne Massnahmen werden bereits umgesetzt. So werden in den Bundesasylzentren seit einigen Monaten zusätzliche Betreuungspersonen eingesetzt, die den Auftrag haben, mögliche Konfliktsituationen frühzeitig zu erkennen und präventiv zu handeln. Die ersten Rückmeldungen sind positiv, die Zahl der Eskalationen und Polizeieinsätze hat sich schon reduziert. Zudem haben die Sicherheitsbeauftragten die Anweisung, in Konfliktsituationen immer Betreuungspersonen beizuziehen, um die Situation zu deeskalieren. Weitere Pilotprojekte sind der Einsatz muslimischer Seelsorger in den Bundesasylzentren der Westschweiz oder eine regelmässige Sucht-Sprechstunde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darüber hinaus prüft das SEM derzeit unter Einbezug externer Fachpersonen, eine externe Beschwerdestelle für Asylsuchende einzurichten. Dies würde die Möglichkeit eröffnen, unkorrektes Verhalten ausserhalb der SEM-Strukturen zu melden. Selbstverständlich steht es ihnen auch jederzeit frei, eine Strafanzeige einzureichen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Le SEM commande une enquête sur des allégations de violence</title>
      <lead>Plusieurs médias dénoncent un usage prétendûment excessif de la force dans des centres fédéraux pour requérants d'asile (CFA). Le Secrétaire d'État Mario Gattiker a donc chargé l'ancien juge fédéral Niklaus Oberholzer d'enquêter sur ces cas. Le public sera informé des résultats de l'enquête une fois celle-ci terminée. Les processus internes liés au domaine de la sécurité seront également examinés à cette occasion. Le Secrétariat d'État aux migrations (SEM) est déjà en train de mettre en œuvre diverses mesures afin de prévenir la violence dans les CFA.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Selon plusieurs médias, des mesures coercitives disproportionnées auraient été appliquées à l'encontre de requérants d'asile dans certains CFA, les locaux de réflexion n'auraient pas été utilisés conformément aux prescriptions et les rapports d'intervention portant sur l'usage de la contrainte par le personnel de sécurité n'auraient pas été correctement établis. Des plaintes pénales ont été déposées à la suite d'un certain nombre d'incidents, lesquels font actuellement l'objet d'enquêtes pénales. Désireux de faire la lumière sur ces accusations, le directeur du SEM, le Secrétaire d'État Mario Gattiker, a commandé une enquête externe, qui a été confiée à l'ancien juge fédéral Niklaus Oberholzer. Ce dernier est donc chargé d'élucider les reproches et de rédiger un rapport. Le public sera informé des résultats de l'enquête une fois celle-ci terminée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En parallèle, un audit interne est déjà en cours pour examiner les processus internes liés au domaine de la sécurité et la manière dont ils sont mis en œuvre. Les résultats de cet audit et les éventuelles propositions d'amélioration seront également consignés dans un rapport. Outre les structures internes, il convient également de revoir les modalités de recrutement des agents de sécurité ainsi que leur formation de base et leur formation continue en vue de leur engagement dans les CFA.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Création d'un bureau externe chargé de recueillir les plaintes des requérants&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le SEM tient à ce que les requérants d'asile soient traités avec respect. Il importe d'éviter autant que faire se peut les conflits violents entre requérants ainsi qu'entre requérants et collaborateurs des CFA. Soucieux d'améliorer la situation dans ce domaine, le SEM a déjà élaboré un plan de prévention de la violence. Un certain nombre de mesures sont destinées à réduire encore les facteurs de risque sur les plans individuel, social et institutionnel. Certaines d'entre elles sont déjà appliquées. Depuis plusieurs mois, du personnel supplémentaire chargé de l'encadrement est ainsi déployé dans les CFA afin de déceler les éventuelles situations conflictuelles et de prendre les mesures préventives qui s'imposent. Les premiers échos sont positifs : le nombre d'affrontements violents et d'interventions de la police a déjà baissé. En outre, le personnel de sécurité a pour consigne de toujours faire appel aux collaborateurs chargés de l'encadrement afin de désamorcer les conflits. Parmi les autres projets pilotes, citons l'engagement d'aumôniers musulmans dans les CFA de Suisse occidentale et la mise en place de consultations régulières sur les problèmes de dépendance. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le SEM étudie actuellement, en collaboration avec des experts externes, la possibilité de créer un bureau externe chargé de recueillir les plaintes des requérants. Ces derniers pourraient ainsi dénoncer tout comportement incorrect en dehors du cadre du SEM. Mais ils restent bien sûr également libres de porter plainte à tout moment.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse du SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La SEM commissiona un’indagine sulle accuse di violenza</title>
      <lead>Diversi media accusano singoli centri federali per richiedenti l’asilo di un uso eccessivo della forza. Il segretario di Stato Mario Gattiker ha incaricato l’ex giudice federale Niklaus Oberholzer di indagare queste accuse. Al termine delle indagini il pubblico verrà informato sui risultati. Saranno inoltre esaminati i processi interni nel settore della sicurezza. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) applica già alcune misure di prevenzione della violenza nei propri centri federali per richiedenti l’asilo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I media accusano singoli centri federali per richiedenti l'asilo (CFA) di aver applicato misure coercitive sproporzionate nei confronti di singoli richiedenti l'asilo, di aver impiegato i locali adibiti alla riflessione in maniera non conforme alle prescrizioni e di non aver steso in maniera corretta i verbali d'impiego riguardanti l'applicazione di misure coercitive da parte dei fornitori di prestazioni di sicurezza. Alcuni di questi incidenti sono stati denunciati alle autorità e sono tuttora oggetto di un'inchiesta penale. Per andare a fondo di queste accuse, il direttore della SEM, il Segretario di Stato Mario Gattiker, ha avviato un'indagine esterna condotta dall'ex giudice federale Niklaus Oberholzer. Egli è incaricato di fare luce sulle accuse e di stendere un pertinente rapporto. Al termine delle indagini il pubblico verrà informato sui risultati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallelamente è in atto un audit interno per verificare i processi interni e la loro attuazione nel settore della sicurezza. I risultati e le eventuali proposte migliorative saranno parimenti consegnati in un rapporto. Oltre alle strutture interne, saranno esaminati anche il reclutamento di addetti alla sicurezza, la loro formazione e formazione continua nonché il loro impiego nei CFA.&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;h3&gt;Al vaglio un ufficio di ricorso esterno&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La SEM si prodiga affinché i richiedenti l'asilo siano trattati con rispetto. Occorre fare tutto il possibile per evitare l'insorgere di conflitti violenti tra richiedenti l'asilo come anche tra richiedenti l'asilo e membri del personale dei CFA. La SEM ha già elaborato un piano di prevenzione della violenza nell'intento di migliorare ulteriormente la situazione su questo fronte. Grazie a una serie di misure si propone di ridurre ulteriormente i fattori a rischio a livello individuale, sociale e istituzionale. Alcune misure vengono già attuate. Da alcuni mesi, per esempio, nei CFA è stata rafforzata la presenza di personale assistenziale, il cui compito è quello di riconoscere precocemente potenziali situazioni di conflitto e di intervenire a titolo preventivo. I primi riscontri sono positivi e i casi di escalation e gli interventi della polizia sono diminuiti. Inoltre, gli addetti alla sicurezza sono istruiti a coinvolgere sistematicamente il personale assistenziale in situazioni di conflitto, al fine di disinnescarle. Sono tuttora in atto altri progetti pilota, come l'impiego di assistenti religiosi musulmani nei CFA della Svizzera romanda o una regolare ora di consultazione sulle dipendenze. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, con il coinvolgimento di specialisti esterni, la SEM sta vagliando l'eventualità di istituire un ufficio di ricorso esterno per i richiedenti l'asilo. Questo offrirebbe loro la possibilità di segnalare a strutture indipendenti dalla SEM gli eventuali comportamenti scorretti. Naturalmente i richiedenti l'asilo hanno anche la possibilità di sporgere denuncia penale contro la SEM in qualsiasi momento.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
