<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83449" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatssekretärin Martina Hirayama an der 3. Arctic Science Ministerial</title>
      <lead>Staatssekretärin Martina Hirayama hat virtuell an der dritten Arktikwissenschaftsministerkonferenz (Arctic Science Ministerial, ASM3) vom 8./9. Mai teilgenommen. Am ASM3 kamen Wissenschaftsministerinnen und -minister sowie Vertretende von Organisationen indigener Bevölkerungsgruppen der Arktis zusammen, um die internationale Zusammenarbeit in Wissenschaft und Forschung für ein besseres Verständnis des arktischen Raums zu stärken und die Rolle der Wissenschaft in der Politik und der Entscheidungsfindung bezüglich der Arktis zu unterstützen. Staatssekretärin Hirayama betonte die grosse Bedeutung der Forschung zur Bewältigung der Herausforderungen des Klimawandels in den gefährdeten Polargebieten. Zudem wies sie auf den dringenden Bedarf an internationaler Zusammenarbeit in diesem Bereich hin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die am ASM3 unterzeichnete gemeinsame Erklärung skizziert Kooperationsmassnahmen zur Unterstützung der künftigen wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Dazu gehören die Einrichtung von Beobachtungsnetzen, der Datenaustausch, die Förderung des Verständnisses für die ökologischen und gesellschaftlichen Systeme der Arktis sowie die Befähigung der nächsten Generation durch den Aufbau von Kapazitäten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrer Stellungnahme unterstrich Staatssekretärin Hirayama die Notwendigkeit, die gefährdeten polaren und alpinen Regionen im dringlichen Kontext der Klimaerwärmung zu verstehen. Sie nutzte ausserdem die Gelegenheit, Prof. Konrad Steffen zu gedenken, eines Schweizer Pioniers und Visionärs in Sachen Klimawandel und Polarwissenschaften, der im August 2020 im «Swiss Camp», einem Forschungslager auf dem grönländischen Eisschild, bei einem tragischen Unfall ums Leben kam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Arctic Science Ministerial ist bestrebt, auf internationaler Ebene offene und transparente Diskussionen über die notwendigen Massnahmen für eine koordinierte und inklusive Arktisbeobachtung und -forschung anzuregen. Das Hauptthema dieser dritten Ausgabe, die von Japan und Island gemeinsam organisiert wurde, lautete «Knowledge for a Sustainable Arctic» (Wissen für eine nachhaltige Arktis). Dabei lag der Fokus auf der Bildungsarbeit und dem Kapazitätsaufbau für künftige Generationen, mit besonderem Augenmerk auf den wissenschaftlichen und ortsbezogenen Kenntnissen in- und ausserhalb der arktischen Länder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das grosse Engagement der Schweiz für die Polarregionen ist auf die Schweizer Landschaft zurückzuführen, die ‒ ebenso wie die Polarregionen ‒ von Eiszeiten geformt wurde und aus Gebirgsketten mit schmelzenden Gletschern besteht. Schweizer Forschende leisteten in den vergangenen 100 Jahren einen bedeutenden Beitrag zur Erforschung und zum Verständnis der polaren und alpinen Regionen. Sie befassten sich dabei mit Ökosystemen sowohl in hohen Lagen als auch in hohen Breiten, um die Auswirkungen des vom Menschen verursachten Klimawandels zu messen. Dieses Engagement ist Teil der anhaltenden Bemühungen der Schweiz, wissenschaftliche Kenntnisse voranzutreiben und die ökologischen und sozioökonomischen Auswirkungen der Veränderungen in der Arktis zu begrenzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-10 09:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La secrétaire d’État Martina Hirayama souligne l’importance de la recherche lors de la 3e réunion ministérielle pour la science en Arctique</title>
      <lead>La secrétaire d’État Martina Hirayama a participé en ligne les 8 et 9 mai 2021 à la 3e réunion ministérielle pour la science en Arctique (3rd Arctic Science Ministerial, ASM3). L’ASM3 a rassemblé les ministres en charge de la recherche scientifique et les représentants des organisations des peuples autochtones de l’Arctique afin de renforcer la coopération internationale dans les domaines visant à mieux comprendre la région arctique et à soutenir le rôle de la science dans l’élaboration de la politique et la prise de décisions concernant cette région. Dans son discours, la secrétaire d’État a mis l’accent sur l’importance de la recherche pour relever les défis du changement climatique dans les régions polaires, particulièrement vulnérables, et sur le besoin urgent de coopération internationale dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La déclaration commune signée par toutes les parties présentes lors de l’ASM3 décrit les futures mesures de coopération destinées à appuyer la collaboration scientifique. Ces dernières incluent notamment la mise en place de réseaux d’observation, le partage des données, l’amélioration de la compréhension des systèmes écologiques et sociaux de l’Arctique et la formation de la relève scientifique par le renforcement des compétences. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa prise de parole, la secrétaire d’État Martina Hirayama a souligné la nécessité urgente de comprendre les milieux environnementaux vulnérables et complexes que sont les régions polaires et alpines dans le contexte du réchauffement climatique. Elle a également profité de l’occasion pour rendre hommage au professeur Konrad Steffen, pionnier et précurseur suisse en matière de changement climatique et de recherche polaire, décédé tragiquement en août 2020 dans un accident alors qu'il effectuait des travaux de terrain sur la calotte glaciaire du Groenland à la base de recherche «Swiss Camp».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La réunion ministérielle pour la science a pour objectif de lancer des discussions ouvertes et transparentes au niveau international sur les mesures nécessaires de réseaux coordonnés et inclusifs d’observations et de recherches en Artique. Cette troisième réunion, co-organisée par le Japon et l’Islande, avait pour thème principal la connaissance pour un Arctique durable. Dans cette perspective, la discussion a notamment porté sur le développement de la formation et le renforcement des compétences des générations futures en tenant compte à la fois des connaissances scientifiques et des savoirs locaux dans les pays arctiques et non arctiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'engagement ferme de la Suisse en faveur des régions polaires trouve son origine dans la nature du paysage suisse, qui, comme celui des régions polaires, a été façonné par des périodes glaciaires et des chaînes de montagnes dont les glaciers reculent. Les chercheurs suisses ont contribué de manière significative à l'étude et à la compréhension des régions polaires et alpines au cours des 100 dernières années, en se concentrant sur les écosystèmes de haute altitude et de hautes latitudes afin de mesurer les effets des changements environnementaux induits par l'homme. Cet engagement fait partie des efforts continus de la Suisse pour faire progresser les connaissances scientifiques et limiter l'impact environnemental et socio-économique du changement climatique dans l'Arctique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Martina Hirayama sottolinea l'importanza della ricerca alla 3ª Conferenza dei ministri della scienza artica</title>
      <lead>L'8 e il 9 maggio 2021 la Segretaria di Stato Martina Hirayama ha partecipato all'ASM3 (3rd Arctic Science Ministerial), tenutasi online. I ministri della scienza e i rappresentanti delle organizzazioni dei popoli autoctoni dell'Artico si sono riuniti per rafforzare la cooperazione internazionale, far conoscere meglio l'Artico e sostenere il ruolo della scienza nella politica artica e nel processo decisionale regionale. La Segretaria di Stato ha sottolineato l'importanza della ricerca per rispondere alle sfide del cambiamento climatico in regioni vulnerabili come quelle polari, nonché l'urgenza di cooperare a livello internazionale in quest'area del mondo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dichiarazione congiunta, firmata da tutti i partecipanti all'ASM3, auspica iniziative concertate per sostenere la collaborazione scientifica in futuro: dalle reti di osservazione alla condivisione dei dati, dal miglioramento della comprensione dei sistemi ambientali e sociali dell'Artico alla sensibilizzazione delle generazioni future tramite il capacity building.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo intervento la Segretaria di Stato Hirayama ha sottolineato la necessità di comprendere la vulnerabilità e la complessità di regioni come quelle polari e alpine nel contesto dell'emergenza del surriscaldamento globale. Ha anche colto l'occasione per rendere omaggio al prof. Konrad Steffen, visionario pioniere svizzero del cambiamento climatico e della scienza polare, morto tragicamente in un incidente nella stazione di ricerca «Swiss Camp» sulla calotta glaciale della Groenlandia mentre svolgeva un lavoro sul campo nell'agosto 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ASM3 si adopera per favorire un dibattito aperto e trasparente a livello internazionale sulle misure necessarie per condurre osservazioni e ricerche con un approccio coordinato e inclusivo. La terza edizione, co-organizzata dal Giappone e dall'Islanda intorno al tema «Knowledge for a Sustainable Arctic», si è focalizzata sullo sviluppo dell'educazione e del capacity building per le generazioni future, in particolare sulla conoscenza sia scientifica che locale nei Paesi artici e non artici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il grande impegno della Svizzera nelle regioni polari nasce dalle caratteristiche del suo territorio che, come le regioni polari, è stato modellato dalle ere glaciali ed è costituito da catene montuose e da ghiacciai che si stanno ritirando. Negli ultimi 100 anni i ricercatori svizzeri hanno contribuito in modo significativo allo studio e alla comprensione delle regioni polari e alpine, concentrandosi sugli ecosistemi di alta quota e a latitudini elevate per misurare l'impatto dei cambiamenti ambientali indotti dall'uomo. Questo impegno fa parte degli sforzi continui della Svizzera per far progredire le conoscenze scientifiche e limitare l'impatto ambientale e socioeconomico dei cambiamenti nell'Artico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>State Secretary Martina Hirayama emphasizes the importance of research at the 3rd Arctic Science Ministerial</title>
      <lead>State Secretary Martina Hirayama virtually attended the third Arctic Science Ministerial (ASM3) on May 8-9, 2021. At ASM3, science ministers and representatives of Arctic indigenous peoples' organizations came together to strengthen international cooperation in science and research to advance understanding of the Arctic region, and to support the role of science in policy and decision-making in the Arctic. In her speech, State Secretary Hirayama emphasized the importance of research in response to the challenges of climate change in the vulnerable Polar regions and the urgent need for international cooperation in this area.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Joint Statement signed by all Parties at ASM3 outlines cooperative actions to support science collaboration in the future such as the implementation of observing networks, data-sharing, enhancing understanding for Arctic environmental and social systems and preparing the next generation through capacity building.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In her statement, State Secretary Hirayama underlined the necessity to understand the vulnerable and complex Polar and Alpine regions in the urgent context of global warming. She also took the opportunity to commemorate Prof. Konrad Steffen, a Swiss pioneer and visionary on climate change and polar science, who died tragically in an accident while conducting fieldwork at the “Swiss Camp” research station on the Greenland Ice Sheet in August 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Arctic Science Ministerial strives to enable open and transparent discussions on the international level about the necessary measures for coordinated and inclusive Arctic observation and research. The main theme of the third edition, co-organized by Japan and Iceland, was “Knowledge for a Sustainable Arctic”, which focused on the development of education and capacity building for future generations, with emphasis on both scientific and local knowledge in Arctic and non-Arctic countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's major commitment to the Polar regions has its origins in the nature of the Swiss landscape, which - like the Polar regions - has been shaped by ice ages and consists of mountain ranges with receding glaciers. Swiss researchers have contributed significantly to the study and understanding of the Polar and Alpine regions over the past 100 years, focusing on both high-altitude and high-latitude ecosystems in order to measure the impact of human-induced environmental change. This engagement is part of Switzerland’s ongoing efforts to advance scientific knowledge and limit the environmental and socio-economic impact of changes in the Arctic.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="1080">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.9" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsrahmenprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes-cadre de recherche</name>
        <name lang="it">Programmi quadro di ricerca</name>
        <name lang="en">Research framework programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
