<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83508" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dank Heilmittelplattform konnten Engpässe überbrückt werden</title>
      <lead>Bei lebenswichtigen und meldepflichtigen Medikamenten ist es 2019 und 2020 zu mehr als 300 Versorgungsstörungen gekommen. Die Heilmittelplattform der wirtschaftlichen Landesversorgung WL hat die Störungen erfasst und analysiert. Dank frühzeitigem Monitoring und Einsatz von Pflichtlagerwaren konnten mehrere kritische Situationen überbrückt werden. Dies hält ein Bericht fest, den der Bundesrat am 12. Mai 2021 zur Kenntnis genommen hat. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit dem 1. Oktober 2015 sind Versorgungsstörungen bei gewissen lebenswichtigen Arzneimitteln einer obligatorischen Meldepflicht unterstellt. Die Heilmittelplattform soll die Versorgung von Patientinnen und Patienten auch bei Medikamentenengpässen gewährleisten. Insgesamt 321 Versorgungsstörungen wurden in den Berichtsjahren 2019 und 2020 erfasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von 2016 bis 2019 nahm die Zahl der gemeldeten Störungen zu. 2020 gingen die Meldungen um 26 Prozent zurück, von 184 (2019) auf 137 (2020). Während der ersten Covid-19-Welle im April 2020 kam es zwar zu einer massiven Zunahme von Meldungen. Im Verlaufe des Jahres fielen die Meldungen dann aber unter das Niveau des Vorjahres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mögliche Erklärungen für diese rückläufige Entwicklung finden sich in den Folgen der Covid-19-Pandemie. So änderten die Spitäler die Gewichtung der benötigten Arzneimittel. Dies geschah auch wegen der zeitweisen Sistierung von Wahleingriffen. Und der Bund wurde selber aktiv, etwa bei der Beschaffung von relevanten Wirkstoffen für die Beatmung von Patientinnen und Patienten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den beiden Berichtsjahren waren die Antibiotika am häufigsten von Versorgungsstörungen betroffen. Im Jahr 2020 wurden im Vergleich zum Vorjahr mehr Versorgungsstörungen registriert für Medikamente gegen Infektionskrankheiten (vor allem Pilzinfektionen) und für Medikamente, die für die Beatmung relevant sind. Diese Zunahme dürfte auf den durch Covid-19 weltweit erhöhten Bedarf zurückzuführen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pflichtlagerwaren helfen überbrücken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Probleme in den Versorgungsketten waren 2019 und 2020 für mehr als 60 Prozent aller Versorgungstörungen verantwortlich. Dazu gehören Verpackungs-, Distributions- und Qualitätsprobleme, Wirkstoffmangel, technische Probleme und Schwierigkeiten mit den Importformalitäten. Der plötzliche Mehrverbrauch eines Produkts war 2019 Ursache für 18 Prozent der Versorgungsstörungen. 2020 stieg dieser Wert auf 32 Prozent. Dies lässt sich wahrscheinlich ebenfalls auf die Pandemie zurückführen, die sich auch auf Logistik und Produktion auswirkte. Dies konnte den Ausfall von Anbietern bestimmter Produkte verursachen, was den Kreis der verfügbaren Anbieter und Produkte teils massiv verkleinerte. Die verbliebenen Produkte wurden dann umso stärker nachgefragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Monitoring der Meldestelle konnten kritische Situationen frühzeitig erkannt werden. Dort wo nötig kamen Pflichtlager zum Einsatz, die zur Überbrückung solcher heiklen Phasen angelegt sind. Insgesamt erteilte der Bund in den zwei Berichtsjahren 128 Genehmigungen zum Einsatz von Pflichtlagerwaren (2019: 57 Genehmigungen; 2020: 71 Genehmigungen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Störungen in der Versorgungssicherheit für lebenswichtige Arzneimittel müssen strukturell gelöst werden. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) erarbeitet aktuell einen Bericht, der die Zusammenhänge innerhalb der gesamten Versorgungskette aufzeigen und mögliche Massnahmen vorschlagen wird. Eine interdepartementale Arbeitsgruppe (EDI, WBF und VBS) kümmert sich dann um Priorisierung und Umsetzung.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS WBF +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="215847">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plateforme médicaments : un outil efficace contre les pénuries</title>
      <lead>Plus de 300 perturbations de l’approvisionnement en médicaments vitaux soumis à notification ont été observées du début de 2019 à la fin de 2020. Le bureau de notification pour les médicaments vitaux à usage humain de l’Approvisionnement économique du pays (AEP), qui gère la Plateforme médicaments, a recensé et analysé les perturbations signalées. Grâce à un suivi précoce et au recours aux réserves obligatoires, plusieurs situations critiques ont pu être résolues. Tels sont les constats d’un rapport dont le Conseil fédéral a pris acte le 12 mai 2021. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis le 1er octobre 2015, les perturbations de l’approvisionnement touchant certains médicaments vitaux doivent être notifiées. La Plateforme médicaments a pour objectif de garantir l’accès des patients aux médicaments, y compris lors de pénuries. Au total, 321 perturbations ont été recensées sur la période 2019-2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alors que le nombre de perturbations signalées a augmenté de 2016 à 2019, les notifications ont enregistré une baisse de 26 % en 2020 : de 184 en 2019, elles sont passées à 137 en 2020. Après une hausse marquée pendant la première vague de la pandémie de COVID-19, en avril 2020, les notifications ont fléchi en cours d’année pour s’établir en dessous du niveau de l’année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette baisse peut être imputée aux conséquences de la pandémie de COVID-19. En effet, les hôpitaux ont changé la priorisation des médicaments requis dans le contexte pandémique en raison, notamment, de la suspension de certaines interventions électives. Par ailleurs, la Confédération est elle-même intervenue en participant, par exemple, à l’acquisition de principes actifs importants pour la ventilation des patients.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant les deux années sous revue, les antibiotiques ont été les plus touchés par des perturbations de l’approvisionnement. Par ailleurs, en 2020, les perturbations touchant les médicaments anti-infectieux (notamment les antimycotiques) et les médicaments indiqués en cas de ventilation ont été plus nombreuses que l’année précédente, ce qui peut s’expliquer par l’augmentation de la demande mondiale dans le contexte du COVID-19.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les réserves obligatoires pour pallier la pénurie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus de 60 % des perturbations notifiées en 2019 et 2020 ont été causées par des problèmes dans les chaînes d’approvisionnement, qu’il s’agisse de problèmes de conditionnement, de distribution et de qualité, d’une pénurie de principes actifs, de problèmes techniques ou de difficultés avec les formalités d’importation. Tandis qu’en 2019 18 % des perturbations étaient dues à une hausse soudaine de la consommation, cette proportion a grimpé à 32 % en 2020. Là aussi, la pandémie, qui s’est accompagnée de répercussions sur la logistique et la production, apparaît comme une cause probable de l’augmentation. Elle a pu conduire à l’interruption de la production de certains produits, avec pour résultat de réduire, parfois massivement, le cercle des fournisseurs et produits disponibles, plaçant les produits restants face à une demande d’autant plus forte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le suivi du bureau de notification a permis de déceler à temps les situations critiques. Le recours aux réserves obligatoires, constituées pour faire face à ce genre de difficultés, a été autorisé lorsque la situation l’exigeait. Au total, la Confédération a accordé 128 autorisations de recours aux réserves obligatoires durant les deux années sous revue (57 en 2019 et 71 en 2020).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les perturbations de l’approvisionnement en médicaments vitaux requièrent des solutions d’ordre structurel. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) travaille actuellement à l’établissement d’un rapport qui expose les liens d’interdépendance tout au long de la chaîne d’approvisionnement et proposera un catalogue de mesures possibles. Un groupe de travail interdépartemental, regroupant le Département fédéral de l’intérieur, le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche et le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports, s’attachera ensuite à définir les priorités et à régler la mise en œuvre des mesures.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="215848">
        <title>Rapport (F)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66583.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Superare le penurie grazie alla Piattaforma farmaci</title>
      <lead>Tra il 2019 e il 2020 i problemi di approvvigionamento di medicamenti d’importanza vitale soggetti all’obbligo di notifica sono stati oltre 300. La Piattaforma farmaci dell’approvvigionamento economico del Paese (AEP) ha registrato e analizzato i casi segnalati. Secondo quanto emerso dal rapporto di cui il Consiglio federale ha preso visione il 12 maggio 2021, il monitoraggio precoce e il ricorso alle scorte obbligatorie hanno permesso di superare numerosi momenti critici.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 1° ottobre 2015 i problemi di approvvigionamento di determinati medicamenti d’importanza vitale sono soggetti all’obbligo di notifica. La Piattaforma farmaci serve a garantire l’approvvigionamento dei pazienti anche in caso di penuria e nel biennio 2019–2020 ha raccolto un totale di 321 segnalazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra il 2016 e il 2019 il numero di notifiche ha fatto registrare un aumento, mentre nel 2020 ha visto una riduzione del 26 per cento, passando da 184 (2019) a 137 (2020). Durante la prima ondata della pandemia di coronavirus, ad aprile 2020 i numeri sono effettivamente aumentati di molto, ma nel corso dell’anno sono scesi al di sotto del livello dell’anno precedente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo calo potrebbe essere giustificato dalle conseguenze della crisi sanitaria: per esempio, gli ospedali hanno cambiato la ponderazione dei farmaci necessari e gli interventi non urgenti sono stati temporaneamente sospesi. Inoltre, la stessa Confederazione si è attivata per ottenere i principi attivi necessari per la ventilazione dei pazienti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel biennio preso in esame i farmaci più colpiti da penurie sono risultati gli antibiotici. Rispetto al 2019 però, nel 2020 i maggiori problemi di approvvigionamento hanno riguardato i farmaci contro le malattie infettive (soprattutto infezioni fungine) e i farmaci necessari per la ventilazione. Quest’ultimo fenomeno potrebbe essere riconducibile all’aumento della domanda globale di tali sostanze dovuto al coronavirus. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le scorte obbligatorie aiutano a superare le difficoltà &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2019 e nel 2020 il 60 per cento di tutte le situazioni critiche è stato provocato da problemi nelle catene di approvvigionamento, tra cui problemi qualitativi, di imballaggio o di distribuzione, mancanza di principi attivi, problemi tecnici e difficoltà con le formalità d’importazione. Nel 2019 l’aumento improvviso della domanda di un determinato prodotto ha causato il 18 per cento delle penurie di farmaci, mentre nel 2020 questa cifra ha raggiunto il 32 per cento. Anche in questo caso, il fenomeno è riconducibile alla pandemia, che ha avuto pesanti ripercussioni sulla logistica e sulla produzione, ripercussioni che hanno provocato il fallimento di alcuni produttori. Conseguentemente, il numero di operatori disponibili sul mercato si è ridotto in modo anche drastico rendendo i prodotti ancora più richiesti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio ha permesso di individuare tempestivamente le criticità e di ricorrere alle scorte obbligatorie per superare le fasi più difficili. In totale, nel biennio considerato la Confederazione ha autorizzato l’impiego delle scorte obbligatorie ben 128 volte (2019: 57 autorizzazioni; 2020: 71 autorizzazioni). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I problemi di sicurezza dell’approvvigionamento di medicamenti d’importanza vitale devono essere risolti a livello strutturale. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) sta elaborando un rapporto che illustri le relazioni all’interno dell’intera catena di approvvigionamento e proponga possibili soluzioni. Un gruppo di lavoro interdipartimentale (DFI, DEFR e DDPS) si occuperà poi di stabilire le priorità e di gestire l’implementazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG DEFR +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="215847">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="215848">
        <title>Rapport (F)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66583.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
