<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83573" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat genehmigt das Resettlement-Programm 2022–2023</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 19. Mai 2021 das Resettlement-Programm für die Jahre 2022 und 2023 genehmigt. Nach Konsultation der zuständigen Kommissionen und der Begleitgruppe Resettlement hat er beschlossen, in diesem Zeitraum bis zu 1600 Flüchtlinge aufzunehmen, die sich im Erstaufnahmeland in einer prekären Lage befinden. Hinzu kommt ein Kontingent von bis zu 300 Flüchtlingen, die wegen der pandemiebedingten Verzögerung nicht im Rahmen des vorhergehenden Programms aufgenommen werden konnten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Resettlement-Programm sieht vor, dass mindestens 90 Prozent der neu anzusiedelnden Flüchtlinge Personen sind, die von anhaltenden Konflikten und persönlicher Verfolgung im Nahen Osten und entlang der zentralen Mittelmeerroute betroffen sind. Um eine wirksame Umsetzung sicherzustellen, konzentriert sich die Schweiz auf drei bis fünf Erstaufnahmeländer. Maximal zehn Prozent der Plätze können für Flüchtlingsgruppen vorgesehen werden, deren Schutz- und Neuansiedlungsbedarf sich aus unvorhergesehenen Situationen ergibt und die sich ausserhalb der definierten Erstaufnahmeländer befinden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Programm 2022-2023 umfasst auch ein Kontingent von bis zu 300 Flüchtlingen, deren Neuansiedlung in den Jahren 2020 und 2021 nicht möglich war. Damit trägt der Bundesrat den Folgen der Covid-19-Pandemie und dem Schutzbedarf der Flüchtlinge Rechnung. Der Bundesrat hat das Kontingent für die Jahre 2022 und 2023 nach Konsultation der Staatspolitischen Kommissionen von National- und Ständerat sowie der Begleitgruppe Resettlement beschlossen. Die Begleitgruppe aus Vertreterinnen und Vertretern von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden wird zur Umsetzung regelmässig konsultiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des Resettlement-Programms können besonders schutzbedürftige Flüchtlinge von einem Erstaufnahmeland in ein anderes Land weiterreisen und sich dort dauerhaft niederlassen. Resettlement ist seit vielen Jahrzehnten ein Bestandteil der schweizerischen Flüchtlingspolitik. Der Bundesrat hat im Mai 2019 beschlossen, alle zwei Jahre ein Aufnahmekontingent von 1500-2000 Personen festzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Resettlement-Programm wird von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden sowie weiteren Organisationen gemeinsam erarbeitet. Für eine Aufnahme im Rahmen dieses Programms müssen gewisse Bedingungen erfüllt sein. Dazu gehören die Anerkennung der Flüchtlingseigenschaft durch das UNO-Hochkommissariat für Flüchtlinge (UNHCR), eine erhöhte Schutzbedürftigkeit, der im Erstaufnahmeland nicht entsprochen werden kann, und die Bereitschaft zur Integration in der Schweiz. Zudem werden Flüchtlinge, die für das Resettlement-Programm in Frage kommen, einer eingehenden Sicherheitsüberprüfung unterzogen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-19 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le programme de réinstallation pour 2022 et 2023</title>
      <lead>Lors de sa séance du 19 mai 2021, le Conseil fédéral a approuvé le programme de réinstallation pour les années 2022 et 2023. Après consultation des commissions concernées et du groupe d’accompagnement, il a décidé d’admettre en Suisse durant cette période jusqu’à 1600 réfugiés en situation précaire dans leur pays de premier accueil. A cela s’ajoute un contingent maximal de 300 réfugiés qui n’ont pu être admis lors du programme précédent, en raison des retards liés à la pandémie de Covid-19.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le programme prévoit qu'au moins 90% des réfugiés réinstallés seront des personnes fuyant les conflits aigus et les persécutions personnelles au Moyen-Orient et le long de la route de la Méditerranée centrale vers l'Europe. Pour assurer une mise en œuvre efficace, la Suisse se concentrera sur trois à cinq premiers pays d'accueil. En outre, 10% de places au maximum pourront être utilisées pour des groupes de réfugiés dont le besoin de protection et de réinstallation résulte de situations imprévues et qui se trouvent en dehors des pays hôtes identifiés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En incluant dans le programme 2022-2023 un contingent d'au maximum 300 réfugiés qui n'auront pas pu être réinstallés durant les années 2020 et 2021, le Conseil fédéral tient compte des conséquences de la pandémie de Covid-19 et des besoins de protection des réfugiés. Le Conseil fédéral a fixé le contingent pour les années 2022 et 2023 après consultation des Commissions des institutions politiques du Conseil national et du Conseil des Etats ainsi que du groupe d'accompagnement. Le groupe d'accompagnement, qui comprend des représentants de l'administration fédérale, des cantons, des villes et des communes est régulièrement consulté sur les questions de mise en œuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par réinstallation, on entend le transfert de réfugiés particulièrement vulnérables d'un pays de premier accueil vers un autre pays, où ils pourront s'établir de manière durable. Depuis de nombreuses décennies, la réinstallation fait partie intégrante de la politique menée par la Suisse à l'égard des réfugiés. Le Conseil fédéral a décidé en mai 2019 de fixer tous les deux ans un contingent d'admission compris dans une fourchette de 1500 à 2000 personnes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le programme de réinstallation est élaboré en commun par la Confédération, les cantons, les villes, les communes et d'autres organisations. Pour qu'une personne soit admise dans le cadre de ce programme, elle doit remplir certaines conditions, parmi lesquelles la reconnaissance par le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) de sa qualité de réfugié, un besoin accru de protection qui ne peut être satisfait dans le pays de premier asile et sa volonté d'intégration en Suisse. Elle doit également être au préalable soumise à un contrôle de sécurité approfondi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-19 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il programma di reinsediamento per il 2022 e 2023</title>
      <lead>Nella sua seduta del 19 maggio 2021, il Consiglio federale ha approvato il programma di reinsediamento per gli anni 2022 e 2023. Dopo aver consultato le commissioni interessate e il gruppo d’accompagnamento, ha deciso di ammettere in Svizzera per tale periodo fino a 1600 rifugiati che si trovano in una situazione precaria nei Paesi di prima accoglienza. A ciò si aggiunge inoltre un contingente massimo di 300 rifugiati che è stato impossibile ammettere nel quadro del programma precedente a causa dei ritardi legati alla pandemia di Covid-19.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il programma prevede che almeno il 90 per cento dei rifugiati da reinsediare siano persone in fuga da conflitti gravi e da persecuzioni personali in Medio Oriente e lungo la rotta migratoria del Mediterraneo centrale verso l'Europa. Per garantire un'attuazione efficace, la Svizzera si concentrerà su tre-cinque Paesi di prima accoglienza. Inoltre, al massimo il 10 per cento dei posti potrà essere utilizzato per gruppi di rifugiati il cui bisogno di protezione e di reinsediamento risulta da situazioni impreviste e che si trovano al di fuori dei Paesi ospitanti identificati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende tenere conto delle conseguenze della pandemia di Covid-19 e del bisogno di protezione dei rifugiati, includendo nel programma 2022-2023 un contingente massimo di 300 rifugiati che è stato impossibile reinsediare negli anni 2020 e 2021. Previa consultazione delle Commissioni delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale e del Consiglio degli Stati nonché del gruppo d'accompagnamento, il Consiglio federale ha fissato il contingente per il 2022 e il 2023. Il gruppo d'accompagnamento composto da rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni, delle città e dei Comuni viene consultato regolarmente ai fini dell'attuazione del programma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per reinsediamento s'intende il trasferimento dei rifugiati bisognosi di particolare protezione provenienti da un Paese di prima accoglienza verso un altro Paese, dove potranno stabilirsi durevolmente. Da numerosi decenni il reinsediamento è una delle componenti fondamentali della politica svizzera in materia di rifugiati. A maggio 2019 il Consiglio federale ha deciso di fissare ogni due anni un contingente d'ammissione compreso tra 1500 e 2000 persone. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il programma di reinsediamento è elaborato in collaborazione tra la Confederazione, i Cantoni, le città, i Comuni e altre organizzazioni. L'ammissione nel quadro del programma di reinsediamento presuppone l'adempimento di una serie di condizioni, tra cui il riconoscimento della qualità di rifugiato da parte dell'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i rifugiati (ACNUR) e un bisogno di protezione superiore che non ha potuto essere soddisfatto nel Paese di primo asilo, nonché la volontà di integrarsi in Svizzera. La persona in questione sarà inoltre sottoposta a un approfondito controllo di sicurezza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-19 11:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="57" org-id="401">
        <name lang="de">Integration</name>
        <name lang="fr">Intégration</name>
        <name lang="it">Integrazione</name>
        <name lang="en">Integration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
