<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83608" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Schweizer Grand Prix Musik 2021 geht an Stephan Eicher</title>
      <lead>Auf Empfehlung der Eidgenössischen Jury für Musik vergibt das Bundesamt für Kultur den Schweizer Grand Prix Musik 2021 an Stephan Eicher. Als kosmopolitischer Chansonnier lässt der Schweizer Musiker seine Worte und Melodien um die Welt reisen. 14 weitere Musikerinnen und Musiker werden mit einem Schweizer Musikpreis ausgezeichnet. Die Preisverleihung findet am 17. September 2021 im LAC Lugano in Anwesenheit von Bundesrat Alain Berset statt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Stephan Eicher wird 1960 in Münchenbuchsee BE geboren, wo er aufwächst. Der Vater führt in an die Musik heran. An der F+F Schule für Kunst und Design in Zürich eignet er sich Aufnahme- und Kompositionstechniken an, die er Ende der 1970er-Jahre anwendet, als er erste Erfahrungen in einer Electropunk-Band sammelt, den Noise Boys. Es folgt eine zweijährige Zusammenarbeit mit seinem Bruder Martin und der Band Grauzone, mit der er auf dem Erfolg der Neuen Deutschen Welle reitet: 1981 werden Stephan Eicher und seine Band mit dem Song «Eisbär» im deutschsprachigen Raum bekannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Album «Les Chansons Bleues» (1983) beginnt sein Erfolg in Frankreich und eine einzigartige Solistenkarriere als kosmopolitischer Liedermacher des Rock und Pop. Bis heute erreichen seine unverkennbare Stimme und seine Lieder auf Französisch, Englisch, Deutsch, Italienisch und Berndeutsch ein breites Publikum in der Schweiz und im Ausland. Seine Lieder sind wie Gedankengänge, die seine Innenwelt offenbaren: von der Vision der Schweiz als Ort der Erinnerung und Sehnsucht (z. B. im Album «Engelberg»), über die Vertonung von Texten der Schriftsteller Philippe Djian und Martin Suter («Song Book») bis zur Suche nach seinen jenischen Wurzeln im Dokumentarfilm «Unerhört Jenisch» von 2017. In seiner Karriere hat Stephan Eicher bisher rund zwanzig Alben veröffentlicht, zuletzt «Homeless Songs» von 2019. 2021 stellt er in einer Tournee sein Projekt «Das Floss der Unnötigen» vor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sein Engagement für neue Generationen von Musikerinnen und Musikern ist in seinem Leben eine Konstante. 2020 feiert er im KKL Luzern sein 40-jähriges Bühnenjubiläum zusammen mit alten und neuen musikalischen Weggefährtinnen wie Sophie Hunger, Tinu Heiniger oder dem Schweizer Balkan-Brass-Ensemble Traktorkestar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Musikpreise 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Laurence Desarzens, Präsidentin der Eidgenössischen Jury für Musik, ist die Schweizer Musik «&lt;i&gt;vielseitig, schillernd, wandelbar. Sie verformt sich, ist unerwartet und findet selbstverständlich ihren Platz auf den Bühnen der Welt. Die Schweizer Musikpreise nehmen sich die Zeit, über das Naheliegende und die Trends hinauszugehen. Sie nehmen wahr, hören zu und entdecken. Sie zeichnen Musikerinnen und Musiker aus, die suchen, sich engagieren und Risiken eingehen.&lt;/i&gt;» Die Schweizer Musikpreise tragen dazu bei, dieses herausragende und innovative Musikschaffen zu vermitteln. Die 14 Preisträgerinnen und Preisträger von 2021 sind: Alexandre Babel (Genf), Chiara Banchini (Lugano, TI), Yilian Cañizares, (Havanna, Kuba und Lausanne, VD), Viviane Chassot (Zürich, ZH), Tom Gabriel Fischer (Zürich, ZH), Jürg Frey (Aarau, AG), Lionel Friedli (Biel/Bienne, BE), Louis Jucker (La Chaux-de-Fonds, NE), Christine Lauterburg (Bern), Roland Moser (Bern), Roli Mosimann (Weinfelden, TG), Conrad Steinmann (Rapperswil, SG), Manuel Troller (Luzern), Nils Wogram (Braunschweig, D und Zürich). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben bekannten Komponisten aus dem Bereich der zeitgenössischen Klassik – Roland Moser und Jürg Frey – finden sich junge Künstlerinnen und Künstler, die in Pop bis Rock (Louis Jucker) oder Weltmusik (Yilian Cañizares) bereits etabliert sind. Der grosse und durchlässige Bereich zwischen experimenteller Musik, Jazz und alternativem Rock mit Alexandre Babel, Lionel Friedli, Nils Wogram und Manuel Troller stark vertreten, ebenso die Rock- und Pop-Musik mit Roli Mosimann und Tom Gabriel Fischer als erstem Preisträger der Metal-Genres. Die Volksmusik wird von Christine Lauterburg als wichtige Protagonistin vertreten und die Klassik von innovativen Interpertinnen und Interpreten wie Chiara Banchini, Viviane Chassot und Conrad Steinmann, die fast ein Jahrtausend Musik abdecken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisverleihung findet am 17. September 2021 im LAC Lugano in Anwesenheit von Bundesrat Alain Berset statt. Einige Preisträgerinnen und Preisträger werden während der Veranstaltung live auftreten. Die Ausgabe 2021 des LongLake Festivals in Lugano (www.longlake.ch) wird mit einer Hommage an die Schweizer Musikpreise abgeschlossen. Am Samstag, 18., und Sonntag, 19. September 2021, werden einige der Preisträgerinnen und Preisträger zusammen mit Musikerinnen und Musikern aus der italienischen Schweiz zu hören sein.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Auswahlverfahren&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BAK mandatiert jährlich rund zehn Expertinnen und Experten aus dem Bereich Musik. Diese schlagen Kandidatinnen und Kandidaten aus allen Regionen der Schweiz und aus sämtlichen Musiksparten vor. Ihre Auswahl wird anschliessend der Eidgenössischen Jury für Musik unterbreitet. Im Januar 2021 haben die sieben Mitglieder der Jury den Preisträger des Schweizer Grand Prix Musik sowie die 14 Preisträgerinnen und Preisträger der Schweizer Musikpreise bestimmt. Der Schweizer Grand Prix Musik ist mit 100 000 Franken dotiert, die Schweizer Musikpreise mit je 25 000 Franken.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anfragen für Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung: Janina Neustupny, Tel.: +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informationen zu den Schweizer Musikpreisen: Giada Marsadri, Verantwortliche Schweizer Musikpreise, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch Hinweis: Stephan Eicher wird in der Woche der Preisverleihung für Interviews zur Verfügung stehen und möchte bis dahin auf Interviews verzichten.</contact>
      <link id="216304">
        <title>Biografien der Preisträgerinnen und Preisträger, Angaben zu den Jurymitgliedern sowie weiterführendes Pressematerial https://www.schweizerkulturpreise.ch/musik</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/musik/musik-archiv/musik-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-20 11:29" type="R"/>
        <revision date="2021-05-25 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stephan Eicher lauréat du Grand Prix suisse de musique 2021</title>
      <lead>Sur proposition du Jury fédéral de musique, l’Office fédéral de la culture a décerné le Grand Prix suisse de musique 2021 à Stephan Eicher. Chansonnier cosmopolite, le musicien suisse fait voyager ses chansons dans le monde entier. Quatorze autres musiciennes et musiciens reçoivent un Prix suisse de musique. La cérémonie de remise des prix se déroulera le 17 septembre prochain, au centre culturel Lugano Arte e Cultura (LAC), en présence du conseiller fédéral Alain Berset. </lead>
      <text link="no">Originaire de Münchenbuchsee (Berne), où il est né en 1960, Stephan Eicher a fait ses débuts dans la musique grâce à son père. Lors de ses études à la F+F Schule für Kunst und Design de Zurich, il apprend les techniques d’enregistrement et de composition qu’il utilisera à la fin des années septante dans sa première expérience musicale au sein du groupe electropunk Noise Boys. S’ensuit une collaboration de deux ans avec son frère Martin et le groupe Grauzone, avec lesquels il surfe sur le succès de la Nouvelle Vague allemande. En 1981, le titre &lt;i&gt;Eisbär&lt;/i&gt; catapulte Stephan Eicher et son groupe sous les feux de la rampe dans tout l’espace germanophone. &lt;p&gt;L’album &lt;i&gt;Les Chansons bleues&lt;/i&gt; (1983) marque le début de son succès en France et constitue les prémisses d’une carrière solo unique en son genre : celle d’un chanteur-compositeur cosmopolite interprétant des œuvres pop rock. Dès lors, sa voix inimitable et ses chansons en français, anglais, allemand, italien et dialecte bernois n’ont cessé d’attirer un large public, en Suisse comme à l’étranger. De la vision de son pays natal, la Suisse, comme un lieu de mémoire et de nostalgie (p. ex. dans l’album &lt;i&gt;Engelberg&lt;/i&gt;), à l’exploration de ses racines yéniches dans le film documentaire &lt;i&gt;Yéniche Sounds&lt;/i&gt; en 2017, en passant par la mise en musique des textes des écrivains Philippe Djian et Martin Suter (&lt;i&gt;Song Book&lt;/i&gt;), les œuvres de Stephan Eicher sont comme des flots de pensées révélatrices de son monde intérieur. Au cours de sa carrière, l’artiste a réalisé une vingtaine d’albums, dont le dernier, &lt;i&gt;Homeless Songs&lt;/i&gt;, est paru en 2019. En 2021, il présente son nouveau projet &lt;i&gt;Le radeau des inutiles&lt;/i&gt;. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’engagement en faveur des nouvelles générations de musiciens suisses a marqué toute la vie de Stephan Eicher, qui a fêté en 2020 ses 40 ans de carrière au Centre culturel et de congrès de Lucerne (KKL) en compagnie de ses anciens et de ses nouveaux compagnons de route, dont Sophie Hunger, Tinu Heiniger et la fanfare balkano-suisse Traktorkestar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Prix suisses de musique 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour Laurence Desarzens, présidente du Jury fédéral de musique, « &lt;i&gt;la musique suisse est multiforme, chatoyante. Elle se transforme, déroute et s’impose sur la scène mondiale, avec évidence et discrétion. Les Prix suisses de musique prennent le temps d’aller au-delà des évidences et des modes. Ils entendent, écoutent, découvrent. Ils récompensent celles et ceux qui cherchent, s’investissent et prennent des risques&lt;/i&gt; ». Les Prix suisses de musique contribuent à mettre en lumière cette création musicale suisse exceptionnelle et novatrice. Cette année, les quatorze musiciennes et musiciens suivants reçoivent un prix : Alexandre Babel (Genève, GE), Chiara Banchini (Lugano, TI), Yilian Cañizares (La Havane, Cuba, et Lausanne, VD), Viviane Chassot (Zurich, ZH), Tom Gabriel Fischer (Zurich, ZH), Jürg Frey (Aarau, AG), Lionel Friedli (Biel/Bienne, BE), Louis Jucker (La Chaux-de-Fonds, NE), Christine Lauterburg (Berne, BE), Roland Moser (Berne, BE), Roli Mosimann (Weinfelden, TG), Conrad Steinmann (Rapperswil, SG), Manuel Troller (Lucerne, LU) et Nils Wogram (Brunswick, DE, et Zurich, ZH). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre des compositeurs classiques de renom – Roland Moser et Jürg Frey –, on trouve parmi les lauréats des figures montantes mais déjà bien connues de la musique pop et rock (Louis Jucker) ou des musiques du monde (Yilian Cañizares). Le vaste et indéfinissable territoire qui se situe entre la musique expérimentale, le jazz et le rock alternatif est également bien représenté, avec des artistes comme Alexandre Babel, Lionel Friedli, Nils Wogram et Manuel Troller, alors que la musique populaire et rock compte deux représentants de premier plan avec Roli Mosimann et Tom Gabriel Fischer qui, pour la première fois dans l’histoire des Prix suisses de musique, obtient une reconnaissance pour la musique metal. La musique folklorique est également représentée par une figure de renom en la personne de Christine Lauterburg, alors que les interprètes de musique classique sont à l’honneur avec des personnalités créatives comme Chiara Banchini, Viviane Chassot et Conrad Steinmann, qui couvrent près d’un millénaire de musique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cérémonie de remise des prix&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La cérémonie de remise des prix se déroulera le 17 septembre prochain au LAC de Lugano, en présence du conseiller fédéral Alain Berset. Une partie des lauréates et lauréats se produiront en direct. L’édition 2021 du LongLake Festival de Lugano (www.longlake.ch) s’achèvera par un hommage aux Prix suisses de musique : samedi 18 et dimanche 19 septembre 2021, une partie des lauréates et lauréats se produiront avec des représentantes et représentants de la scène musicale suisse italienne. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Procédure de désignation des lauréates et lauréats&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Office fédéral de la culture mandate chaque année une dizaine d’expertes et experts musicaux pour proposer des candidates et candidats provenant de toutes les régions du pays et issus de l’ensemble des domaines musicaux. Cette sélection est ensuite soumise au Jury fédéral de musique. En janvier 2021, les sept membres du jury ont désigné le lauréat du Grand Prix suisse de musique et les quatorze lauréates et lauréats des Prix suisses de musique. Le Grand Prix suisse de musique est doté de 100 000 francs et les Prix suisses de musique de 25 000 francs chacun.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour les demandes d’interviews avec les lauréates et lauréats et les demandes d’accréditation pour la cérémonie de remise des prix, veuillez-vous adresser à Janina Neustupny, tél. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch. Pour de plus amples informations sur les Prix suisses de musique, vous pouvez contacter Giada Marsadri, responsable Prix suisses de musique, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, tél. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch. NB : Stephan Eicher sera disponible pour des interviews pendant la semaine de la remise des prix et souhaite d’ici là s’en abstenir.</contact>
      <link id="216305">
        <title>Biographies des lauréates et lauréats et liste complète des membres du Jury fédéral de musique avec repères biographiques et matériel de presse complémentaire</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/musik/musik-archiv/musik-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-20 11:29" type="R"/>
        <revision date="2021-05-25 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Stephan Eicher vince il Gran Premio svizzero di musica 2021</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) ha assegnato il Gran Premio svizzero di musica a Stephan Eicher, su proposta della giuria federale di musica. Troubadour straordinario, Eicher fa viaggiare le sue parole e armonie intorno al mondo. Altri 14 musicisti e musiciste ricevono un Premio svizzero di musica. La cerimonia di premiazione si svolgerà al LAC di Lugano il 17 settembre 2021, alla presenza del Consigliere federale Alain Berset. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nato nel 1960 e cresciuto a Münchenbuchsee (Berna), Stephan Eicher si avvicina alla musica grazie al padre. Alla scuola zurighese di arte e design F+F Schule für Kunst und Design apprende tecniche di registrazione e composizione che mette a frutto, alla fine degli anni Settanta, in occasione della sua prima esperienza in una band electropunk, i Noise Boys. Segue una collaborazione di due anni con il fratello Martin e la band Grauzone, con i quali cavalca l’onda del successo del genere musicale della Neue Deutsche Welle: nel 1981, “Eisbär” catapulta Stephan Eicher e la sua band sotto le luci della ribalta in tutta l’area di lingua tedesca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’album “Les Chansons Bleues” (1983) segna l’inizio del suo successo in Francia e di una carriera da solista unica nel suo genere: un cantautore cosmopolita interprete dei generi rock e pop. Da quel momento in poi, la sua voce inconfondibile e le sue canzoni in francese, inglese, tedesco, italiano e dialetto bernese continuano ad attirare un vasto pubblico in Svizzera e all’estero. Le sue canzoni sono come flussi di pensiero che ne rivelano il mondo interiore: dalla visione del suo Paese natale, la Svizzera, come luogo di memoria e nostalgia (per es. l’album “Engelberg”), alla messa in musica dei lavori degli scrittori Philippe Dijan e Martin Suter (“Song Book”), fino alla ricerca delle sue origini jenisch nel film documentario “Unerhört Jenisch” del 2017. Nel corso della sua carriera, Stephan Eicher realizza una ventina di album, tra cui il più recente “Homeless Songs”, uscito nel 2019. Nel 2021 presenta in una tournée il suo progetto “Le radeau des inutiles”. L’impegno a favore delle nuove generazioni di musicisti svizzeri è una costante della sua vita. Nel 2020 festeggia i 40 anni di carriera presso il Centro culturale e congressuale di Lucerna (KKL) in compagnia di vecchi e nuovi compagni di viaggio, tra cui Sophie Hunger, Tinu Heiniger e la fanfara balcanico-svizzera Traktorkestar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di musica 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per Laurence Desarzens, Presidente della giuria federale della musica, “&lt;i&gt;la musica svizzera è multiforme, poliedrica, in continua trasformazione. Sa stupire e imporsi sulla scena mondiale, con naturalezza e discrezione. I Premi svizzeri di musica guardano al di là delle mode e di ciò che è sotto gli occhi di tutti, sentendo, ascoltando, scoprendo. E ricompensando chi sperimenta, si impegna appieno e si assume dei risch&lt;/i&gt;i”. I Premi svizzeri di musica contribuiscono a mettere in risalto questa creazione musicale eccellente e innovativa. I vincitori e le vincitrici dei 14 Premi svizzeri di musica 2021 sono: Alexandre Babel (Ginevra, GE), Chiara Banchini (Lugano, TI), Yilian Cañizares, (L’Avana, Cuba e Losanna VD), Viviane Chassot (Zurigo, ZH), Tom Gabriel Fischer (Zurigo, ZH), Jürg Frey (Aarau, AG), Lionel Friedli (Biel/Bienne, BE), Louis Jucker (La Chaux-de-Fonds, NE), Christine Lauterburg (Berna, BE), Roland Moser (Berna, BE), Roli Mosimann (Weinfelden, TG), Conrad Steinmann (Rapperswil, SG), Manuel Troller (Lucerna, LU) e Nils Wogram (Braunschweig, D e Zurigo, ZH). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Accanto a nomi di spicco della scena compositiva di ambito classico – Roland Moser e Jürg Frey – troviamo artisti e artiste emergenti, ma già affermati di ambito pop (Louis Jucker) e world (Yilian Cañizares). L’ampio e indefinibile territorio che sta tra la sperimentazione, il jazz e il rock alternativo è ben rappresentato da artisti quali Alexandre Babel, Lionel Friedli, Nils Wogram e Manuel Troller, mentre il mondo della &lt;i&gt;popular music&lt;/i&gt; vede due esponenti di rilievo in Roli Mosimann e Tom Gabriel Fischer che – per la prima volta nella storia dei Premi – incarna il riconoscimento anche dell’ambito musicale metal. La musica popolare trova una protagonista di rilievo in Christine Lauterburg, mentre gli interpreti dell’ambito classico sono rappresentati dalle personalità inventive di Chiara Banchini, Viviane Chassot e Conrad Steinmann in un’estensione che abbraccia quasi un millennio di musica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cerimonia di premiazione si svolgerà il 17 settembre prossimo al LAC di Lugano alla presenza del Consigliere federale Alain Berset. Alcuni vincitori e alcune vincitrici si esibiranno dal vivo durante la cerimonia. L’edizione 2021 del LongLake Festival di Lugano (www.longlake.ch) si concluderà con un omaggio ai Premi svizzeri di musica. Sabato 18 e domenica 19 settembre 2021 alcuni dei premiati si esibiranno accanto a diversi esponenti della scena musicale della Svizzera italiana.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Procedura di selezione&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ogni anno l’Ufficio federale della cultura incarica una decina di esperti ed esperte del settore di proporre candidati e candidate provenienti da tutte le regioni della Svizzera e attivi nelle diverse discipline musicali. La loro selezione è in seguito sottoposta al giudizio della giuria federale della musica. I suoi sette membri hanno scelto lo scorso gennaio il vincitore del Gran Premio svizzero di musica e i 14 vincitori e vincitrici dei Premi svizzeri di musica. Il Gran Premio svizzero di musica ha un valore di 100 000 franchi, i Premi svizzeri di musica di 25 000 franchi ciascuno.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Interviste con i vincitori e le vincitrici e accreditamento per la cerimonia di premiazione: Janina Neustupny, tel. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informazioni sui Premi svizzeri di musica: Giada Marsadri, responsabile dei Premi svizzeri di musica, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch NB: Stephan Eicher sarà disponibile per interviste durante la settimana della cerimonia di premiazione e vorrebbe astenersi da interviste fino ad allora.</contact>
      <link id="216306">
        <title>Biografie dei vincitori e delle vincitrici ed elenco completo dei membri della giuria con cenni biografici</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/musik/musik-archiv/musik-2021.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-05-20 11:29" type="R"/>
        <revision date="2021-05-25 12:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
