<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83687" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Stand der Ausgaben per Ende Mai</title>
      <lead>Der Bundesrat wurde am 26. Mai 2021 über den aktuellen Stand der Corona-Ausgaben informiert. Für die Milderung der Folgen der Corona-Pandemie hat der Bund bisher Ausgaben von knapp 40 Milliarden Franken beschlossen. Das entspricht etwa einem halben Jahresbudget.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Bewältigung der Corona-Pandemie hat der Bund umfangreiche Massnahmen ergriffen. 2020 beliefen sich die Ausgaben auf insgesamt 15 Milliarden Franken. Im laufenden Jahr haben Bundesrat und Parlament bislang weitere Ausgaben von 24,4 Milliarden vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausgaben 2021 entfallen grösstenteils auf Härtefallmassnahmen für Unternehmen (8,2 Mrd.), Kurzarbeitsentschädigung (6 Mrd.), Erwerbsausfallentschädigung (3,1 Mrd.) sowie Coronatests (2,4 Mrd.). Am 12. Mai 2021 hat der Bundesrat zudem beschlossen, weitere Impfstoffkontingente einzukaufen und hat dazu 790 Millionen Franken aus dem nicht verwendeten Voranschlagskredit 2020 auf das laufende Jahr übertragen. Für die Beschaffung von Sanitätsmaterial stehen damit im Jahr 2021 neu 1,2 Milliarden Franken zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den bewilligten Ausgaben wurden 2021 bisher 4,8 Milliarden Franken oder 20 Prozent beansprucht. Die grösste Belastung entfällt auf die Kurzarbeitsentschädigung (2,6 Mrd.) und die Erwerbsausfallentschädigung (1,0 Mrd.). Bei den Härtefallhilfen haben die Kantone bisher rund 2,5 Milliarden Franken ausbezahlt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) informiert den Bundesrat jeweils per Ende Monat über die Entwicklung der Corona-Ausgaben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, Leiter Kommunikation Eidgenössisches Finanzdepartement EFD Tel. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="216357">
        <title>Übersicht Corona-Ausgaben 2020 und 2021</title>
        <uri>https://www.efv.admin.ch/efv/de/home/aktuell/brennpunkt/covid19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="216358">
        <title>Übersicht über die Härtefallunterstützungen</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/de/home/covid19-ueberbrueckungshilfe/covid19website-haertefaelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus: état des dépenses à la fin mai</title>
      <lead>Le 26 mai 2021, le Conseil fédéral a été informé de l'état actuel des dépenses liées au coronavirus. Afin d'atténuer les conséquences de la pandémie de COVID-19, la Confédération a approuvé, à ce stade, des dépenses de près de 40 milliards de francs, ce qui équivaut environ à un demi-budget annuel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération a pris des mesures importantes pour faire face à la pandémie de COVID-19. En 2020, les dépenses ont atteint 15 milliards au total. Pour l'année en cours, le Conseil fédéral et le Parlement ont jusqu'à présent prévu des dépenses supplémentaires de 24,4 milliards.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dépenses de 2021 sont consacrées en premier lieu aux mesures pour cas de rigueur destinées aux entreprises (8,2 milliards), aux indemnités en cas de réduction de l'horaire de travail (6 milliards), aux allocations pour perte de gain (3,1 milliards) et aux tests de dépistage du COVID-19 (2,4 milliards). Le 12 mai 2021, le Conseil fédéral a en outre décidé d'acquérir des contingents de vaccins supplémentaires et a, à cet effet, reporté 790 millions sur l'année 2021 à partir du crédit budgétaire non utilisé de 2020. Par conséquent, un total de 1,2 milliard est disponible en 2021 pour l'acquisition de matériel sanitaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur l'ensemble des dépenses approuvées, un montant de 4,8 milliards (soit 20 %) a été utilisé jusqu'ici en 2021. La charge la plus importante résulte des indemnités en cas de réduction de l'horaire de travail (2,6 milliards) et des allocations pour perte de gain (1,0 milliard). Jusqu'à présent, les cantons ont versé 2,5 milliards au titre des aides pour les cas de rigueur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À la fin de chaque mois, le Département fédéral des finances informe le Conseil fédéral de l'évolution des dépenses liées au coronavirus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, chef de la communication Département fédéral des finances DFF no tél. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="216368">
        <title>Aperçu des dépenses de 2020 et 2021 liées à la crise du coronavirus</title>
        <uri>https://www.efv.admin.ch/efv/fr/home/aktuell/brennpunkt/covid19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="216372">
        <title>Aperçu des mesures pour les cas de rigueur</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/fr/home/covid19-ueberbrueckungshilfe/covid19website-haertefaelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: stato delle uscite a fine maggio</title>
      <lead>Il 26 maggio 2021 il Consiglio federale è stato informato sullo stato attuale delle uscite legate al coronavirus. Per attenuare le conseguenze della pandemia di COVID-19, finora la Confederazione ha deciso uscite straordinarie per quasi 40 miliardi di franchi, pari grosso modo a metà del preventivo annuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confederazione ha adottato ampie misure per far fronte alla pandemia di COVID-19. Nel 2020 le uscite complessive sono ammontate a 15 miliardi di franchi. Per l’anno in corso, finora Consiglio federale e Parlamento hanno deciso ulteriori uscite pari a 24,4 miliardi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si tratta prevalentemente dei provvedimenti per i casi di rigore a favore delle imprese (8,2 mia.), l’indennità per lavoro ridotto (6 mia.), l’indennità di perdita di guadagno (3,1 mia.) e i costi dei test COVID-19 (2,4 mia.). Il 12 maggio 2021 l’Esecutivo ha inoltre deciso di acquistare ulteriori contingenti dei vaccini e a tal fine ha trasferito al 2021 790 milioni di franchi dal credito a preventivo 2020 non utilizzato. Per l’acquisto di materiale sanitario, nel 2021 sono dunque a disposizione 1,2 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finora nel 2021 sono stati utilizzati 4,8 miliardi di franchi delle uscite autorizzate (20 %). L’onere maggiore riguarda l’indennità per lavoro ridotto (2,6 mia.) e l’indennità di perdita di guadagno (1,0 mia.). Per quanto attiene agli aiuti per i casi di rigore, allo stato attuale i Cantoni hanno versato circa 2,5 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla fine di ogni mese il Dipartimento federale delle finanze informa il Consiglio federale sull’evoluzione delle uscite in relazione al coronavirus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Minder, capo comunicazione Dipartimento federale delle finanze DFF Tel. +41 58 462 63 01, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="216373">
        <title>Tabella: Uscite legate alla pandemia di COVID-19 nel 2020 e nel 2021</title>
        <uri>https://www.efv.admin.ch/efv/it/home/aktuell/brennpunkt/covid19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="216374">
        <title>Panoramica degli aiuti per i casi di rigore</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/it/home/covid19-ueberbrueckungshilfe/covid19website-haertefaelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="603">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="101" org-id="603">
        <name lang="de">Budget</name>
        <name lang="fr">Budget</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Budget</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
