<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83732" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationales SARS-⁠CoV-⁠2-Überwachungsprogramm bestätigt</title>
      <lead>Die Überwachung der SARS-CoV-2-Varianten und die Verfolgung der Prävalenz der Krankheit in der Bevölkerung sind zwei wichtige Elemente bei der Bekämpfung des Coronavirus. Damit lässt sich insbesondere die Entwicklung der verschiedenen Varianten verfolgen und abschätzen, wie hoch das Risiko für das Auftreten von Stämmen ist, die gegenüber der durch die verschiedenen Impfstoffe oder eine frühere Infektion erworbenen Immunität unempfindlich sind. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat daher die Implementierung eines nationalen SARS-CoV-2-Überwachungsprogramms in Zusammenarbeit mit dem Nationalen Zentrum für neuauftretende Viruserkrankungen an den Universitätskliniken Genf (NAVI), den Eidgenössischen Technischen Hochschulen, den Universitäts- und Privatlaboratorien, der Plattform NextStrain und der wissenschaftlichen Covid-19-Taskforce genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die genetische Überwachung von SARS-CoV-2 ist ein wesentlicher Bestandteil der Kontrolle der Covid-19-Pandemie. Zwar haben die meisten Mutationen keine epidemiologischen oder klinischen Auswirkungen, aber manche erhöhen die Ansteckungsfähigkeit oder Pathogenität des Virus oder machen ihn unempfindlicher gegenüber der durch die Impfstoffe oder eine frühere Infektion erworbenen Immunität. Die genomische Sequenzierung des Virus ermöglicht eine Feineinteilung der im Laufe der Zeit neu auftretenden Mutanten, so dass Übertragungsketten zurückverfolgt und die Massnahmen bei Bedarf dynamisch angepasst werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anfang März erweiterte das BAG sein Überwachungskonzept mittels Lancierung eines nationalen Programms zur systematischen genomischen Sequenzierung. Wöchentlich werden rund 2000 SARS-CoV-2-positive Proben analysiert, wobei sich diese Zahl je nach epidemiologischer Lage ändern kann. Das Ziel ist, problematische Varianten, deren mögliche Einschleppung durch Reisende und deren Verbreitung in unserem Land rasch zu erkennen. Die auf den Empfehlungen der WHO beruhende Strategie wird vom BAG finanziert und vom NAVI koordiniert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Programm wurde seit Jahresbeginn schrittweise eingeführt und ist nun vollständig implementiert. Es soll sich über den Zeitraum vom 1. März 2021 bis zum 31. März 2022 erstrecken. Die Probenahme erfolgt so, dass unter anderem ein repräsentatives Bild für die Schweiz entsteht, das alle geografischen Gebiete und Altersgruppen abdeckt. Rund ein Dutzend Laboratorien sind an dem Programm beteiligt, darunter die fünf Universitätszentren sowie ein Netzwerk privater Laboratorien. Weitere Laboratorien könnten sich in naher Zukunft anschliessen. Die Proben werden vor Ort sequenziert oder an eines der drei Kompetenzzentren für Hochdurchsatzsequenzierung weitergeleitet: das Health 2030 Genome Center in Genf, das Department of Biosystems Science and Engineering (D-BSSE) der ETHZ am Standort Basel und das Functional Genomics Center der ETHZ. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Virensequenzen werden auf der Swiss Pathogen Surveillance Platform zentralisiert und sind auch auf der internationalen Plattform GISAID abrufbar. Das BAG übernimmt die Auswertung der Sequenzen und die offizielle Publikation der Daten unter www.covid19.admin.ch. Nextsrain (https://nextstrain.org) ist für die Erfassung der problematischen Varianten und das Screening nach neuen Varianten zuständig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich umfasst das Überwachungsprogramm auch die Kontrolle des Abwassers und die immunologische Charakterisierung der problematischen Varianten, damit festgestellt werden kann, ob diese möglicherweise unempfindlich gegenüber der durch die Impfstoffe oder eine frühere Infektion erworbenen Immunität sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Nationales Zentrum für neuauftretende Viruserkrankungen, Genfer Universitätskliniken (HUG), Medienstelle, +41 22 372 37 37, presse-hug@hcuge.ch Eidgenössische Technische Hochschule Lausanne, Medienstelle, presse@epfl.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme national de surveillance génomique confirmé</title>
      <lead>La surveillance des variants de SARS-CoV-2 et le suivi de la prévalence de la maladie au sein de la population sont deux éléments importants dans la lutte contre le nouveau coronavirus. Ils permettent notamment de suivre l’évolution des différents variants et d’évaluer le risque d’apparition de souches échappant à l’immunité conférée par les différents vaccins ou par une infection préalable. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a ainsi entériné la mise en place d’un programme national de surveillance génomique du SARS-CoV-2, en collaboration avec le Centre pour les virus émergents aux Hôpitaux universitaires de Genève et le laboratoire de référence (CRIVE), les Ecoles polytechniques fédérales, les laboratoires universitaires et privés, la plate-forme NextStrain et la Task Force scientifique Covid-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le suivi génétique du SARS-CoV-2 est une composante essentielle de la surveillance de l’épidémie de COVID19. Si la plupart des mutations n’ont pas d’impact épidémiologique ou clinique, certaines augmentent la contagiosité ou la pathogénicité du virus, ou réduisent sa sensibilité à l’immunité induite par les vaccins ou une infection préalable. Le séquençage génomique du virus permet une classification fine des mutants émergeant au cours du temps, permettant de retracer des chaines de transmission et si nécessaire d’adapter de façon dynamique les mesures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Début mars, l’OFSP a étoffé son dispositif par le lancement d’un programme national de séquençage génomique systématique. Environ 2'000 échantillons positifs au SARS-CoV-2 sont analysés chaque semaine, un nombre appelé à évoluer en fonction de la situation épidémiologique. L’objectif est d’identifier rapidement les variantes préoccupantes du virus, leur possible importation par des voyageurs et leur répartition à travers le pays. La stratégie, qui repose sur les recommandations de l’OMS, est financée par l’OFSP et coordonnée par le CRIVE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme a été graduellement mis en place depuis le début de l’année pour atteindre son déploiement complet aujourd’hui. Il est prévu sur une période qui s’étend du 1er mars 2021 au 31 mars 2022. L’échantillonnage est effectué de manière à obtenir, entre autres, une image représentative pour la Suisse, couvrant toutes ses régions géographiques et les classes d’âge. Une dizaine de laboratoires participent au programme dont les cinq centres universitaires hospitaliers ainsi qu’un réseau de laboratoires privés. D’autres laboratoires pourraient les rejoindre prochainement. Les échantillons sont séquencés sur place ou acheminés vers l’un des trois pôles d’expertise en séquençage à haut débit : le Health 2030 Genome Center à Genève, le Département des sciences et de l’ingénierie des biosystèmes (D-BSSE), structure bâloise de l’EPFZ, et le Functional Genomics Center de l’EPFZ. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les séquences virales sont centralisées sur la Swiss Pathogen Surveillance Platform et sont accessibles également sur la plateforme internationale GISAID. L’OFSP en assure l’évaluation ainsi que la publication officielle des données sur www.covid19.admin.ch. Le décompte des variants préoccupants ainsi que le criblage pour de nouveaux variants est assuré par Nextsrain (https://nextstrain.org).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, le programme de surveillance prévoit aussi une surveillance des eaux usées, et une caractérisation immunologique des variants préoccupants afin de déterminer s’ils peuvent échapper à l’immunité conférée par une infection passée ou les vaccins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Centre pour les virus émergents aux Hôpitaux universitaires de Genève (HUG), Presse et relations publiques, +41 22 372 37 37, presse-hug@hcuge.ch EPFL (Ecole Polytechnique Fédérale de Lausanne), Service Presse, presse@epfl.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confermato il programma nazionale di sorveglianza genomica</title>
      <lead>La sorveglianza delle varianti del SARS-CoV-2 e il monitoraggio della prevalenza della malattia nella popolazione sono due elementi importanti nella lotta al nuovo coronavirus. Permettono, in particolare, di seguire l’evoluzione delle diverse varianti e di valutare il rischio di comparsa di ceppi in grado di eludere l’immunità conferita dai diversi vaccini o da un’infezione pregressa. L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha inoltre approvato l’attuazione di un programma nazionale di sorveglianza genomica del SARS-CoV-2, in collaborazione con il Centro nazionale di riferimento per le infezioni virali emergenti (CRIVE) degli ospedali universitari di Ginevra, i politecnici federali, i laboratori universitari e privati, la piattaforma NextStrain e la COVID-19 Science Task Force. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il monitoraggio genetico del SARS-CoV-2 è una componente fondamentale per la sorveglianza dell’epidemia di COVID-19. Se la maggior parte delle mutazioni non ha un impatto epidemiologico o clinico, alcune di queste aumentano la contagiosità o la patogenicità del virus, o ne riducono la sensibilità all’immunità indotta dai vaccini o da un’infezione pregressa. Il sequenziamento genomico del virus permette una classificazione accurata delle mutazioni emergenti nel corso del tempo, consentendo di rintracciare le catene di trasmissione e, se necessario, di adeguare i provvedimenti in modo dinamico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;All’inizio di marzo, l’UFSP ha rafforzato il suo pacchetto di provvedimenti con il lancio di un programma nazionale di sequenziamento genomico sistematico. Ogni settimana sono analizzati circa 2000 campioni positivi al SARS-CoV-2, un numero destinato a evolversi in base alla situazione epidemiologica. Lo scopo è di identificare rapidamente le varianti preoccupanti del virus, la loro possibile importazione da parte di viaggiatori e la loro distribuzione all’interno del Paese. La strategia, basata sulle raccomandazioni dell’OMS, è finanziata dall’UFSP e coordinata dal CRIVE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma è stato messo in atto gradualmente dall’inizio dell’anno, fino a raggiungere oggi il suo completo sviluppo. È previsto per il periodo compreso tra il 1° marzo 2021 e il 31 marzo 2022. La campionatura è effettuata in modo da ottenere, tra l’altro, un quadro rappresentativo della Svizzera che copra tutte le sue regioni geografiche e tutte le fasce d’età. Al programma partecipano una decina di laboratori, tra cui cinque centri ospedalieri universitari e una rete di laboratori privati. Altri laboratori potrebbero aderirvi prossimamente. I campioni sono sequenziati sul posto o trasportati a uno dei tre poli specializzati in sequenziamento ad alto rendimento: l’Health 2030 Genome Center di Ginevra, il Department of Biosystems Science and Engineering (D-BSSE), una struttura del PF di Zurigo con sede a Basilea, e il Functional Genomics Center del PF di Zurigo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le sequenze virali sono centralizzate sulla Swiss Pathogen Surveillance Platform e sono accessibili anche sulla piattaforma internazionale GISAID. L’UFSP assicura la loro valutazione e la pubblicazione ufficiale dei dati su www.covid19.admin.ch. Il conteggio delle varianti preoccupanti e l’individuazione di nuove varianti sono garantiti da Nextstrain (https://nextstrain.org).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, il programma di sorveglianza prevede anche la sorveglianza delle acque reflue e una caratterizzazione immunologica delle varianti preoccupanti per determinare se queste ultime possano eludere l’immunità conferita dai vaccini o da un’infezione pregressa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Centro nazionale di riferimento per le infezioni virali emergenti degli Ospedali universitari di Ginevra (HUG), Servizio stampa +41 22 372 37 37, presse-hug@hcuge.ch Policlinico federale di Losanna, Servizio stampa, presse@epfl.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>National genomic monitoring programme confirmed</title>
      <lead>Monitoring of the variants of SARS-CoV-2 and the prevalence of the infection in the population are two important elements of efforts to combat the novel coronavirus. Monitoring enables the evolution of the different variants to be tracked and the risk of strains which circumvent the immunity conferred by the different vaccines or prior infection to be evaluated. Against this background, the Federal Office of Public Health (FOPH) has endorsed the establishment of a national genomic monitoring programme for SARS-CoV-2 in collaboration with the Centre for Emerging Viral Diseases at Geneva University Hospitals and the reference laboratory (CRIVE), the Federal Institutes of Technology, university and privately run laboratories, the NextStrain platform and the Covid-19 Scientific Task Force.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Genetic monitoring of SARS-CoV-2 is an essential component in monitoring the Covid-19 epidemic. Although most mutations have neither an epidemiological nor a clinical impact, some increase the contagiousness or the pathogenicity of the virus, or they reduce its susceptibility to the immunity induced by vaccines or prior infection. Sequencing the genome of the virus permits a fine classification of the mutations that emerge over time, enabling chains of transmission to be traced and measures to be adapted dynamically if necessary. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In early March, the FOPH expanded the arrangement by launching a national systematic genome sequencing programme. Some 2,000 samples positive for SARS-CoV-2 are analysed every week, with the number expected to change in response to the epidemiological situation. The objective is to rapidly identify virus variants of concern, their possible significance for travellers and their distribution within the country. The strategy, which is based on the recommendations issued by the WHO, is being funded by the FOPH and coordinated by CRIVE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The programme has been put in place gradually since the start of the year, and is now fully deployed. It is intended to run from 1 March 2021 to 31 March 2022. Sampling is performed in such a way that, among other things, a representative picture of Switzerland is obtained, covering all the geographic regions and age groups. Ten laboratories are taking part in the programme – the five university hospitals and a network of privately run laboratories. Other laboratories could join in the near future. The samples are sequenced on site or sent to one of the three high-throughput centres of sequencing excellence: the Health 2030 Genome Centre in Geneva, the Department of Biosystems Science and Engineering (D-BSSE), part of ETH Zurich based in Basel, and the Functional Genomics Centre run by ETH Zurich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The viral sequences are stored centrally on the Swiss Pathogen Surveillance Platform and are also accessible on the international GISAID platform. The FOPH evaluates the sequences and officially publishes the data on www.covid.19.admin.ch. Variants of concern are counted and screening for new variants is carried out by NextStrain (https://nextstrain.org).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, the monitoring programme will monitor waste water and perform immunological characterisation of variants of concern to establish whether they are able to circumvent the immunity conferred by vaccines or prior infection.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Centre for Emerging Viral Diseases at Geneva University Hospitals (HUG), Media Relations, +41 22 372 37 37, presse-hug@hcuge.ch Swiss Federal Institute of Technology Lausanne, Media Relations, presse@epfl.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
