<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83883" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erstes Treffen des Gemischten Ausschusses zum Handelsabkommen Schweiz–Vereinigtes Königreich</title>
      <lead>Am 1. Januar 2021 trat das Handelsabkommen zwischen der Schweiz und dem Vereinigten Königreich (UK) in Kraft. Der zuständige Gemischte Ausschuss hielt am 8. Juni 2021 sein konstituierendes Treffen ab. Dabei wurden zentrale Themen für die Handelsbeziehungen zum Vereinigten Königreich wie die Ursprungskumulation und die Weiterentwicklung des Abkommens diskutiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 8. Juni 2021 traf sich der Gemischte Ausschuss des ins Handelsabkommen Schweiz-UK inkorporierten Freihandelsabkommens zu seiner ersten Sitzung. Seine Aufgabe ist es unter anderem sicherzustellen, dass das Handelsabkommen ordnungsgemäss funktioniert. Anlässlich dieser Sitzung, die per Videokonferenz stattgefunden hat, hat der Gemischte Ausschuss seine eigenen Verfahrensregeln verabschiedet. Darin wird die zukünftige Zusammenarbeit geregelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Änderung der Ursprungsregeln&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz und das UK einigten sich anlässlich des Treffens des Gemischten Ausschusses darauf, die revidierten Regeln des Regionalen Übereinkommens über Pan-Europa-Mittelmeer-Präferenzursprungsregeln (PEM-Übereinkommen) in das Handelsabkommen aufzunehmen. Diese Änderung soll unter Vorbehalt der erforderlichen Genehmigungsprozesse per 1. September 2021 vorläufig angewendet und anschliessend dem Parlament vorgelegt werden. Bereits in einer gemeinsamen Erklärung zu den Ursprungsregeln vom 11. Februar 2019 vereinbarten die Schweiz und das Vereinigte Königreich, die Ergebnisse des Revisionsprozesses des PEM-Übereinkommens zu berücksichtigen. Dank dieser Abkommensänderung werden die Unternehmen von moderneren Ursprungsregeln im Handel zwischen der Schweiz und dem UK profitieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Hinblick auf die per 1. September 2021 vorgesehene Änderung der Ursprungsregeln des Handelsabkommens Schweiz-UK wird auch die Kumulation mit Vormaterialien aus der EU und der Türkei bereits ab dem 9. Juni 2021 wieder ermöglicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterentwicklung der Handelsbeziehungen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Beide Seiten bestätigten ihr Interesse, die Handelsbeziehungen weiterzuentwickeln. Dies sieht auch die Revisionsklausel des Handelsabkommens Schweiz-UK vor. Zu diesem Zweck definierte der Gemischte Ausschuss das weitere Vorgehen im Hinblick auf die Aufnahme von Gesprächen über die beidseitigen Interessen und die angestrebten Ziele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Gemischte Ausschuss tagte unter dem Vorsitz der Schweiz. Leiter der Schweizer Delegation war Botschafter Thomas A. Zimmermann, Delegierter des Bundesrats für Handelsverträge im SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Première réunion du comité mixte institué par l'Accord commercial Suisse-Royaume-Uni</title>
      <lead>L'accord commercial entre la Suisse et le Royaume-Uni est entré en vigueur le 1er janvier 2021. Le comité mixte en charge de l’accord a tenu sa réunion constitutive le 8 juin 2021. Des thématiques centrales pour les relations commerciales avec le Royaume-Uni ont été abordées, telles que le cumul de l’origine et le développement de l'accord.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 8 juin 2021, le comité mixte de l'accord de libre-échange incorporé à l'accord commercial Suisse-Royaume-Uni a tenu sa première réunion. Cet organe est notamment chargé de veiller au bon fonctionnement de l'accord commercial. Lors de cette réunion, qui s'est déroulée par vidéoconférence, le comité mixte a adopté ses propres règles de procédure. Ces dernières fixent les modalités qui régiront la collaboration future entre les parties.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modification des règles d’origine&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A l’occasion de la réunion du comité, la Suisse et le Royaume-Uni ont convenu d'intégrer les règles révisées de la Convention régionale sur les règles d'origine préférentielles paneuro-méditerranéennes (Convention PEM) dans l'accord commercial. Sous réserve de l'achèvement des procédures d'approbation internes, cette modification sera appliquée provisoirement à partir du 1er septembre 2021, puis soumise au Parlement. Dans une déclaration commune relative aux règles d'origine datant du 11 février 2019, la Suisse et le Royaume-Uni avaient déjà convenu de prendre en compte dans leurs relations bilatérales les résultats du processus de révision de la convention PEM. Grâce à cette modification de l'accord, les entreprises bénéficieront de règles d'origine plus modernes dans les échanges entre la Suisse et le Royaume-Uni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au vu de la modification prévue des règles d'origine de l'accord commercial entre la Suisse et le Royaume-Uni à partir du 1er septembre 2021, le cumul avec des matières premières provenant de l'UE et de la Turquie sera à nouveau possible à partir du 9 juin 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Développement des relations commerciales&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Les deux parties ont confirmé leur intérêt à développer davantage leurs relations commerciales. Cette intention est d’ailleurs inscrite dans la clause de révision de l'accord commercial entre la Suisse et le Royaume-Uni. À cette fin, le comité mixte a défini les prochaines étapes en vue d'engager des discussions sur les intérêts des deux parties et les objectifs visés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Comité mixte s'est réuni sous la présidence de la Suisse. La délégation suisse était dirigée par l'ambassadeur Thomas A. Zimmermann, délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux au SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prima riunione del comitato misto dell'accordo commerciale tra la Svizzera e il Regno Unito</title>
      <lead>L'accordo commerciale tra la Svizzera e il Regno Unito è entrato in vigore il 1° gennaio 2021. Il comitato misto competente ha tenuto la sua riunione costitutiva l'8 giugno 2021. Sono stati discussi temi chiave per le relazioni commerciali con il Regno Unito, come il cumulo dell'origine e l'ulteriore sviluppo dell'accordo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'8 giugno 2021, il comitato misto dell'accordo di libero scambio incorporato nell'accordo commerciale Svizzera-Regno Unito ha tenuto la sua prima riunione. Uno dei suoi compiti è quello di assicurare che l'accordo commerciale funzioni correttamente. In questa riunione, che si è svolta per videoconferenza, il comitato misto ha adottato il proprio regolamento interno. Queste regole disciplinano le modalità della futura cooperazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modifica delle regole d’origine&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Durante la riunione del comitato misto, la Svizzera e il Regno Unito hanno accettato di incorporare nell'accordo commerciale le regole rivedute della Convenzione regionale sulle regole di origine preferenziali paneuromediterranee (Convenzione PEM). Su riserva dei processi di approvazione necessari, questa modifica sarà applicata provvisoriamente a partire dal 1° settembre 2021 e successivamente presentata al Parlamento. La Svizzera e il Regno Unito si erano già accordate di prendere in considerazione i risultati del processo di revisione della Convenzione PEM in una dichiarazione congiunta dell'11 febbraio 2019 sulle regole di origine. Grazie a questa modifica dell'accordo, le imprese beneficeranno di regole di origine più moderne nel commercio tra la Svizzera e il Regno Unito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In vista della prevista modifica delle regole d'origine dell'accordo commerciale Svizzera-Regno Unito a partire dal 1° settembre 2021, il cumulo con materie prime provenienti dall'UE e dalla Turchia sarà nuovamente possibile a partire dal 9 giugno 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sviluppo delle relazioni commerciali&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Entrambe le parti hanno confermato il loro interesse a sviluppare ulteriormente le loro relazioni commerciali. Questo è anche previsto nella clausola di revisione dell'accordo commerciale Svizzera-Regno Unito. A tal fine, il comitato misto ha definito le prossime tappe in vista dell'avvio delle discussioni sugli interessi di entrambe le parti e sugli obiettivi ricercati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il comitato misto si è riunito sotto la presidenza della Svizzera. La delegazione svizzera era guidata dall'ambasciatore Thomas A. Zimmermann, delegato del Consiglio federale agli accordi commerciali presso la SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Erstes Treffen des Gemischten Ausschusses zum Handelsabkommen Schweiz–Vereinigtes Königreich</title>
      <lead>Am 1. Januar 2021 trat das Handelsabkommen zwischen der Schweiz und dem Vereinigten Königreich (UK) in Kraft. Der zuständige Gemischte Ausschuss hielt am 8. Juni 2021 sein konstituierendes Treffen ab. Dabei wurden zentrale Themen für die Handelsbeziehungen zum Vereinigten Königreich wie die Ursprungskumulation und die Weiterentwicklung des Abkommens diskutiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 8. Juni 2021 traf sich der Gemischte Ausschuss des ins Handelsabkommen Schweiz-UK inkorporierten Freihandelsabkommens zu seiner ersten Sitzung. Seine Aufgabe ist es unter anderem sicherzustellen, dass das Handelsabkommen ordnungsgemäss funktioniert. Anlässlich dieser Sitzung, die per Videokonferenz stattgefunden hat, hat der Gemischte Ausschuss seine eigenen Verfahrensregeln verabschiedet. Darin wird die zukünftige Zusammenarbeit geregelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Änderung der Ursprungsregeln&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz und das UK einigten sich anlässlich des Treffens des Gemischten Ausschusses darauf, die revidierten Regeln des Regionalen Übereinkommens über Pan-Europa-Mittelmeer-Präferenzursprungsregeln (PEM-Übereinkommen) in das Handelsabkommen aufzunehmen. Diese Änderung soll unter Vorbehalt der erforderlichen Genehmigungsprozesse per 1. September 2021 vorläufig angewendet und anschliessend dem Parlament vorgelegt werden. Bereits in einer gemeinsamen Erklärung zu den Ursprungsregeln vom 11. Februar 2019 vereinbarten die Schweiz und das Vereinigte Königreich, die Ergebnisse des Revisionsprozesses des PEM-Übereinkommens zu berücksichtigen. Dank dieser Abkommensänderung werden die Unternehmen von moderneren Ursprungsregeln im Handel zwischen der Schweiz und dem UK profitieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Hinblick auf die per 1. September 2021 vorgesehene Änderung der Ursprungsregeln des Handelsabkommens Schweiz-UK wird auch die Kumulation mit Vormaterialien aus der EU und der Türkei bereits ab dem 9. Juni 2021 wieder ermöglicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterentwicklung der Handelsbeziehungen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Beide Seiten bestätigten ihr Interesse, die Handelsbeziehungen weiterzuentwickeln. Dies sieht auch die Revisionsklausel des Handelsabkommens Schweiz-UK vor. Zu diesem Zweck definierte der Gemischte Ausschuss das weitere Vorgehen im Hinblick auf die Aufnahme von Gesprächen über die beidseitigen Interessen und die angestrebten Ziele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Gemischte Ausschuss tagte unter dem Vorsitz der Schweiz. Leiter der Schweizer Delegation war Botschafter Thomas A. Zimmermann, Delegierter des Bundesrats für Handelsverträge im SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
