<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83899" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Wie Katalysatoren altern</title>
      <lead>PSI-Forschende haben eine neues Tomografie-Verfahren entwickelt, mit dem sie chemische Eigenschaften im Inneren von Katalysator-Materialien in 3-D extrem genau und schneller als bislang messen können. Die Anwendung ist gleichermassen für Forschung und Industrie wichtig. Ihre Ergebnisse veröffentlichten die Forschenden heute in der Fachzeitschrift Science Advances.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Materialgruppe der Vanadium-Phosphor-Oxide (VPO) ist in der chemischen Industrie weit verbreitet als Katalysator. Bereits seit den 1970er-Jahren werden VPO bei der Herstellung von Maleinsäure-Anhydrid eingesetzt; dies wiederum ist Ausgangsmaterial zur Herstellung bestimmter Arten von Plastik, darunter zunehmend biologisch abbaubarer Kunststoffe. In der Industrie werden die Katalyse-Materialien über mehrere Jahre genutzt, denn sie spielen zwar für den Ablauf der chemischen Reaktionen eine wichtige Rolle, werden dabei selbst aber nicht verbraucht. Dennoch verändert sich der VPO-Katalysator durch diesen Einsatz mit der Zeit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Forschende aus zwei Einheiten des Paul Scherrer Instituts PSI – dem Forschungsbereich für Photonenforschung sowie dem Bereich Energie und Umwelt – haben nun in Zusammenarbeit mit der ETH Zürich und der Schweizer Firma Clariant AG den Alterungsprozess von VPO genau untersucht – und in diesem Zuge auch ein neues experimentelles Verfahren entwickelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zwei Methoden…&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Clariant AG ist ein weltweit führendes Unternehmen für Spezialchemie. Clariant stellte dem PSI zwei Proben zur Verfügung: Erstens eine Probe aus bislang ungenutztem VPO und zweitens VPO, das vier Jahre lang als Katalysator im industriellen Betrieb eingesetzt worden war. Dass sich das VPO mit den Einsatzjahren verändert und seine gewünschten Eigenschaften leicht einbüsst, war schon lange bekannt. Nicht restlos geklärt war jedoch bisher, welche Prozesse in der Nano-Struktur und auf der Ebene der Atome hierfür verantwortlich sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieser Frage gingen die PSI-Forschenden mittels hochmoderner Methoden der Materialcharakterisierung nach. Um den chemischen Aufbau der Proben auf der Nano-Skala sichtbar zu machen, kombinierten sie zwei Verfahren: Erstens eine bestimmte, zuvor am PSI entwickelte Tomografie-Methode namens ptychografische Röntgen-Computertomografie, die die Röntgenstrahlung der Synchrotron Lichtquelle Schweiz SLS nutzt und zerstörungsfrei das Innere der Probe in 3-D und mit Nano-Auflösung abbilden kann. Zweitens nahmen die Forschenden eine lokale Transmissionsspektroskopie-Methode hinzu, die zusätzlich in jedem Volumenelement der Tomogramme die chemischen Eigenschaften des Materials aufzeigte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Im Grunde haben wir 4-dimensionale Daten erhoben», erklärt Johannes Ihli, Forscher am PSI und einer der Studien-Autoren: «Wir haben eine hochaufgelöste 3-D-Darstellung unserer Probe rekonstruiert, bei der die einzelnen Volumenelemente – genannt Voxel – eine Kantenlänge von nur 26 Nanometern haben. Zusätzlich haben wir zu jedem dieser Voxel ein quantitatives Röntgen-Transmissionsspektrum, dessen Analyse uns die Chemie genau dort verrät.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anhand dieser Spektren ermittelten die Forschenden für jedes Voxel einige der grundlegendsten chemischen Grössen: Die Elektronendichte, die Vanadiumkonzentration und der Oxidationsgrad des Vanadiums. Da es sich bei den untersuchten VPO-Katalysatoren um ein sogenanntes heterogenes Material handelt, ändern sich diese Grössen in verschiedenen Massstäben über das gesamte Probenvolumen. Dies wiederum bestimmt oder begrenzt die Leistungsfähigkeit des Katalysatormaterials.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;… und ein neuer Algorithmus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das schrittweise Vorgehen, um diese Daten zu erhalten, bestand darin, die Probe zunächst für ein 2-D-Projektionsbild zu vermessen, sie dann ein winziges Stück zu drehen, wiederum zu vermessen und so weiter. Dieser Prozess wurde dann bei verschiedenen Energien wiederholt. Nach dem bisherigen Verfahren wären dabei rund fünfzigtausend einzelne 2-D-Aufnahmen nötig gewesen, die zu etwa hundert Tomogrammen zusammengesetzt worden wären. Für jede der beiden Proben hätte dies etwa eine Woche reine Messzeit bedeutet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die Experimentierplätze an der SLS sind sehr begehrt und rund ums Jahr ausgebucht», erklärt Manuel Guizar-Sicairos, ebenfalls PSI-Forscher und Leiter dieser Studie. «Wir können es uns daher nicht erlauben, Messungen durchzuführen, die so lange dauern.» Die Datenerhebung musste effizienter werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies gelang Zirui Gao, Erstautor der Studie, in Form eines neuen Prinzips der Datenaufnahme und einem zugehörigen Rekonstruktions-Algorithmus. «Für die 3-D-Rekonstruktion von Tomogrammen braucht man Aufnahmen aus vielen Winkeln», erklärt Gao. «Unser neuer Algorithmus aber schafft es, die benötigte Menge an Information auch dann zu gewinnen, wenn man den Abstand zwischen den Winkeln ungefähr verzehnfacht – also nur rund ein Zehntel der 2-D-Bilder aufnimmt.» So gelang es den Forschenden, die benötigten Daten in nur rund zwei Tagen Messzeit zu gewinnen und folglich viel Zeit und damit auch Kosten zu sparen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grössere Poren und fehlende Atome&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Messungen der beiden Proben zeigten: Das frische VPO hatte wie erwartet viele kleine Poren, die gleichmässig im Material verteilt waren. Diese Poren sind wichtig, denn sie stellen die Oberfläche bereit, an der die Katalyse ablaufen kann. In der VPO-Probe dagegen, die vier Jahre lang in Gebrauch gewesen war, hatte sich die Struktur auf der Nano-Skala umgebaut: Es gab grössere und dafür weniger Hohlräume. Das Material dazwischen zeigte grössere, länglich-kristalline Formen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch auf molekularer Ebene zeigten sich Veränderungen: Mit der Zeit waren im Atom-Gitter Fehlstellen, auch genannt Löcher, entstanden. Deren Existenz war bisher nur vermutet worden. Mit ihrem neu erhaltenen Wissen über die Probenchemie auf der Nanoskala konnten die Forschenden nun diese Löcher bestätigen und ihre genaue Lage bestimmen: an der Stelle bestimmter, nunmehr fehlender Vanadium-Atome. «Dass der relative Gehalt an Vanadium mit der Zeit abnimmt, war schon vorher bekannt», so Gao. «Aber wir konnten jetzt erstmals zeigen, an welcher Stelle im Kristallgitter diese Atome fehlen. Zusammen mit unseren anderen Ergebnissen bestätigt dies eine bisherige Vermutung: dass nämlich diese Fehlstellen im Atomgitter als zusätzliche aktive Stellen für den Prozess der Katalyse dienen können.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies bedeutet, dass diese zunehmenden Fehlstellen ein willkommener Effekt sind: Sie erhöhen die katalytische Aktivität und wirken so zumindest teilweise dem Aktivitätsverlust entgegen, der entsteht, wenn die Zahl der Poren abnimmt. «Unsere neuen, detaillierten Ergebnisse könnten Industrie-Unternehmen helfen, ihre Katalysatoren zu optimieren und langlebiger zu machen», so Gao.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institut/Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 2100 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 400 Mio. Das PSI ist Teil des ETH-Bereichs, dem auch die ETH Zürich und die ETH Lausanne angehören sowie die Forschungsinstitute Eawag, Empa und WSL.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Originalveröffentlichung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Sparse ab initio X-ray transmission spectro-tomography for nanoscopic compositional analysis of functional materials&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Z. Gao, M. Odstrcil, S. Böcklein, D. Palagin, M. Holler, D. Ferreira Sanchez, F. Krumeich, A. Menzel, M. Stampanoni, G. Mestl, J.A. van Bokhoven, M. Guizar-Sicairos, J. Ihli&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Science Advances &lt;/i&gt;9. Juni 2021 (online)&lt;br /&gt; DOI: https://dx.doi.org/10.1126/sciadv.abf6971</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="217255">
        <title>Bilder und weitere Informationen</title>
        <uri>http://psi.ch/de/node/45305</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Comment les catalyseurs vieillissent</title>
      <lead>Des chercheurs du PSI ont développé une nouvelle méthode de tomographie qui leur a permis de mesurer en 3D les propriétés chimiques à l’intérieur de matériaux catalytiques, de manière extrêmement précise et beaucoup plus rapidement qu’avec les techniques employées jusqu’ici. L’application est tout aussi importante pour la recherche que pour l’industrie. Les chercheurs publient aujourd’hui leurs résultats dans la revue spécialisée Science Advances.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le groupe de matériaux des oxydes de vanadium et de phosphore (VPO) est largement utilisé comme catalyseur dans l’industrie chimique. Dans les années 1970 déjà, on recourait à des VPO pour fabriquer de l’anhydride maléique; l’anhydride maléique sert de matière première pour la fabrication de certains types de plastiques, notamment les plastiques biodégradables. Dans l’industrie, les matériaux catalytiques sont utilisés pendant plusieurs années, car bien qu’ils jouent un rôle important pour le déroulement des réactions chimiques, ils ne sont pas consommés pendant ce processus. Néanmoins, du fait de cette utilisation, les catalyseurs VPO se modifient avec le temps. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des chercheurs de deux unités de l’Institut Paul Scherrer PSI – la division de recherche Sciences photoniques et la division de recherche Energie et environnement – ont analysé précisément le vieillissement des VPO, en collaboration avec l’ETH Zurich et l’entreprise Clariant AG. Dans la foulée, ils ont aussi développé une nouvelle méthode expérimentale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Deux méthodes…&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La société Clariant AG est leader mondial dans le domaine de la chimie de spécialités. Elle a mis deux échantillons à disposition du PSI: un échantillon de VPO qui n’avait encore jamais été utilisé et un échantillon qui avait été employé pendant quatre ans comme catalyseur en exploitation industrielle. On sait depuis longtemps qu’au fil des années d’utilisation, le VPO se modifie et perd quelque peu de ses propriétés catalytiques. Mais on ignorait jusqu’ici quels étaient les processus responsables de ce phénomène au niveau de la nanostructure et des atomes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chercheurs ont examiné cette question à l’aide de méthodes ultramodernes de caractérisation des matériaux. Pour visualiser la structure chimique des échantillons à l’échelle nanométrique, ils ont combiné deux procédés: premièrement une méthode de tomographie développée auparavant au PSI, appelée tomographie par rayons X ptychographique, qui utilise les rayons X de la Source de Lumière Suisse SLS et permet de visualiser l’intérieur de l’échantillon sans l’endommager avec une résolution de l’ordre du nanomètre. Deuxièmement, les chercheurs ont utilisé une méthode locale de spectroscopie de transmission, qui a mis en évidence les propriétés chimiques du matériau dans chaque élément de volume des tomographies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«En fait, nous avons recueilli des données quadridimensionnelles, explique Johannes Ihli, chercheur au PSI et co-auteur de l’étude. Nous avons reconstruit une représentation en 3D à haute résolution de notre échantillon, où chaque élément de volume – appelé voxel – a une longueur d’arête de 26 nanomètres seulement. Par ailleurs, pour chaque voxel, nous disposons d’un spectre quantitatif de la transmission des rayons X, dont l’analyse nous révèle précisément la chimie locale.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir de ces spectres, les chercheurs ont déterminé certaines grandeurs chimiques fondamentales pour chaque voxel: la densité électronique, la concentration de vanadium et le degré d’oxydation du vanadium. Comme les catalyseurs VPO étudiés étaient ce qu’on appelle du matériau hétérogène, ces grandeurs changent aux différentes échelles sur tout le volume de l’échantillon, déterminant ou limitant à leur tour la performance du matériau catalytique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;… et un nouvel algorithme &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure pour obtenir ces données a consisté d’abord à mesurer l’échantillon pour obtenir une image projetée en 2D, puis à faire très légèrement pivoter cette dernière avant de la mesurer à nouveau, et ainsi de suite. Cette procédure a été répétée à différentes énergies. La méthode utilisée jusque-là aurait nécessité quelque 50 000 images 2D, qui auraient été assemblées pour former une centaine de tomographies. Tout cela aurait représenté environ une semaine de pur temps de mesure pour chacun des deux échantillons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Les stations expérimentales à la SLS sont très demandées et occupées pratiquement toute l’année, rappelle Manuel Guizar-Sicairos, lui aussi chercheur au PSI et directeur de cette étude. Nous ne pouvions pas nous permettre de conduire des mesures qui durent aussi longtemps.» Il fallait donc améliorer l’efficacité du recueil de données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est ce que Zirui Gao, principal auteur de l’étude, a réussi à accomplir sous la forme d’un nouveau principe d’extraction des données et d’un algorithme de reconstruction associé. «La reconstruction en 3D d’un objet nécessite l’acquisition d’images 2D à différents angles, explique le chercheur. Mais notre algorithme est capable d’extraire une quantité d’information suffisante, même quand on multiplie par dix la distance entre les angles. Autrement dit, même si l’on ne prend qu’un dixième des images en 2D.» De cette manière, les chercheurs n’ont eu besoin que d’environ deux jours de mesure pour recueillir les données nécessaires. Ils ont gagné beaucoup de temps et économisé des coûts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pores dilatés et atomes manquants &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures des deux échantillons ont montré que le VPO neuf présentait, comme on s’y attendait, un grand nombre de pores serrés, régulièrement répartis dans le matériau. Ces pores sont importants, car ce sont eux qui mettent à disposition la surface au niveau de laquelle la catalyse peut se produire. Dans le VPO qui a été utilisé pendant quatre ans, en revanche, la structure à l’échelle nanométrique est modifiée; les pores sont dilatés et moins nombreux. Le matériau entre ces derniers présente des formes cristallines plus grandes et allongées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au niveau moléculaire également, des changements sont intervenus: avec le temps, des espaces vides, aussi appelés trous, sont apparus dans le réseau atomique. Jusqu’ici, on n’avait fait que soupçonner leur existence. Avec les nouvelles connaissances sur la chimie de ces échantillons à l’échelle nanométrique, les chercheurs ont réussi à confirmer l’existence de ces trous et à déterminer leur position exacte: ils apparaissent à la place de certains atomes de vanadium qui manquent désormais. «On savait déjà auparavant que la teneur relative en vanadium diminuait avec le temps, explique Zirui Gao. Mais nous avons été les premiers à mettre en évidence les endroits où ces atomes manquent dans le réseau cristallin. Nos résultats confirment l’hypothèse avancée jusque-là: à savoir que les espaces vides dans le réseau atomique peuvent servir de sites actifs supplémentaires pour le processus de catalyse.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cela signifie que l’augmentation du nombre d’espaces vides a un effet bénéfique: ces derniers améliorent l’activité catalytique, freinant ainsi en partie la perte d’activité due à la diminution du nombre de pores. «Nos nouveaux résultats détaillés pourrait aider les entreprises de l’industrie à optimiser leurs catalyseurs et à allonger leur durée de vie», conclut Zirui Gao.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Texte: Institut Paul Scherrer/Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L'Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l'institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l'énergie et l'environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 2100 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d'environ CHF 400 millions. Le PSI fait partie du domaine des EPF, les autres membres étant l'ETH Zurich, l'EPF Lausanne, l'Eawag (Institut de Recherche de l'Eau), l'Empa (Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche) et le WSL (Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Publication originale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sparse ab initio X-ray transmission spectro-tomography for nanoscopic compositional analysis of functional materials&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Z. Gao, M. Odstrcil, S. Böcklein, D. Palagin, M. Holler, D. Ferreira Sanchez, F. Krumeich, A. Menzel, M. Stampanoni, G. Mestl, J.A. van Bokhoven, M. Guizar-Sicairos, J. Ihli&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Science Advances &lt;/i&gt;9 juin 2021 (online)&lt;br /&gt; DOI: https://dx.doi.org/10.1126/sciadv.abf6971&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="217256">
        <title>Images et informations supplémentaires</title>
        <uri>http://psi.ch/fr/node/45305</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>How catalysts age</title>
      <lead>PSI researchers have developed a new tomography method with which they can measure chemical properties inside catalyst materials in 3-D extremely precisely and faster than before. The application is equally important for science and industry. The researchers published their results today in the journal Science Advances.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The material group of vanadium phosphorus oxides (VPOs) is widely used as a catalyst in the chemical industry. VPOs have been used in the production of maleic anhydride since the 1970s. Maleic anhydride in turn is the starting material for the production of various plastics, increasingly including biodegradable ones. In industry, the catalytic materials are typically used for several years, because they play an important role in the chemical reactions but are not consumed in the process. Nevertheless, a VPO catalyst changes over time as a result of this use.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In a collaborative effort, scientists from two research divisions at the Paul Scherrer Institute PSI – the Photon Science Division and the Energy and Environment Division – together with researchers at ETH Zurich and the Swiss company Clariant AG, have now investigated in detail the ageing process of VPO catalysts. In the course of their research, they also developed a new experimental method.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Two methods…&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Clariant AG is one of the world's leading companies for specialty chemicals. Clariant provided PSI with two samples: first, a sample of previously unused VPO catalyst; and second, a sample of VPO catalyst that had been used in industrial operations for four years. It had long been known that VPOs change over years of use and exhibit a slight loss of the desired properties. Until now, however, it was not completely clear which processes in the nano-structure and at the atomic scale were responsible for the observed decrease in performance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The PSI researchers investigated this question with state-of-the-art material characterisation techniques. To make the chemical structure of the samples visible on the nanoscale, they combined two methods: The first was a specific tomography method previously developed at PSI called ptychographic X-ray computed tomography, which uses X-rays from the Swiss Light Source SLS and can non-destructively image the interior of the sample in 3-D and with nanometre resolution. To this, secondly, the researchers added a local transmission spectroscopy method that additionally revealed the chemical properties of the material in each volume element of the tomograms.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Basically, we collected four-dimensional data," explains Johannes Ihli, a researcher at PSI and one of the study authors: "We reconstructed a high-resolution 3-D representation of our sample in which the individual volume elements – called voxels – have an edge length of only 26 nanometres. In addition, we have a quantitative X-ray transmission spectrum for each of these voxels, the analysis of which tells us the local chemistry."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;These spectra allowed the scientists to determine for each voxel some of the most fundamental chemical quantities. These included the electron density, the vanadium concentration, and the degree of oxidation of the vanadium. Since the examined VPO catalysts are a so-called heterogeneous material, these quantities change at various scales throughout its volume. This in turn either defines or limits the material’s functional performance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;… and a new algorithm&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The step-by-step procedure to obtain this data was to measure the sample for a 2-D projection image, then rotate it a tiny bit, measure again, and so on. This process was then repeated at various other energies. With the previous method, about fifty thousand individual 2-D images would have been necessary, and these would have been combined into about a hundred tomograms. For each of the two samples, this would have meant about one week of pure measuring time.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"The experimental stations at SLS are in great demand and booked up all year round," explains Manuel Guizar-Sicairos, likewise a PSI researcher and the principal investigator of this study. "We therefore cannot afford to carry out measurements that take so long." Data collection had to become more efficient.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zirui Gao, lead author of the study, achieved this in the form of a new principle of data acquisition and an associated reconstruction algorithm. "For the 3-D reconstruction of tomograms, you need images from many angles," Gao explains. "But our new algorithm manages to extract the required amount of information even if you increase the distance between the angles about tenfold – that is, if you only take about one-tenth of the 2-D images." In this way, the researchers succeeded in obtaining the required data in only about two days of measurement, consequently saving a lot of time and thus also costs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Larger pores and missing atoms&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This is what the measurements of the two samples showed: As expected, the fresh VPO had many small pores that were evenly distributed in the material. These pores are important because they provide the surface on which catalysis can take place. In contrast, the structure of the VPO sample that had been in use for four years had changed on the nanoscale. There were larger and fewer cavities. The material in between them showed larger, elongated crystalline shapes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Changes were also found on the molecular level: Over time, voids, also called holes, had appeared in the atomic lattice. Their existence had previously only been suspected. With the acquired chemical information at the nanoscale, the researchers were now able to confirm this hypothesis and also to show exactly where the voids were located: at the site of specific vanadium atoms that were now missing. "The fact that the relative content of vanadium decreases over time was already known," says Gao. "But we were now able to show for the first time at which point in the crystal lattice these atoms are missing. Together with our other findings, this confirms the previous assumption that these holes in the atomic lattice can serve as additional active sites for the process of catalysis."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This also implies that the increase in these imperfections is a welcome effect: They enhance the catalytic activity and thus at least partially counteract the loss of activity caused by the decreasing number of pores. "Our new, detailed results could help industrial companies optimise their catalysts and make them more durable," Gao says.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institute/Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 2100 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 400 million. PSI is part of the ETH Domain, with the other members being the two Swiss Federal Institutes of Technology, ETH Zurich and EPFL Lausanne, as well as Eawag (Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology), Empa (Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) and WSL (Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Original publication&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sparse ab initio X-ray transmission spectro-tomography for nanoscopic compositional analysis of functional materials&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Z. Gao, M. Odstrcil, S. Böcklein, D. Palagin, M. Holler, D. Ferreira Sanchez, F. Krumeich, A. Menzel, M. Stampanoni, G. Mestl, J.A. van Bokhoven, M. Guizar-Sicairos, J. Ihli&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Science Advances &lt;/i&gt;9 June 2021 (online)&lt;br /&gt; DOI: https://dx.doi.org/10.1126/sciadv.abf6971&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="217257">
        <title>Images and additional information</title>
        <uri>http://psi.ch/en/node/45305</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
