<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83892" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund und der Kanton Graubünden entwickeln die Förderung des Rätoromanischen und Italienischen weiter</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) hat mit dem Kanton Graubünden die Leistungsvereinbarung zur Erhaltung und Förderung der rätoromanischen und italienischen Sprache und Kultur für die Periode 2021-2024 unterschrieben. Neu engagiert sich das BAK zudem auch ausserhalb des Kantons Graubünden für die rätoromanische Sprache: Im Juni 2021 schreibt das BAK ein neues Förderprogramm aus. Dies ist ein weiterer Meilenstein in der Förderung der Minderheitensprachen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der neuen Leistungsvereinbarung (siehe Anhang) zwischen dem Kanton Graubünden und dem BAK haben Bund und Kanton das Ziel formuliert, bei den Massnahmen zur Erhaltung und Förderung der rätoromanischen und italienischen Sprache stärker zusammenzuarbeiten. Die neue Leistungsvereinbarung formuliert auch das Ziel, die Mittel auf prioritäre Bereiche zu konzentrieren. Der Kanton Graubünden hat bereits erste Massnahmen, beispielsweise im Bildungs- und Verwaltungsbereich, festgelegt. Der Bund beteiligt sich im Rahmen der Kulturbotschaft in den kommenden Jahren mit insgesamt rund 22 Millionen Franken an der Erhaltung und Förderung der zwei Minderheitensprachen im Kanton Graubünden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem sollen rätoromanische Kinder und Jugendliche ausserhalb des angestammten Sprachgebiets sowohl im Kanton Graubünden wie auch ausserkantonal dabei unterstützt werden, Sprache und Kultur zu erlernen und zu leben. Das BAK schreibt deshalb im Juni 2021 ein Förderprogramm aus, um Projekte in der rätoromanischen «Diaspora» zu unterstützen. Für die Jahre 2021-2024 stehen jeweils 400'000 Franken pro Jahr zur Verfügung (siehe Vorinformation zur Projektausschreibung im Anhang). Die ersten Projektrunden dienen dazu, Erkenntnisse zu gewinnen, welche Förderung nötig ist und sinnvoll umgesetzt werden kann. Projektbeiträge sind beispielsweise für Bildungsangebote vorgesehen, aber auch für eine Stärkung der digitalen Präsenz des Rätoromanischen, um dadurch die Nutzung der Sprache zu verbessern und vereinfachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sprachenförderung des Bundes stützt sich in erster Linie auf das Sprachengesetz vom 5. Oktober 2007 (SpG) und die Sprachenverordnung vom 4. Juni 2010 (SpV). Diese Rechtsnormen setzen den Verfassungsauftrag zur Förderung der Landessprachen um. Sie haben das Ziel, die Viersprachigkeit der Schweiz zu stärken, den inneren Zusammenhalt des Landes zu festigen, die individuelle und die institutionelle Mehrsprachigkeit zu fördern sowie das Rätoromanische und das Italienische zu erhalten und zu fördern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Clau Dermont, wiss. Mitarbeiter Sprachen und Statistik, Sektion Kultur und Gesellschaft, Bundesamt für Kultur, clau.dermont@bak.admin.ch, +41 58 467 39 97</contact>
      <attachment id="217234">
        <title>Leistungsvereinbarung zwischen BAK und Kanton Graubünden, in Deutsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67028.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217235">
        <title>Leistungsvereinbarung zwischen BAK und Kanton Graubünden in Rätoromanisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67029.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217236">
        <title>Medienmitteilung in Rätoromanisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67030.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217244">
        <title>Vorinformation zur Projektausschreibung «Diaspora Rumantscha» in Rätoromanisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67038.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217243">
        <title>Vorinformation zur Projektausschreibung «Diaspora Rumantscha» in Deutsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67037.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et le canton des Grisons développent la promotion du romanche et de l’italien</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) a signé avec le canton des Grisons la convention de prestations pour la sauvegarde et la promotion des langues et des cultures romanches et italiennes pour la période 2021 à 2024. L’OFC s’engage désormais aussi à promouvoir la langue romanche en dehors du canton des Grisons : en juin 2021, l’OFC met au concours un nouveau programme de soutien. C’est un nouveau jalon posé dans le développement de la promotion des langues minoritaires. </lead>
      <text link="no">Dans la nouvelle convention de prestations (voir annexe) liant le canton des Grisons et l’OFC, la Confédération et le canton se donnent pour objectif de collaborer plus étroitement dans la mise en œuvre des mesures de sauvegarde et de promotion des langues romanche et italienne. La nouvelle convention de prestations a aussi pour objectif de concentrer les ressources sur des domaines prioritaires. Le canton des Grisons a déjà défini une première série de mesures, par exemple dans les domaines de l’éducation et de l’administration. Dans le cadre du message culture, la Confédération participera ces prochaines années à hauteur d’environ 22 millions de francs à la sauvegarde et à la promotion des deux langues minoritaires de ce canton.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, des aides sont prévues pour encourager les enfants et les jeunes romanches vivant en dehors de leur aire linguistique d’origine – que ce soit dans le canton ou à l’extérieur – à étudier et à vivre leur langue et leur culture. Dans ce contexte, l’OFC met au concours en juin 2021 un programme destiné à soutenir des projets en faveur de la diaspora romanche. Pour la période 2021 à 2024, 400 000 francs par an seront ainsi mis à disposition à cet effet (voir les informations ci-annexées concernant cette mise au concours). Les premières phases du programme visent à déterminer quel type de soutien est requis et quels sont les moyens de mise en œuvre appropriés. Des contributions à des projets sont prévues, par exemple, pour des offres éducatives, mais aussi pour renforcer la présence numérique du romanche et améliorer et faciliter ainsi l’usage de cette langue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La promotion des langues par la Confédération se fonde en premier lieu sur la loi du 5 octobre 2007 sur les langues (LLC) et sur l’ordonnance du 4 juin 2010 sur les langues (OLang). Ces normes mettent en œuvre le mandat constitutionnel de promotion des langues nationales. Leur objectif est de renforcer le quadrilinguisme en Suisse, de consolider la cohésion nationale, d’encourager le plurilinguisme individuel et institutionnel et de sauvegarder et promouvoir le romanche et l’italien. </text>
      <contact>Clau Dermont, collaborateur scientifique Langues et statistiques, section Culture et société, Office fédéral de la culture, clau.dermont@bak.admin.ch, +41 58 467 39 97</contact>
      <attachment id="217237">
        <title>Convention de prestations entre l’OFC et le canton des Grisons en italien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>336</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67031.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217238">
        <title>Convention de prestations entre l’OFC et le canton des Grisons en romanche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67032.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217239">
        <title>Communiqué de presse en romanche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67033.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217246">
        <title>Informations sur l’appel à projets « Diaspora Rumantscha » (en romanche)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67040.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione e il Cantone dei Grigioni sviluppano ulteriormente la promozione del romancio e dell’italiano</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) ha sottoscritto con il Cantone dei Grigioni il contratto di prestazioni per la salvaguardia e la promozione delle lingue e culture romancia e italiana nel periodo 2021–2024. D’ora in poi l’UFC si impegnerà a favore del romancio anche al di fuori del Cantone dei Grigioni e a giugno pubblicherà il bando per un nuovo programma di promozione. Si tratta di un’ulteriore tappa nella promozione delle lingue minoritarie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il nuovo contratto di prestazioni tra il Cantone dei Grigioni e l’UFC si pone per obiettivo una maggiore collaborazione tra la Confederazione e il Cantone nelle misure di salvaguardia e promozione delle lingue romancia e italiana. Stabilisce inoltre di focalizzare i mezzi su determinati ambiti prioritari. Il Cantone dei Grigioni ha già definito le prime misure, ad esempio nell’ambito dell’educazione e dell’amministrazione. Nel quadro del messaggio sulla cultura, nei prossimi anni la Confederazione parteciperà con circa 22 milioni di franchi alla salvaguardia e alla promozione delle due lingue minoritarie nel Cantone dei Grigioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Si punta inoltre a sostenere i bambini e i giovani romanci nell’apprendere e vivere la loro lingua e cultura anche al di fuori del territorio di diffusione tradizionale, sia nel Cantone dei Grigioni che nelle altre aree della Svizzera. A tale scopo l’UFC pubblicherà a giugno un bando per un programma di promozione volto a sostenere progetti nella cosiddetta «diaspora» romancia. Per il periodo 2021–2024 saranno messi a disposizione annualmente 400 000 franchi, come indicato nelle informazioni preliminari sul bando. Il primo ciclo di progetti servirà a identificare quale tipo di promozione è necessaria e può essere attuata efficacemente. I contributi a progetti sono rivolti ad esempio a offerte formative, ma anche al rafforzamento della presenza digitale del romancio, con l’intento di migliorare e semplificare l’accesso alla lingua.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La promozione delle lingue della Confederazione si fonda principalmente sulla legge del 5 ottobre 2007 sulle lingue (LLing; RS 441.1) e sull’ordinanza del 4 giugno 2010 sulle lingue (OLing; RS 441.11). I due strumenti normativi attuano il mandato costituzionale riguardante la promozione delle lingue nazionali e il loro scopo è rafforzare il quadrilinguismo della Svizzera, consolidare la coesione interna del Paese, promuovere il plurilinguismo individuale e istituzionale e infine salvaguardare e promuovere il romancio e l’italiano.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Clau Dermont, collaboratore scientifico Lingue e statistica, sezione Cultura e società, Ufficio federale della cultura, clau.dermont@bak.admin.ch, +41 58 467 39 97</contact>
      <attachment id="217240">
        <title>Contratto di prestazioni tra l’UFC e il Cantone dei Grigioni in italiano</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>336</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67034.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217242">
        <title>Contratto di prestazioni tra l’UFC e il Cantone dei Grigioni in romancio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67036.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217241">
        <title>Comunicato in romancio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67035.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217245">
        <title>Informazioni preliminari sul bando di progetto «Diaspora Rumantscha» (in romancio)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67039.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
