<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83909" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Cassis zu Besuch in Wien: Unterzeichnung einer Absichtserklärung zur neuen strategischen Partnerschaft Schweiz-Österreich</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis reist am 11. Juni nach Österreich. In Wien wird er zusammen mit seinem österreichischen Amtskollegen Alexander Schallenberg eine Absichtserklärung zur strategischen Partnerschaft zwischen den beiden Ländern unterzeichnen. Am Tag darauf nimmt Bundesrat Cassis am Europa-Forum Wachau teil und trifft Bundeskanzler Sebastian Kurz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern sind eng und vielfältig. Die Stärke und Bedeutung dieser Bindung zeigte sich einmal mehr bei den gemeinsamen Bemühungen zur Bewältigung der Pandemie. Es ist deshalb im Interesse der Schweiz und Österreichs, diese Beziehung zu stärken. Mit diesem Ziel werden Aussenminister Cassis und sein Amtskollege Schallenberg eine Absichtserklärung über die strategische Partnerschaft zwischen der Schweiz und Österreich unterzeichnen. Die entsprechende Absichtserklärung hatte der Bundesrat bereits am 24. Februar 2021 genehmigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Absichtserklärung zur strategischen Partnerschaft ist ein unverbindliches Instrument, mit dem die Zusammenarbeit in ausgewählten Bereichen ausgeweitet werden soll. Ein Beispiel dafür ist die Verstärkung bei der Interessenvertretung und die gegenseitige Unterstützung in Drittstaaten. Von dieser Weiterentwicklung der konsularischen Zusammenarbeit profitieren die Bürgerinnen und Bürger beider Länder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Europa-Forum Wachau&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Am 12. Juni wird Bundesrat Cassis am Europa-Forum Wachau teilnehmen. Er wird dabei die Schweizer Perspektiven nach dem Bundesratsbeschluss vom 26. Mai 2021 darlegen. Unter dem Thema „Heading for New Horizons“ werden anlässlich des 25-Jahr Jubiläum des Forums auch der österreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz, die litauische Premierministerin Ingrida Šimonytė und EU-Kommissar Johannes Hahn das Wort ergreifen. Im Anschluss an das Forum wird sich Bundesrat Cassis mit Bundeskanzler Kurz austauschen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="217280">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz-Österreich</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/oesterreich/bilatereale-beziehungenschweizoesterreich.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du conseiller fédéral Ignazio Cassis à Vienne: signature d’une déclaration d’intention concernant l’établissement d’un nouveau partenariat stratégique entre la Suisse et l’Autriche</title>
      <lead>Le 11 juin, le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rendra en Autriche. Il rencontrera à Vienne son homologue autrichien Alexander Schallenberg. Tous deux signeront une déclaration d’intention concernant l’établissement d’un partenariat stratégique entre les deux pays. Le lendemain, le conseiller fédéral Ignazio Cassis participera au Forum européen de la Wachau et rencontrera le chancelier fédéral Sebastian Kurz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les relations bilatérales entre la Suisse et l’Autriche sont étroites et diversifiées. Les efforts déployés conjointement pour lutter contre la pandémie ont une nouvelle fois mis en évidence la solidité et l’importance des liens qui unissent les deux pays. Il est donc dans l’intérêt de la Suisse et de l’Autriche de renforcer leurs relations. C’est dans cette optique que le chef de la diplomatie suisse Ignazio Cassis et son homologue autrichien Alexander Schallenberg vont signer une déclaration d’intention concernant l’établissement d’un partenariat stratégique entre les deux pays. Le texte avait déjà été approuvé par le Conseil fédéral le 24 février 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La déclaration d’intention concernant l’établissement d’un partenariat stratégique est un instrument non contraignant, qui vise à intensifier la collaboration dans un certain nombre de domaines. Le renforcement des activités en matière de représentation des intérêts et d’assistance mutuelle dans les pays tiers en est un exemple. Le développement de la coopération consulaire bénéficie aux ressortissants des deux pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forum européen de la Wachau&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le 12 juin, le conseiller fédéral Ignazio Cassis participera au Forum européen de la Wachau. Il y présentera les perspectives de la Suisse après la décision du Conseil fédéral du 26 mai dernier. Le forum, qui célèbre cette année son vingt-cinquième anniversaire, sera consacré au thème «Heading for New Horizons». Le chancelier autrichien Sebastian Kurz, la première ministre lituanienne Ingrida Šimonytė et le commissaire européen Johannes Hahn prononceront également des discours à cette occasion. Après le forum, le conseiller fédéral Ignazio Cassis rencontrera le chancelier autrichien Sebastian Kurz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="217282">
        <title>Relations bilatérales Suisse-Autriche</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/autriche/suisse-autriche.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Cassis in visita a Vienna per firmare un memorandum d’intesa sul nuovo partenariato strategico tra la Svizzera e l’Austria</title>
      <lead>L’11 giugno il consigliere federale Ignazio Cassis si recherà in Austria, a Vienna, dove insieme al suo omologo austriaco Alexander Schallenberg firmerà una dichiarazione d’intenti sul partenariato strategico tra i due Paesi. Il giorno seguente parteciperà inoltre al Forum europeo di Wachau e incontrerà il cancelliere federale austriaco Sebastian Kurz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le relazioni bilaterali tra Svizzera e Austria sono dinamiche e diversificate. La forza e l’importanza di questo legame sono state confermate ancora una volta dagli sforzi congiunti per gestire la pandemia. È quindi nell’interesse di entrambi i Paesi rafforzare le relazioni bilaterali, ed è proprio in quest’ottica che il ministro degli esteri Ignazio Cassis e il suo omologo Alexander Schallenberg firmeranno una dichiarazione d’intenti sul partenariato strategico tra Svizzera e Austria che è già stata approvata dal Consiglio federale il 24 febbraio 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tale dichiarazione è uno strumento non vincolante che permette di ampliare la cooperazione in specifici settori. Ne è un esempio il rafforzamento della rappresentanza degli interessi e l’assistenza reciproca in Paesi terzi. Questo potenziamento della cooperazione consolare va a beneficio dei cittadini e delle cittadine di entrambi i Paesi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forum europeo di Wachau&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il 12 giugno, il consigliere federale Cassis parteciperà al Forum europeo di Wachau, durante il quale illustrerà le prospettive della Svizzera dopo la decisione del Consiglio federale del 26 maggio scorso. In occasione del 25° anniversario del Forum, che quest’anno è consacrato al tema «Heading for New Horizons», interverranno anche il cancelliere austriaco Sebastian Kurz, la prima ministra lituana Ingrida Šimonytė e il commissario UE Johannes Hahn. Al termine del forum il consigliere federale Cassis incontrerà il cancelliere Kurz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="217283">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Austria</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/austria/svizzera-austria.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis visits Vienna: signing of memorandum of understanding on new strategic partnership between Switzerland and Austria</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs, will travel to Austria on 11 June. In Vienna, together with his Austrian counterpart Alexander Schallenberg, he will sign a memorandum of understanding on the strategic partnership between the two countries. The following day, Mr Cassis will take part in the Europa-Forum Wachau and meet with Federal Chancellor Sebastian Kurz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bilateral relations between Switzerland and Austria are close and wide-ranging. The strength and significance of these ties were demonstrated once more in their joint efforts to deal with the pandemic. It is therefore in the interest of both countries to further consolidate this relationship. To this end, Mr Cassis and his counterpart Mr Schallenberg will sign a memorandum of understanding on the strategic partnership between Switzerland and Austria. The Federal Council already approved this memorandum on 24 February 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is a non-binding instrument designed to expand cooperation in selected areas such as reinforcement when representing interests and mutual assistance in third countries. Citizens of both countries will benefit from this further development of consular cooperation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Europa-Forum Wachau&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;On 12 June, Cassis will attend the Europa-Forum Wachau, presenting Switzerland's viewpoints as set out in the Federal Council's decision of 26 May 2021. Chancellor Kurz, Lithuania's Prime Minister Ingrida Šimonytė and EU Commissioner Johannes Hahn will also speak on the occasion of the Forum's 25th anniversary, which is themed Heading for New Horizons. Following the Forum, Cassis will meet with Kurz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="217284">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Austria</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/austria/switzerland-austria.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
