<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84132" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2021-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kommunikation des Bundes in den sozialen Medien wird gestärkt und vereinheitlicht</title>
      <lead>Die Informationsgewohnheiten und –erwartungen der Bevölkerung ändern sich. Diesem Wandel trägt die Strategie soziale Medien Rechnung, die vom Bundesrat am 12. Mai verabschiedet wurde. An seiner Sitzung vom 23. Juni hat der Bundesrat Kenntnis genommen vom personellen Mehrbedarf, der für die Umsetzung der Strategie notwendig ist, und die Mittel zugeteilt. Weiter hat er beschlossen, in der Bundeskanzlei ein audiovisuelles Zentrum einzurichten, das Dienstleistungen für den Bundesrat und die Departemente erbringt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundesverwaltung macht bis heute keinen systematischen Gebrauch von den sozialen Medien. Dies stellte die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) in einem Bericht zur Öffentlichkeitsarbeit des Bundes vom 15. Oktober 2019 fest. Sie empfahl dem Bundesrat, Überlegungen zur strategischen Ausrichtung des Einsatzes sozialer Medien anzustellen, deren Potenzial für die Öffentlichkeitsarbeit des Bundes abzuklären und zu prüfen, ob es angezeigt wäre, ein audiovisuelles Zentrum zu schaffen. Der GPK-N-Bericht war Ausgangspunkt für die Strategie soziale Medien, die der Bundesrat heute verabschiedet hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Strategie verfolgt der Bundesrat drei Ziele. Zwei betreffen Bundesrat und Departemente. Erstens sollen sie einen Beitrag leisten, damit Bevölkerungsteile, die auf anderen Kanälen kaum erreicht werden, sich in den sozialen Medien über wichtige Entscheide, Geschäfte oder Tätigkeiten informieren können. Dies geschieht in Form einer sachlichen Darstellung und im Rahmen des Informationsauftrags. Zweitens sollen Bundesrat und Departemente das Potenzial audiovisueller Formate für ihre oft als komplex wahrgenommenen Geschäfte nutzen. Das dritte Ziel gilt dem Bundesrat als Gremium, der die sozialen Medien verstärkt für die Kommunikation seiner Schlüsselthemen im In- und Ausland nutzen soll.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um diese Ziele zu erreichen, wird der Bundesrat bei der Bundeskanzlei (BK) ein audiovisuelles Zentrum einrichten, das Leistungen für den Bundesrat, seine Mitglieder und die Generalsekretariate der Departemente erbringt und wichtige politische Geschäfte für den Einsatz in den sozialen Medien aufbereitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben den bestehenden Kanälen des Bundesrats auf YouTube und Twitter (durch den Bundesratssprecher) möchte der Bundesrat in einem nächsten Schritt auch neue Zielgruppen ansprechen. Zu diesem Zweck eröffnet er im Rahmen eines Pilotversuchs ab 2022 einen Instagram-Account. Weiter wird der Bundesrat ab 2022 für Themen von internationaler Bedeutung einen Twitterkanal eröffnen, dessen Inhalte sich in englischer Sprache an ein internationales Publikum richten. Ob der Bundesrat in Zukunft noch weitere Social-Media-Plattformen nutzen soll und welche, ist noch nicht entschieden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der sicherheitspolitische Bericht des Bundesrates 2021 legt dar, dass die Bedrohung durch Beeinflussung und Desinformation zunimmt. Wenn politische Geschäfte von Bundesrat und Departementen auch in den sozialen Medien zur Verfügung gestellt werden, kann dies zu einer sachlichen Debatte und zur Eindämmung von Desinformation beitragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die herkömmliche, auf Journalistinnen und Journalisten ausgerichtete Kommunikation bleibt für den Bund zentral. Die Verbreitungs-, Vermittlungs- und Einordnungsleistung einer vielfältigen Medienlandschaft ist eine unersetzliche Grundlage für die Meinungsbildung der Bevölkerung. Die Aktivität in den sozialen Medien darf darum nicht auf Kosten der klassischen Medien- und Öffentlichkeitsarbeit gehen; erstere kann letztere nur ergänzen, nicht ersetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Umsetzung der Strategie erfordert Ressourcen. Für das audiovisuelle Zentrum stellt das Zentrum für elektronische Medien (ZEM) des VBS vier Vollzeitstellen kostenneutral zur Verfügung. Für die Erarbeitung der Inhalte und Beiträge für die sozialen Medien und die Bewirtschaftung der Kanäle sind bei den Departementen und der Bundeskanzlei insgesamt 10 Stellen notwendig. Der Bundesrat hat von diesem Mehrbedarf Kenntnis genommen und, gestützt auf die Gesamtbeurteilung Ressourcen im Personalbereich 2021, diese Mittel zugeteilt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die verstärkte Tätigkeit auf Social-Media-Plattformen wirft grundsätzliche Fragen auf, etwa wie der Bundesrat mit Kommentaren unter seinen Beiträgen umgeht oder welchen Gebrauch er von den diversen Dialog- und Interaktionsmöglichkeiten macht. Diese und weitere Fragen werden in noch zu erarbeitenden Richtlinien für eine interaktive, dialogorientierte Kommunikation geregelt. Ausserdem sollen zwei Studien abklären, wie der Einsatz neuer Technologien die Information der Bevölkerung verbessern kann bzw. wie die für die Bevölkerung interessanten Informationen des Bundesrats digitalisiert werden können, um ihr zu diesen den Zugang zu erleichtern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, stv. Leiter Sektion Kommunikation Bundeskanzlei Tel. 058 483 99 69 urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="218084">
        <title>Strategie soziale Medien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>683</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67320.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="218085">
        <title>Leitlinien soziale Medien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>252</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67321.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2021-06-24 12:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La communication de la Confédération dans les médias sociaux sera renforcée et uniformisée</title>
      <lead>Les habitudes et les attentes de la population en matière d’information changent. La stratégie « Médias sociaux », adoptée par le Conseil fédéral le 12 mai 2021, tient compte de cette évolution. Lors de sa séance du 23 juin 2021, celui-ci a pris acte des ressources en personnel supplémentaires qui seront nécessaires à la mise en oeuvre de la stratégie et a attribué les moyens indispensables. Il a en outre décidé de mettre sur pied, à la Chancellerie fédérale, un centre audiovisuel qui fournira des prestations au Conseil fédéral et aux départements.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’administration fédérale n’utilise pas encore systématiquement les médias sociaux. C’est ce que constate la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) dans son rapport du 15 octobre 2019 « Relations publiques de la Confédération ». Elle recommande au Conseil fédéral de réfléchir à l’orientation stratégique à adopter pour l’usage des médias sociaux, de déterminer le potentiel que recèlent ces outils pour les relations publiques et d’examiner l’opportunité de créer un centre audiovisuel. Le rapport de la CdG-N est à l’origine de la stratégie « Médias sociaux » que le Conseil fédéral a adoptée aujourd’hui.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral poursuit trois objectifs avec cette stratégie. Deux d’entre eux concernent le Conseil fédéral et les départements. Premièrement, les médias sociaux doivent permettre aux parties de la population qu’il est difficile d’atteindre par d’autres canaux de s’informer de décisions, d’affaires et d’activités importantes, au moyen d’une représentation objective, qui s’inscrit dans le mandat d’information de l’administration. Deuxièmement, le Conseil fédéral et les départements doivent pouvoir exploiter le potentiel de l’audiovisuel pour présenter leurs dossiers, lesquels sont souvent perçus comme complexes. Le troisième objectif concerne le Conseil fédéral en tant que collège : il renforcera sa présence dans les médias sociaux pour communiquer sur ses dossiers-clefs, en Suisse et à l’étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour atteindre ces objectifs, le Conseil fédéral mettra sur pied, à la Chancellerie fédérale (ChF), un centre audiovisuel qui fournira des prestations au Conseil fédéral, à ses membres et aux secrétariats généraux des départements et préparera les dossiers politiques importants pour leur utilisation dans les médias sociaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Déjà présent sur YouTube et Twitter (par le compte du porte-parole du Conseil fédéral), le Conseil fédéral entend atteindre de nouveaux groupes-cibles. Il ouvrira un compte Instagram en 2022, dans le cadre d’un essai-pilote. Toujours en 2022, il ouvrira une chaîne Twitter en langue anglaise, destinée à un public international. Aucune décision n’a encore été prise sur l’opportunité d’une présence du Conseil fédéral sur d’autres plateformes de médias sociaux à l’avenir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport du Conseil fédéral sur la politique de sécurité 2021 montre que les tentatives d’influence et de désinformation se font plus nombreuses et que leur potentiel de menace augmente. Or, l’accessibilité des dossiers politiques du Conseil fédéral et des départements dans les médias sociaux peut favoriser un débat objectif et contribuer à contrer la désinformation.&lt;br /&gt;La communication axée sur le journalisme traditionnel demeure cruciale pour le Conseil fédéral. En effet, un paysage médiatique diversifié joue un rôle de diffusion, de médiation et de contextualisation irremplaçable pour la formation de l’opinion de la population. L’activité dans les médias sociaux ne doit donc pas se développer aux dépens du travail médiatique et des relations publiques classiques, elle peut les compléter mais ne peut pas se substituer à eux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La mise en oeuvre de la stratégie nécessite des ressources. Le Centre des médias électroniques (CEM) du DDPS mettra 4 équivalents plein temps à la disposition du centre audiovisuel, de manière neutre sur le plan budgétaire. Les départements et la ChF auront besoin de 10 équivalents plein temps au total pour l’élaboration des contenus et des contributions destinés aux médias sociaux et pour la gestion de ces canaux. Le Conseil fédéral a pris acte de ces besoins supplémentaires et, se fondant sur l’évaluation globale des ressources dans le domaine du personnel 2021, attribué les moyens nécessaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le développement de l’activité sur les plateformes des médias sociaux soulève des questions de fond, notamment en ce qui concerne la manière dont le Conseil fédéral traitera les commentaires des utilisateurs sur ses contributions et l’usage qu’il fera des possibilités de dialogue et d’interaction. Ces questions et d’autres seront réglées dans les futures lignes directrices qui garantiront une communication interactive et axée sur le dialogue. En outre, deux études devront établir comment les nouvelles technologies peuvent améliorer l’information de la population et comment les informations du Conseil fédéral présentant un intérêt pour la population peuvent être numérisées afin d’être plus accessibles pour celle-ci.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, chef suppl. section communication Chancellerie fédérale Tel. 058 483 99 69 urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="218086">
        <title>Lignes directrices applicables à la communication au moyen des médias sociaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>316</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67322.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="218087">
        <title>Stratégie Médias sociaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>711</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67323.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2021-06-23 18:30" type="R"/>
        <revision date="2021-06-23 18:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La comunicazione della Confederazione nei media sociali verrà rafforzata e armonizzata</title>
      <lead>Le abitudini e le aspettative della popolazione in termini di informazione stanno cambiando, un’evoluzione di cui la Strategia concernente i media sociali adottata dal Consiglio federale il 12 maggio 2021 tiene conto. Nella seduta del 23 giugno il Consiglio federale ha preso atto dell’accresciuto fabbisogno di personale per l’attuazione della Strategia e ha assegnato i mezzi necessari. Ha inoltre deciso di allestire un centro audiovisivo presso la Cancelleria federale, che fornirà le sue prestazioni al Consiglio federale e ai dipartimenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sinora l’Amministrazione federale non ha fatto alcun uso sistematico dei media sociali. Questa è stata la costatazione della Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) nel suo rapporto del 15 ottobre 2019 «Attività di pubbliche relazioni della Confederazione». Essa aveva raccomandato al Consiglio federale di considerare l’orientamento strategico dell’utilizzo dei media sociali, di chiarire quale fosse il loro potenziale per le attività di pubbliche relazioni della Confederazione nonché di esaminare l’opportunità di creare un centro audiovisivo. Il rapporto della CdG-N è stato il punto di partenza per la Strategia concernenti i media sociali licenziata oggi dal Consiglio federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Con la Strategia il Consiglio federale persegue tre obiettivi; i primi due concernono il Consiglio federale e i dipartimenti. In primo luogo la loro presenza nei media sociali deve poter contribuire a informare coloro i quali sono difficilmente raggiungibili attraverso altri canali sugli oggetti, le attività e le decisioni più importanti. Ciò avviene con presentazioni oggettive e nel quadro del mandato di informazione. In secondo luogo il Consiglio federale e i dipartimenti dovrebbero sfruttare il potenziale dei formati audiovisivi per la loro attività, spesso percepita come complessa. Il terzo obiettivo è che il Consiglio federale come collegio faccia un uso maggiore dei media sociali per comunicare sui suoi temi chiave, in Svizzera e all’estero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Per adempiere tali obiettivi, il Consiglio federale allestirà un centro audiovisivo presso la Cancelleria federale che fornirà prestazioni al Consiglio federale, ai suoi membri e alle segreterie generali dei dipartimenti e produrrà contenuti sugli oggetti politici importanti da utilizzare nei media sociali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Oltre ai canali già esistenti su YouTube e Twitter (per il tramite del portavoce del Consiglio federale), in una ulteriore fase il Consiglio federale vorrebbe rivolgersi a nuovi gruppi target. A tal fine aprirà dal 2022 un conto Instagram nel quadro di un progetto pilota. Inoltre, sempre dal 2022, il Consiglio federale disporrà di un canale Twitter in inglese per temi specifici destinati a un pubblico internazionale. Non è ancora stato deciso se il Consiglio federale utilizzerà in futuro altre piattaforme sociali né quali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Il rapporto sulla politica di sicurezza 2021 del Consiglio federale afferma che la minaccia di attività d’influenza e di disinformazione è in aumento. Se gli affari politici del Consiglio federale e dei dipartimenti sono pubblicati anche sui media sociali, ciò può contribuire a oggettivare il dibattito e a frenare la disinformazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La comunicazione tradizionale rivolta ai giornalisti rimane centrale per la Confederazione. Un paesaggio mediatico diversificato svolge un ruolo di diffusione, di mediazione e di contestualizzazione insostituibile per la formazione dell’opinione nella popolazione. L’attività nei media sociali non deve quindi andare a scapito dei media tradizionali e delle attività di pubbliche relazioni; i primi possono solo integrare i secondi, non sostituirli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’attuazione della Strategia richiede risorse. Il Centro dei media elettronici (CME) presso il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport metterà a disposizione del centro audiovisivo quattro posti a tempo pieno senza incidenza sul bilancio. Sono necessari 10 posti nei dipartimenti e nella Cancelleria federale per lo sviluppo dei contenuti e dei contributi per i media sociali nonché per la gestione dei canali. Il Consiglio federale ha preso atto di questo maggiore fabbisogno di personale e ha assegnato i mezzi necessari sulla base della valutazione globale 2021 delle risorse nel settore del personale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’aumento dell’attività sulle piattaforme sociali solleva tematiche fondamentali, come il modo in cui il Consiglio federale tratta i commenti ai suoi contributi o come utilizza le varie possibilità di dialogo e interazione. Queste e altre tematiche saranno disciplinate nelle linee guida per una comunicazione interattiva e basata sul dialogo che devono ancora essere elaborate. Inoltre, due studi dovranno chiarire come l’impiego delle nuove tecnologie possa migliorare l’informazione della popolazione e come le informazioni del Consiglio federale che interessano la popolazione possano essere digitalizzate per facilitarne l’accesso. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, vicecapo Sezione comunicazione Cancelleria federale tel. 058 483 99 69, urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="218088">
        <title>Linee guida per la comunicazione nei media sociali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67324.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="218089">
        <title>Strategia concernente i media sociali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>682</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67325.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
