<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84566" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-07-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Flüssigkern-Fasern: Datenfluss in Glycerin</title>
      <lead>Daten und Signale lassen sich mit Glasfasern schnell und zuverlässig übertragen – so lange die Faser nicht bricht. Eine starke Biegung oder Zugbelastung kann sie schnell zerstören. Ein Empa-Team hat nun eine Faser mit flüssigem Glycerin-Kern entwickelt, die sehr viel robuster ist und Daten ebenso sicher übertragen kann. Und aus solchen Fasern lassen sich sogar mikrohydraulische Bauteile und Lichtsensoren bauen.</lead>
      <text link="no">«In Sachen optisch leitender Polymerfasern haben wir schon alles Mögliche ausprobiert», sagt Rudolf Hufenus. «Aber selbst mit den besten festen Faserkernen erreichen wir nie eine solche Elastizität wie mit unserer flüssig gefüllten Faser.» Die besondere Kombination aus optischen und mechanischen Eigenschaften könnte der Zweikomponentenfaser der Empa nun neue Marktnischen eröffnen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um einzuschätzen, worum es geht, hilft ein kleiner Rundblick auf die Szene: Glasfaserkabel sind für die Datenübertragung über lange Strecken ideal. Die Technik ist erprobt und wird in grossem Massstab eingesetzt. Doch Glasfasern lassen sich nur bedingt biegen und reagieren sehr empfindlich auf Zugbelastung. Denn wenn der gläserne Kern der Faser reisst, ist es mit der Datenübertragung vorbei.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kunststofffasern werden typischerweise für kürzere Übertragungsstrecken eingesetzt: für einzelne Gebäude, Firmenareale oder in Fahrzeugen. Der Kern dieser Fasern besteht oft aus PMMA – bekannt auch als Plexiglas – oder aus dem Kunststoff Polycarbonat. Diese transparenten Materialien sind zwar biegsamer als Glas, aber fast ebenso empfindlich gegen Zugkräfte. «Sobald sich ein Mikroriss im Faserkern bildet, wird Licht daran gestreut und geht verloren», erläutert Hufenus. «Die Datenübertragung wird also zunächst schlechter, später kann der Faserkern an dieser geschwächten Stelle sogar ganz reissen.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;An dieser Stelle kommt die Expertise der Empa ins Spiel: Seit sieben Jahren steht in den Labors der Forschungsabteilung «Advanced Fibers» in St. Gallen eine Maschine, die kilometerlange, mit Flüssigkeit gefüllte Fasern herstellen kann. Mit diesem Knowhow ist die Empa weltweit führend. «Zweikomponentenfasern mit festem Kern gibt es seit über 50 Jahren», so Hufenus. «Aber einen durchgehenden Flüssigkern zu fabrizieren, ist erheblich komplexer. Da muss schon alles genau zusammenpassen, damit das gelingt.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Könnte man diesen flüssigen Kern nicht auch zur Lichtübertragung nutzen? überlegte sich der Empa-Forscher. Er steht damit in guter Schweizerischer Tradition: Es war der Genfer Physiker Jean-Daniel Colladon, der 1842 erstmals Licht im Inneren eines Wasserstrahls entlang leitete – und damit eine der physikalischen Grundlagen für die heutige Glasfasertechnik entdeckte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Für die Lichtleitung in Hohlfasern mit Flüssigkern muss nun aber wieder alles zusammenpassen. Entscheidend ist der Unterschied des Brechungsindex zwischen der Flüssigkeit und dem transparenten Mantelmaterial: Der Brechungsindex der Flüssigkeit muss deutlich grösser sein als der des Mantelmaterials. Nur dann wird das Licht an der Grenzfläche sauber gespiegelt wird und bleibt innerhalb des Flüssigkerns gefangen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zugleich müssen alle Zutaten temperaturstabil sein. «Die beiden Komponenten der Faser müssen zusammen unter hohem Druck und bei 200 bis 300 Grad Celsius durch unsere Spinndüse laufen», sagt der Empa-Forscher. «Wir brauchen also eine Flüssigkeit mit passendem Brechungsindex für die Funktionalität und mit möglichst geringem Dampfdruck für die Herstellung der Faser.» Das Team entschied sich für einen Flüssigkern aus Glycerin und eine Hülle aus einem Fluoropolymer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bis zu 10 Prozent reversible Dehnung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Experiment gelang: Die erzeugte Faser hält bis zu zehn Prozent Dehnung aus und findet dann wieder in ihre Ursprungslänge zurück – das kann keine andere optische Festkernfaser!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Doch die Faser ist nicht nur extrem dehnbar, sie kann auch messen, wie weit sie gedehnt wurde. Hufenus und sein Team versetzten das Glycerin mit einer kleinen Menge fluoreszierenden Farbstoffs und untersuchten die optischen Eigenschaften dieser Leuchtfaser während des Dehnungsvorgangs. Ergebnis: Beim Dehnen der Faser verlängert sich der Weg des Lichts, die Zahl der Farbstoffmoleküle in der Faser bleibt hingegen konstant. Dies führt zu einer kleinen Farbänderung des abgestrahlten Lichts, die man durch geeignete Elektronik messen kann. So kann die flüssig gefüllte Faser eine Längenänderung oder eine auftretende Zugbelastung anzeigen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«Wir erwarten, dass sich unsere flüssig gefüllten Fasern nicht nur für Signalübertragung und Sensorik, sondern auch für Kraftübertragung in der Mikromotorik und Mikrohydraulik einsetzen lassen», sagt Hufenus. Die exakte Zusammensetzung von Faserhülle und Füllung kann dann spezifisch auf die Anforderungen der jeweiligen Anwendung angepasst werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Dr. Rudolf Hufenus Advanced Fibers Phone +41 58 765 45 08 Rudolf.Hufenus@empa.ch</contact>
      <attachment id="219198">
        <title>Das Team von Rudolf Hufenus ist weltweit führend bei der Herstellung flüssig gefüllter Fasern. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67653.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219201">
        <title>Der Kern der kilometerlangen optischen Faser besteht durchgehend aus Glycerin. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67656.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="219196">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq72-liquid-core-fibers</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Fibres: Ligne de données en glycérine</title>
      <lead>Les données et les signaux peuvent être transmis rapidement et de manière fiable avec les fibres de verre - tant que la fibre ne se brise pas. Une forte contrainte de flexion ou de traction peut rapidement la détruire. Une équipe de l'Empa a maintenant développé une fibre avec un noyau de glycérol liquide qui est beaucoup plus robuste et peut transmettre des données de manière tout aussi fiable. Et ces fibres peuvent même être utilisées pour fabriquer des composants microhydrauliques et des capteurs de lumière.</lead>
      <text link="no">"En ce qui concerne les fibres polymères optiquement conductrices, nous avons essayé toutes sortes de choses", déclare Rudolf Hufenus. "Mais même avec les meilleurs noyaux en fibre solide, nous ne pourrons jamais atteindre une telle élasticité qu'avec notre fibre remplie de liquide." La combinaison particulière de propriétés optiques et mécaniques pourrait maintenant ouvrir de nouvelles niches de marché pour la fibre à deux composants de l'Empa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour comprendre ce qui est en jeu, un bref tour d'horizon s'impose : les câbles à fibres optiques sont idéaux pour la transmission de données sur de longues distances. La technologie est éprouvée et utilisée à grande échelle. Mais les fibres de verre ne peuvent être pliées que dans une mesure limitée et sont très sensibles aux contraintes de traction. Si le cœur en verre de la fibre se déchire, la transmission des données est terminée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les fibres plastiques sont généralement utilisées pour des distances de transmission plus courtes : pour les bâtiments individuels, les locaux d'entreprise ou dans les véhicules. Le cœur de ces fibres est souvent constitué de PMMA - également connu sous le nom de plexiglas - ou du plastique polycarbonate. Ces matériaux transparents sont plus flexibles que le verre, mais presque aussi sensibles aux forces de traction. "Dès qu'une microfissure se forme dans le cœur de la fibre, la lumière est diffusée par la fissure et est perdue", explique Rudolf Hufenus. "Ainsi, la transmission des données se détériore dans un premier temps, et plus tard, le cœur de la fibre peut même se déchirer complètement."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;C'est là que le savoir-faire de l'Empa entre en jeu : depuis sept ans, les laboratoires du département de recherche "Advanced Fibers" à Saint-Gall disposent d'une machine capable de produire des fibres d'un kilomètre de long remplies de liquide. Ce savoir-faire fait de l'Empa un leader mondial. "Les fibres à deux composants avec un noyau solide existent depuis plus de 50 ans", explique Rudolf Hufenus. "Mais la fabrication d'un noyau liquide continu est considérablement plus complexe. Il faut que tout s'emboîte parfaitement pour que ça marche."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce noyau liquide ne pourrait-il pas aussi être utilisé pour la transmission de la lumière ? s'est demandé le chercheur de l'Empa. C'est le physicien genevois Jean-Daniel Colladon qui, en 1842, a conduit pour la première fois la lumière à l'intérieur d'un jet d'eau - et a ainsi découvert l'un des fondements physiques de la technologie actuelle de la fibre de verre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour la conduction de la lumière dans les fibres creuses avec un noyau liquide, cependant, tout doit être remis en place. La différence d'indice de réfraction entre le liquide et le matériau de revêtement transparent est cruciale : l'indice de réfraction du liquide doit être nettement supérieur à celui du matériau de revêtement. Ce n'est qu'alors que la lumière sera proprement réfléchie à l'interface et restera piégée dans le noyau liquide.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En même temps, tous les ingrédients doivent être stables en température. "Les deux composants de la fibre doivent passer ensemble dans notre buse de filage sous haute pression et à une température de 200 à 300 degrés Celsius", explique le chercheur de l'Empa. "Nous avons donc besoin d'un liquide avec un indice de réfraction approprié pour la fonctionnalité et avec la pression de vapeur la plus basse possible pour la production de la fibre." L'équipe a opté pour un noyau liquide composé de glycérol et une gaine en fluoropolymère.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Jusqu'à 10 % d'allongement réversible&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'expérience a réussi : la fibre produite peut supporter jusqu'à dix pour cent d'allongement et revient ensuite à sa longueur initiale - aucune autre fibre optique à noyau solide ne peut faire cela !&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais la fibre n'est pas seulement extrêmement extensible, elle peut aussi mesurer la distance à laquelle elle a été étirée. Rudolf Hufenus et son équipe ont ajouté une petite quantité de colorant fluorescent au glycérol et ont étudié les propriétés optiques de cette fibre luminescente pendant le processus d'étirement. Résultat : lorsque la fibre est étirée, le trajet de la lumière est allongé, mais le nombre de molécules de colorant dans la fibre reste constant. Cela entraîne une légère modification de la couleur de la lumière émise, qui peut être mesurée à l'aide d'une électronique appropriée. De cette façon, la fibre remplie de liquide peut indiquer un changement de longueur ou une charge de traction qui se produit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"Nous pensons que nos fibres remplies de liquide pourront être utilisées non seulement pour la transmission et la détection de signaux, mais aussi pour la transmission de force dans les domaines du micromoteur et de la microhydraulique", explique Rudolf Hufenus. La composition exacte de la gaine de la fibre et du remplissage peut alors être spécifiquement adaptée aux exigences de l'application en question.</text>
      <contact>Dr. Rudolf Hufenus Advanced Fibers Tél. +41 58 765 45 08 Rudolf.Hufenus@empa.ch</contact>
      <attachment id="219199">
        <title>L’équipe de Rudolf Hufenus est un leader mondial dans la production de fibres remplies de liquide. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67654.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219200">
        <title>Le coeur de la fibre optique d’un kilomètre de long est entièrement composé de glycérine. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67655.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="219196">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq72-liquid-core-fibers</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Liquid core fibers: A data river runs through it</title>
      <lead>Data and signals can be transmitted quickly and reliably with glass fibers – as long as the fiber does not break. Strong bending or tensile stress can quickly destroy it. An Empa team has now developed a fiber with a liquid glycerol core that is much more robust and can transmit data just as reliably. And such fibers can even be used to build microhydraulic components and light sensors. </lead>
      <text link="no">"In terms of optically conductive polymer fibers, we've tried all kinds of things," says Rudolf Hufenus. "But even with the best solid fiber cores, we can never achieve such elasticity as with our liquid-filled fiber." The special combination of optical and mechanical properties could now open up new markets for Empa's two-component fiber alongside the established glass fiber.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fiber optic cables are ideal for data transmission over long distances. The technology is tried and tested and is used on a large scale. But glass fibers can only be bent to a limited extent and are very sensitive to tensile stress. Plastic fibers, on the other hand, are typically used for shorter transmission distances: for individual buildings, company premises or in vehicles. The core of these fibers is often made of PMMA – also known as Plexiglas – or the polymer polycarbonate. While these transparent materials are more flexible than glass, they are almost as sensitive to tensile forces. "As soon as a microcrack forms in the fiber core, light is scattered by it and lost," Hufenus explains. "So data transmission initially deteriorates, and later on, the fiber core can even tear completely at this weakened point."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This is where Empa's expertise comes into play: For the past seven years, the Advanced Fibers lab in St. Gallen has been home to a machine that can produce kilometer-long fibers filled with a liquid. With this expertise, Empa is a world leader. "Two-component fibers with a solid core have been around for more than 50 years," says Hufenus. "But fabricating a continuous liquid core is considerably more complex. Everything has to be just perfect."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Empa researcher wondered: Couldn't this liquid core also be used for light transmission? It was the Geneva physicist Jean-Daniel Colladon who first conducted light along the inside of a water jet in 1842 – and thus discovered one of the physical foundations for today's fiber optic technology.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;For light conduction in hollow fibers with a liquid core, however, everything has to be newly adjusted. The difference in the refractive indices between the liquid and the transparent cladding material is crucial: The refractive index of the liquid must be significantly greater than that of the cladding material. Only then will the light be reflected at the interface and remain trapped within the liquid core.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;At the same time, all ingredients must be thermally stable. "The two components of the fiber must pass through our spinneret together under high pressure and at 200 to 300 degrees Celsius," says the Empa researcher. "So we need a liquid with a suitable refractive index for functionality and with the lowest possible vapor pressure to produce the fiber." The team decided on a liquid core made of glycerol and a sheath made of a fluoropolymer.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Large reversible elongation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The experiment was a success: The fiber the Empa team produced can withstand up to ten percent elongation and then returns to its original length – no other solid-core optical fiber is capable of doing that!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;But the fiber is not only extremely stretchable, it can also measure how far it has been stretched. Hufenus and his team added a small amount of a fluorescent dye to the glycerol and examined the optical properties of this luminescent fiber during the stretching process. The result: When the fiber is stretched, the path of the light is lengthened, but the number of dye molecules in the fiber remains constant. This leads to a small change in the color of the emitted light, which can be measured using suitable electronics. Thus, the liquid-filled fiber can indicate a change in length or a tensile load that is occurring.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"We expect that our liquid-filled fibers can be used not only for signal transmission and sensing, but also for force transmission in micromotors and microhydraulics," Hufenus says. The exact composition of the fiber sheath and filling can then be adapted to meet the requirements of the specific application.</text>
      <contact>Dr. Rudolf Hufenus Advanced Fibers Phone +41 58 765 45 08 Rudolf.Hufenus@empa.ch</contact>
      <attachment id="219197">
        <title>Rudolf Hufenus’ team is a world leader in the production of liquid-filled fibers. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67652.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219202">
        <title>The core of the kilometer-long optical fiber consists of glycerine throughout. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67657.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="219196">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq72-liquid-core-fibers</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
