<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84721" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2021-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Personal aus Kooperationsbüro der DEZA in Kabul evakuiert</title>
      <lead>Die Schweiz ist besorgt über die gravierende Sicherheitslage in Afghanistan. Aufgrund der Ereignisse in den letzten Tagen hat das EDA das Kooperationsbüro der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) vorübergehend geschlossen und sein Schweizer Personal aus Kabul ausfliegen lassen. Am 16. August 2021 landeten die drei verbliebenen Mitarbeitenden in Doha. Sie werden baldmöglichst in die Schweiz weiterreisen. Drei weitere Mitarbeitende hatten Kabul bereits früher verlassen. Für das Lokalpersonal wird eine Lösung gesucht, damit auch die lokalen Angestellten des EDA und ihre engsten Familienangehörigen Afghanistan verlassen können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am vergangenen Freitagabend hatte EDA-Staatssekretärin Livia Leu an einer Medienkonferenz darüber informiert, dass drei der sechs Schweizer Mitarbeitenden des DEZA-Kooperationsbüros in Kabul das Land verlassen hätten. Am Wochenende reisten nun auch die verbliebenen drei versetzbaren Mitarbeitenden aus Afghanistan aus. Sie wurden in das Evakuationsdispositiv der deutschen Botschaft integriert und zusammen mit weiterem internationalem Personal am Sonntag mit einer US-Militärmaschine nach Doha ausgeflogen, wo sie in den frühen Morgenstunden des 16. August 2021 gelandet sind. Sie werden so bald wie möglich in die Schweiz zurückkehren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz will Internationale Zusammenarbeit fortsetzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Sonntagvormittag hatte die DEZA auch ihr Kooperationsbüro vorübergehend geschlossen, da unter den aktuellen Umständen das Büro sein Mandat nicht ausüben kann. Wann die DEZA ihre Arbeit vor Ort wieder aufnimmt, ist offen. Es gebe viele Bedürfnisse in und um Afghanistan, sagte DEZA-Direktorin Patricia Danzi. Die DEZA prüft, wie sie diesen Bedürfnissen mit lokalen und internationalen Partnern nachkommen kann. Die laufenden und künftigen Programme werden entsprechend angepasst. «Wir werden unser Engagement für Afghanistan auch in Zukunft aufrechterhalten», so Patricia Danzi, am letzten Freitag vor den Medien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Lokalpersonal ist noch vor Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die 38 Lokalangestellten des Kooperationsbüros haben das Land noch nicht verlassen können. Gemeinsam mit dem EJPD und externen Partnern arbeitet das EDA intensiv an Lösungen für das Lokalpersonal und deren engste Familienangehörige. Die rund 230 Personen erhalten ein humanitäres Visum für die Schweiz, wie Mario Gattiker, Direktor des Staatssekretariates für Migration, am Freitag vor den Medien erklärte. Die in die Schweiz zu überführenden Personen werden dem Resettlement-Kontingent angerechnet und erhalten nach ihrer Einreise Asyl. Der Bundesrat hat im Mai 2019 beschlossen, für Resettlement-Flüchtlinge alle zwei Jahre ein Kontingent von 1500–2000 Personen festzulegen. Nach ihrer Ankunft in der Schweiz werden die 230 Personen in einem ersten Schritt auf die verschiedenen Bundesasylzentren verteilt und dort betreut. &lt;br /&gt;Die afghanischen Mitarbeitenden des Kooperationsbüros könnten von den Taliban als westliche Kollaborateure angesehen werden und sind deshalb an Leib und Leben gefährdet. Die aktuelle Situation in Kabul, namentlich am Flughafen der afghanischen Hauptstadt, macht die Ausreise des Lokalpersonals aber schwierig. Das EDA steht dazu mit seinen Mitarbeitenden vor Ort in ständigem Kontakt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Ausserdem ist die Schweizer Botschaft in Pakistan, die konsularisch für Afghanistan zuständig ist, mit Schweizer Staatsangehörigen in Kontakt, die sich in Afghanistan aufhalten. 26 Schweizerinnen und Schweizer sind bei der Botschaft in Islamabad gemeldet. Diejenigen Bürgerinnen und Bürger, die Hilfe zur Ausreise benötigen, sollten sich umgehend an die Schweizer Botschaft in Islamabad wenden (islamabad@eda.admin.ch, Tel.: +92 300 856 4052).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz ist besorgt über die Lage in Afghanistan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist besorgt über die gravierende Sicherheitslage in Afghanistan. Das hohe Gewaltniveau trägt massgeblich zum Leiden der afghanischen Bevölkerung bei und erhöht die Zahl der Vertriebenen, die auf der Suche nach Sicherheit und Schutz sind. Die Schweiz verurteilt die mutmasslichen Verstösse gegen das Völkerrecht, einschliesslich mutmassliche Völkerrechtsverbrechen, und ruft alle involvierten Akteure mit Nachdruck dazu auf, sich an das humanitäre Völkerrecht und die Menschenrechte zu halten. Insbesondere die Rechte von Minderheiten und von Frauen und Mädchen sind zu gewährleisten. Afghanische und ausländische Bürgerinnen und Bürger, die ausreisen wollen, müssen dies frei und ungehindert tun können; Strassen, Flughäfen und Grenzübergänge müssen dafür offen bleiben. Insbesondere auch vom Flughafen Kabul muss eine sichere und diskriminierungsfreie Ausreise möglich sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219778">
        <title>Pressekonferenz vom 13. August 2021 mit Staatssekretärin Livia Leu (EDA), Staatssekretär Mario Gattiker (Staatssekretariat für Migration) und Botschafterin Patricia Danzi (DEZA)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=gDI98n2Y1Bc</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219779">
        <title>Reisehinweise des EDA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/afghanistan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219780">
        <title>Reisehinweise kurz erklärt</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/laenderunabhaengigereiseinformationen/reisehinweise-kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-08-16 14:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le personnel suisse évacué du bureau de coopération de la DDC à Kaboul</title>
      <lead>La Suisse est préoccupée par l’aggravation de la situation sécuritaire en Afghanistan. En raison des événements de ces derniers jours, le DFAE a temporairement fermé le bureau de coopération de la Direction du développement et de la coopération (DDC) et a évacué son personnel suisse de Kaboul par avion. Le 16 août 2021, les trois membres du personnel qui étaient restés dans la capitale afghane ont atterri à Doha, d’où ils repartiront dès que possible pour la Suisse. Trois autres membres du personnel avaient déjà quitté Kaboul précédemment. Une solution est recherchée pour le personnel local afin que les employés locaux du DFAE et leur famille proche puissent également quitter l’Afghanistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vendredi dernier dans la soirée, la secrétaire d’État du DFAE Livia Leu a informé les médias que trois des six employés suisses du bureau de coopération de la DDC à Kaboul avaient quitté le pays. Durant le week-end, les trois autres membres du personnel transférable ont également quitté l’Afghanistan. Ils ont été intégrés dans le dispositif d’évacuation de l’ambassade d’Allemagne et, avec d’autres membres du personnel international, ont été transportés le 15 août par un avion militaire américain jusqu’à Doha, où ils ont atterri le lendemain à l’aube. Ces collaborateurs regagneront la Suisse dès que possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse entend poursuivre la coopération internationale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dimanche matin, la DDC avait également fermé temporairement son bureau de coopération, les circonstances actuelles ne lui permettant pas de s’acquitter de sa mission. Il reste à savoir quand la DDC reprendra son travail sur le terrain. «Les besoins sont nombreux en Afghanistan et dans la région», a déclaré Patricia Danzi, directrice de la DDC. Pour continuer à y répondre, la DDC recherche des solutions avec ses partenaires locaux et internationaux. Les programmes en cours ou prévus seront adaptés en conséquence. «Nous entendons maintenir notre engagement en Afghanistan», a affirmé Patricia Danzi aux médias vendredi dernier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le personnel local est toujours sur place&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les 38 employés locaux du bureau de coopération n’ont pas encore pu quitter le pays. En collaboration avec le DFJP et des partenaires externes, le DFAE met tout en œuvre pour trouver des solutions pour les membres du personnel local et leur famille proche. Près de 230 personnes recevront un visa humanitaire pour la Suisse, comme l’a expliqué aux médias vendredi dernier le secrétaire d’État aux migrations Mario Gattiker. Elles seront accueillies en Suisse dans le cadre d’un programme de réinstallation et se verront accorder l’asile à leur arrivée. En mai 2019, le Conseil fédéral a décidé qu’un contingent de réinstallation de 1500 à 2000 personnes serait fixé tous les deux ans. À leur arrivée en Suisse, les 230 personnes évacuées d’Afghanistan seront dans un premier temps redirigées vers les différents centres fédéraux pour requérants d’asile, où elles seront prises en charge. &lt;br /&gt;Les membres du personnel afghan du bureau de coopération pourraient être assimilés à des Occidentaux par les talibans, ce qui constituerait une menace pour leur intégrité corporelle et leur vie. Toutefois, la situation actuelle à Kaboul, notamment à l’aéroport de la capitale afghane, rend difficile le départ du personnel local. Le DFAE est donc en contact permanent avec son personnel sur le terrain.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;En outre, l’Ambassade de Suisse au Pakistan, qui est compétente en matière consulaire pour l’Afghanistan, est en relation avec des ressortissants suisses en Afghanistan. Actuellement, 26 de nos compatriotes sont inscrits à l’ambassade. Toute personne de nationalité suisse qui a besoin d’aide pour quitter le pays doit immédiatement contacter l’ambassade de Suisse à Islamabad (islamabad@eda.admin.ch , tél. : +92 300 856 4052).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse est préoccupée par la situation sécuritaire en Afghanistan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est préoccupée par l’aggravation de la situation sécuritaire en Afghanistan. Le niveau élevé de violence contribue de manière significative à la détresse de la population afghane et augmente le nombre de personnes déplacées cherchant sécurité et protection. La Suisse condamne les violations présumées du droit international, y compris les crimes présumés de droit international, et appelle fermement tous les acteurs impliqués à respecter le droit international humanitaire et des droits de l’homme. En particulier, les droits des minorités et ceux des femmes et des filles doivent être garantis. Les citoyens afghans et étrangers désireux de sortir du pays doivent pouvoir le faire librement et sans entrave; les routes, les aéroports et les postes-frontières doivent rester ouverts. Toute personne qui le souhaite doit également pouvoir quitter sans danger le territoire afghan depuis l’aéroport de Kaboul.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219781">
        <title>Conférence de presse du 13 août 2021 avec la secrétaire d’État Livia Leu (DFAE), le secrétaire d’État Mario Gattiker (Secrétariat d’État aux migrations) et l’ambassadrice Patricia Danzi (DDC)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=gDI98n2Y1Bc</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219782">
        <title>Conseils aux voyageurs du DFAE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/afghanistan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219783">
        <title>Conseils aux voyageurs en bref</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/conseils-voyageurs/conseils-voyageurs-en-bref.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-08-16 14:53" type="R"/>
        <revision date="2021-08-16 16:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il personale svizzero sfollato dall’Ufficio di cooperazione della DSC a Kabul</title>
      <lead>La Svizzera è preoccupata per la grave situazione della sicurezza in Afghanistan. Visti gli eventi degli ultimi giorni, il DFAE ha temporaneamente chiuso l’Ufficio di cooperazione della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e ha fatto allontanare il personale svizzero da Kabul. Il 16 agosto 2021 sono atterrati a Doha gli ultimi tre membri del personale rimasti, che proseguiranno il prima possibile il viaggio verso la Svizzera. Altre tre persone avevano già lasciato Kabul. Per il personale locale del DFAE si sta cercando una soluzione che consenta anche a loro e ai loro familiari più stretti di lasciare l’Afghanistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scorso venerdì sera la segretaria di Stato Livia Leu aveva annunciato in conferenza stampa che tre dei sei membri svizzeri del personale dell’Ufficio di cooperazione della DSC a Kabul avevano lasciato il Paese. Nel fine settimana anche gli altri tre membri del personale trasferibile rimasti sono partiti dall’Afghanistan. Dopo essere stati inseriti nel dispositivo di evacuazione dell’Ambasciata di Germania, domenica sono saliti, insieme ad altro personale internazionale, a bordo di un velivolo militare statunitense diretto a Doha, dove sono atterrati nelle prime ore del 16 agosto 2021. Rientreranno in Svizzera il prima possibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera intende proseguire la cooperazione internazionale &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Domenica mattina anche la DSC aveva temporaneamente chiuso il suo ufficio di cooperazione dato che, alla luce delle attuali circostanze, non sarebbe in grado di adempiere il suo mandato. Non si sa quando la DSC potrà riprendere le sue attività sul posto. Le necessità sono molte sia in Afghanistan che nella regione, ha spiegato la direttrice della DSC Patricia Danzi. La DSC sta valutando come poter rispondere a questi bisogni con l’aiuto di partner locali e internazionali. I programmi in corso e quelli futuri saranno adeguati di conseguenza. «Anche in futuro manterremo il nostro impegno per l’Afghanistan», ha dichiarato Patricia Danzi ai media venerdì scorso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il personale locale ancora sul posto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I 38 membri del personale locale dell’Ufficio di cooperazione non hanno ancora potuto lasciare il Paese. Il DFAE sta lavorando alacremente, insieme a partner esterni e interni all’Amministrazione federale, per individuare soluzioni per il personale locale e i loro famigliari più stretti. Le circa 230 persone riceveranno un visto umanitario per la Svizzera, come annunciato venerdì ai media dal segretario di Stato della migrazione Mario Gattiker: i collaboratori afghani dell’Ufficio di cooperazione potrebbero essere visti dai talebani come collaboratori dell’Occidente e rischiano pertanto la vita. Tuttavia, l’attuale situazione nella capitale afghana, e soprattutto all’aeroporto, rende difficoltoso il loro sfollamento. Il DFAE è in contatto permanente con il suo personale sul posto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;L’Ambasciata di Svizzera in Pakistan, competente per gli affari consolari in Afghanistan, è inoltre in contatto con le persone di cittadinanza svizzera che si trovano nel Paese (all’Ambasciata di Islamabad ne sono iscritte 26). Le cittadine e i cittadini che hanno bisogno di aiuto per lasciare il Paese sono pregati di rivolgersi immediatamente all’Ambasciata di Svizzera a Islamabad (islamabad@eda.admin.ch, tel.: +92 300 856 4052).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera preoccupata per la situazione in Afghanistan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è preoccupata per la grave situazione della sicurezza in Afghanistan. L’elevato livello di violenza aggrava considerevolmente la sofferenza della popolazione afghana e incrementa il numero degli sfollati alla ricerca di sicurezza e protezione. La Svizzera condanna le presunte violazioni del diritto internazionale pubblico, tra cui anche i presunti crimini internazionali perpetrati, e sollecita tutte le parti coinvolte a rispettare il diritto internazionale umanitario e i diritti umani; vanno garantiti in particolare i diritti delle minoranze e delle donne e ragazze. Le cittadine e i cittadini, afghani e stranieri, che vogliono lasciare il Paese devono poterlo fare liberamente e senza ostacoli: le strade, gli aeroporti e i valichi di confine devono restare aperti per l’espatrio. Anche, e soprattutto, dall’aeroporto di Kabul deve essere possibile lasciare il Paese in modo sicuro e senza discriminazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219787">
        <title>Conferenza stampa del 13 agosto 2021 con la segretaria di Stato Livia Leu (DFAE), il segretario di Stato Mario Gattiker (Segreteria di Stato della migrazione) e l’ambasciatrice Patricia Danzi (DSC)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=gDI98n2Y1Bc</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219788">
        <title>Consigli di viaggio del DFAE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/afghanistan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219789">
        <title>Consigli di viaggio in breve</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/consigli-viaggio/consigli-viaggio-in-breve.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-08-16 14:53" type="R"/>
        <revision date="2021-08-16 16:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss staff evacuated from SDC cooperation office in Kabul</title>
      <lead>Switzerland is concerned about the grave security situation in Afghanistan. Given the events of the last few days, the FDFA has temporarily closed the cooperation office of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and had its Swiss staff flown out of Kabul. On 16 August 2021, the three remaining staff members landed in Doha. They will travel to Switzerland from there as soon as possible. Three other staff members had already left Kabul. Efforts are under way to find a solution for local personnel so that the FDFA's local employees and their immediate families can also leave Afghanistan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Last Friday evening, FDFA State Secretary Livia Leu informed the media that three of the six Swiss staff members of the SDC's cooperation office in Kabul had left the country. At the weekend, the remaining three transferable staff members also left Afghanistan. They were included in the evacuation planning of the German embassy and, together with other international personnel, were flown out on Sunday on a US military plane to Doha, where they landed in the early morning of 16 August 2021. They will return to Switzerland as soon as possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland intends to maintain its international cooperation programmes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Sunday morning, the SDC had also temporarily closed its cooperation office, as the office cannot carry out its mandate under the current circumstances. It remains to be seen when the SDC will resume its work on the ground. According to SDC Director General Patricia Danzi, there are many needs within Afghanistan and in the surrounding areas and the SDC is examining how it can meet these needs with local and international partners. Current and future programmes will be adapted accordingly. "We will maintain our commitment to Afghanistan in the future," Danzi told the media last Friday.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Local employees still on the ground&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The 348 local employees of the cooperation office have not yet been able to leave the country. Together with the FDJP and external partners, the FDFA is working intensively to find solutions for the local employees and their immediate family members. The approximately 230 people concerned will receive a humanitarian visa for Switzerland, as State Secretary for Migration Mario Gattiker explained to the media on Friday. The persons to be transferred to Switzerland will be included in the resettlement quota and granted asylum after their entry. In May 2019, the Federal Council established this quota, allowing up to 1,500–2,000 refugees to resettle in Switzerland per two-year period. After their arrival in Switzerland, the 230 individuals concerned will initially be transferred to the various federal asylum centres, where they will be housed and receive support. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Afghan employees of the cooperation office could be considered Western collaborators by the Taliban and are therefore at risk to life and limb. However, the current situation in Kabul, particularly at the city's airport, makes it difficult for the local employees to leave the country. In this matter, the FDFA is in constant contact with its employees on the ground.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;In addition, the Swiss embassy in Pakistan, which has consular responsibility for Afghanistan, is in contact with Swiss nationals who are in Afghanistan. 26 Swiss citizens are registered with the embassy in Islamabad. Those citizens who need assistance to leave Afghanistan should immediately contact the Swiss embassy in Islamabad (islamabad@eda.admin.ch, tel: +92 300 856 4052).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland is concerned about the situation in Afghanistan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is concerned about the grave security situation in Afghanistan. The high level of violence contributes significantly to the suffering of the Afghan population and increases the number of displaced persons in search of safety and protection. Switzerland condemns the alleged violations of international law, including alleged crimes under international law, and urges all actors involved to abide by international humanitarian law and to respect human rights. Special attention should be paid to guaranteeing the rights of minorities and those of women and girls. Afghan and foreign citizens who wish to leave must be able to do so freely and unhindered; roads, airports and border crossings must remain open for this purpose. In particular, people must also be allowed to take flights leaving Afghanistan from Kabul's airport safely and without any discrimination.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="219784">
        <title>Press conference of 13 August 2021 with State Secretary Livia Leu (FDFA), State Secretary Mario Gattiker (State Secretariat for Migration) and Ambassador Patricia Danzi (SDC)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=gDI98n2Y1Bc</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219785">
        <title>FDFA travel advice concerning Afghanistan</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/afghanistan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="219786">
        <title>Travel advice explained in brief, in German/French/Italian</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/travel-advice/reisehinweise-kurzerklaert.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-08-16 14:53" type="R"/>
        <revision date="2021-08-16 16:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
