<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84762" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erdbeben in Haiti: Die Schweiz entsendet ein Expertenteam und unterstützt die Hilfsoperationen mit einer Million Franken</title>
      <lead>Nach dem Erdbeben in Haiti vom Samstag, 14. August 2021, steigt die Zahl der Toten und Verletzten weiter an. Die Schweiz hat unverzüglich Fachleute und Material mobilisiert, um den haitianischen Zivilschutz zu unterstützen. Die Schweiz leistet ihre humanitäre Hilfe über die Schweizer Botschaft vor Ort. Diese wird von einem Team des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe (SKH) des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) aus Bern unterstützt. Die Schweiz unterstützt die Hilfsaktion mit einer Million Franken. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Donnerstag, 19. August 2021, ist ein Flugzeug mit Mitgliedern des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe (SKH) vom Flughafen Bern-Belp nach Haiti abgeflogen. Das Team setzt sich aus einem Logistiker, zwei Fachleuten für Wasser und Sanitärversorgung, zwei Bauingenieuren, einem Berater für Katastrophengebiete und einem Teamchef zusammen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das SKH ist der operationelle Arm der Humanitären Hilfe der Schweiz. Es ist der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) des EDA angegliedert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das entsandte Team wird die von der Schweizer Botschaft in Port-au-Prince eingeleitete Hilfsaktion unterstützen. Haiti ist ein Schwerpunktland der DEZA. Diese mobilisierte sofort ihre Mitarbeitenden vor Ort, insbesondere Architekten und Fachleute für Notunterkünfte und Katastrophenvorsorge, um den haitianischen Zivilschutz bei der Bedarfsermittlung zu unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Teams, die sich derzeit in Port-Salut im Bezirk Cayes in der Nähe des Epizentrums befinden, sind dabei, 3250 Blachen und zwei Trinkwassermodule à je 5000 Liter in den betroffenen Gebieten zu installieren. Für den Fall einer solchen Katastrophe war bereits Material vor Ort gelagert worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die DEZA beabsichtigt, insgesamt eine Million Franken für die Nothilfe bereitzustellen. 500’000 Franken gehen an die Internationale Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften und die UNO und 100’000 Franken an das Schweizerische Rote Kreuz für dessen Hilfsmassnahmen. Das EDA plant zudem, im Rahmen seiner humanitären Hilfe den UNO-Organisationen weitere Expertinnen und Experten des SKH zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Krisenmanagement-Zentrum des EDA hat keine Kenntnis von Unterstützungsgesuchen betroffener Schweizerinnen und Schweizer. Es verfolgt die Sicherheitslage der Schweizer Mitarbeitenden und Staatsangehörigen aufmerksam. Die Reisehinweise des EDA wurden angepasst. Aufgrund der schwierigen Lage wird seit mehreren Jahren von touristischen und anderen nicht dringenden Reisen nach Haiti abgeraten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Séisme en Haïti : la Suisse envoie des spécialistes et soutient les opérations de secours à hauteur d’un million de francs</title>
      <lead>Le bilan des victimes et des blessés ne cesse de s’alourdir après le séisme survenu samedi 14 août en Haïti. La Suisse a immédiatement mobilisé du personnel spécialisé et du matériel pour soutenir la protection civile haïtienne. L’assistance humanitaire de la Suisse est facilitée grâce à son ambassade locale. Un détachement du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA) du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) est envoyé en renfort depuis Berne. La Suisse soutient les opérations de secours à hauteur de 1 million de francs. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un avion avec à son bord des membres du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA) a décollé de l’aéroport de Berne-Belp à destination de Haïti ce jeudi 19 août. L’équipe se compose d’un logisticien, de deux spécialistes en eau et assainissement, deux ingénieurs en structure, un conseiller en zone sinistrée et d’un chef d’équipe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le CSA est le bras opérationnel de l’aide humanitaire de la Confédération. Il est rattaché à de la Direction du Développement et de la Coopération (DDC) du DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce détachement vient en appui des actions déjà entamées par l’Ambassade de Suisse à Port-au-Prince. Haïti est un pays prioritaire de la DDC qui a immédiatement mobilisé son personnel sur place - notamment des architectes, des spécialistes en abris d’urgence et en réduction des risques de catastrophes - pour appuyer la protection civile haïtienne dans l’évaluation des besoins. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Localisées actuellement à Port-Salut, dans l’arrondissement des Cayes proche de l’épicentre, les équipes suisses sont à pied d’œuvre afin de déployer 3250 bâches et deux modules de distribution d’eau potable de 5’000 litres chacun, dans les zones affectées. Du matériel était déjà stocké surplace, en vue d’un déploiement lors de telles catastrophes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La DDC prévoit d’allouer un montant total d’un million de francs pour cette aide d’urgence. 500'000 francs seront destinées aux appels de la Fédération internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge et de l’ONU et 100'000 francs pour les activités de la Croix-Rouge Suisse. Le DFAE par le biais de son aide humanitaire envisage également de mettre à disposition d’autres spécialistes du CSA pour des organisations onusiennes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le centre de gestion des crises du DFAE n’a pas connaissance de demandes de soutien de citoyens suisses. Il continue de suivre avec attention la situation sécuritaire pour le personnel et les citoyens suisses. Les conseils aux voyageurs fournis par le DFAE ont été adaptés. En raison de la situation difficile, il est déconseillé depuis plusieurs années de se rendre à Haïti pour des voyages touristiques et tout autre voyage qui ne présente pas un caractère d’urgence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Terremoto ad Haiti: la Svizzera invia personale specializzato e destina un milione di franchi alle operazioni di soccorso</title>
      <lead>Dopo il grave terremoto che ha colpito Haiti il 14 agosto il bilancio delle vittime e dei feriti continua a salire. La Svizzera ha immediatamente mobilitato personale specializzato e messo a disposizione materiale per sostenere la protezione civile dell’isola. Le operazioni di assistenza umanitaria della Svizzera sono facilitate grazie al supporto della sua ambasciata in loco. Un distacco del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) è partito da Berna per prestare aiuto. La Svizzera finanzia le operazioni di soccorso con un contributo di un milione di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Giovedì 19 agosto un velivolo con una squadra del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA), composta da un esperto di logistica, due specialisti in risorse idriche e strutture igienico-sanitarie, due ingegneri esperti in statica edile, un consigliere esperto di zone sinistrate e un caposquadra, è decollato dall’aeroporto di Belp (Berna) a destinazione di Haiti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il CSA è lo strumento operativo dell’Aiuto umanitario della Confederazione e fa parte della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) del DFAE. La squadra andrà a sostenere le operazioni già avviate dall’Ambasciata di Svizzera a Port-au-Prince. Haiti è un Paese prioritario della DSC, che ha immediatamente mobilitato il proprio personale sul posto – in particolare architetti, specialisti in costruzione di alloggi di emergenza e in riduzione del rischio di catastrofi – per aiutare la protezione civile di Haiti a valutare l’entità dei soccorsi necessari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Basate attualmente a Port-Salut, nel distretto di Cayes vicino all’epicentro del sisma, le squadre svizzere sono all’opera per consegnare 3250 teloni e due moduli per la distribuzione di acqua potabile di 5000 litri ognuno nelle zone colpite. Altre attrezzature erano già immagazzinate sull’isola pronte a essere impiegate in caso di catastrofi simili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La DSC ha previsto di destinare un importo totale di un milione di franchi per finanziare questi aiuti d’emergenza: 500 000 franchi saranno versati per rispondere agli appelli della Federazione Internazionale delle Società Nazionali di Croce Rossa e di Mezzaluna Rossa e dell’ONU, mentre 100 000 franchi andranno a sostenere le attività della Croce Rossa Svizzera. Attraverso l’Aiuto umanitario, il DFAE sta valutando se mettere a disposizione delle organizzazioni dell’ONU altro personale specializzato del CSA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al momento il Centro di gestione delle crisi (KMZ) del DFAE non è a conoscenza di alcuna richiesta di aiuto da parte di cittadine o cittadini svizzeri e continua a seguire attentamente la situazione della sicurezza per le e i connazionali e per il personale in loco. I Consigli di viaggio forniti dal DFAE sono stati aggiornati. A causa della difficile situazione, da anni è sconsigliato di recarsi ad Haiti per turismo o per altri viaggi non urgenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Haiti earthquake: Switzerland sends specialists and allocates CHF 1 million in relief support</title>
      <lead>The toll of deaths and casualties from Saturday's earthquake in Haiti continues to rise. After the quake, Switzerland immediately mobilised specialised personnel and material to support the Haitian civil protection services. Switzerland is running its humanitarian aid operations from its embassy in Port-au-Prince, while a team from the Swiss Humanitarian Aid Unit has been dispatched from Bern to assist. Switzerland is providing CHF 1 million to support emergency operations. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A plane with members of the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) on board took off from Bern-Belp airport on Thursday 19 August for Haiti. The team consists of a logistician, two water and sanitation specialists, two structural engineers, a disaster area adviser and a team leader. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SHA is the operational arm of Swiss Humanitarian Aid, which comes under the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The team has been sent to support humanitarian operations of the Swiss embassy in Port-au-Prince which are already under way. Haiti is a priority country for the SDC, which immediately mobilised its staff on the ground – including architects, emergency shelter and disaster risk reduction specialists – to support the Haitian civil protection services in assessing needs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Currently located in Port-Salut, in the Cayes district near the epicentre, the Swiss teams are working to deploy 3,250 tarpaulins and two drinking water distribution points of 5,000 litres each in the affected areas. Equipment was already stored on site for deployment in the event of such a disaster.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SDC plans to allocate a total of CHF 1 million for this emergency aid operation. CHF 500,000 will be earmarked for appeals launched by the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies and by the United Nations, and CHF 100,000 for the activities of the Swiss Red Cross. The FDFA also intends to make additional SHA specialists available to UN organisations for humanitarian aid operations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA's Crisis Management Centre is not aware of any requests for support from Swiss citizens so far and is continuing to monitor the security situation closely for staff and Swiss citizens. FDFA travel advice for Haiti has been updated accordingly. Owing to the fraught situation, travel to Haiti for tourism or other non-urgent purposes has been advised against for several years.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
