<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84856" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="709" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Preisüberwachung</name>
      <name lang="fr">Surveillance des prix</name>
      <name lang="it">Sorveglianza dei prezzi</name>
      <name lang="en">Price Supervisor</name>
      <www lang="de">http://www.preisueberwacher.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.monsieur-prix.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.mister-prezzi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.preisueberwacher.admin.ch</www>
      <email lang="de">webmaster@pue.admin.ch</email>
      <email lang="fr">webmaster@pue.admin.ch</email>
      <email lang="it">webmaster@pue.admin.ch</email>
      <email lang="en">webmaster@pue.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Preisüberwacher einigt sich mit der Schweizerischen Post auf ein ergebnisneutrales Preis- und Massnahmenpaket zugunsten der inländischen KMU</title>
      <lead>Der Preisüberwacher hat sich mit der Schweizerischen Post AG auf ein Preis- und Massnahmenpaket vorrangig im Bereich der Paket- und Briefpost geeinigt. Hauptbestandteil sind vorteilhafte Massnahmen im Paketversand für KMU. Auch Privatkunden werden weiterhin bei Nutzung des Onlinediensts für Paket-etiketten profitieren. Im Gegenzug werden das Briefporto für die A- und B-Post erhöht. Bei verschiedenen anderen Dienstleistungen gibt es ebenfalls Anpassungen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Konditionen und Service für inländische KMU werden deutlich verbessert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über 99% aller Unternehmen in der Schweiz sind KMU mit weniger als 250 Beschäftigten. Sehr viele von ihnen erlitten im Corona-Jahr 2020 Umsatzrückgänge. Auch um diese Umsatzeinbussen wett zu machen, setzen immer mehr KMU auf den Online-Vertrieb. Diese Entwicklung verstärkt den ohnehin stark wachsenden Versandhandel. Konkurrenzfähige Preise insbesondere im Paketbereich sind für diese Unternehmen überlebenswichtig. &lt;strong&gt;Viele KMU sehen sich jedoch aufgrund von Poststellenschliessungen und dem für sie eingeschränkten Angebot der Postagenturen mit teilweise bedeutenden Mehrkosten konfrontiert&lt;/strong&gt;, da sie ihre Pakete entweder in einer Poststelle aufgeben oder den bisher vergleichsweise kostenintensiven Abholservice der Post nutzen müssen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Hürde wurde von den Betroffenen als Wettbewerbsnachteil gegenüber Grossunternehmen beklagt. Dem Preisüberwacher war es daher ein wichtiges Anliegen, dass die Konditionen und der Service für inländische KMU deutlich verbessert werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der vorliegenden Vereinbarung holt die Post ab sofort &lt;strong&gt;täglich bis zu 5 Pakete kostenlos bei KMU auf dem Zustellgang ab. Der Abholzuschlag für Pakete bei Unternehmen mit grösserem Versandaufkommen wird um durchschnittlich einen Franken reduziert&lt;/strong&gt;, &lt;b&gt;das heisst auf 50 Rappen pro Paket gesenkt.&lt;/b&gt; Bei der Nutzung von «Priority Versand» werden die Pakete am Folgetag zugestellt. KMU mit regulären Listenpreisen, welche die kostenlose Online-Etikettierung nutzen, erhalten zusätzlich pro Paket &lt;strong&gt;einen Rabatt von 10% auf dem Listenpreis&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Geschäftsantwortsendung für Briefe mit Cicerobalken wird per 31.12.2021 abgeschafft. Die geplante Strafgebühr für den weiteren – dann illegitimen – Einsatz der Couverts hat zu Meldungen von KMU an den Preisüberwacher geführt. Für alle Geschäftskunden wurde nun vereinbart, dass &lt;strong&gt;die Post auf die bereits kommunizierte Strafgebühr für die Nutzung der nicht mehr gültigen Cicero-Frankaturen bis Ende 2023 verzichten&lt;/strong&gt;. Das bedeutet, dass auch in den nächsten zwei Jahren den Unternehmen keine Zusatzkosten entstehen, wenn ihre Kundinnen und Kunden diese vorfrankierten Couverts an sie retournieren. Da in den letzten Jahren über 10 Mio. solcher Couverts von der Post befördert wurden, profitieren viele Geschäftskunden von dieser Massnahme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Preisüberwacher ist überzeugt, dass sehr viele KMU von diesen Massnahmen mit Breitenwirkung profitieren werden. Auch Privatkunden können weiterhin bei der Nutzung von Onlinediensten profitieren: Die Rabatte für die Online-Etikettierung von Paketen bleiben leicht angepasst bestehen. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A- und B-Post Briefe werden leicht teurer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Im Gegenzug wird das Porto für die stetig sinkende Anzahl A- und B-Post Briefe erhöht. Für einen nationalen A-Post Brief steigt das Porto auf CHF 1.10, bei der B-Post auf CHF 0.90. &lt;/strong&gt;Die Preiserhöhung fällt damit um die Hälfte tiefer aus, als von der Post beantragt wurde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Anpassungen bzw. Harmonisierungen können im Detail der einvernehmlichen Regelung entnommen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei allfälligen Änderungen am Grundversorgungsauftrag, wird der Preisüberwacher die Posttarife erneut überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Möglichkeit zur mittel- bis langfristigen Stabilisierung der Finanzierung der Grundversorgung ist eine Reduktion des Grundversorgungsauftrags, die mit Kosteneinsparungen einhergehen würde. Politische Diskussionen darüber finden derzeit statt, Ergebnisse liegen bislang noch nicht vor. &lt;strong&gt;Sollte es zu einer solchen Reduktion kommen, wird der Preisüberwacher die Posttarife erneut überprüfen. &lt;/strong&gt;Der Preisüberwacher hat das Begehren der Post vor dem Hintergrund des &lt;i&gt;aktuellen&lt;/i&gt; Grundversorgungsauftrags begutachtet und verhandelt. Im aktuellen Umfeld konnte er keine Notwendigkeit für Preismassnahmen erkennen, die zu Mehreinnahmen führen würden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Meierhans, Preisüberwacher, Tel. 058 462 21 02/ Beat Niederhauser, Geschäftsführer, Tel. 058 462 21 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Surveillant des prix et la Poste conviennent d’un ensemble de mesures en faveur des PME nationales</title>
      <lead>Le Surveillant des prix et La Poste Suisse ont convenu d’un ensemble de tarifs et de mesures sur les colis et les lettres n’affectant pas les résultats de la société. Il s’agit avant tout de rendre l’expédition de colis plus avantageuse pour les PME. En outre, les clients privés bénéficieront d’une réduction du prix des colis affranchis en ligne. Par contre, l’affranchissement des lettres du courrier A et B sera augmenté. Des ajustements relatifs à divers autres services sont également prévus.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les conditions et le service pour les PME nationales seront considérablement améliorés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus de 99 % des entreprises nationales sont des PME comptant moins de 250 employés. Beaucoup d’entre elles ont subi une diminution de leur chiffre d’affaires en 2020 en raison du coronavirus. Pour pallier cette perte, de plus en plus de PME se tournent vers le commerce en ligne, amplifiant ainsi une vente par correspondance déjà en forte croissance. Des prix compétitifs, en particulier dans le secteur d’envoi des colis, sont essentiels à la survie de ces entreprises. &lt;b&gt;De nombreuses PME sont cependant confrontées à des frais supplémentaires causés par les fermetures d’offices de poste et l’offre restreinte qui leur est proposée :&lt;/b&gt; elles doivent déposer leurs colis dans un bureau postal, ou utiliser le service de collecte de la Poste, jusqu’à présent relativement coûteux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les PME concernées ont déploré ce handicap compétitif face aux grandes entreprises. Le Surveillant des prix a par conséquent veillé à ce que les conditions et le service offerts aux PME nationales soient sensiblement améliorés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouvel accord prévoit que la Poste collectera &lt;b&gt;gratuitement jusqu’à 5 colis par jour auprès des PME pendant la tournée de distribution. Concernant les entreprises ayant un volume d’expédition plus important, les frais relatifs à la prise en charge de leurs colis seront réduits d’un franc en moyenne et passeront à 50 centimes par colis.&lt;/b&gt; Les colis expédiés au tarif « PostPac Priority » seront livrés le jour suivant. Les PME qui affranchissent leur colis en ligne au prix courant bénéficieront &lt;b&gt;d’une réduction supplémentaire de 10 % par colis&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’envoi commercial-réponse pour les lettres avec bande Cicero sera supprimé à partir du 31 décembre 2021. La pénalité prévue en cas d’utilisation prolongée – dès lors illégitime – de l’envoi-réponse a donné lieu à des réclamations de PME auprès du Surveillant des prix. Il a été convenu que, pour tous les clients commerciaux, &lt;b&gt;la Poste renoncera jusqu’à fin 2023 à la pénalité d’ores et déjà communiquée en cas d’utilisation de l’affranchissement Cicero qui ne sera plus en vigueur&lt;/b&gt;. Cela signifie que, pendant les deux prochaines années, les entreprises n’auront pas à supporter de coûts supplémentaires si leurs clients leur renvoient ces enveloppes préaffranchies. Puisque plus de 10 millions d’envois commerciaux-réponse ont été distribués par la Poste ces dernières années, de nombreux clients commerciaux profiteront de cette mesure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Surveillant des prix est convaincu que ces mesures auront un effet considérable pour de nombreuses PME. En outre, les clients privés faisant usage des services en ligne seront aussi avantagés : les remises pour l’impression d’étiquettes en ligne des colis, légèrement ajustées, seront maintenues.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prix du courrier A et B sera légèrement plus élevé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Par contre, l’affranchissement des lettres du courrier A et B, dont le nombre ne cesse de diminuer, sera augmenté. L’affranchissement passera à 1 fr. 10 pour un envoi en courrier A et à 90 centimes pour un envoi en courrier B. Cette augmentation de prix correspond à la moitié de la hausse demandée par la Poste.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le détail des autres ajustements est disponible dans le règlement amiable (uniquement en allemand). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En cas de modification du mandat de service universel, le Surveillant des prix réexaminera les tarifs postaux. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alléger le mandat de service universel permettrait de diminuer les dépenses et serait un moyen de stabiliser le financement dudit service à moyen ou à long terme. Le débat politique est en cours, mais on ignore encore quelles en seront les conclusions. &lt;b&gt;En cas de réduction du service universel, le Surveillant des prix réexaminera les tarifs postaux.&lt;/b&gt; En effet, il a examiné et négocié la requête de la Poste en fonction du mandat &lt;i&gt;actuel&lt;/i&gt; de service universel. Dans la situation actuelle, il ne voit pas la nécessité de recourir à des mesures tarifaires qui conduiraient à des revenus supplémentaires.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Meierhans, Surveillant des prix, tél. 058 462 21 02/ Beat Niederhauser, Chef de bureau, tél. 058 462 21 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Sorvegliante dei prezzi e la Posta raggiungono un accordo sui prezzi e su altre misure a favore delle PMI nazionali</title>
      <lead>Il Sorvegliante dei prezzi e la Posta Svizzera SA hanno siglato un accordo che riguarda in particolare l’invio di lettere e pacchi e che non incide sul risultato della società. La componente principale è costituita da vantaggi tariffari per le PMI nella spedizione di pacchi. Anche i clienti privati continueranno a beneficiare del servizio online di etichettatura dei pacchi. In compenso aumenterà l’affrancatura per le lettere di posta A e B. Previsti adeguamenti anche per vari altri servizi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Netto miglioramento delle condizioni e del servizio per le PMI nazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre il 99% delle aziende in Svizzera è costituito da piccole e medie imprese con meno di 250 dipendenti. Dopo aver subìto nel 2020 cali del fatturato legati alla pandemia, molte di loro puntano sempre di più sulle vendite online anche per compensare queste perdite. Tale sviluppo rafforza il settore, già in forte crescita, delle vendite per corrispondenza. La competitività dei prezzi, soprattutto nell’ambito dei pacchi, è essenziale per la sopravvivenza di queste aziende. &lt;strong&gt;Tuttavia, molte PMI devono sostenere costi aggiuntivi, anche di un certo rilievo, a causa della chiusura degli uffici postali e della gamma limitata di servizi offerta dalle agenzie postali: &lt;/strong&gt;devono infatti recarsi all’ufficio postale per spedire i loro pacchi oppure usare il servizio di presa in consegna della Posta, finora relativamente caro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese interessate si sono lamentate considerando questo ostacolo uno svantaggio competitivo rispetto alle grandi aziende. Per il Sorvegliante dei prezzi era quindi importante ottenere un netto miglioramento delle condizioni e del servizio per le PMI nazionali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con questo accordo, da subito la Posta prende in consegna &lt;strong&gt;gratuitamente fino a 5 pacchi al giorno presso le PMI durante il giro di recapito. Per le aziende con un elevato volume di spedizioni, il supplemento per la presa in consegna dei pacchi in loco sarà ridotto in media di un franco, scendendo quindi a&lt;/strong&gt;&lt;b&gt; 50 centesimi per pacco&lt;/b&gt;. Con l’opzione «spedizione Priority», i pacchi vengono consegnati il giorno successivo. Le PMI che ricorrono all’affrancatura online al normale prezzo di listino riceveranno in aggiunta &lt;strong&gt;uno sconto del 10% per ogni invio&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’invio commerciale-risposta per le lettere con barra Cicero sarà abolito dal 31.12.2021. Le PMI avevano segnalato al Sorvegliante dei prezzi la tariffa “punitiva” prevista per chi farà ancora ricorso alle buste prossimamente non più valide. Ora è stato concordato che, per tutti i clienti commerciali, &lt;strong&gt;fino alla fine del 2023 la Posta non applicherà questa penale preannunciata per l’uso delle affrancature Cicero fuori corso&lt;/strong&gt;. Ciò significa che per i prossimi due anni le imprese non dovranno sostenere costi aggiuntivi quando i clienti rispediranno le buste preaffrancate. Dato che negli ultimi anni la Posta ne ha trasportate più di 10 milioni, saranno numerosi i clienti commerciali a beneficiare di questa misura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Sorvegliante dei prezzi è convinto che moltissime PMI trarranno vantaggio da queste misure ad ampio impatto. Anche i clienti privati potranno continuare a usufruire dei servizi online: gli sconti per l’etichettatura online dei pacchi rimarranno e verranno adeguati solo leggermente. &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lieve aumento del costo delle lettere di posta A e B &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come contropartita verrà aumentata l’affrancatura per le lettere di posta A e B, in costante diminuzione. Per una lettera nazionale di posta A, l’affrancatura salirà a 1.10 franchi, per la posta B a 0.90 franchi. &lt;/strong&gt;L’aumento di prezzo è quindi la metà di quello richiesto dalla Posta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori adeguamenti e armonizzazioni sono riportati in dettaglio nel testo dell’accordo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In caso di modifiche al mandato del servizio universale, il Sorvegliante dei prezzi riesaminerà di nuovo le tariffe postali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una possibilità per stabilizzare il finanziamento del servizio universale a medio e lungo termine è una riduzione del mandato, che comporterebbe risparmi sui costi. Le discussioni politiche al riguardo sono in corso, i risultati non sono ancora noti. &lt;strong&gt;Se dovesse verificarsi una tale riduzione, il Sorvegliante dei prezzi riesaminerà nuovamente le tariffe postali. &lt;/strong&gt;Il Sorvegliante dei prezzi ha analizzato e negoziato la richiesta della Posta in base all’&lt;i&gt;attuale&lt;/i&gt; mandato del servizio universale. In questo contesto non ha ravvisato la necessità di adeguamenti delle tariffe che avrebbero prodotto entrate supplementari.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Meierhans, Sorvegliante dei prezzi, tel. 058 462 21 02 Beat Niederhauser, capoufficio Sorveglianza dei prezzi, tel. 058 462 21 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
