<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84949" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bruttoinlandprodukt im 2. Quartal 2021: Binnenwirtschaft erholt sich von zweitem Corona-Einbruch</title>
      <lead>Das BIP der Schweiz wuchs um 1,8 %, nach −0,4 % im 1. Quartal.* Im Dienstleistungssektor stieg die Wertschöpfung nach der Lockerung der Corona-Massnahmen markant. Der Konsum erholte sich kräftig. Die Industrie wuchs ebenfalls, wenn auch weniger stark als in den Vorquartalen. Insgesamt lag das BIP im 2. Quartal nur noch 0,5 % unter dem Vorkrisenniveau des 4. Quartals 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Verlauf des 2. Quartals wurden zahlreiche einschränkende gesundheitspolitische Massnahmen aufgehoben oder gelockert. Die grössten Wertschöpfungszuwächse materialisierten sich entsprechend bei jenen Diensten, die davon am stärksten betroffen waren. Das Gastgewerbe (+48,9 %) erholte sich spürbar von den Rückschlägen des Winterhalbjahrs. Gastronomische Betriebe durften schrittweise wieder öffnen, der Inlandtourismus zog wieder an. Der Vorkrisenstand der Wertschöpfung wurde im 2. Quartal trotzdem noch um rund die Hälfte unterschritten. Der Bereich Kunst, Unterhaltung und Erholung (+52,9 %)** registrierte im Zuge der Lockerungen ebenfalls ein starkes Wachstum. Auch hier befindet sich die Wertschöpfung aber noch weit unter dem Niveau von vor der Krise. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Handel (+4,8 %) konnte nach der Wiederöffnung der stationären Geschäfte erheblich wachsen. Neben der Non-Food-Sparte des Detailhandels trug der Grosshandel dazu bei. Im Einklang mit der zunehmenden Mobilität der Bevölkerung entwickelte sich auch der Bereich Transport und Kommunikation (+1,9 %) positiv. Schliesslich wuchsen die unternehmensnahen Dienstleistungen (+1,1 %) wieder. Als einzige Dienstleistungsbranche registrierten die Finanzdienste (−0,7 %) einen spürbaren Rückgang der Wertschöpfung. Das breit abgestützte Wachstum des Dienstleistungssektors ging mit steigenden Dienstleistungsexporten (+3,2 %) einher. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Lockerung der Corona-Massnahmen stieg der private Konsum (+4,1 %) nach den markanten Rückgängen des Winterhalbjahrs stark. Die Haushalte erhöhten ihre Konsumausgaben in fast allen Sparten. Noch stärker wuchs der Staatskonsum (+5,5 %), bedingt durch ausserordentliche Ausgaben zur Bewältigung der Pandemie. Schliesslich wurden die Investitionen in Ausrüstungen (+1,6 %) nach einem negativen Vorquartal wieder ausgeweitet. In der Summe stieg die Binnennachfrage kräftig, was mit einem leichten Anstieg der Importe*** (+0,5 %) einherging. Als einzige inländische Nachfragekomponente stagnierten die Bauinvestitionen (+0,1 %) praktisch, dies im Einklang mit der verhaltenen Entwicklung des Baugewerbes (−0,3 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im verarbeitenden Gewerbe (+0,9 %) normalisierte sich die Dynamik nach der starken Aufholbewegung der Vorquartale. Die Wertschöpfung war bereits im 1. Quartal über das Vorkrisenniveau geklettert; im 2. Quartal lag sie 4,7 % darüber. Zuletzt bremsten das nachlassende Wachstum der globalen Industrie und des Welthandels Teile der Schweizer Industrie. Die &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Exporte von konjunkturreagiblen Industriegütern wie Maschinen und Präzisionsinstrumenten gingen zurück. Dagegen konnte die chemisch-pharmazeutische Industrie erneut kräftig expandieren. Entsprechend stiegen die Warenexporte**** (+0,3 %) trotz des rückläufigen Transithandels leicht.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hinweise&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Weitere Informationen zum BIP im 2. Quartal 2021 finden sich in den Konjunkturtendenzen Herbst 2021 unter www.seco.admin.ch/bip.&lt;br /&gt;Mit den Berechnungen zum 2. Quartal wurden wie üblich die revidierten Jahresdaten des Bundesamts für Statistik in die vierteljährliche Volkswirtschaftliche Gesamtrechnung integriert. Im Rahmen der Jahresrevision 2021 wurden die Basisdaten und die Methoden vertieft überprüft und wo nötig überarbeitet. Damit wird sichergestellt, dass keine verzerrenden Effekte aufgrund der Corona-Pandemie entstehen.***** Hierbei wurden bei einzelnen Zeitreihen stärkere Revisionen als üblich notwendig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Reale Veränderungsrate gegenüber dem Vorquartal. Sportevent-bereinigt beläuft sich das BIP-Wachstum auf +1,6 % im 2. Quartal respektive −0,4 % im 1. Quartal.&lt;br /&gt;** Sportevent-bereinigt: +20,7 %.&lt;br /&gt;*** Dienstleistungen sowie Waren ohne Wertsachen.&lt;br /&gt;***** Ohne Wertsachen.&lt;br /&gt;****** Vgl. https://ec.europa.eu/eurostat/data/metadata/covid-19-support-for-statisticians.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="220335">
        <title>Medienmitteilung und Tabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>323</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68038.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220339">
        <title>Wirtschaftslage Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>899</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Produit intérieur brut au 2e trimestre 2021 : l’économie domestique se remet du deuxième coup d’arrêt dû au coronavirus</title>
      <lead>Le PIB de la Suisse a progressé de 1,8 % après avoir enregistré −0,4 % au 1er trimestre*. Dans le secteur des services, la création de valeur a nettement augmenté à la suite de l’assouplissement des mesures liées au coronavirus. La reprise de la consommation a été marquée, de même que celle de l’industrie, qui a toutefois été moins vigoureuse qu’au cours des trimestres précédents. Dans l’ensemble, le PIB au 2e trimestre a été seulement de 0,5 % inférieur au niveau d’avant-crise du 4e trimestre 2019. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de ce 2e trimestre, de nombreuses restrictions sanitaires ont été levées ou assouplies. Dès lors, il n’y a rien d’étonnant à ce que les plus fortes augmentations de valeur ajoutée aient été enregistrées dans les services qui avaient été les plus touchés par ces mesures. L’hôtellerie-restauration (+48,9 %) a connu une nette embellie après les revers subis au cours du semestre d’hiver. Les établissements de restauration ont été autorisés à réouvrir progressivement et le tourisme intérieur a redémarré. Au 2e trimestre, le niveau de création de valeur est malgré tout resté inférieur de moitié environ à celui d’avant la crise. Le domaine de l’art, du divertissement et des loisirs (+52,9 %)** a également été marqué par une forte croissance dans le sillage des assouplissements, même si là aussi, la création de valeur reste encore bien en deçà du niveau d’avant la crise. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La croissance du commerce (+4,8 %) a été significative après la réouverture des magasins stationnaires, une progression à laquelle ont contribué le segment non alimentaire du commerce de détail et le commerce de gros. Reflet du retour progressif de la mobilité de la population, le secteur des transports et communications a également connu une évolution positive (+1,9 %). Enfin, les services aux entreprises ont à nouveau progressé (+1,1 %). Parmi les services, les services financiers ont été les seuls à afficher une baisse notable de la création de valeur (−0,7 %). La croissance générale du secteur des services s’est accompagnée d’une hausse des exportations de services (+3,2 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec l’assouplissement des mesures liées au coronavirus, la consommation privée (+4,1 %) s’est fortement accrue après les baisses marquées lors du semestre d’hiver. Les ménages ont augmenté leurs dépenses de consommation dans presque tous les secteurs. La consommation publique a connu une croissance encore plus forte (+5,5 %), en raison des dépenses extraordinaires pour faire face à la pandémie. Enfin, les investissements en biens d’équipement (+1,6 %) ont progressé après un trimestre précédent négatif. Au final, la hausse de la demande intérieure a été forte et s’est accompagnée d’une légère croissance des importations*** (+0,5 %). Les investissements dans la construction (+0,1 %) sont la seule composante de la demande intérieure à pratiquement stagner, ce qui n’est pas une surprise vu l’évolution modérée du secteur de la construction (−0,3 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’industrie manufacturière (+0,9 %), la dynamique s’est normalisée après le fort mouvement de rattrapage des trimestres précédents. La création de valeur, qui avait déjà grimpé audelà du niveau d’avant-crise au 1er trimestre, l’a dépassé de +4,7 % au 2e trimestre. Dernièrement, le ralentissement de la croissance de l’industrie mondiale et du commerce mondial ont freiné certaines branches de l’industrie suisse. Les exportations de biens sensibles à la conjoncture tels que les machines et les instruments de précision ont diminué. Pour sa part, l’industrie chimico-pharmaceutique a poursuivi sa forte progression. Corollaire, les exportations de marchandises**** ont connu une légère hausse (+0,3 %) malgré la baisse du commerce de transit.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Remarques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les Tendances conjoncturelles de l’automne 2021, à consulter sur le site www.seco.admin.ch/pib, fournissent de plus amples informations sur le PIB au 2e trimestre 2021.&lt;br /&gt;Avec les calculs du 2e trimestre, les données annuelles révisées de l’Office fédéral de la statistique ont comme d’habitude été intégrées aux comptes nationaux trimestriels. Dans le cadre de la révision annuelle de 2021, les données de base et les méthodes ont été examinées en détail et révisées, le cas échéant, afin d’exclure notamment les effets de distorsion dus à la pandémie de coronavirus*****. Certaines séries temporelles ont dû faire l’objet de révisions plus importantes que d’habitude. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Taux de croissance en termes réels par rapport au trimestre précédent. L’évolution du PIB corrigé des événements sportifs est de +1,6 % au 2e trimestre, contre –0,4 % au 1er. &lt;br /&gt;** Corrigé des événements sportifs : +20,7 %.&lt;br /&gt;*** Services et marchandises, sans objets de valeur.&lt;br /&gt;**** Sans objets de valeur.&lt;br /&gt;***** Cf. https://ec.europa.eu/eurostat/data/metadata/covid-19-support-for-statisticians.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="220336">
        <title>Communiqué de presse et tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>317</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68039.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220340">
        <title>Situation de l’économie suisse (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>899</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>PIL nel 2° trimestre 2021 : l’economia interna in ripresa dopo il secondo crollo dovuto al coronavirus</title>
      <lead>Dopo il calo dello 0,4 % registrato nel 1° trimestre, il PIL della Svizzera è cresciuto dell' 1,8 %.* Nel settore dei servizi, l'allentamento delle misure COVID ha determinato un notevole aumento del valore aggiunto. I consumi sono in forte ripresa. Nonostante il ritmo meno sostenuto rispetto a quello dei trimestri precedenti, anche l'industria ha evidenziato un trend in crescita. Nel complesso il PIL nel 2 trimestre è rimasto leggermente inferiore ai livelli pre-crisi del 4° trimestre 2019 (−0,5 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 2° trimestre ha visto la revoca o l'allentamento di numerose misure sanitarie restrittive. Il valore aggiunto ne ha risentito positivamente, aumentando proprio in corrispondenza dei servizi più colpiti. Il settore alberghiero e della ristorazione (+48,9 %) si è ripreso notevolmente dalle battute d'arresto accusate nel semestre invernale: le strutture della ristorazione sono state autorizzate a riaprire e il turismo interno ha iniziato la sua fase di ripresa. Ciò nonostante, il valore aggiunto del 2° trimestre è rimasto a un livello pari a solo circa la metà di quello registrato nel periodo pre-crisi. A seguito degli allentamenti, anche il settore dell'arte, dell'intrattenimento e delle attività ricreative (+52,9 %)** ha fatto segnare una forte crescita. Anche in questo caso il valore aggiunto si trova però ancora ben al di sotto dei livelli pre-crisi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La riapertura dei negozi fisici ha permesso al commercio (+4,8 %) di crescere significativamente, trainato sia dal segmento non-food del commercio al dettaglio, sia dal commercio all'ingrosso. In linea con la sempre maggiore mobilità della popolazione, anche il settore dei trasporti e delle comunicazioni ha visto un'evoluzione positiva (+1,9 %). Per finire, sono risultati in crescita anche i servizi alle imprese (+1,1 %). Tra tutti i servizi, solo i servizi finanziari (−0,7 %) sono stati caratterizzati da un un calo consistente del valore aggiunto. Al generale andamento positivo del settore dei servizi si è accompagnato inoltre l'aumento delle esportazioni di servizi (+3,2 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l'allentamento delle misure per contrastare il coronavirus, i consumi privati (+4,1 %), che avevano subito un marcato calo nel semestre invernale, sono nuovamente saliti. Le spese per i consumi delle economie domestiche sono state maggiori in quasi tutti i comparti. Ancora più consistenti sono stati gli aumenti a livello di consumi dello Stato (+5,5 %), dettati dalle spese eccezionali sostenute per contrastare la pandemia. Dopo un trimeste negativo, anche gli investimenti in beni di equipaggiamento (+1,6 %) si sono ripresi. Nel complesso, la domanda interna è aumentata fortemente, accompagnata da un leggero incremento delle importazioni*** (+0,5 %). L'unica componente della domanda interna a subire uno stallo è stata quella degli investimenti edili (+0,1 %), in linea con lo sviluppo contenuto dell’edilizia (−0,3 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore dell'industria manifatturiera (+0,9 %), l’andamento si è normalizzato dopo il forte trend di recupero dei trimestri precedenti. Il valore aggiunto, che era già salito sopra il livello pre-crisi nel 1° trimestre, nel 2° trimestre lo ha superato del 4,7 %. Infine, il rallentamento della crescita dell'industria e del commercio a livello mondiale ha rallentato in parte l'industria svizzera. Le esportazioni di beni industriali sensibili all’andamento congiunturale, come macchinari e strumenti di precisione, sono diminuite. L'industria chimico-farmaceutica è stata invece di nuovo in grado di espandersi fortemente. Allo stesso modo, le esportazioni di merci**** (+0,3 %) hanno registrato un lieve incremento nonostante il calo del commercio di transito.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informazioni utili&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Per maggiori informazioni sull’andamento del PIL nel 2° trimestre 2021 è possibile consultare le tendenze congiunturali per l’autunno 2021 (in tedesco e francese) sul sito www.seco.admin.ch/pil.&lt;br /&gt;Come di consueto, con i calcoli del 2° trimestre sono stati integrati nella contabilità nazionale trimestrale i dati annuali rivisti dell'Ufficio federale di statistica. Nel quadro della revisione annuale 2021, i dati di base e la metodologia sono stati analizzati in modo approfondito e dove necessario modificati, per evitare effetti distorsivi dovuti alla pandemia.***** In questo contesto, alcune serie temporali hanno avuto bisogno di revisioni più importanti rispetto al solito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Tasso di variazione reale rispetto al trimestre precedente. Al netto degli eventi sportivi, la crescita del PIL è stata del +1,6 % nel 2° trimestre, mentre nel 1° trimestre aveva accusato un calo del -0,4 %.&lt;br /&gt;** Al netto degli eventi sportivi: +20,7 %&lt;br /&gt;*** Servizi e merci esclusi gli oggetti di valore.&lt;br /&gt;**** Esclusi gli oggetti di valore.&lt;br /&gt;***** Cfr. https://ec.europa.eu/eurostat/data/metadata/covid-19-support-for-statisticians &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="220337">
        <title>Comunicato stampa e tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68040.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220341">
        <title>Situazione dell’economia svizzera (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>899</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Gross domestic product in the second quarter of 2021: domestic economy recovering from second COVID slump</title>
      <lead>Swiss GDP grew by 1.8 % after contracting 0.4 % in the first quarter.* Value added grew markedly in the service sector as a result of relaxed COVID measures. Private consumption recovered strongly. Industry also grew, although not as strongly as in previous quarters. In the second quarter, total GDP was only 0.5 % lower than the pre-crisis level seen in the fourth quarter of 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Numerous public health restrictions were relaxed or lifted during the second quarter. The largest value-added growth thus appeared in sectors that had been most affected by these measures. Accommodation and food services (+48.9 %) made a clear recovery after setbacks in the winter quarters. Catering businesses were allowed to reopen gradually, while domestic tourism picked up again. Pre-crisis value-added levels were nevertheless undershot in the second quarter by approximately half. Arts, entertainment and recreation (+52.9 %)** also registered strong growth thanks to less restrictive measures. Here too, however, value added came in far below pre-crisis levels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trade (+4.8 %) grew markedly once brick-and-mortar businesses reopened. In addition to the non-food retail area, wholesale trade also contributed to this result. Increased mobility among the population brought transport and communication into positive figures (+1.9 %). Finally, business-related services (+1.1 %) grew again. Financial services (–0.7 %) were the only service sector to register a noticeable decline in value added. The broad-based growth of the services sector was accompanied by rising services exports (+3.2 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;With the easing of COVID measures, private consumption (+4.1 %) rose strongly after the marked declines of the winter quarters. Households increased their consumption expenditure in almost all sectors. Government consumption (+5.5 %) grew even more strongly, due to extraordinary expenditure to cope with the pandemic. Finally, investment in equipment (+1.6 %) expanded again after a negative previous quarter. Overall, domestic demand rose strongly, which was accompanied by a slight increase in imports*** (+0.5 %). Construction investment (+0.1%) was the only domestic component of demand that virtually stagnated, in line with the subdued development of construction (–0.3 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the manufacturing sector (+0.9 %), the dynamics normalised after the strong recovery of the previous quarters. Value added had aleady climbed above its pre-crisis level in the first quarter; in the second quarter it was 4.7 % higher. Most recently, falling growth in global industry and world trade slowed down parts of Swiss industry. Exports of cyclical industrial goods, such as machinery and precision instruments, decreased. In contrast, the chemical–pharmaceutical industry was again able to expand strongly. Accordingly, exports of goods**** (+0.3 %) rose slightly despite the decline in transit trade.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Notes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Further information on GDP in the second quarter of 2021 can be found in the autumn 2021 edition of “Konjunkturtendenzen” at www.seco.admin.ch/gdp.&lt;br /&gt;With the calculations for the second quarter, the revised annual data of the Federal Statistical Office were integrated into the quarterly national accounts as usual. As part of the 2021 annual revision, the basic data and methods were reviewed in depth and revised where necessary. This ensures that no distorting effects arise due to the COVID pandemic.***** More extensive revisions than usual were necessary for individual time series. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Real rate of change compared to previous quarter. Adjusted for sporting events, GDP growth was +1.6 % in the second quarter and −0.4 % in the first quarter.&lt;br /&gt;** Adjusted for sporting events: +20.7 %&lt;br /&gt;*** Services and goods excluding valuables.&lt;br /&gt;**** Excluding valuables.&lt;br /&gt;***** See https://ec.europa.eu/eurostat/data/metadata/covid-19-support-for-statisticians.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="220338">
        <title>Press release and tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>322</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68041.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220342">
        <title>Economic situation in Switzerland (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>899</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
