<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84960" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Witzig, wütend, radikal: Iris von Rotens feministischer Klassiker erscheint auf Französisch</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF ist hocherfreut: Das Hauptwerk der wohl radikalsten Schweizer Feministin ist nun auch auf Französisch zu lesen. Unter dem Titel «Femmes sous surveillance» wird Iris von Rotens Werk «Frauen im Laufgitter» von 1958 in der Übersetzung von Camille Logoz publiziert. Der Anstoss und die Vorarbeiten zu dieser Übersetzung kamen 2017 von der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen EKF, anlässlich des 100. Geburtstags der Pionierin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor gut 60 Jahren verursachte die messerscharfe Analyse Iris von Rotens zur Stellung der Frauen einen Skandal in der Schweiz. Denn die Juristin arbeitete nicht einfach die beruflichen, rechtlichen und politischen Diskriminierungen heraus. Ihre «offenen Worte», wie es im Untertitel heisst, benannten auch die Mutterschaft als «Bürde ohne Würde», die Hausarbeit als «Fron». Und sie forderte, 10 Jahre vor 1968, freie Liebe und sexuelle Selbstbestimmung für die Frauen. Als erotisch-sexuelles Ideal sah sie den Wunsch der Frau, «von jedem Mann, den sie leidenschaftlich liebt, ein Kind zu bekommen». Kurz: Iris von Roten sprengte radikal und fulminant die schweizerische Normalität, inhaltlich, stilistisch und mit ihrem persönlichen Lebensentwurf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Frauen im Laufgitter» ist in mancherlei Hinsicht heute noch aktuell. Die umfassende Analyse der patriarchalen Mechanismen ist dank ihrer bildhaften Sprache und der Beispiele aus dem Schweizer Alltag auch ein intellektuelles Vergnügen. Gleichzeitig blieb das rhetorische Feuerwerk für nicht-deutschsprachige Leserinnen und Leser schwer zugänglich. Bis heute fehlte eine Übersetzung. Dank Camille Logoz und dem Verlag Editions Antipodes, die das Abenteuer nicht scheuten – und dank der EKF, die den Anstoss dazu gab – ist das Werk jetzt (in einer gekürzten Fassung) endlich auch auf Französisch erhältlich. Unverzichtbar für alle, die sich für die Gendergeschichte der Schweiz interessieren. Die «schweizerische Simone de Beauvoir», wie sie nicht ohne Grund genannt wird, hat vieles zu bieten.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Iris von Roten: Femmes sous surveillance. Quelques mots sans fard sur la condition des femmes. Übersetzt aus dem Deutschen durch Camille Logoz. Lausanne, Editions Antipodes, 2021. 439 Seiten. CHF 40.00.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bettina Fredrich, Leiterin Sekretariat EKF Tel. +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74 bettina.fredrich@ebg.admin.ch Christian Bruchez, Vizepräsident EKF Tel. +41 22 312 35 55 cb@waeberavocats.ch Isabelle Henchoz, éditrice Editions Antipodes Tel.: +41 21 311 93 40 isabelle.henchoz@antipodes.ch Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF Schwarztorstrasse 51, 3003 Bern Tel. +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="220382">
        <title>Camille Logoz, Übersetzerin, spricht über das Buch (auf Französisch)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Iuk4EIXUfYk</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220385">
        <title>Frauenkommission</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220388">
        <title>Antipodes</title>
        <uri>http://www.antipodes.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Malicieux, rageur, radical : le classique féministe d’Iris von Roten paraît en français</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions féminines CFQF est très contente : l’ouvrage phare de la féministe suisse probablement la plus radicale est maintenant disponible en français. Le « Frauen im Laufgitter » d’Iris von Roten, initialement paru en 1958, est publié dans une traduction de Camille Logoz sous le titre « Femmes sous surveillance ». L’initiative en revient à la Commission fédérale pour les questions féminines, qui a lancé le projet en 2017 à l’occasion du centième anniversaire de la pionnière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa parution voici plus de 60 ans, l’analyse au scalpel de la condition des femmes écrite par Iris von Roten fit scandale en Suisse. La juriste n’y détaillait pas seulement les discriminations professionnelles, juridiques et politiques. Ses « mots sans fard », pour reprendre le sous-titre de l’ouvrage, qualifiaient la maternité de « charge sans dignité » et les tâches domestiques de « corvée ménagère ». Qui plus est, elle réclamait l’amour libre et l’autodétermination sexuelle pour les femmes, dix ans avant 1968. Pour elle, l’idéal érotico-sexuel de la femme était de souhaiter avoir un enfant de chaque homme aimé passionnément. Bref : radicale et révoltée, Iris von Roten faisait voler en éclats la normalité suisse, par ses idées, par son style et par son projet de vie personnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Femmes sous surveillance » est toujours d’actualité à bien des égards. Son analyse en profondeur des mécanismes patriarcaux à l’œuvre est un régal intellectuel grâce au langage imagé de l’auteure et aux exemples qu’elle trouve dans la vie quotidienne en Suisse. Mais cet ouvrage à la rhétorique percutante restait difficile d’accès pour les lectrices et les lecteurs non germanophones. Et il n’avait pas encore de traduction. Grâce à Camille Logoz et aux Éditions Antipodes, qui se sont lancées dans l’aventure – et grâce à la CFQF, qui a donné l’impulsion –, l’ouvrage est enfin disponible en français (dans une version abrégée). Un incontournable pour toutes celles et tous ceux qui s’intéressent à l’histoire du genre en Suisse. La Simone de Beauvoir suisse, comme l’on surnomme non sans raison Iris von Roten, a beaucoup à offrir.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Iris von Roten : Femmes sous surveillance. Quelques mots sans fard sur la condition des femmes. Traduit de l’allemand par Camille Logoz. Lausanne, Editions Antipodes, 2021. 439 pages. 40 francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bettina Fredrich, responsable du secrétariat de la CFQF Tél. : +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74 bettina.fredrich@ebg.admin.ch Christian Bruchez, vice-président de la CFQF Tél. : +41 22 312 35 55 cb@waeberavocats.ch Isabelle Henchoz, éditrice Éditions Antipodes Tél. : +41 21 311 93 40 isabelle.henchoz@antipodes.ch Commission fédérale pour les questions féminines CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berne Tél. : +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="220383">
        <title>Camille Logoz, traductrice, parle du livre</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Iuk4EIXUfYk</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220386">
        <title>Comfem</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220389">
        <title>Antipodes</title>
        <uri>http://www.antipodes.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Spiritoso, furioso, radicale: il classico femminista di Iris von Roten esce in francese</title>
      <lead>La Commissione federale per le questioni femminili CFQF è entusiasta: il capolavoro di Iris von Roten, probabilmente la femminista svizzera più radicale, è disponibile anche in francese. Tradotto da Camille Logoz, «Frauen im Laufgitter» (donne nel box per bambini), esce con il titolo «Femmes sous surveillance». A dare l’input e a svolgere i lavori preliminari per questa traduzione attesa da tempo ci ha pensato nel 2017 la Commissione federale per le questioni femminili CFQF in occasione del 100esimo anniversario della nascita della pioniera dei diritti delle donne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ben 60 anni fa, l’analisi tagliente di Iris von Roten relativa alla condizione delle donne fece scandalo in Svizzera. La giurista non si era limitata a evidenziare le discriminazioni professionali, giuridiche e politiche. Le sue «offenen Worte» (parole franche) – come recita il sottotitolo originale – definivano anche la maternità una «Bürde ohne Würde» (fardello senza dignità) e le faccende domestiche, un «Fron» (giogo). Inoltre, dieci anni prima del 1968, chiedeva l’amore libero e l’autodeterminazione sessuale delle donne e sosteneva che l’ideale erotico-sessuale consisteva nel desiderio della donna di «von jedem Mann, den sie leidenschaftlich liebt, ein Kind zu bekommen» (avere un figlio da ogni uomo che ama appassionatamente). In breve: con i suoi contenuti, il suo stile e il suo progetto di vita personale, Iris von Roten ha fatto saltare in aria in modo radicale e fulminante la normalità svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per certi versi, «Frauen im Laufgitter» è ancora oggi attuale. Il suo linguaggio figurativo e gli esempi tratti dalla vita quotidiana in Svizzera rendono l’analisi approfondita dei meccanismi patriarcali anche un piacere intellettuale. Nel contempo, tuttavia, la sua retorica pirotecnica è rimasta perlopiù inaccessibile alle lettrici e ai lettori non germanofoni. Fino ad oggi mancava una traduzione, ma ora, grazie a Camille Logoz e alla casa editrice Editions Antipodes che non hanno avuto timore ad affrontare l’impresa – e alla CFQF che le ha dato l’input – quest’opera fondamentale per tutti coloro che si interessano alla storia di genere in Svizzera è finalmente disponibile (in versione ridotta) anche in francese. Chiamata non senza motivo la Simone de Beauvoir svizzera, Iris von Roten ha molto da offrire.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Iris von Roten: Femmes sous surveillance. Quelques mots sans fard sur la condition des femmes, traduzione dal tedesco di Camille Logoz, Editions Antipodes, Losanna, 2021, 439 pagine, CHF 40.00.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bettina Fredrich, capo del segretariato della CFQF tel. +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74 bettina.fredrich@ebg.admin.ch Christian Bruchez, vicepresidente della CFQF tel. +41 22 312 35 55 cb@waeberavocats.ch Isabelle Henchoz, editrice di Editions Antipodes tel.: +41 21 311 93 40 isabelle.henchoz@antipodes.ch Commissione federale per le questioni femminili CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berna tel. +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="220384">
        <title>Camille Logoz, traduttore, parla del libro (in francese)</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=Iuk4EIXUfYk</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220387">
        <title>Comfem</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220390">
        <title>Antipodes</title>
        <uri>http://www.antipodes.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
