<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84983" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwischenstand bei Überprüfungen der Kurzarbeitsentschädigung: Das SECO erhöht Prüfintensität deutlich</title>
      <lead>Bis Ende August 2021 sind rund 1000 Missbrauchsmeldungen im Zusammenhang mit dem Bezug von Kurzarbeitsentschädigung (KAE) beim Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) eingegangen. Bis heute hat das SECO dazu mehr als 200 Prüfaufträge erteilt. Es werden aktuell 40 bis 60 Betriebe auf Basis von Verdachtsfällen pro Monat geprüft. Das SECO verfolgt sämtliche Missbrauchsmeldungen von Amtes wegen und bringt strafrechtlich relevante Verstösse konsequent zur Anzeige. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Juni 2021 verkündete das SECO, dass seine Kapazitäten zur Missbrauchsbekämpfung voll einsatzfähig sind. Das SECO hat aufgrund von Missbrauchsmeldungen bis heute über 200 Überprüfungen bei Betrieben angeordnet, welche während der Pandemie KAE bezogen haben oder noch beziehen. Seit August 2021 prüfen die internen und externen Revisoren des SECO zwischen 40 und 60 Betrieben pro Monat, dies im Vergleich zu durchschnittlich zehn Kontrollen pro Monat in den Jahren vor der Pandemie. Dafür stehen aktuell insgesamt 2100 Stellenprozente zur Verfügung. Das SECO veröffentlicht in seiner Statistik die abgeschlossenen Fälle pro Monat (www.arbeit.swiss).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meldungen verlangsamen sich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bis Ende August 2021 sind beim SECO rund 1000 Missbrauchsmeldungen eingegangen, die vordringlich behandelt werden. Diese Meldungen gelangen über die Whistleblowing-Plattform der Eidgenössischen Finanzkontrolle (www.efk.admin.ch) sowie über das Webportal der ALV (www.arbeit.swiss) an das SECO oder werden direkt an den Revisionsdienst der Arbeitslosenversicherung (ALV) gesendet. Weitere 500 auffällige Abrechnungen sind bislang von den Arbeitslosenkassen (ALK) an das SECO gemeldet worden. Ende Mai 2021 beliefen sich die Anzahl Meldungen auf 900. Zwischen Mai und August hat sich die Zahl der Meldungen folglich verlangsamt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis Ende August 2021 konnten vom SECO 187 Arbeitgeberkontrollen durchgeführt werden. In 20 Fällen (10.7 %) wurde ein Missbrauch nachgewiesen und entsprechend Strafanzeige gestellt. In 130 Fällen (69.5 %) mussten von den Arbeitgebern fehlerhafte KAE-Abrechnungen korrigiert werden. Bei 37 AGK (19.8 %) konnte vom SECO eine korrekte Abrechnung konstatiert werden. Nicht in jedem Fall steht eine bewusste Absicht hinter einem möglichen Missbrauch. Im Zusammenhang mit den Arbeitgeberkontrollen wurden bisher vom SECO Rückforderungen in der Höhe von rund 17.4 Mio. Franken gestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückforderungen bis fünf Jahre nach Auszahlung möglich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das SECO geht davon aus, dass bei gleichbleibendem Rhythmus die Missbrauchsmeldungen bis Ende des zweiten Quartals 2022 bearbeitet sein werden. Danach werden die risikoorientierten Prüfungen aufgenommen. Rückforderungen unrechtmässiger Leistungen können bis zu fünf Jahren nach deren Auszahlung erfolgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Revisionsdienst der ALV geht sämtlichen Missbrauchsmeldungen von Amtes wegen nach und bringt strafrechtlich relevante Verstösse konsequent zur Anzeige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infolge der Corona-Pandemie hat die ALV Kurzarbeitsentschädigungen in historischem Ausmass ausbezahlt. Dies hatte zur Folge, dass auch die Missbrauchsbekämpfung deutlich verstärkt werden musste. Die Aufsichtskommission für den Fond der ALV gab bereits am 27. August 2020 grünes Licht für die Aufstockung der personellen Ressourcen zur Kontrolle im Bereich der KAE und stellte dafür zusätzliche 25 Millionen Franken zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Weitere Informationen unter www.arbeit.swiss &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan intermédiaire : le SECO intensifie considérablement le nombre de contrôles dans le domaine des indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail</title>
      <lead>Jusqu’à fin août 2021, le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) avait reçu près d’un millier d’alertes concernant des cas de perception indue d’indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail (RHT). À ce jour, le SECO a lancé plus de 200 demandes de contrôle dans ce contexte. En ce moment, de 40 à 60 entreprises sont contrôlées par mois sur la base de lancement d’alerte concernant des cas suspects. Le SECO poursuit d’office les alertes concernant des cas de perception indue de prestations et dépose systématiquement plainte en cas d’infraction tombant sous le coup du droit pénal.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En juin 2021, le SECO a annoncé que ses capacités dans le domaine de la lutte contre les abus de perceptions étaient pleinement opérationnelles. À la suite d’annonces d’abus, le SECO a ordonné à ce jour plus de 200 contrôles d’entreprises qui ont perçu ou continuent de percevoir des indemnités en cas de RHT pendant la pandémie. Depuis août 2021, les réviseurs internes et externes du SECO vérifient entre 40 et 60 entreprises par mois, alors qu’avant la pandémie, le nombre de ces contrôles se montait à une dizaine en moyenne. 21 postes équivalent temps plein sont donc mis à disposition pour effectuer ces vérifications. Dans ses statistiques, le SECO publie le nombre de cas traités par mois (www.travail.swiss).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nombre d’annonces en recul&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;À la fin du mois d’août 2021, le SECO a reçu quelque 1000 annonces d’abus, qui sont traitées en priorité. Ces annonces sont transmises au SECO par la plateforme du Contrôle fédéral des finances pour les lanceurs d’alerte (whistleblowing) (www.efk.admin.ch/fr/) ainsi que par le portail Web de l’AC (www.travail.swiss), ou sont envoyées directement au service de révision de l’assurance-chômage (AC). Jusqu’à présent, les caisses de chômage (CCh) ont signalé 500 décomptes suspects supplémentaires. À fin mai, le nombre d’annonces s’est élevé à 900 avant de reculer entre les mois de mai et d’août. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;À fin août 2021, le SECO a effectué quelque 187 contrôles d’employeurs. Dans 20 cas (10.7 %) l’abus a pu être prouvé et des plaintes pénales ont été déposées en conséquence. Dans 130 cas (69.5 %) les employeurs ont dû corriger les décomptes RHT fautifs. Dans 37contrôles (19.8 %) le SECO a pu confirmer que les décomptes étaient corrects. Il n’y a pas toujours une intention consciente derrière un cas éventuel d’abus. Jusqu’ici, le SECO a exigé le remboursement d’environ 17.4 millions de francs dans le cadre de ces contrôles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Possibilité de restitution jusqu’à 5 ans après le versement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;D’après le SECO, à ce rythme, les annonces d’abus seront traitées jusqu’à la fin de deuxième trimestre 2022.Il s’agira, ensuite, de procéder aux contrôles axés sur les risques. Les restitutions de perception indue de prestations peuvent s’étendre jusqu’à 5 ans après leur versement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le service de révision de l’AC poursuit d’office les alertes concernant des cas de perception indue de prestations et dépose systématiquement plainte en cas d’infraction tombant sous le coup du droit pénal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la pandémie, l’assurance-chômage (AC) a versé des indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail dans une proportion encore jamais égalée dans l’histoire. La lutte contre les abus a également dû être considérablement renforcée en conséquence. C’est le 27 août 2020 déjà que la Commission de surveillance du fonds de l’AC a donné son aval pour augmenter les ressources en personnel en matière de contrôle dans le domaine de la RHT en mettant à disposition 25 millions de francs supplémentaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour de plus amples informations à ce sujet : www.travail.swiss &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Indennità per lavoro ridotto: la SECO fa il punto e intensifica i controlli</title>
      <lead>A fine agosto 2021 la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) aveva ricevuto circa 1000 segnalazioni di abusi relativi alla riscossione dell’indennità per lavoro ridotto (ILR) e ha finora emesso oltre 200 mandati di verifica in tal senso. In questo periodo vengono controllate da 40 a 60 aziende al mese sulla base dei casi sospetti trasmessi. La SECO persegue d’ufficio tutte le segnalazioni di abuso e denuncia in modo sistematico le violazioni penalmente rilevanti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di giugno la SECO ha annunciato che il personale attivo nella lotta contro gli abusi era pienamente operativo. Sulla base delle segnalazioni ricevute, finora sono state disposte oltre 200 ispezioni di aziende che hanno riscosso l’ILR durante la pandemia o che la stanno ancora percependo. Dall’agosto 2021 il personale interno ed esterno della SECO passa in rassegna tra le 40 e le 60 aziende al mese, contro una media di dieci controlli al mese negli anni precedenti la pandemia. Le risorse a disposizione a questo scopo corrispondono a 21 posti a tempo pieno. La SECO pubblica nelle sue statistiche i casi conclusi ogni mese (www.lavoro.swiss).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rallentamento delle segnalazioni&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A fine agosto la SECO aveva ricevuto circa 1000 segnalazioni di abusi, ora trattate in via prioritaria. Le segnalazioni provengono dalla piattaforma per il whistleblowing del Controllo federale delle finanze (www.cdf.admin.ch) e dal portale web dell’AD (www.lavoro.swiss), oppure vengono trasmesse direttamente al Servizio di revisione dell’assicurazione contro la disoccupazione (AD). Le casse di disoccupazione hanno finora segnalato alla SECO altri 500 conteggi sospetti. A fine maggio le segnalazioni pervenute erano già 900. Tra maggio e agosto il numero di segnalazioni è di conseguenza rallentato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A fine agosto la SECO aveva controllato 187 datori di lavoro. In 20 casi (10.7 %) è stato riscontrato un abuso ed è stata sporta denuncia penale. In 130 casi (69.5 %) i datori di lavoro hanno dovuto correggere i conteggi ILR errati. In 37 controlli di datori di lavoro (19.8 %) la SECO ha constatato il corretto svolgimento dei conteggi. In molti casi l’eventuale abuso non è intenzionale. In questo ambito (controllo dei datori di lavoro) la SECO ha finora presentato richieste di rimborso per un importo di circa 17.4 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Restituzioni: è possibile richiederle fino a cinque anni dopo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La SECO presume che, se il ritmo rimane lo stesso, le segnalazioni di abuso saranno trattate entro la fine del secondo trimestre 2022, dopodiché si passerà ai controlli in funzione dei rischi. Per le prestazioni dell’ILR riscosse indebitamente può essere richiesta la restituzione fino a cinque anni dopo il versamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Servizio di revisione dell’AD esamina d’ufficio tutte le segnalazioni di abuso e denuncia in modo sistematico le violazioni rilevanti a livello penale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A seguito della pandemia l’AD ha versato un ammontare ingente di indennità di lavoro ridotto che non ha precedenti. Di conseguenza, è stato necessario rafforzare notevolmente anche la lotta contro gli abusi. La Commissione di sorveglianza per il fondo di compensazione dell’AD ha già dato il via libera il 27 agosto 2020 all’aumento delle risorse di personale per il controllo nel settore dell’ILR e ha stanziato a tal fine altri 25 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per saperne di più: (www.lavoro.swiss) &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwischenstand bei Überprüfungen der Kurz-arbeitsentschädigung: Das SECO erhöht Prüfintensität deutlich</title>
      <lead>Bis Ende August 2021 sind rund 1000 Missbrauchsmeldungen im Zusammenhang mit dem Bezug von Kurzarbeitsentschädigung (KAE) beim Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) eingegangen. Bis heute hat das SECO dazu mehr als 200 Prüfaufträge erteilt. Es werden aktuell 40 bis 60 Betriebe auf Basis von Verdachtsfällen pro Monat geprüft. Das SECO verfolgt sämtliche Missbrauchsmeldungen von Amtes wegen und bringt strafrechtlich relevante Verstösse konsequent zur Anzeige. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Juni 2021 verkündete das SECO, dass seine Kapazitäten zur Missbrauchsbekämpfung voll einsatzfähig sind. Das SECO hat aufgrund von Missbrauchsmeldungen bis heute über 200 Überprüfungen bei Betrieben angeordnet, welche während der Pandemie KAE bezogen haben oder noch beziehen. Seit August 2021 prüfen die internen und externen Revisoren des SECO zwischen 40 und 60 Betrieben pro Monat, dies im Vergleich zu durchschnittlich zehn Kontrollen pro Monat in den Jahren vor der Pandemie. Dafür stehen aktuell insgesamt 2100 Stellenprozente zur Verfügung. Das SECO veröffentlicht in seiner Statistik die abgeschlossenen Fälle pro Monat (www.arbeit.swiss).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meldungen verlangsamen sich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bis Ende August 2021 sind beim SECO rund 1000 Missbrauchsmeldungen eingegangen, die vordringlich behandelt werden. Diese Meldungen gelangen über die Whistleblowing-Plattform der Eidgenössischen Finanzkontrolle (www.efk.admin.ch) sowie über das Webportal der ALV (www.arbeit.swiss) an das SECO oder werden direkt an den Revisionsdienst der Arbeitslosenversicherung (ALV) gesendet. Weitere 500 auffällige Abrechnungen sind bislang von den Arbeitslosenkassen (ALK) an das SECO gemeldet worden. Ende Mai 2021 beliefen sich die Anzahl Meldungen auf 900. Zwischen Mai und August hat sich die Zahl der Meldungen folglich verlangsamt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis Ende August 2021 konnten vom SECO 187 Arbeitgeberkontrollen durchgeführt werden. In 20 Fällen (10.7 %) wurde ein Missbrauch nachgewiesen und entsprechend Strafanzeige gestellt. In 130 Fällen (69.5 %) mussten von den Arbeitgebern fehlerhafte KAE-Abrechnungen korrigiert werden. Bei 37 AGK (19.8 %) konnte vom SECO eine korrekte Abrechnung konstatiert werden. Nicht in jedem Fall steht eine bewusste Absicht hinter einem möglichen Missbrauch. Im Zusammenhang mit den Arbeitgeberkontrollen wurden bisher vom SECO Rückforderungen in der Höhe von rund 17.4 Mio. Franken gestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückforderungen bis fünf Jahre nach Auszahlung möglich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das SECO geht davon aus, dass bei gleichbleibendem Rhythmus die Missbrauchsmeldungen bis Ende des zweiten Quartals 2022 bearbeitet sein werden. Danach werden die risikoorientierten Prüfungen aufgenommen. Rückforderungen unrechtmässiger Leistungen können bis zu fünf Jahren nach deren Auszahlung erfolgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Revisionsdienst der ALV geht sämtlichen Missbrauchsmeldungen von Amtes wegen nach und bringt strafrechtlich relevante Verstösse konsequent zur Anzeige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infolge der Corona-Pandemie hat die ALV Kurzarbeitsentschädigungen in historischem Ausmass ausbezahlt. Dies hatte zur Folge, dass auch die Missbrauchsbekämpfung deutlich verstärkt werden musste. Die Aufsichtskommission für den Fond der ALV gab bereits am 27. August 2020 grünes Licht für die Aufstockung der personellen Ressourcen zur Kontrolle im Bereich der KAE und stellte dafür zusätzliche 25 Millionen Franken zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen unter www.arbeit.swiss &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
