<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85050" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellenvergabe 2021 ist erfolgreich verlaufen</title>
      <lead>Die Anstrengungen der Verbundpartner sowie der Betriebe bei der Vergabe der Lehrstellen für Lehrbeginn 2021 haben Früchte getragen: Insgesamt spiegeln die von der Task Force «Perspektive Berufslehre» eingeholten kantonalen Trendmeldungen eine stabile Lehrstellensituation. Gesamtschweizerisch sind per Ende August 2021 75’200 Lehrverträge unterzeichnet worden. Im Vergleich zum August 2020 sind dies 2400 unterzeichnete Lehrverträge mehr.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bund, Kantone und Organisationen der Arbeitswelt haben während des Sommers 2021 ihre Massnahmen zur Stabilisierung des Lehrstellenmarktes intensiviert. Insbesondere in der Westschweiz und im Tessin konnten dieses Jahr mehr Lehrverträge abgeschlossen werden als zum selben Zeitpunkt letztes Jahr. Tendenziell zugenommen haben Lehrvertragsabschlüsse in den Bereichen Gesundheit und Soziales sowie in der Logistik. Einzelne Kantone melden einen Rückgang von Lehrvertragsabschlüssen im Gastronomiebereich. Diese Branche war von den Massnahmen zur Eindämmung der Pandemie besonders betroffen. Offene Lehrstellen können in den nächsten Wochen noch besetzt werden, daher sind Aufholeffekte möglich. Definitive Zahlen zu den Branchen werden anschliessend in der Lehrvertragsstatistik des Bundesamts für Statistik ersichtlich sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt haben die Verbundpartner mit bewährten Massnahmen wie beispielsweise gezieltes und verstärktes Lehrstellenmarketing, intensivierte Berufsberatung oder individuelle Begleitung von Jugendlichen dazu beigetragen, möglichst vielen Jugendlichen einen erfolgreichen Einstieg ins Berufsleben zu ermöglichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach den Sommerferien ist ein idealer Zeitpunkt, um sich der Frage nach dem passenden Beruf oder dem weiteren Bildungsweg zu widmen. Auf www.berufsbildungplus.ch finden sich Informationen zu anstehenden Veranstaltungen, regionalen Berufsmessen und virtuellen Informationsangeboten. Berufsmessen bieten Jugendlichen in der Berufswahl und deren Eltern die Chance, sich vor Ort ein Bild von unterschiedlichsten Berufen zu machen. In Gesprächen mit Berufsbilderinnen und Berufsbildner und/oder Lernenden erhalten sie Informationen direkt aus der Praxis und können ihre Neigungen und Eignungen im Hinblick auf ihre Lehrstellensuche entdecken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch Tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="220740">
        <title>Übersicht Monitoring August 2021</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/images/Dashboard_Aug21.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220743">
        <title>www.taskforce2020.ch</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220746">
        <title>www.prolehrstellen.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/berufsbildungplus/kampagne/prolehrstellen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220749">
        <title>www.berufsbildungplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’attribution des places d’apprentissage s’est bien passée en 2021</title>
      <lead>Les efforts des partenaires de la formation professionnelle et des entreprises en vue de l’attribution des places d’apprentissage pour la rentrée 2021 ont porté leurs fruits. En effet, les tendances observées par la Task Force «Perspectives Apprentissage» dans les différents cantons indiquent que le marché des places d’apprentissage est globalement stable. Fin août 2021, 75'200 contrats d’apprentissage avaient été signés dans toute la Suisse, soit 2400 contrats de plus par rapport à août 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant l’été 2021, la Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail ont renforcé leurs mesures visant à stabiliser le marché des places d’apprentissage. Par rapport à la même époque en 2020, une augmentation du nombre de contrats d’apprentissage a été principalement enregistrée en Suisse romande et au Tessin. Ce sont plutôt les domaines Santé et social et Logistique qui accueillent davantage d’apprentis. Certains cantons signalent un recul du nombre de contrats signés dans le domaine de l’hôtellerie-restauration. Cette branche a particulièrement souffert des mesures destinées à enrayer la pandémie. Les entreprises concernées disposent encore de quelques semaines pour pourvoir les places vacantes et ont ainsi une chance de rattraper le retard en matière de contrats signés. La statistique sur le nombre de contrats d’apprentissage publiée par l’Office fédéral de la statistique permettra d’avoir les chiffres définitifs par branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En redéployant des mesures qui avaient déjà fait leurs preuves, telles que des actions de marketing ciblées et renforcées en faveur des places d’apprentissage, une intensification des prestations d’orientation professionnelle ou un accompagnement personnalisé des jeunes, les partenaires de la formation professionnelle ont permis à un maximum de jeunes de réussir leur entrée dans le monde du travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le retour des vacances d’été est un moment idéal pour réfléchir à son avenir professionnel ou à la suite de son parcours de formation. La page internet www.formationprofessionnelleplus.ch fournit des renseignements utiles sur les manifestations organisées autour de ces questions, sur les salons des métiers par région et sur les offres d’information virtuelles. Lors des salons des métiers, les jeunes en âge de choisir une orientation professionnelle, tout comme leurs parents, se voient offrir la possibilité de découvrir concrètement une multitude de professions. Ils peuvent échanger aussi bien avec des formateurs en entreprise qu’avec des jeunes en apprentissage et obtenir ainsi des informations au plus près du terrain. C’est là l’occasion pour eux de cerner leurs préférences et leurs aptitudes afin de préparer au mieux leur recherche d’une place d’apprentissage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI) medien@sbfi.admin.ch tél. 058 463 04 59</contact>
      <link id="220741">
        <title>Vue d’ensemble du monitorage – août 2021</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/images/Dashboard_aout21.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220744">
        <title>www.taskforce2020.ch</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220747">
        <title>www.pro-apprentissage.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/fr/berufsbildungplus/kampagne/prolehrstellen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220750">
        <title>www.formationprofessionnelleplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/fr/berufsbildungplus/berufsbildung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assegnazione dei posti di tirocinio 2021: bilancio positivo</title>
      <lead>L’impegno dei partner della formazione professionale e delle aziende nell’assegnazione dei posti di tirocinio per l'inizio dell'anno scolastico 2021 ha dato i suoi frutti: l’andamento registrato nei Cantoni dalla task force «Prospettive Tirocinio» rispecchia infatti una situazione stabile. A fine agosto 2021 erano stati firmati in tutta la Svizzera 75'200 contratti di tirocinio, ossia 2400 in più rispetto all’agosto 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante l’estate 2021 la Confederazione, i Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro hanno intensificato le misure per stabilizzare il mercato dei posti di tirocinio. Quest’anno sono stati conclusi più contratti di tirocinio rispetto allo stesso periodo dell’anno scorso, soprattutto nella Svizzera romanda e nella Svizzera italiana. In generale si è osservata una tendenza all’aumento dei contratti nel settore socio-sanitario e nella logistica. Alcuni Cantoni segnalano un calo dei contratti conclusi nel settore della ristorazione, che ha particolarmente risentito delle misure di contenimento della pandemia. Non sono tuttavia esclusi effetti di recupero nelle prossime settimane, con una conseguente occupazione dei posti vacanti. Le cifre definitive per settori saranno riportate nella statistica dei contratti di tirocinio dell’Ufficio federale di statistica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie a una serie di misure comprovate – come attività di marketing mirate e rafforzate, un’intensa attività di consulenza e un sostegno personalizzato ai giovani – i partner della formazione professionale hanno aiutato il maggior numero possibile di giovani a inserirsi con successo nel mondo del lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il periodo che segue le vacanze estive è un momento ideale per esaminare la questione di una professione adatta o di un ulteriore percorso formativo. All’indirizzo www.formazioneprofessionaleplus.ch sono disponibili informazioni sui prossimi eventi, sulle fiere regionali delle professioni e sulle offerte informative virtuali. Le fiere consentono ai giovani che sono in procinto di scegliere una formazione professionale e ai loro genitori di farsi un’idea dal vivo di una grande varietà di professioni. Nei colloqui con i formatori e/o gli apprendisti, essi ricevono informazioni direttamente dal mondo del lavoro e possono scoprire le loro inclinazioni e attitudini in vista della ricerca di un posto di tirocinio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="220742">
        <title>Monitoraggio agosto 2021 (in francese)</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/images/Dashboard_aout21.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220745">
        <title>www.taskforce2020.ch</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220748">
        <title>www.proapprendistato.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/it/berufsbildungplus/kampagne/prolehrstellen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220751">
        <title>www.formazioneprofessionaleplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/it/berufsbildungplus/berufsbildung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
