<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85180" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktionsplan Pflanzenschutzmittel wird konsequent umgesetzt</title>
      <lead>Die Massnahmen des Aktionsplans zur Risikoreduktion und nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln zeigen in der Praxis ihre Wirkung. Landwirtinnen und Landwirte bekämpfen Unkraut häufiger ohne den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln. Durch den Bau neuer Waschplätze werden die Gewässer besser geschützt. Der neue Jahresbericht beschreibt die Fortschritte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um die Risiken von Pflanzenschutzmitteln zu reduzieren, hat der Bundesrat 2017 den Aktionsplan Pflanzenschutzmittel verabschiedet. Ziel ist, die Risiken beim Einsatz von Pflanzenschutzmitteln zu reduzieren und nachhaltige Alternativen zu fördern. In ihrem jährlichen Bericht zeigen die verantwortlichen Bundesämter für Umwelt (BAFU), Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) und Landwirtschaft (BLW), das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) sowie Agroscope den Stand der Umsetzung auf. Inzwischen sind 29 der insgesamt 51 Massnahmen eingeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutz der Gewässer&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehrere Massnahmen verbessern den Schutz der Gewässer. Mit gezielten Förderprogrammen werden Landwirtinnen und Landwirte unterstützt, gewässerschutzkonforme Waschplätze zu bauen. So wird verhindert, dass Pflanzenschutzmittel bei der Reinigung der Geräte in Bäche oder die Kanalisation gelangen. Mit dem Bau von rund 200 solcher Waschplätze hat sich im letzten Jahr die Anzahl unterstützter Waschplätze verdreifacht. Ausserdem wurden alleine im letzten Jahr knapp 1000 Spritzgeräte mit einer automatischen Innenreinigung aufgerüstet.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Unkräuter werden vermehrt mechanisch bekämpft&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit dem Start des Aktionsplans Pflanzenschutzmittel vor vier Jahren bekämpfen landwirtschaftliche Betriebe Unkraut vermehrt mechanisch, zum Beispiel mit Hilfe von Feldrobotern. Letztes Jahr wurden bereits 21 Prozent der Obst- und Rebflächen ohne Herbizide und 16 Prozent der offenen Ackerflächen ohne oder mit einem Teilverzicht auf Herbizide bewirtschaftet. Dies entspricht einer Zunahme von fast 30 Prozent im Vergleich zum Vorjahr. Anfang 2021 wurden zudem die Vorschriften für den Verkauf von Pflanzenschutzmitteln an Personen verschärft, die diese nicht beruflich anwenden. Zusätzlich hat der Bundesrat strengere Kriterien für die Zulassung von Hobbyprodukten in die Vernehmlassung geschickt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Reduktionsziel im Gesetz verankert&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;National- und Ständerat haben im Frühling 2021 die Ziele des Aktionsplans gesetzlich verankert. Zudem wurden die rechtlichen Grundlagen zum Schutz der Oberflächengewässer und des Grundwassers ausgebaut. Mit dem neuen Bundesgesetz dehnt das Parlament den Geltungsbereich über die Landwirtschaft hinaus aus, insbesondere auch auf Biozidprodukte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft BLW: Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="221107">
        <title>Jahresbericht Umsetzung Aktionsplan Pflanzenschutzmittel Stand September 2021</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/de/dokumente/Nachhaltige%20Produktion/Pflanzenschutz/AktionsplanPflanzenschutzmittel/aktionsplan.pdf.download.pdf/Jahresbericht%20Umsetzung%20Aktionsplan%20Pflanzenschutzmittel%20Stand%20September%202021.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en œuvre conséquente du plan d’action Produits phytosanitaires</title>
      <lead>Les mesures du plan d’action pour la réduction des risques et l’utilisation durable des produits phytosanitaires montrent leurs effets dans la pratique. Les agriculteurs luttent plus fréquemment contre les mauvaises herbes sans recourir à des produits phytosanitaires. La construction de nouvelles aires de lavage permet de mieux protéger les eaux. Le nouveau rapport annuel décrit les progrès réalisés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2017, le Conseil fédéral a adopté le plan d’action Produits phytosanitaires pour réduire les risques liés à l’utilisation des produits phytosanitaires et pour promouvoir des alternatives durables. La réalisation de ces mesures est présentée chaque année dans un rapport par les services fédéraux compétents, à savoir l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG), le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et Agroscope. Entre-temps, 29 des 51 mesures ont été introduites. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Protection des eaux&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Différentes mesures contribuent à améliorer la protection des eaux. Des programmes de soutien ciblés aident les agriculteurs à construire des aires de lavage conformes aux exigences de la protection des eaux. Celles-ci permettent d’éviter que les produits phytosanitaires n’aboutissent dans les cours d’eau ou dans le système d’égouts lors du nettoyage des pulvérisateurs. Du fait de la construction d’environ 200 aires de lavage, le nombre d’aires de ce type soutenues a triplé l’année dernière. En outre, près de 1000 pulvérisateurs ont été équipés d’un système de nettoyage interne automatique rien que l’année dernière. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accroissement de la lutte mécanique contre les mauvaises herbes&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le début du plan d’action Produits phytosanitaires il y a quatre ans, les exploitations agricoles luttent de plus en plus souvent contre les mauvaises herbes par des moyens mécaniques, par exemple à l’aide de robots cultivateurs. L’année der-nière, 21 % de la surface affectée à l’arboriculture et à la viticulture ont été exploités sans herbicides, et 16 % des terres ouvertes l’ont été sans ces produits ou n’ont été qu’en partie traitées. Cela correspond à une augmentation de près de 30 % par rapport à l’année précédente. Début 2021, les prescriptions applicables à la vente de produits phytosanitaires à des personnes qui ne les utilisent pas à titre professionnel ont également été durcies. De plus, le Conseil fédéral a mis en consultation des critères plus stricts pour l’homologation des produits à usage non professionnel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Inscription de l’objectif de réduction dans la loi&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au printemps 2021, le Conseil national et le Conseil des États ont inscrit dans la loi les objectifs du plan d’action. En outre, les bases juridiques de la protection des eaux de surface et des eaux souterraines ont été développées. Grâce à cette nouvelle législation, le Parlement étend le champ d’application au-delà de l’agriculture, en particulier aux produits biocides. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture OFAG : Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="221108">
        <title>Rapport annuel Mise en oeuvre plan d'action état septembre 2021</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/de/dokumente/Das%20BLW/Kontakt/Mediendossiers/Rapport%20annuel%20Mise%20en%20oeuvre%20plan%20d_action%20%C3%A9tat%20septembre%202021_f.pdf.download.pdf/Rapport%20annuel%20Mise%20en%20oeuvre%20plan%20d_action%20%C3%A9t</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il piano d'azione sui prodotti fitosanitari è attuato in modo coerente</title>
      <lead>Le misure del piano d'azione per la riduzione dei rischi e l'uso sostenibile dei prodotti fitosanitari si stanno dimostrando efficaci nella pratica. Sempre più spesso gli agricoltori non ricorrono ai prodotti fitosanitari per combattere le malerbe. La costruzione di nuovi piazzali di lavaggio garantisce una migliore prote-zione delle acque. Il nuovo rapporto annuale descrive i progressi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per ridurre i rischi correlati ai prodotti fitosanitari, nel 2017 il Consiglio federale ha varato un piano d’azione specifico. L'obiettivo è quello di ridurre i rischi associati all'uso di prodotti fitosanitari e di promuovere alternative sostenibili. Ogni anno gli Uffici federali dell’ambiente (UFAM), della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) nonché dell’agricoltura (UFAG), la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e Agroscope illustrano in un rapporto lo stato di attuazione delle misure. A oggi, ne sono state introdotte 29 su un totale di 51. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Protezione delle acque&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Diverse misure sono finalizzate a proteggere meglio le acque. Gli agricoltori sono sostenuti con programmi di incentivazione mirati per costruire piazzali di lavaggio conformi al diritto sulla protezione delle acque. Ciò evita che i prodotti fitosanitari giungano nei corsi d'acqua o nel sistema fognario quando si pulisce l'attrezzatura. Con la costruzione di circa 200 aree conformi, nel 2020 il numero di piazzali di lavaggio sostenuti finanziariamente è triplicato. Inoltre, solo l'anno scorso quasi 1000 irriratrici sono state equipaggiate con un sistema automatico di pulizia interna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;La lotta meccanica alle malerbe si sta intensificando&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Dal varo del piano d'azione sui prodotti fitosanitari, quattro anni fa, le aziende agricole hanno costantemente intensificato la lotta meccanica alle malerbe, per esempio con l'aiuto di robot da campo. L'anno scorso il 21 per cento delle superfici frutticole e viticole è stato gestito senza erbicidi e il 16 per cento delle superfici coltive aperte senza erbicidi o rinunciandovi parzialmente. Ciò corrisponde a un aumento di quasi il 30 per cento rispetto all'anno precedente. All'inizio del 2021, anche le norme per la vendita di prodotti fitosanitari a utilizzatori non professionali sono state inasprite. Inoltre, il Consiglio federale ha inviato in consultazione criteri più severi per l'autorizzazione dei prodotti non a uso professionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Obiettivo di riduzione sancito dalla legge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Nella primavera del 2021, il Consiglio nazionale e il Consiglio degli Stati hanno sancito per legge gli obiettivi del piano d'azione. Inoltre, è stata ampliata la base legale per la protezione delle acque superficiali e sotterranee. Con la nuova legge federale, il Parlamento estende il campo di applicazione al di là dell'agricoltura, includendo in particolare i biocidi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura UFAG: Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="221109">
        <title>Rapporto annuale Attuazione piano d'azione stato settembre 2021</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/de/dokumente/Das%20BLW/Kontakt/Mediendossiers/Rapporto%20annuale%20Attuazione%20piano%20d_azione%20stato%20settembre%202021.pdf.download.pdf/Rapporto%20annuale%20Attuazione%20piano%20d_azione%20stato%20settembre%20202</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
