<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85225" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Neuartige und kommende medizinische Radionuklide</title>
      <lead> PRISMAP - Das europäische Programm für medizinische Radionuklide zielt darauf ab, den europäischen Sektor für neuartige und neu entstehende medizinische Radionuklide wesentlich zu verändern. Nukleartherapie und molekulare Bildgebung werden in Krankenhäusern in grossem Umfang für neue, vielversprechende medizinische Verfahren eingesetzt. Sie können die Behandlungsergebnisse bei vielen Erkrankungen drastisch verbessern und ermöglichen insbesondere die Behandlung von streuenden Tumoren. Die eingeschränkte Verfügbarkeit von Radionukliden, die nicht kommerziell erhältlich sind, machte auch deren effektive Weiterentwicklung schwierig. Mit PRISMAP – dem europäischen Programm für medizinische Radionuklide – wird sich dies nun ändern. Das Paul Scherrer Institut PSI ist Teil von PRISMAP und ein Lieferant von Radionukliden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Nuklearmedizin wird dem Patienten eine radioaktive Substanz verabreicht, die dann zu bestimmten biologischen Zielpunkten im Körper gelangt. Je nach den radioaktiven Eigenschaften des Radionuklids kann die Substanz Strahlung aussenden, die mit externen Detektoren nachgewiesen werden kann, um die Verteilung des betreffenden Nuklids sichtbar zu machen (SPECT, PET-Bildgebung); alternativ kann die Substanz geladene Teilchen wie α- oder β-Teilchen aussenden, die ihre Energie lokal (innerhalb von Mikrometer bis zu einigen Millimetern, das heisst, von der Grösse einer Zelle bis zur Grösse einer Metastase) abgeben und dadurch nur Zellen in der Nähe zerstören, zum Beispiel zur Behandlung eines Krebses mit gezielter Radionuklidtherapie (TRNT).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den mehr als 3000 verschiedenen Radionukliden, die Forschende im Labor synthetisiert haben, wird nur eine Handvoll regelmässig für medizinische Verfahren verwendet, hauptsächlich für die Bildgebung, obwohl das Interesse an TRNT in den letzten Jahren zugenommen hat. Eine der Hauptschwierigkeiten bei der Entwicklung neuartiger radio-medizinischer Produkte ist der Zugang zu Radionukliden während der Entwicklungs- und der frühen biomedizinischen Forschungsphasen. Im Rahmen von PRISMAP – dem europäischen Programm für medizinische Radionuklide – kann diese Entwicklungsphase durch den Zugang zu neuartigen Radionukliden von hoher Reinheit für die medizinische Forschung erleichtert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erzeugung von Radionukliden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die radioaktiven Elemente, die in der Nuklearmedizin verwendet werden, sind in der Natur nicht vorhanden und müssen im Labor synthetisiert werden. Es gibt zwei Hauptwege: die Neutronenbestrahlung in einem Kernforschungsreaktor oder die Protonen-, Deuteronen- oder Alphabestrahlung mit einem Teilchenbeschleuniger. Die Grösse und die Energie des Teilchenbeschleunigers bestimmen, welches Radionuklid hergestellt werden kann: Kleine, kompakte Geräte stehen in vielen Krankenhäusern zur Verfügung und ermöglichen den Zugang zu den heute verwendeten Radionukliden. Für die Erzeugung neuartiger Radionuklide, die derzeit nicht verfügbar sind, werden jedoch Geräte mit höherer Energie benötigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufreinigung von Radionukliden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Herstellung dieser neuartigen Radionuklide treten neue Herausforderungen auf: die gleichzeitige Produktion unerwünschter Radioaktivität, die die Qualität des Arzneimittels beeinträchtigt, nachteilige Auswirkungen auf den Patienten haben könnte und die Abfallentsorgung in Krankenhäusern erschweren kann. Daher sind neuartige Reinigungstechniken erforderlich. Im Rahmen von PRISMAP werden Verfahren entwickelt, die auf physikalischer Massentrennung und Radiochemie basieren, um eine hochreine Radionuklidproduktion zu erreichen, die für Arzneimittel geeignet ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zugang und translationale Forschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die laufende Forschung in ganz Europa und darüber hinaus zu unterstützen, wird PRISMAP sofortigen Zugang zu neuen Radionukliden bieten. Über die Website wurde eine zentrale Zugangsplattform eingerichtet, auf der die Produktions- und Unterstützungsmöglichkeiten vorgestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Netz von weltweit führenden europäischen Einrichtungen, darunter Kernreaktoren, Mittel- und Hochenergiebeschleuniger sowie radiochemische Labors, wurde gebildet, um eine möglichst breiten Katalog von Radionukliden für die medizinische Forschung anzubieten. In der CERN MEDICIS-Anlage steht eine Massentrennung zur Verfügung, die die physikalische Trennung von Isotopen eines Elements ermöglicht. Ergänzt wird dies durch ein Netz biomedizinischer Forschungseinrichtungen, die externe Forscher aufnehmen können, um ihre Forschung in der Nähe der Produktionsanlage durchzuführen, wenn die Radionuklide nicht für einen langen Transport zu ihrer Einrichtung geeignet sind oder wenn die europäische Zulassung für neuartige Radionuklide noch nicht erteilt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zugang zu den Radionukliden und gegebenenfalls zu den ergänzenden biomedizinischen Einrichtungen kann über die PRISMAP-Online-Plattform beantragt werden. Ein Auswahlgremium, das sich aus Experten auf den Gebieten der Radionuklidproduktion, der molekularen Bildgebung und der Radionuklidtherapie zusammensetzt, wird die besten Projekte unter den Bewerbern auswählen. Die erste Aufforderung zur Einreichung von Vorschlägen wird vor Ende des Jahres 2021 gestartet und soll im ersten Quartal 2022 veröffentlicht werden. Sie wird allen Interessenten offenstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Blick in die Zukunft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf dem sich schnell entwickelnden Gebiet der Nuklearmedizin ist PRISMAP auch auf die Zukunft ausgerichtet. Die Europäische Kommission hat sich verpflichtet, die gesellschaftlichen Auswirkungen von Krebs durch den Plan "Europe's Beating Cancer" und insbesondere durch den Anfang des Jahres vorgestellten SAMIRA-Aktionsplan zu bekämpfen, zu dem auch die Einrichtung einer europäischen Radioisotope Valley Initiative gehört. Durch das PRISMAP-Konsortium aus 23 akademischen und forschenden Einrichtungen in ganz Europa wird die Entwicklung hin zur Hochskalierung der Produktion dieser neuartigen Radionuklide in Form von neuartigen Produktionstechnologien, neuen Reinigungsmethoden und Proof-of-Concept-Untersuchungen erkundet. Sie sollen die Entwicklung neuer Behandlungen vom Prüfstand bis zur Patientenversorgung aufzeigen und direkt in diesen europaweiten Plan einfliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;PRISMAP ist ein Konsortium, das eine Gemeinschaft von Forschenden in der Anfangsphase betreut, und strebt danach, sich als Gemeinschaft zu etablieren und neue Einrichtungen aufzunehmen, um die Möglichkeiten des Programms zu erweitern. Neue Anlagen wie der Jules-Horowitz-Reaktor im CEA Cadarache (Frankreich), die ISOL(at)MYRRHA-Massenseparatoranlage im SCK CEN (Belgien), der neue SPES-Beschleunigerkomplex in den nationalen INFN-Laboratorien in Legnaro (Italien) zeichnen sich ab, die Europäische Spallationsquelle in Lund (Schweden) und schliesslich die neue SPIRAL2-Anlage in GANIL (Frankreich), die kürzlich ihre ersten Strahlen beschleunigt hat, sowie die FAIR-Anlage in der GSI (Deutschland), deren Bau voranschreitet. Diese neuen Einrichtungen werden unmittelbar von den Erkenntnissen aus PRISMAP profitieren und zur Steigerung der Produktionskapazität in ganz Europa beitragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die Zusammenarbeit zwischen Forschungskrankenhäusern und Metrologie-Instituten werden neue Daten generiert und zusammengestellt, die eine sofortige und reibungslose Einführung der neuartigen Radionuklide in der Medizin ermöglichen. Alle neuen Erkenntnisse werden für die Erstellung von neuem Lehrmaterial für Fachleute in den verschiedenen Bereichen dieses multidisziplinären Gebiets sowie für die Ausbildung der nächsten Generation von Fachleuten und die Beratung der Europäischen Kommission zu diesen neuartigen Radionukliden verwendet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI ist einer der Hauptpartner des PRISMAP-Konsortiums. Die Forschenden nutzen seine Grossforschungsanlagen Spallationsneutronenquelle Schweiz SINQ und Injektor 2 sowie die Bestrahlungsstation IP2, um Radionuklide für medizinische Zwecke herzustellen. Die Radionuklide sind an einen Molekülkomplex gekoppelt, docken selektiv an Tumorzellen im Körper an und können diese mit ihrer Teilchenstrahlung zerstören. Das Zentrum für Radiopharmazeutische Wissenschaften am PSI ist eine der wenigen Forschungsorganisationen in der Schweiz, die in der Lage ist, Radiopharmazeutika nicht nur für Forschungszwecke, sondern auch für klinische Versuche zu entwickeln. Derzeit läuft das Zulassungsverfahren für klinische Versuche mit dem vielversprechenden therapeutischen Radionuklid Terbium-161. Darüber hinaus ist im Rahmen des neuen BFI-Projekts IMPACT (Isotope and Muon Production with Advanced Cyclotron and Target Technology) für den Zeitraum von 2024 bis 2028 eine Aufrüstung der Hochintensitäts-Protonenbeschleunigeranlage HIPA vorgesehen, um die Produktion neuer Radionuklide für Diagnostik und Therapie zu ermöglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die nuklearmedizinische Forschung ist ein multidisziplinärer Ansatz, und um Fortschritte zu erzielen, müssen Brücken zwischen Physikern, Ingenieuren, Radiochemikern, anorganischen Chemikern, Strukturbiologen, Klinikern, Medizinphysikern, Dosimetrikern, Pharmakologen und Onkologen geschlagen werden. PRISMAP – das europäische Programm für medizinische Radionuklide – wird die Umsetzung eines multidisziplinären Arbeitskonzepts in die Praxis unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text auf der Basis einer Mitteilung des CERN&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzierung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dieses Projekt wurde von der Europäischen Union im Rahmen des Forschungs- und Innovationsprogramms Horizont 2020 unter der Finanzhilfevereinbarung Nr. 101008571 (PRISMAP - Das europäische Programm für medizinische Radionuklide) gefördert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 2100 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 400 Mio. Das PSI ist Teil des ETH-Bereichs, dem auch die ETH Zürich und die ETH Lausanne angehören sowie die Forschungsinstitute Eawag, Empa und WSL.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="221223">
        <title>Bilder und weitere Informationen</title>
        <uri>http://psi.ch/de/node/47679</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Nouveaux et futurs radionucléides médicaux</title>
      <lead> PRISMAP – le programme européen sur les isotopes médicaux a pour objectif de modifier profondément le secteur européen des nouveaux et futurs radionucléides médicaux. La thérapie nucléaire et l’imagerie moléculaire sont largement utilisées dans les hôpitaux dans le cadre d’interventions médicales novatrices et prometteuses. Elles peuvent fortement améliorer les résultats des traitements de nombreuses maladies et permettent notamment de traiter des tumeurs disséminées. L’accès limité aux radionucléides, qui ne peuvent pas être obtenus commercialement, a toutefois rendu leur développement difficile. Avec PRISMAP – le programme européen pour les radionucléides médicaux – cela va maintenant changer. L'Institut Paul Scherrer PSI fait partie de PRISMAP et est un fournisseur de radionucléides. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avec la médecine nucléaire, le patient se voit administrer une substance radioactive qui atteint des cibles biologiques spécifiques dans l’organisme. Selon les caractéristiques radioactives du radionucléide, la substance peut émettre une radiation qui peut être décelée grâce à des détecteurs extérieurs afin de visualiser la répartition des nucléides en question (imagerie TEM et TEP); alternativement, la substance peut émettre des particules chargées comme les particules α ou β, qui diffusent leur énergie localement (à l’échelle d’un micromètre jusqu’à quelques millimètres, soit de la taille d’une cellule à celle d’une métastase) et qui ne détruisent ainsi que les cellules à proximité, par exemple pour le traitement d’un cancer au moyen d’une thérapie ciblée par radionucléides (TRNT).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les plus de 3000 radionucléides différents qui ont été synthétisés en laboratoire par des chercheurs, seule une poignée est régulièrement utilisée à des fins médicales, essentiellement pour l’imagerie, bien que l’intérêt pour la TRNT ait augmenté depuis quelques années. L’une des principales difficultés en vue de la mise au point de nouveaux produits de radiologie médicale est l’accès à des radionucléides pendant les phases de développement et de recherche biomédicale. Dans le cadre de PRISMAP – le programme européen sur les isotopes médicaux –, cette phase de développement peut être facilitée grâce à la mise à disposition pour la recherche médicale de nouveaux radionucléides d’une grande pureté. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Production de radionucléides&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les éléments radioactifs qui sont utilisés dans le cadre de la médecine nucléaire ne sont pas présents dans la nature et doivent être synthétisés en laboratoire. Il y a deux moyens principaux pour le faire: l’irradiation neutronique dans un réacteur nucléaire de recherche ou l’irradiation protonique, deutéronique ou alpha grâce à un accélérateur de particules. La taille et l’énergie de l’accélérateur de particules déterminent le genre de radionucléide qui peut être produit. De petits appareils compacts sont mis à disposition dans de nombreux hôpitaux et permettent d’avoir accès aux radionucléides utilisés aujourd’hui. Pour la production de nouveaux radionucléides, qui ne sont pas encore disponibles actuellement, il est toutefois nécessaire d’avoir recours à des appareils avec une énergie plus élevée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Purification des radionucléides&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un nouveau défi se pose lors de la fabrication de ces nouveaux radionucléides: la production en parallèle d’une radioactivité indésirable, qui altère la qualité du produit médical et qui pourrait avoir des effets néfastes sur les patients et rendre la gestion des déchets dans les hôpitaux plus difficile. C’est pourquoi de nouvelles méthodes de purification sont nécessaires. Dans le cadre de PRISMAP, des techniques basées sur la séparation physique des masses et la radiochimie seront développées afin d’obtenir une production de radionucléides de grande pureté adaptée à un usage médical. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accès et recherche transnationale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de soutenir la recherche en cours dans l’ensemble de l’Europe et au-delà, PRISMAP va offrir un accès immédiat à de nouveaux radionucléides. Une plateforme d’accès centrale a été installée via son site, sur laquelle les possibilités de production et de soutien sont présentées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un réseau d’installations européennes leaders au niveau international, dont des réacteurs nucléaires, des accélérateurs de moyenne et haute énergie ainsi que des laboratoires de radiochimie, a été créé afin d’offrir une gamme de radionucléides aussi large que possible à la recherche médicale. L’installation CERN MEDICIS dispose d’un dispositif de séparation des masses qui permet de séparer physiquement les isotopes d’un élément. Cela est complété par un réseau d’installations de recherche qui peuvent accueillir des chercheurs extérieurs afin d’effectuer leurs recherches à proximité de l’installation de production lorsque les radionucléides ne se prêtent pas à un long transport jusqu’à leur institution ou lorsque l’autorisation européenne pour de nouveaux radionucléides n’a pas encore été accordée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accès aux radionucléides et aux installations associées sera garanti sur la base du critère de sélection de l’excellence, l’accès aux radionucléides, et éventuellement aux installations biomédicales complémentaires, étant demandé via la plateforme en ligne de PRISMA. Un comité de sélection, composé d’experts dans les domaines de la production de radionucléides, de l’imagerie moléculaire et des traitements aux radionucléides, sélectionnera les meilleurs projets parmi les candidats. Le premier appel à projets sera lancé avant la fin de l’année 2021, pour des candidatures au cours du premier trimestre 2022. Il sera ouvert à tous les intéressés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Regard vers le futur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le secteur en développement rapide de la médecine nucléaire, PRISMAP est aussi orienté sur l’avenir. La Commission européenne s’est engagée à combattre les conséquences sociales du cancer dans le cadre du plan européen de lutte contre le cancer et en particulier grâce au plan d’action SAMIRA présenté en début d’année, plan dont fait aussi partie la mise en place d’une initiative européenne relative à une «Vallée des radio-isotopes». Par le biais du consortium PRISMAP réunissant 23 institutions académiques et de recherche dans toute l’Europe, on explorera les possibilités de développement en vue d’une augmentation de la production de ces nouveaux radionucléides, sous la forme de nouvelles technologies de production, de nouvelles méthodes de purification et d’études de faisabilité. Elles sont censées mettre en évidence le développement de nouveaux traitements du banc d’essai jusqu’au patient et alimenter directement ce plan européen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Consortium encadrant une communauté de chercheurs en train de se créer, PRISMAP entend devenir une communauté mieux établie et accueillir de nouvelles installations afin d’élargir les possibilités du programme. De nouvelles installations se profilent à l’horizon comme le réacteur Jules Horowitz du CEA à Cadarache (France), l’installation de séparation des masses ISOL(at)MYRRHA au SCK CEN (Belgique), le nouveau complexe d’accélérateurs SPES des Laboratoires nationaux INFN à Legnaro (Italie), la source de spallation européenne à Lund (Suède) ainsi que la nouvelle installation SPIRAL2 au GANIL (France), qui a récemment accéléré ses premiers faisceaux, et l’installation FAIR au GSI (Allemagne), dont la construction avance. Ces nouvelles installations vont directement bénéficier des découvertes faites dans le cadre de PRISMAP et contribuer à l’augmentation de la capacité de production dans l’ensemble de l’Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration entre les hôpitaux de recherche et les instituts de métrologie permettra de générer et de réunir de nouvelles données grâce auxquelles il sera possible d’introduire rapidement et facilement les nouveaux radionucléides dans le domaine médical. Toutes les nouvelles découvertes seront utilisées pour élaborer un nouveau matériel d’enseignement pour les spécialistes dans les divers secteurs de ce domaine multidisciplinaire ainsi que pour former la prochaine génération de spécialistes et pour conseiller la Commission européenne sur ces nouveaux radionucléides. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Institut Paul Scherrer PSI est l’un des principaux partenaires du consortium PRISMAP. Les chercheurs utilisent ses grands instruments de recherche, comme la Source suisse de neutrons de spallation SINQ et l’Injecteur 2 ainsi que la station d’irradiation IP2, pour fabriquer des radionucléides à des fins médicales. Les radionucléides sont couplés à un complexe moléculaire, s’amarrent de manière sélective à des cellules tumorales dans le corps et peuvent les détruire au moyen de leur rayonnement particulaire. Le Centre des sciences radiopharmaceutiques au PSI est l’un des rares instituts de recherche en Suisse qui est en mesure de développer des produits radiopharmaceutiques non seulement pour des buts de recherche mais aussi pour des essais cliniques. Une procédure d’autorisation en vue d’essais cliniques avec le radionucléide prometteur terbium-161 est actuellement en cours. Dans le cadre du projet FRI IMPACT (&lt;i&gt;Isotope and Muon Production with Advanced Cyclotron and Target Technology&lt;/i&gt;) pour la période 2024-2028, une augmentation de la capacité de l’accélérateur de protons à haute intensité HIPA est par ailleurs prévue, dans le but de permettre la production de nouveaux radionucléides à des fins diagnostiques et thérapeuthiques. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La recherche en médecine nucléaire est basée sur une approche multidisciplinaire. Pour pouvoir progresser, des ponts doivent être jetés entre physiciens, ingénieurs, radiochimistes, spécialistes de la chimie inorganique et de la biologie structurale, cliniciens, physiciens médicaux, dosimétristes, pharmacologues et oncologues. PRISMAP – le programme européen sur les isotopes médicaux facilitera la mise en œuvre pratique d’un concept de travail multidisciplinaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Texte rédigé sur la base d’un communiqué du CERN&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Financement&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ce projet a été encouragé par l’Union européenne dans le cadre du programme européen de recherche et d’innovation Horizon 2020 sous le contrat de subvention n°101008571 (PRISMAP – le programme européen sur les isotopes médicaux). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l'institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l'énergie et l'environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 2100 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d'environ CHF 400 millions. Le PSI fait partie du domaine des EPF, les autres membres étant l'ETH Zurich, l'EPF Lausanne, l'Eawag (Institut de Recherche de l'Eau), l'Empa (Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche) et le WSL (Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage).&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="221224">
        <title>Images et informations supplémentaires</title>
        <uri>http://psi.ch/fr/node/47679</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Novel and emerging medical radionuclides</title>
      <lead> PRISMAP – The European medical radionuclides programme sets out to substantially change the European landscape for novel and emerging medical radionuclides. Nuclear therapy and molecular imaging are widely used at hospitals for new promising medical procedures. They can drastically improve the outcome for many medical conditions and in particular enable the treatment of disseminated cancer. However, its effective development has long been limited by the difficult access to radionuclides, which are not yet commercially available. With PRISMAP – the European medical radionuclides programme – this is about to change. The Paul Scherrer Institute PSI being part of PRISMAP is one of the providers of radionuclides. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In nuclear medicine, a radioactive substance is introduced into a patient and finds its way to specific biological targets in the body. Depending on the radioactive properties of the radionuclide, it may emit radiation that can be detected with external detectors to visualise the distribution of the nuclide in question (SPECT, PET imaging); alternatively, it may emit charged particles like α- or β-- particles that deposit their energy locally (within μm to a few mm, that is, from the size of a cell to the size of a metastasis), thereby only destroying cells located nearby, e.g., to treat a cancer with targeted radionuclide therapy (TRNT).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Out of the more than 3,000 different radionuclides that scientists have synthesised in the laboratory, only a handful are regularly used for medical procedures, mostly for imaging, though the interest in TRNT has been growing in the last few years. One of the main limits to the development of novel radio-medicinal products is the access to radionuclides during the development and early biomedical research phases. Within PRISMAP – The European medical radionuclides programme, this development phase can be enabled by giving medical researchers access to novel radionuclides of high purity.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Production of radionuclides&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The radioactive elements that are used in nuclear medicine are not available naturally and must be synthesised in the laboratory. There are two main paths: neutron irradiation in a nuclear research reactor and proton, deuteron, or alpha irradiation with a particle accelerator. The size and energy of the particle accelerator determine which radionuclide can be produced: Small, compact machines are found in many hospitals, providing access to the radionuclides used today. However, higher-energy machines are needed to produce novel radionuclides which are currently not available.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Purification of radionuclides&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;When producing those novel radionuclides, new challenges appear: One is the co-production of unwanted radioactivity, which affects the quality of the medicinal product, may induce adverse effects to a patient, and can cause serious difficulties for waste management in a hospital environment. To address this, novel purification techniques are required. Within PRISMAP, techniques will be developed based on physical mass separation and radiochemistry to achieve high-purity radionuclide production that is appropriate for medicinal products.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Access and translational research&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In order to support the ongoing research across Europe and beyond, immediate access to novel radionuclides will be provided by PRISMAP. A single-access platform has been established via their website, where the production and support capabilities are presented.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A network of world-leading European facilities, including nuclear reactors, medium- and high-energy accelerators, and radiochemical laboratories, has been established to offer the broadest catalogue of radionuclides for medical research. Mass separation is available at the CERN MEDICIS facility to provide the physical separation of isotopes of an element. This is completed by a network of biomedical research facilities that may host external researchers to perform their research close to the production facility when the radionuclides are not suitable for long transport to their institution, or when the European licencing for novel radionuclides has not yet been obtained.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Access to radionuclides and associated facilities will be granted on an excellence selection basis, by applying for access to radionuclides and, if necessary, to the complementary biomedical facilities, via the PRISMAP online access platform. A selection panel consisting of experts in the fields of radionuclide production, molecular imaging, and radionuclide therapy will select the best projects from the applicants. The first call for proposals will be launched before the end of 2021 for applications in the first quarter of 2022. It will be open to any interested party.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Looking to the future&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the fast-evolving landscape around nuclear medicine, PRISMAP is also focused on the future. The European Commission has expressed its commitment to tackle the societal impact of cancer through the Europe’s Beating Cancer Plan and, in particular, the SAMIRA Action Plan unveiled earlier this year, including the establishment of a European Radioisotope Valley Initiative. Through the PRISMAP consortium of 23 academic and research institutions across Europe, development towards the upscaling of the production of these novel radionuclides will be investigated, in the form of novel production technology, new purification methods, and proof-of-concept investigations showing the development of new treatments from test bench to patient care, directly feeding this European-wide plan.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As a consortium serving a starting researcher’s community, PRISMAP is looking to become a more established community and to welcome new facilities to enlarge the programme’s capabilities. Novel facilities are on the horizon, such as the Jules Horowitz Reactor in CEA Cadarache (France), the ISOL(at)MYRRHA mass separator facility at SCK CEN (Belgium), the new SPES accelerator complex in the INFN’s Legnaro National Laboratories (Italy), the European Spallation Source in Lund (Sweden), and finally both the new SPIRAL2 facility at GANIL (France), which has recently accelerated its first beams, and the FAIR facility in GSI (Germany), whose construction is progressing. Those new facilities will directly benefit from the findings within PRISMAP towards increasing the production capacity across Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;New data will be generated and compiled towards the immediate and smooth adoption of the novel radionuclides in medical environments through collaboration between research hospitals and metrology institutes. All the new findings will be used towards creating new teaching material for professionals in the various fields of this multidisciplinary domain, as well as for training the next generation of professionals and advising the European Commission on these emerging radionuclides. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Paul Scherrer Institute (PSI) is one of the main partners of the PRISMAP consortium. Researchers are using its large-scale research facilities SINQ (Swiss Spallation Neutron Source) and Injector 2, along with the IP2 irradiation station, to produce radionuclides for medical purposes. Radionuclides are coupled to a molecular complex, docking selectively to tumour cells in the body, and can destroy them with their particle radiation. The Center for Radiopharmaceutical Sciences is one of the few research organisations in Switzerland that are able to develop radiopharmaceuticals not only for research purposes but also for clinical trials. Currently, the registration process towards clinical trials using the promising therapeutic radionuclide terbium-161 is in progress. Furthermore, as part of the new &lt;i&gt;Swiss Infrastructures (BFI) project IMPACT (Isotope and Muon Production with Advanced Cyclotron and Target Technology&lt;/i&gt;), an upgrade is envisaged at the high-intensity proton accelerator facility (HIPA), intended for the period from 2024 to 2028,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;in order to make it possible to produce new radionuclides for diagnostics and therapy&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nuclear medicine research is a truly multidisciplinary approach, and to move forward, bridges between physicists, engineers, radiochemists, inorganic chemists, structural biologists, clinicians, medical physicists, dosimetrists, pharmacologists, and oncologists need to be built. PRISMAP – The European medical radionuclides programme, will certainly support the implementation of a multidisciplinary working concept in practice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text on basis of a release by CERN&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Funding&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;This project has received funding from the European Union’s Horizon 2020 research and innovation programme under grant agreement No 101008571 (PRISMAP – The European medical radionuclides programme).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 2100 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 400 million. PSI is part of the ETH Domain, with the other members being the two Swiss Federal Institutes of Technology, ETH Zurich and EPFL Lausanne, as well as Eawag (Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology), Empa (Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) and WSL (Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research).&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="221225">
        <title>Images and additional information</title>
        <uri>http://psi.ch/en/node/47679</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
