<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85252" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Botschafterinnen und Botschafter</title>
      <lead>In mehreren Schweizer Vertretungen und an der Zentrale des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) kommt es 2022 zu personellen Wechseln. Diese geschehen im Rahmen der periodischen Versetzungen und aufgrund der Ernennungen durch den Bundesrat anlässlich seiner Sitzung am 24. September 2021. Die Ernennungen der Missionschefinnen und chefs im Ausland werden jeweils mit der Erteilung des Agréments durch den Gaststaat wirksam.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandra Baumann&lt;/strong&gt;, gegenwärtig diplomatische Beraterin des Departementchefs EFD und Führungsunterstützung im Staatssekretariat für internationale Finanzfragen, EFD, in Bern, wurde für die Ausübung ihrer neuen Funktion als Chefin der Abteilung Wohlstand und Nachhaltigkeit im Staatssekretariat EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolfgang Amadeus Brülhart&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Botschafter und Chef der Ständigen Vertretung der Schweiz bei der OSZE, den Vereinten Nationen und den internationalen Organisationen in Wien, wurde für die Ausübung seiner neuen Funktion als Sonderbotschafter MENA im Staatssekretariat EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Burri&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Warschau, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Volksrepublik China, in der Demokratischen Volksrepublik Korea und in der Mongolei, mit Sitz in Beijing, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Roger Denzer&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Kinshasa, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Guatemala und der Republik Honduras, mit Sitz in Guatemala City, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Estermann&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef (mit Botschaftertitel) der Abteilung Wohlstand und Nachhaltigkeit im Staatssekretariat EDA in Bern, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Hellenischen Republik, mit Sitz in Athen, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fabrice Filliez&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Singapur, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Polen, mit Sitz in Warschau, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pierre-Yves Fux&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Nikosia, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Demokratischen Volksrepublik Algerien, mit Sitz in Algier, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heidi Grau&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Sonderbeauftragte (mit Botschaftertitel) der OSZE für die Ukraine in Kiew, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in Georgien, mit Sitz in Tiflis, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frank Grütter&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef (mit Botschaftertitel) der Abteilung UNO im Staatssekretariat EDA in Bern, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Singapur und im Staat Brunei Darussalam, mit Sitz in Singapur, ernannt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benedict Gubler&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Kuwait, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in Irland, mit Sitz in Dublin, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Harare, wurde für die Ausübung seiner neuen Funktion als Generalkonsul in New York der Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Olaf Kjelsen&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Athen, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in Kanada und im Commonwealth der Bahamas, mit Sitz in Ottawa, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolas Lang&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Luanda, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Bundesrepublik Nigeria, der Republik Niger, der Republik Tschad sowie zum Ständigen Vertreter (Permanent Representative) der Schweiz bei der Wirtschaftsgemeinschaft der westafrikanischen Staaten ECOWAS (Economic Community of West African States), mit Sitz in Abuja, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eric Mayoraz&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Mexico City, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Kolumbien, mit Sitz in Bogotá, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salome Meyer&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschefin in Ottawa, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in der Republik Österreich, mit Sitz in Wien, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raphael Nägeli&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef (mit Botschaftertitel) der Abteilung Asien und Pazifik im Staatssekretariat EDA in Bern, wurde zum Botschafter und Chef der Ständigen Vertretung der Schweiz bei der OSZE, den Vereinten Nationen und internationalen Organisationen in Wien, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pietro Piffaretti&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef (mit Botschaftertitel) der Sektion Länderbeziehungen und stellvertretender Chef der Abteilung Europa im Staatssekretariat EDA in Bern sowie Botschafter im Fürstentum Liechtenstein mit Sitz in Bern, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in den Vereinigten Mexikanischen Staaten und in Belize, mit Sitz in Mexico City, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lukas Rosenkranz&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Algier, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Armenien, mit Sitz in Jerewan, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chasper Sarott&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Antananarivo, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Demokratischen Republik Kongo, in der Republik Kongo und in der Gabunischen Republik, mit Sitz in Kinshasa, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heinrich Schellenberg&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Buenos Aires, wurde für die Ausübung seiner neuen Funktion als Chef der Abteilung Asien und Pazifik im Staatssekretariat EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Georg Steiner&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Missionschef in Abuja, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Islamischen Republik Pakistan und in der Islamischen Republik Afghanistan, mit Sitz in Islamabad, ernannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Vavricka&lt;/strong&gt;, gegenwärtig Chef des Schweizerischen Vertretungsbüros im Besetzten Palästinensischen Gebiet in Ramallah, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in Neuseeland, auf den Cook-Inseln, in der Republik Fidschi, im Unabhängigen Staat Samoa, im Königreich Tonga sowie in Tuvalu, mit Sitz in Wellington, ernannt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA Kommunikation EDA Tel: +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux ambassadeurs et ambassadrices</title>
      <lead>Des changements de personnel auront lieu en 2022 dans plusieurs représentations suisses à l’étranger ainsi qu’à la centrale du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Ils s’inscrivent dans le cadre des transferts périodiques et font suite aux nominations annoncées par le Conseil fédéral lors de sa séance du 24 septembre 2021. Les nominations des cheffes et chefs de mission à l’étranger deviendront effectives dès que les personnes concernées auront reçu l’agrément de l’État hôte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandra Baumann&lt;/strong&gt; est actuellement conseillère diplomatique du chef du Département fédéral des finances (DFF) et assume un rôle de soutien à la conduite au sein du Secrétariat d’État aux questions financières internationales, DFF, à Berne. Elle a reçu le titre d’ambassadrice pour l’exercice de sa nouvelle fonction de cheffe de la division Prospérité et durabilité au Secrétariat d’État du DFAE à Berne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolfgang Amadeus Brülhart&lt;/strong&gt;, actuellement ambassadeur et chef de la Représentation permanente de la Suisse auprès de l’OSCE, des Nations unies et des organisations internationales à Vienne, a reçu le titre d’ambassadeur pour l’exercice de sa nouvelle fonction d’ambassadeur en mission spéciale pour la région MENA au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Burri&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Varsovie, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République populaire de Chine, de la République populaire démocratique de Corée et de la Mongolie, avec résidence à Beijing. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Roger Denzer&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Kinshasa, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République du Guatemala et de la République du Honduras, avec résidence à Guatemala City. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Estermann&lt;/strong&gt;, actuellement chef (avec titre d’ambassadeur) de la division Prospérité et durabilité au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République hellénique, avec résidence à Athènes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fabrice Filliez&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Singapour, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République de Pologne, avec résidence à Varsovie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pierre-Yves Fux&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Nicosie, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République algérienne démocratique et populaire, avec résidence à Alger. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heidi Grau&lt;/strong&gt;, actuellement envoyée spéciale (avec titre d’ambassadrice) de l’OSCE pour l’Ukraine à Kiev, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la Géorgie, avec résidence à Tbilissi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frank Grütter&lt;/strong&gt;, actuellement chef (avec titre d’ambassadeur) de la division ONU au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République de Singapour et de l’État de Brunéi Darussalam, avec résidence à Singapour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benedict Gubler&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Koweït, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de l’Irlande, avec résidence à Dublin. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Harare, a reçu le titre d’ambassadeur pour l’exercice de sa nouvelle fonction de consul général à New York. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Olaf Kjelsen&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Athènes, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès du Canada et du Commonwealth des Bahamas, avec résidence à Ottawa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolas Lang&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Luanda, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République fédérale du Nigéria, de la République du Niger et de la République du Tchad ainsi que représentant permanent de la Suisse auprès de la Communauté économique des États de l’Afrique de l’Ouest (CEDEAO), avec résidence à Abuja. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eric Mayoraz&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Mexico City, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République de Colombie, avec résidence à Bogotá. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salome Meyer&lt;/strong&gt;, actuellement cheffe de mission à Ottawa, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République d’Autriche, avec résidence à Vienne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raphael Nägeli&lt;/strong&gt;, actuellement chef (avec titre d’ambassadeur) de la division Asie et Pacifique au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne, a été nommé chef de la Représentation permanente de la Suisse auprès de l’OSCE, des Nations unies et des organisations internationales à Vienne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pietro Piffaretti&lt;/strong&gt;, actuellement chef (avec titre d’ambassadeur) de la section Relations bilatérales et chef suppléant de la division Europe au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne, qui exerce la fonction d’ambassadeur de Suisse auprès de la Principauté de Liechtenstein, avec résidence à Berne, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès des États-Unis mexicains et du Belize, avec résidence à Mexico City. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lukas Rosenkranz&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Alger, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République d’Arménie, avec résidence à Erevan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chasper Sarott&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Antananarivo, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République démocratique du Congo, de la République du Congo et de la République gabonaise, avec résidence à Kinshasa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heinrich Schellenberg&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Buenos Aires, a reçu le titre d’ambassadeur pour l’exercice de sa nouvelle fonction de chef de la division Asie et Pacifique au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Georg Steiner&lt;/strong&gt;, actuellement chef de mission à Abuja, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République islamique du Pakistan et de la République islamique d'Afghanistan, avec résidence à Islamabad. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Vavricka&lt;/strong&gt;, actuellement chef de la représentation suisse dans le Territoire palestinien occupé à Ramallah, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la Nouvelle-Zélande, des Îles Cook, de la République des Fidji, de l’État indépendant du Samoa, du Royaume de Tonga ainsi que du Tuvalu, avec résidence à Wellington. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Département fédéral des affaires étrangères DFAE Communication DFAE tél: +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove ambasciatrici e nuovi ambasciatori</title>
      <lead>In numerose rappresentanze svizzere all’estero e presso la Centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) a Berna, nel 2022 sono previsti avvicendamenti di personale che si iscrivono nei consueti ritmi di trasferimento e sono frutto delle nomine decise dal Consiglio federale nella sua seduta del 24 settembre 2021. Le nomine dei e delle capimissione all’estero diventeranno effettive soltanto con il gradimento da parte delle autorità dello Stato ospite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandra Baumann&lt;/strong&gt;, attualmente consigliera diplomatica del capo del DFF e incaricata del supporto gestionale presso la Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali del DFF a Berna, è stata nominata capo della Divisione Prosperità e sostenibilità presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione le è stato conferito il titolo di ambasciatrice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolfgang Amadeus Brülhart&lt;/strong&gt;, attualmente ambasciatore e capo della Rappresentanza permanente della Svizzera presso l’OSCE, le Nazioni Unite e le organizzazioni internazionali a Vienna, è stato nominato ambasciatore speciale MENA presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione gli è stato conferito il titolo di ambasciatore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Burri&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Varsavia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario della Svizzera nella Repubblica popolare cinese, nella Repubblica popolare democratica di Corea e in Mongolia, con sede a Pechino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Roger Denzer&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Kinshasa, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica del Guatemala e nella Repubblica di Honduras, con sede a Città del Guatemala. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Estermann&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con il titolo di ambasciatore) della Divisione Prosperità e sostenibilità presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica ellenica, con sede ad Atene. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fabrice Filliez&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Singapore, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Polonia, con sede a Varsavia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pierre-Yves Fux&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Nicosia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica algerina democratica e popolare, con sede ad Algeri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heidi Grau&lt;/strong&gt;, attualmente rappresentante speciale dell’OSCE (con il titolo di ambasciatrice) per l’Ucraina a Kiev, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria in Georgia, con sede a Tbilisi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frank Grütter&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con il titolo di ambasciatore) della Divisione ONU presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Singapore e nello Stato del Brunei Darussalam, con sede a Singapore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benedict Gubler&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione in Kuwait, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Irlanda, con sede a Dublino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Harare, è stato nominato console generale a New York. Per l’esercizio della sua nuova funzione gli è stato conferito il titolo di ambasciatore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Olaf Kjelsen&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Atene, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Canada e nel Commonwealth delle Bahamas, con sede a Ottawa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolas Lang&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Luanda, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica federale della Nigeria, nella Repubblica del Niger e nella Repubblica del Ciad nonché rappresentante permanente della Svizzera presso la Comunità economica degli Stati dell’Africa occidentale (Economic Community of West African States, ECOWAS), con sede ad Abuja. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eric Mayoraz&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Città del Messico, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Colombia, con sede a Bogotá. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salome Meyer&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Ottawa, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica d’Austria, con sede a Vienna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raphael Nägeli&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con il titolo di ambasciatore) della Divisione Asia e Pacifico presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna, è stato nominato ambasciatore e capo della Rappresentanza permanente della Svizzera presso l’OSCE, le Nazioni Unite e le organizzazioni internazionali a Vienna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pietro Piffaretti&lt;/strong&gt;, attualmente capo (con il titolo di ambasciatore) della Divisione Relazioni bilaterali e capo supplente della Divisione Europa presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna nonché ambasciatore nel Principato del Liechtenstein con sede a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario negli Stati Uniti messicani e in Belize, con sede a Città del Messico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lukas Rosenkranz&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Algeri, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Armenia, con sede a Erevan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chasper Sarott&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Antananarivo, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica democratica del Congo, nella Repubblica del Congo e nella Repubblica gabonese, con sede a Kinshasa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heinrich Schellenberg&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione a Buenos Aires, è stato nominato capo della Divisione Asia e Pacifico presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna. Per l’esercizio della sua nuova funzione gli è stato conferito il titolo di ambasciatore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Georg Steiner&lt;/strong&gt;, attualmente capomissione ad Abuja, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica islamica del Pakistan e nella Repubblica islamica dell’Afghanistan, con sede a Islamabad. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Vavricka&lt;/strong&gt;, attualmente capo dell’Ufficio di rappresentanza svizzero nel Territorio palestinese occupato a Ramallah, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Nuova Zelanda, nelle Isole Cook, nella Repubblica delle Figi, nello Stato indipendente di Samoa, nel Regno di Tonga e a Tuvalu, con sede a Wellington. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dipartimento degli affari esteri DFAE Comunicazione DFAE tel: +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New Swiss ambassadors</title>
      <lead>Personnel changes will take place in 2022 at several Swiss representations and at the head office of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) as part of the periodic transfer rotation and on the basis of appointments made by the Federal Council at its meeting on 24 September 2021. The appointment of heads of mission abroad becomes effective following approval by the respective host state.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alexandra Baumann&lt;/strong&gt; is currently a diplomatic adviser to the head of the Federal Department of Finance (FDF) and provides management support at the FDF's State Secretariat for International Financial Matters in Bern. She has had the title of ambassador conferred on her for her new function as head of the Prosperity and Sustainability Division at the FDFA State Secretariat in Bern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolfgang Amadeus Brülhart&lt;/strong&gt; is currently the ambassador and head of Switzerland's Permanent Mission to the OSCE, the United Nations and the international organisations in Vienna. He has had the title of ambassador conferred on him for his new function as ambassador-at-large for the MENA region at the FDFA State Secretariat in Bern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Burri&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Warsaw, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the People's Republic of China, to the Democratic People's Republic of Korea and to Mongolia, based in Beijing. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Roger Denzer&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Kinshasa, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Guatemala and to the Republic of Honduras, based in Guatemala City. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stefan Estermann&lt;/strong&gt;, currently head of the Prosperity and Sustainability Division (with the title of ambassador) at the FDFA State Secretariat in Bern, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Hellenic Republic, based in Athens. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fabrice Filliez&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Singapore, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Poland, based in Warsaw. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pierre-Yves Fux&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Nicosia, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Democratic Republic of Algeria, based in Algiers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heidi Grau&lt;/strong&gt;, currently the OSCE special representative (with the title of ambassador) in Ukraine in Kyiv, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to Georgia, based in Tbilisi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Frank Grütter&lt;/strong&gt;, currently head of the UN Division (with the title of ambassador) at the FDFA State Secretariat in Bern, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Singapore and to Brunei Darussalam, based in Singapore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benedict Gubler&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Kuwait, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to Ireland, based in Dublin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niculin Jäger&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Harare, has had the title of ambassador conferred on him for his new function as consul general in New York.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Olaf Kjelsen&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Athens, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to Canada and to the Commonwealth of The Bahamas, based in Ottawa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolas Lang&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Luanda, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Federal Republic of Nigeria, to the Republic of Niger and to the Republic of Chad, and the permanent representative of Switzerland to the Economic Community of West African States (ECOWAS), based in Abuja. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eric Mayoraz&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Mexico City, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Colombia, based in Bogotá. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salome Meyer&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Ottawa, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Austria, based in Vienna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raphael Nägeli&lt;/strong&gt;, currently head of the Asia and Pacific Division (with the title of ambassador) at the FDFA State Secretariat in Bern, will become the ambassador and head of Switzerland's Permanent Mission to the OSCE, the United Nations and the international organisations in Vienna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pietro Piffaretti&lt;/strong&gt; is currently head of bilateral relations with EU/EFTA Member States (with the title of ambassador) and deputy head of the Europe Division at the FDFA State Secretariat in Bern as well as ambassador to the Principality of Liechtenstein, based in Bern. He will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the United Mexican States and to Belize, based in Mexico City. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lukas Rosenkranz&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Algiers, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Armenia, based in Yerevan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chasper Sarott&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Antananarivo, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Democratic Republic of the Congo, to the Republic of the Congo and to the Gabonese Republic, based in Kinshasa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Heinrich Schellenberg&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Buenos Aires, has had the title of ambassador conferred on him for his new function as head of the Asia and Pacific Division at the FDFA State Secretariat in Bern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Georg Steiner&lt;/strong&gt;, currently head of mission in Abuja, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Islamic Republic of Pakistan and to the Islamic Republic of Afghanistan, based in Islamabad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viktor Vavricka&lt;/strong&gt;, currently head of the Swiss Representative Office for the occupied Palestinian territory, in Ramallah, will become the ambassador extraordinary and plenipotentiary to New Zealand, to the Cook Islands, to the Republic of Fiji, to the Independent State of Samoa, to the Kingdom of Tonga and to Tuvalu, based in Wellington. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Department of Foreign Affairs FDFA FDFA Communication Phone +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="297" org-id="1070">
        <name lang="de">Stellungnahmen des Bundesrates</name>
        <name lang="fr">Avis du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Pareri del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Opinions of the Federal Council</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
