<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85344" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundespräsident Guy Parmelin in Stuttgart</title>
      <lead>Bundespräsident Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), wird am 6. Oktober 2021 für einen Arbeitsbesuch nach Stuttgart reisen. Dabei wird er mit Winfried Kretschmann, dem Ministerpräsidenten von Baden-Württemberg, ein Arbeitsgespräch führen und an einem Podiumsgespräch teilnehmen. Baden-Württemberg ist der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Deutschland. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Zentrum des Gespräches zwischen Bundespräsident Guy Parmelin und Ministerpräsident Winfried Kretschmann werden neben den intensiven Beziehungen zwischen Baden-Württemberg und der Schweiz insbesondere Fragen der Europapolitik sowie die wirtschaftliche Bewältigung der Corona-Krise in Baden-Württemberg und der Schweiz stehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Podiumsgespräch steht unter dem Motto «Zukunftsperspektiven für den Wirtschaftsraum Baden-Württemberg – Schweiz» und wird im «Pop-up House of Switzerland» in Stuttgart stattfinden. Ziel des Hauses ist die Stärkung der nachbarschaftlichen Beziehungen zu Baden-Württemberg in den Bereichen Wirtschaft, Wissenschaft, Politik und Kultur. Das «Pop-up House of Switzerland» legt in seiner Ausstellung und mit über 100 Veranstaltungen seinen Schwerpunkt auf die Aspekte Nachhaltigkeit und Innovation. Es wird dem Stuttgarter Publikum noch bis Ende Oktober offenstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deutschland ist mit Abstand der wichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz. Mehr als ein Fünftel des schweizerischen Aussenhandels wird mit dem nördlichen Nachbarn abgewickelt. Mehr als ein Drittel aller Schweizer Exporte nach Deutschland gehen nach Baden-Württemberg. Über ein Viertel der Schweizer Importe aus Deutschland stammen aus dem Bundesland. Das Handelsvolumen der Schweiz mit Baden-Württemberg betrug im Jahr 2020 30,4 Mrd. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Baden-Württemberg und die Schweiz sind auch als gegenseitige Investoren von grosser Bedeutung. Der Gesamtbestand der schweizerischen Direktinvestitionen in Baden-Württemberg lag 2019 bei 13,0 Mrd. Franken, derjenige aus Baden-Württemberg in der Schweiz bei 6,6 Mrd. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch im Bereich Bildung, Forschung und Innovation ist Deutschland der wichtigste Partner der Schweiz. Die Zusammenarbeit findet primär direkt zwischen Forschenden statt und wird durch kompetitive Forschungsgelder, wie beispielsweise dem EU-Rahmenprogramm für Forschung und Innovation gefördert. Die Schweiz möchte weiterhin gegenüber Baden-Württemberg als aktiver und verlässlicher Partner gelten und strebt daher die vollständige Assoziierung an Horizon Europe und an die damit verbundenen Programme und Initiativen zum frühestmöglichen Zeitpunkt an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du président de la Confédération Guy Parmelin à Stuttgart</title>
      <lead>Le président de la Confédération, Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), se rendra à Stuttgart pour une visite de travail le 6 octobre 2021. Il s’entretiendra avec Winfried Kretschmann, le ministre-président du Bade-Wurtemberg, et participera à une table ronde. Le Bade-Wurtemberg est le premier partenaire commercial de la Suisse en Allemagne.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les relations étroites entre le Bade-Wurtemberg et la Suisse, les questions en lien avec la politique européenne et la gestion de la crise du coronavirus sur le plan de l’économie, au Bade-Wurtemberg et en Suisse, seront au cœur de l’entretien entre le président de la Confédération Guy Parmelin et le ministre-président du Bade-Wurtemberg Winfried Kretschmann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La table ronde sera consacrée aux perspectives pour l’espace économique Bade-Wurtemberg–Suisse et se déroulera dans la « Pop-up House of Switzerland » à Stuttgart. Cette « maison éphémère », qui restera ouverte au public jusqu’à la fin du mois d’octobre, vise à renforcer les relations avec le Bade-Wurtemberg dans les domaines de l’économie, de la science, de la politique et de la culture. Elle accueille une exposition et une centaine d’attractions, qui mettent à l’honneur la durabilité et l’innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Allemagne est de loin le premier partenaire économique de la Suisse : plus d’un cinquième du commerce extérieur de la Suisse s’effectue avec notre voisin allemand. Plus d’un tiers du total des exportations suisses vers l’Allemagne est destiné au Bade-Wurtemberg, tandis que plus du quart des importations suisses provenant d’Allemagne viennent de ce Land. En 2020, le volume des échanges de la Suisse avec le Bade-Wurtemberg était de 30,4 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse réalise par ailleurs d’importants investissements dans le Bade-Wurtemberg, et inversement. En 2019, les investissements directs suisses dans le Bade-Wurtemberg s’élevaient à 13,0 milliards de francs, et ceux du Bade-Wurtemberg en Suisse, à 6,6 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Allemagne est également le principal partenaire de la Suisse dans le secteur de la formation, de la recherche et de l’innovation. La coopération entre les deux pays prend principalement la forme d’une collaboration directe entre chercheurs. Elle est soutenue par des fonds de recherche compétitifs, tels que le programme-cadre de l’Union européenne pour la recherche et l’innovation. Désireuse de rester un partenaire actif et fiable aux yeux du Bade-Wurtemberg, la Suisse vise à s’associer pleinement, et le plus tôt possible, à Horizon Europe et aux programmes et initiatives connexes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Guy Parmelin in visita di lavoro a Stoccarda</title>
      <lead>Il 6 ottobre 2021 il presidente della Confederazione Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), si recherà a Stoccarda per una visita di lavoro. Nella città della Germania meridionale incontrerà Winfried Kretschmann, primo ministro del Baden-Württemberg, e parteciperà a una tavola rotonda. Lo stato federale tedesco del Baden-Württemberg è il più importante partner commerciale della Svizzera in Germania.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I colloqui verteranno, in generale, sugli stretti rapporti tra il Baden-Württemberg e la Svizzera e, in particolare, su questioni di politica europea e sul superamento della pandemia in termini economici sia nello stato federale tedesco sia in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tavola rotonda sarà all’insegna del motto «Prospettive future per lo spazio economico Baden-Württemberg – Svizzera» e avrà luogo nella «Pop-up House of Switzerland» a Stoccarda, il cui scopo è curare le relazioni di vicinato con il &lt;i&gt;Land&lt;/i&gt; tedesco nei settori dell’economia, della scienza, della politica e della cultura. Con un’esposizione e con oltre 100 eventi, la «Pop-up House of Switzerland» pone l’accento su temi di sostenibilità e innovazione. Sarà aperta al pubblico di Stoccarda e dintorni ancora fino alla fine di ottobre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Germania è di gran lunga il partner economico più importante della Svizzera. Oltre un quinto del commercio estero svizzero è realizzato con il nostro vicino settentrionale e più di un terzo di tutte le esportazioni svizzere verso la Germania è destinato al Baden-Württemberg. Viceversa, oltre un quarto delle importazioni tedesche in Svizzera proviene dallo stato federale in questione. Nel 2020 il volume commerciale tra il nostro Paese e il &lt;i&gt;Land&lt;/i&gt; tedesco ha raggiunto i 30,4 miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le relazioni tra il Baden-Württemberg e la Svizzera sono importanti anche sotto il profilo degli investimenti reciproci: nel 2019 gli investimenti diretti svizzeri nel &lt;i&gt;Land&lt;/i&gt; tedesco si sono attestati a 13 miliardi, quelli del Baden-Württemberg in Svizzera a 6,6 miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Germania è il più importante partner della Svizzera anche nel campo della formazione, della ricerca e dell’innovazione. La cooperazione si svolge soprattutto direttamente, tra i ricercatori stessi, ed è sostenuta da fondi di ricerca su bandi competitivi, come il programma quadro dell’UE per la ricerca e l’innovazione. La Svizzera desidera essere considerata anche in futuro un partner attivo e affidabile nei confronti del Baden-Württemberg e punta pertanto a ottenere il più presto possibile la piena associazione a Orizzonte Europa e alle sue iniziative e programmi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
