<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85447" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat treibt Vorsorgeplanung für Stromversorgungssicherheit voran</title>
      <lead>Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat den Bundesrat an seiner Sitzung vom 13. Oktober 2021 über zwei Berichte zum Thema Versorgungssicherheit im Strombereich informiert. Der erste Bericht wurde von der Eidgenössischen Elektrizitätskommission (ElCom) zusammen mit Swissgrid erstellt. Er beschreibt Massnahmen, mit denen die Netz- und Versorgungssicherheit kurz- bis mittelfristig erhöht werden können. Der zweite Bericht analysiert die Auswirkungen von verschiedenen Zusammenarbeitsszenarien zwischen der Schweiz und der EU. Die Gewährleistung einer sicheren Stromversorgung ist für die Schweiz von zentraler Bedeutung. Die Berichte dienen dem Bundesrat dazu, die weiteren Schritte zur Stärkung der Versorgungssicherheit vorzubereiten. Der Bundesrat hat die ElCom bereits eingeladen, bis November 2021 ein «Konzept Spitzenlast-Gaskraftwerk» auszuarbeiten. Das UVEK wird zudem dem Bundesrat bis Ende 2021 eine Analyse des Stromeffizienz-Potenzials bis 2025 vorlegen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 18. Juni 2021 hat der Bundesrat dem Parlament die Botschaft zum Bundesgesetz über eine sichere Stromversorgung mit erneuerbaren Energien überwiesen. Diese sieht verschiedene Massnahmen vor, um die Versorgungssicherheit zu erhöhen. Dazu zählen insbesondere zusätzliche Mittel für den Ausbau der Speicherwasserkraft, die Schaffung einer Energiereserve sowie den Ausbau der erneuerbaren Energien. Gleichzeitig mit der Verabschiedung hat der Bundesrat das UVEK beauftragt, in Zusammenarbeit mit der ElCom und unter Einbezug der Swissgrid die Auswirkungen des fehlenden Stromabkommens mit der EU zu analysieren und kurz- bis mittelfristig umsetzbare Massnahmen zur Sicherstellung der Versorgungssicherheit und Netzstabilität auszuarbeiten. Heute hat der Bundesrat diese Analysen und die von ElCom und Swissgrid erstellte Auslegeordnung möglicher Massnahmen zur Kenntnis genommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bericht von ElCom und Swissgrid zu Massnahmen im Netz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht beschreibt rund 80 mögliche Massnahmen in den Bereichen Netz, Verbrauch und Produktion. Sie decken unterschiedliche Zeithorizonte und Prioritäten ab. Ihre Wirkung und Kosten wurden allerdings erst sehr grob abgeschätzt. Zahlreiche dieser Massnahmen betreffen Swissgrid und sind bereits in der Umsetzung oder zumindest in Planung. Sechs Massnahmen bezeichnet die ElCom als derzeit prioritär. Dazu gehören der geplante Abschluss von privatrechtlichen, technischen Vereinbarungen zwischen Swissgrid und den Übertragungsnetzbetreibern in der EU. Weiter geht es um den vorzeitigen Ersatz von Kuppeltransformatoren zwischen den Höchstspannungsebenen 220 und 380 kV, um die Stromflüsse besser steuern zu können, Spannungserhöhungen im Übertragungsnetz, um die Leitungskapazitäten zu steigern, eine bessere Koordination zwischen dem Übertragungsnetz und den überregionalen Netzen, die Optimierung von Unterhaltsarbeiten sowie um Anpassungen des Betriebskonzepts. Der Bundesrat wird diese Vorschläge in seine weiteren Arbeiten zur Stärkung der Versorgungssicherheit einbeziehen und die ElCom wird weitere im Bericht enthaltenen Massnahmen weiter vertiefen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen der fehlenden Kooperation mit der EU im worst case&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Problemstellungen, die sich im Hinblick auf die neuen Regeln im EU-Rechtsrahmen ab 2025 zeigen können, sind Inhalt des zweiten Berichts, der dem Bundesrat unterbreitet wurde. Es handelt sich um eine externe Studie, welche die Zusammenarbeit der Schweiz und der EU im Strombereich analysiert. Im Hinblick auf die Unsicherheit über das Zustandekommen eines Stromabkommens hatten das Bundesamt für Energie (BFE) und die ElCom diese Studie Anfang 2020 beim Beratungsunternehmen Frontier Economics in Auftrag gegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Studie zeigt, dass sich die Regulierung des europäischen Strom-Binnenmarkts seit dem Verhandlungsbeginn über ein Stromabkommen im Jahr 2007 stark weiterentwickelt hat. Das tangiert auch die Schweiz, da unser Übertragungsnetz eng mit den umliegenden Ländern verbunden ist. Seit 2020 ist mit dem Clean Energy Package ein neues Regulierungspaket in Kraft. Gemäss diesem müssen ab 2025 alle europäischen Übertragungsnetzbetreiber mindestens 70% der grenzüberschreitenden Netzkapazitäten für den Stromhandel innerhalb der EU freihalten. Wie dabei die Grenzkapazitäten zu Drittstaaten wie der Schweiz berücksichtigt werden müssen, ist in der EU-Gesetzgebung nicht geregelt. Dadurch könnten die Importkapazitäten der Schweiz deutlich eingeschränkt werden. Zudem könnten die durch den Stromhandel der Nachbarländer verursachten ungeplanten Stromflüsse weiter zunehmen und so die Netzstabilität in der Schweiz gefährden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Studie untersucht anhand von drei unterschiedlich engen Zusammenarbeitsszenarien die Netzsicherheit und die Versorgungssicherheit der Schweiz im Jahr 2025, also in dem Jahr, in dem die EU die 70%-Regel vollständig umgesetzt haben will. Allen drei Szenarien liegt die Annahme eines worst case zugrunde. Es wird von einer Stresssituation ausgegangen, in der die Grenzkapazitäten mit den Nachbarländern um teilweise über 70% reduziert sind und die beiden Reaktorblöcke Beznau I+II sowie ein Drittel der französischen Kernkraftwerke nicht verfügbar sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Im ersten Szenario gibt es &lt;b&gt;keine Kooperation&lt;/b&gt;. Die Nachbarländer halten die 70%-Regel ein, indem sie die Übertragungskapazität zur und von der Schweiz einschränken. Im Normalfall ist die Netz- und Versorgungssicherheit zwar gewährleistet. In dem für die Studie definierten worst case wird die Situation gegen Ende März jedoch kritisch: Während 47 Stunden könnte dann der inländische Strombedarf nicht mehr gedeckt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Im zweiten Szenario schliesst Swissgrid &lt;b&gt;technische Vereinbarungen&lt;/b&gt; mit den europäischen Übertragungsnetzbetreibern ab. Diese bezwecken, dass die Schweiz bei der Umsetzung der 70%-Regel an ihren Grenzen zu Norditalien, Frankreich, Deutschland und Österreich berücksichtigt wird. In diesem Szenario kann der worst case sicher bewältigt werden. In der Schweiz steht jederzeit genügend Energie zur Verfügung. Ob diese Vereinbarungen rechtzeitig realisiert werden können, ist allerdings noch unklar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Im dritten Szenario kommt das &lt;b&gt;Stromabkommen&lt;/b&gt; zustande und garantiert der Schweiz die Teilnahme am EU-Strombinnenmarkt. Der worst case kann in diesem Szenario am sichersten bewältigt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weiteres Vorgehen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der Basis der beiden vorliegenden Berichte wird der Bundesrat die Massnahmen zur Stärkung der Versorgungssicherheit und der Netzstabilität vertieft prüfen und nach einer Aussprache bei Bedarf die entsprechenden zusätzlichen Aufträge erteilen. Der Bundesrat hat die ElCom bereits eingeladen, bis November dieses Jahres ein «Konzept Spitzenlast-Gaskraftwerk» auszuarbeiten. Weiter wird das UVEK dem Bundesrat bis Ende Jahr eine Analyse des Stromeffizienz-Potenzials bis 2025 vorlegen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Zuständigkeiten für die Versorgungssicherheit in der Schweiz&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen der geltenden Gesetzgebung ist die Energieversorgung in der Schweiz primär Sache der Energiewirtschaft (Art. 6 Abs. 2 EnG). Bund und Kantonen kommt eine subsidiäre Rolle zu. Weitere Zuständigkeiten liegen bei der ElCom, der Swissgrid, den Energieversorgungsunternehmen, den Kantonen, Städten und Gemeinden als Eigner dieser Unternehmen, den Betreibern der unteren Netzebenen und schliesslich auch bei den –Verbraucherinnen und Verbraucher. Details zu den verschiedenen Rollen und Aufgaben sind im beiliegenden Faktenblatt aufgeführt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="221945">
        <title>Studie «Analyse Stromzusammenarbeit Schweiz-EU»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2686</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68518.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221946">
        <title>Zusammenfassung der Studie «Analyse Stromzusammenarbeit Schweiz-EU»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>701</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221947">
        <title>Faktenblatt «Stromversorgungssicherheit: Rollen und Verantwortlichkeiten in der Schweiz»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>220</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221948">
        <title>Medienmitteilung vom 18.06.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-84018.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221949">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>https://www.elcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-13 13:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral poursuit la planification préventive en matière de sécurité de l’approvisionnement en électricité</title>
      <lead>Lors de sa séance du 13 octobre 2021, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a informé le Conseil fédéral de deux rapports sur le thème de la sécurité de l’approvisionnement dans le domaine de l’électricité. Élaboré conjointement par la Commission fédérale de l’électricité (ElCom) et Swissgrid, le premier rapport présente des mesures permettant d’améliorer la sécurité du réseau ainsi que la sécurité de l’approvisionnement à court et à moyen terme. Le second rapport analyse les conséquences de différents scénarios de coopération entre la Suisse et l’Union européenne (UE). Pour la Suisse, un approvisionnement sûr en électricité est essentiel. Les rapports permettent au Conseil fédéral de préparer les prochaines étapes du renforcement de la sécurité de l’approvisionnement. Le Conseil fédéral a déjà invité l’ElCom à élaborer, d’ici à novembre 2021, un concept relatif à des centrales à gaz destinées à couvrir les charges de pointe. Le DETEC présentera en outre au Conseil fédéral, au plus tard à la fin de 2021, une analyse portant sur le potentiel en matière d’efficacité électrique jusqu’en 2025.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 18 juin 2021, le Conseil fédéral a transmis au Parlement le message concernant la loi relative à un approvisionnement en électricité sûr reposant sur des énergies renouvelables. Ce message prévoit diverses mesures visant à améliorer la sécurité de l’approvisionnement, notamment l’octroi de moyens supplémentaires pour le développement des centrales hydroélectriques à accumulation, la création d’une réserve d’énergie et le développement des énergies renouvelables. Parallèlement à l’adoption du message, le Conseil fédéral a chargé le DETEC d’analyser, en collaboration avec l’ElCom et d’entente avec Swissgrid, les effets de l’absence d’accord sur l’électricité avec l’UE et d’élaborer des mesures réalisables à court et à moyen terme pour assurer la sécurité de l’approvisionnement et la stabilité du réseau. Aujourd’hui, le Conseil fédéral a pris connaissance de ces analyses ainsi que de l’état des lieux dressé par l’ElCom et Swissgrid concernant les mesures possibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapport de l’ElCom et de Swissgrid concernant les mesures au niveau du réseau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport présente environ 80 mesures possibles dans les domaines du réseau, de la consommation et de la production. Ces mesures se distinguent par des horizons temporels et des priorités différents. Le rapport ne donne toutefois qu’une estimation très approximative de leurs effets et de leurs coûts. De nombreuses mesures concernent Swissgrid et sont déjà en phase de mise en œuvre, ou du moins de planification. L’ElCom désigne six mesures comme prioritaires à l’heure actuelle. L’une d’elles concerne la conclusion prévue d’accords techniques de droit privé entre Swissgrid et les gestionnaires de réseau de transport de l’UE. Les autres mesures portent sur les points suivants: remplacement anticipé de transformateurs de couplage entre les niveaux de réseau à très haute tension (220 et 380 kV) afin de permettre une meilleure gestion des flux d’électricité; relèvement par endroits de la tension dans le réseau de transport afin d’augmenter les capacités des lignes; amélioration de la coordination entre le réseau de transport et les réseaux suprarégionaux; optimisation des travaux d’entretien; adaptations du concept d’exploitation. Le Conseil fédéral tiendra compte de ces propositions dans ses travaux ultérieurs relatifs au renforcement de la sécurité de l’approvisionnement et l’ElCom poursuivra la réflexion sur les mesures décrites dans le rapport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Conséquences de l’absence de coopération avec l’UE (scénario le plus pessimiste)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les problèmes susceptibles de surgir à partir de 2025 compte tenu des nouvelles règles en vigueur dans le cadre juridique européen sont traités dans le second rapport soumis au Conseil fédéral. Il s’agit d’une étude externe, qui analyse la coopération entre la Suisse et l’UE dans le domaine de l’électricité. Au vu des incertitudes qui prévalaient quant à la conclusion d’un accord sur l’électricité, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) et l’ElCom avaient commandé cette étude à la société de conseil Frontier Economics au début de 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’étude montre que la réglementation du marché intérieur européen de l’électricité a beaucoup évolué depuis le début des négociations relatives à un accord sur l’électricité en 2007. Cette évolution a également des répercussions pour la Suisse, car notre réseau de transport est étroitement lié à celui des pays voisins. Depuis 2020, le paquet «Une énergie propre pour tous les Européens» (Clean Energy Package) constitue un nouvel ensemble de réglementations, selon lequel tous les gestionnaires de réseau de transport européens doivent, à partir de 2025, réserver au moins 70% des capacités transfrontalières du réseau pour les échanges d’électricité entre États membres de l’UE. La législation européenne ne définit pas de modalités pour la prise en compte de pays tiers tels que la Suisse dans le calcul des capacités transfrontalières. De ce fait, la Suisse pourrait voir ses capacités d’importation se restreindre sensiblement. En outre, les flux d’électricité non planifiés engendrés par les échanges d’électricité entre pays voisins pourraient encore augmenter et menacer la stabilité du réseau en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En s’appuyant sur trois scénarios impliquant une coopération plus ou moins étroite, l’étude analyse la sécurité du réseau et la sécurité de l’approvisionnement en Suisse en 2025, autrement dit à l’échéance fixée par l’UE pour la mise en œuvre complète de la règle des 70%. Les trois scénarios se fondent sur l’hypothèse la plus pessimiste. Ils partent d’une situation particulièrement éprouvante, dans laquelle les capacités transfrontalières avec les pays voisins sont parfois réduites de plus de 70%, et les blocs réacteurs I et II de la centrale nucléaire de Beznau ainsi qu’un tiers des centrales nucléaires françaises ne sont pas disponibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Dans le premier scénario, il n’y a &lt;b&gt;pas de coopération&lt;/b&gt;. Les pays voisins respectent la règle des 70% en limitant la capacité de transport depuis et vers la Suisse. En temps normal, la sécurité du réseau et la sécurité de l’approvisionnement sont assurées. Toutefois, selon le scénario le plus pessimiste défini pour l’étude, la situation devient critique vers la fin du mois de mars: les besoins en électricité en Suisse pourraient ne plus être couverts pendant 47 heures. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Dans le deuxième scénario, Swissgrid conclut des &lt;b&gt;accords techniques&lt;/b&gt; avec les gestionnaires de réseau de transport européens. Ces accords portent sur la prise en considération de la Suisse lors de la mise en œuvre de la règle des 70% aux frontières avec l’Italie du Nord, la France, l’Allemagne et l’Autriche. Ce scénario permet une gestion sûre de la situation la plus pessimiste. La Suisse dispose en tout temps de suffisamment d’énergie. La possibilité de conclure ces accords à temps n’est toutefois pas clairement établie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Le troisième scénario prévoit la conclusion d’un &lt;b&gt;accord sur l’électricité&lt;/b&gt; garantissant la participation de la Suisse au marché intérieur européen de l’électricité. C’est le scénario qui permet de gérer la situation la plus pessimiste de la manière la plus sûre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prochaines étapes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En s’appuyant sur les deux rapports présentés, le Conseil fédéral procédera à un examen approfondi des mesures visant à renforcer la sécurité de l’approvisionnement et la stabilité du réseau. Suite aux discussions sur le sujet, il formulera, le cas échéant, les mandats supplémentaires nécessaires. Il a déjà invité l’ElCom à élaborer, d’ici à novembre 2021, un concept relatif à des centrales à gaz destinées à couvrir les charges de pointe. Le DETEC soumettra en outre au Conseil fédéral, au plus tard à la fin de l’année, une analyse portant sur le potentiel en matière d’efficacité électrique jusqu’en 2025. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Compétences en matière de sécurité de l’approvisionnement en Suisse&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de la législation en vigueur, l’approvisionnement énergétique en Suisse relève en premier lieu de la branche énergétique (art. 6, al. 2, de la loi sur l’énergie). La Confédération et les cantons jouent un rôle subsidiaire. L’ElCom, Swissgrid, les entreprises d’approvisionnement en énergie, les cantons, les villes et les communes en tant que propriétaires de ces entreprises, les gestionnaires des niveaux de réseau inférieurs et, enfin, les consommateurs assument diverses compétences. La fiche d’information ci-jointe contient davantage de détails concernant les rôles et les tâches. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="221950">
        <title>Étude «Analyse Stromzusammenarbeit Schweiz-EU» (en allemand uniquement)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2686</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68521.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221951">
        <title>«Approvisionnement en électricité de la Suisse en 2025»: résumé de l’étude</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>714</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221952">
        <title>Fiche d’information «Sécurité de l’approvisionnement en électricité: rôles et responsabilités en Suisse»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221953">
        <title>Communiqué de presse du 18.6.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-84018.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221954">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>https://www.elcom.admin.ch/elcom/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-13 13:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale promuove la pianificazione di misure preventive per garantire la sicurezza dell'approvvigionamento elettrico</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha informato il Consiglio federale nella sua seduta del 13 ottobre 2021 in merito a due rapporti sul tema della sicurezza dell'approvvigionamento nel settore elettrico. Il primo rapporto, redatto dalla Commissione federale dell'energia elettrica (ElCom) e Swissgrid, descrive le misure che permettono di aumentare a breve e medio termine la sicurezza della rete e dell'approvvigionamento. Il secondo rapporto analizza le ripercussioni di vari scenari di collaborazione tra la Svizzera e l'UE. La garanzia di un approvvigionamento elettrico sicuro è di fondamentale importanza per la Svizzera. I rapporti servono al Consiglio federale per definire gli ulteriori passi volti a rafforzare la sicurezza dell'approvvigionamento elettrico. Il Consiglio federale ha già incaricato la ElCom di elaborare entro novembre 2021 un piano per fronteggiare i picchi di carico con centrali a gas. Infine, entro la fine del 2021 il DATEC presenterà al Consiglio federale un'analisi dei potenziali di efficienza elettrica fino al 2025.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 18 giugno 2021 il Consiglio federale ha presentato al Parlamento il messaggio concernente la legge federale su un approvvigionamento elettrico sicuro con le energie rinnovabili. Il documento prevede diverse misure per aumentare la sicurezza dell'approvvigionamento elettrico. In particolare sono contemplati fondi aggiuntivi per l'ampliamento delle centrali idroelettriche, la creazione di una riserva energetica e il potenziamento delle energie rinnovabili. Contemporaneamente all'approvazione del messaggio, il Consiglio federale ha incaricato il DATEC di analizzare, in collaborazione con la ElCom e Swissgrid, le ripercussioni del mancato accordo con l'UE e di elaborare misure attuabili a breve e medio termine per garantire la stabilità della rete e la sicurezza dell'approvvigionamento elettrico. In data odierna il Consiglio federale ha preso atto delle analisi e delle proposte di misure presentate da ElCom e Swissgrid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporto di ElCom e Swissgrid sulle misure da adottare a livello di rete&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto descrive circa 80 possibili misure da attuare nei settori rete, consumo e produzione con priorità e orizzonti temporali diversi. In questa fase i costi e le relative ripercussioni sono però stati stimati solo in modo molto approssimativo. Numerose misure interessano Swissgrid e si trovano già in fase di attuazione o perlomeno di pianificazione. Attualmente la ElCom definisce sei misure come prioritarie. Rientra in questa categoria la conclusione di accordi tecnici secondo il diritto privato tra Swissgrid e i gestori delle reti di trasporto europei. Inoltre, vengono proposti la sostituzione anticipata dei trasformatori di accoppiamento tra la rete a 220 kV e la rete a 380 kV, per gestire meglio i flussi di elettricità, l'incremento della tensione sulla rete di trasporto per aumentare la capacità delle linee, un migliore coordinamento tra la rete di trasporto e le reti sovraregionali, l'ottimizzazione dei lavori di manutenzione e l'adeguamento dei piani di esercizio. Il Consiglio federale terrà conto di queste proposte nell'ambito dei futuri lavori finalizzati ad aumentare la sicurezza di approvvigionamento e la ElCom esaminerà in modo approfondito ulteriori provvedimenti illustrati nel rapporto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ripercussioni della mancata collaborazione con l'UE (worst case)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I problemi che possono sorgere in vista del nuovo quadro normativo dell'UE a partire dal 2025 sono oggetto del secondo rapporto presentato al Consiglio federale. Si tratta di uno studio esterno che analizza la collaborazione tra la Svizzera e l'UE nel settore dell'energia elettrica. Vista l'incertezza in merito alla conclusione di un accordo sull'energia elettrica, all'inizio del 2020 l'Ufficio federale dell'energia (UFE) e la ElCom hanno commissionato questo studio alla società di consulenza Frontier Economics.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Detto studio illustra che la regolamentazione del mercato interno europeo dell'elettricità si è evoluta considerevolmente dal 2007, ovvero dall'inizio dei negoziati per un accordo sull'energia elettrica. Questo interessa anche la Svizzera, poiché la rete di trasporto elvetica è strettamente collegata ai Paesi limitrofi. Dal 2020 è in vigore un nuovo pacchetto di regolazione denominato «Clean Energy Package», secondo cui a partire dal 2025 tutti i gestori delle reti di trasporto europei dovranno mantenere almeno il 70 per cento delle capacità di rete transfrontaliere libere per il commercio di elettricità all'interno dell'UE. La legislazione europea non regola tuttavia il modo in cui debbano essere considerate le capacità di frontiera verso Paesi terzi come la Svizzera. Questo potrebbe limitare notevolmente le capacità d'importazione della Svizzera. Inoltre, potrebbero aumentare in modo considerevole i flussi non pianificati di elettricità, causati dal commercio di energia elettrica nei Paesi limitrofi, al punto da compromettere la stabilità della rete svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio analizza la sicurezza della rete e dell'approvvigionamento elettrico in Svizzera nel 2025 (anno in cui la regola del 70 % sarà attuata integralmente nell'UE), utilizzando tre scenari con diversi gradi di collaborazione possibili tra la Svizzera e l'UE. Tutti e tre gli scenari si riferiscono all'ipotesi peggiore (worst case). Si ipotizza una situazione di forte disagio, in cui le capacità di frontiera con i Paesi limitrofi sono ridotte di oltre il 70 per cento e i due reattori Beznau I+II, come pure un terzo della produzione derivante dalle centrali nucleari francesi, non sono disponibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Nel primo scenario non è previsto &lt;b&gt;nessun tipo di collaborazione&lt;/b&gt;. I Paesi limitrofi applicano la regola del 70 per cento, limitando la capacità di trasporto da e verso la Svizzera. In circostanze normali, la sicurezza della rete e dell'approvvigionamento è garantita. Nel caso peggiore definito per lo studio, tuttavia, la situazione diventa critica verso la fine del mese di marzo: durante ben 47 ore, potrebbe non essere disponibile una quantità di energia elettrica sufficiente a soddisfare la domanda in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Nel secondo scenario Swissgrid stipula degli &lt;b&gt;accordi tecnici&lt;/b&gt; con i gestori delle reti di trasporto europei, così da garantire che la Svizzera venga considerata nell'applicazione della regola del 70 per cento alle frontiere con il Nord Italia, la Francia, la Germania e l'Austria. Questo scenario permette di gestire in modo sicuro il caso peggiore. La Svizzera disporrebbe in ogni momento di una quantità sufficiente di energia. Al momento è tuttavia incerto, se sarà possibile concludere per tempo tali accordi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Il terzo scenario prevede la stipula di un &lt;b&gt;accordo sull'energia elettrica&lt;/b&gt; che assicura alla Svizzera la partecipazione al mercato interno europeo dell'elettricità. Questo scenario permette di gestire al meglio il caso peggiore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prossimi passi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale esaminerà in modo approfondito delle misure atte a rafforzare la sicurezza di approvvigionamento e la stabilità della rete basandosi sui due rapporti presentati e, al termine di un dibattito, se necessario definirà ulteriori mandati. Il Collegio ha già incaricato la ElCom di elaborare entro il prossimo mese di novembre un piano per fronteggiare i picchi di carico con le centrali a gas. Inoltre, entro la fine dell'anno, il DATEC presenterà al Consiglio federale un'analisi dei potenziali di efficienza elettrica fino al 2025.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Responsabilità della sicurezza di approvvigionamento in Svizzera&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel quadro della legislazione vigente, in Svizzera l'approvvigionamento energetico è in primo luogo compito del settore dell'energia (art. 6 cpv. 2 LEne). Alla Confederazione e ai Cantoni spetta un ruolo sussidiario. Altre responsabilità competono alla ElCom, a Swissgrid, alle aziende di approvvigionamento energetico, ai Cantoni, alle città e ai Comuni in qualità di proprietari di tali aziende, ai gestori dei livelli più bassi della rete e, infine, ai consumatori. La scheda informativa allegata illustra i diversi ruoli e compiti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="221955">
        <title>Studio «Analisi della collaborazione tra Svizzera e UE in materia di energia elettrica» (disponibile solo in lingua tedesca)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2686</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68524.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221956">
        <title>Sintesi dello studio «Analisi della collaborazione tra Svizzera e UE in materia di energia elettrica»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>707</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68529.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="221957">
        <title>Scheda informativa «Sicurezza di approvvigionamento elettrico in Svizzera: ruoli e responsabilità»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>211</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68526.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221958">
        <title>Comunicato stampa del 18.06.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-84018.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221959">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>https://www.elcom.admin.ch/elcom/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-13 13:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="804">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Energieverbrauch</name>
        <name lang="it">Energieverbrauch</name>
        <name lang="en">Energieverbrauch</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="2085" org-id="804">
        <name lang="de">Strompreis</name>
        <name lang="fr">Prix de l'électricité</name>
        <name lang="it">Strompreis</name>
        <name lang="en">Strompreis</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
