<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85450" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat eröffnet Vernehmlassung zum SIFEM-Gesetz</title>
      <lead>Die SIFEM (Swiss Investment Fund for Emerging Markets) ist die Entwicklungsfinanzie-rungsgesellschaft des Bundes. Die bisher auf Verordnungsstufe bestehenden Regelungen zur SIFEM sollen in ein Gesetz überführt werden. Der Bundesrat hat am 13. Oktober 2021 die Vernehmlassung dazu eröffnet. Sie dauert bis am 28. Januar 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die SIFEM hat im Jahr 2011 ihren Betrieb aufgenommen; ihre Tätigkeit hat sich bewährt. Aus heutiger Sicht genügen aber die rechtlichen Grundlagen auf Verordnungsstufe den Anforderungen der Bundesverfassung an das Legalitätsprinzip sowie den Grundsätzen des Bundes zur guten Unternehmensführung nicht mehr. Notwendig sind Grundlagen auf Gesetzesstufe. An den bestehenden Zielen, dem Auftrag und dem Instrumentarium der SIFEM wird dabei nichts geändert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SIFEM ist eine privatrechtliche Aktiengesellschaft im alleinigen Eigentum der Eidgenossenschaft. Für solche Gesellschaften gilt in der Schweiz das Obligationenrecht. Dieses gibt zusammen mit den Statuten bereits viele Bestimmungen zur SIFEM vor. Dementsprechend kann das SIFEM-Gesetz kurz und schlank gehalten werden. Es enthält siebzehn Artikel, darunter solche zum Zweck (Art. 3) und den Aufgaben der SIFEM (Art. 5), zu den Grundsätzen ihrer Geschäftstätigkeit (Art. 4) und zu ihrer Finanzierung (Art. 14) sowie zur Stellung des Bundes als Aktionär (Art. 8).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SIFEM investiert mittels Aktienbeteiligungen oder Darlehen in kleine, mittlere und schnell wachsende private Unternehmen in Entwicklungs- und Schwellenländern. Sie hilft dadurch, Arbeitsplätze zu schaffen und die Armut zu reduzieren. Die Unternehmen werden auch darin unterstützt, die Anforderungen international anerkannter Standards für Umwelt, Klimaschutz, soziale Fragen und verantwortungsvolle Unternehmensführung einzuhalten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF Tel: 058 462 20 07 Mail: Info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="221991">
        <title>Vernehmlassung</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/ongoing#WBF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ouvre la consultation sur la loi SIFEM</title>
      <lead>SIFEM (Swiss Investment Fund for Emerging Markets) est la société financière de développement de la Confédération. Le projet prévoit d’inscrire à l’échelon de la loi les dispositions actuellement arrêtées par voie d’ordonnance. Le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation le 13 octobre 2021. Elle prendra fin le 28 janvier 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;SIFEM a vu le jour en 2011, et son activité a porté ses fruits depuis lors. Mais aujourd’hui, les bases légales, fixées à l’échelon de l’ordonnance, ne répondent plus aux exigences constitutionnelles eu égard au principe de la légalité ni aux principes de gouvernement d’entreprise de la Confédération. Les bases doivent figurer à l’échelon de la loi. Les objectifs de SIFEM, son mandat et l’instrumentaire dont elle dispose demeurent inchangés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;SIFEM est une société anonyme de droit privé dont la Confédération est l’unique propriétaire. En Suisse, ce type de société est régi par le Code des obligations (CO). Entre les dispositions du CO et les statuts, beaucoup de règles sont déjà établies, de sorte que la loi peut être concise. Elle compte 17 articles, dont le but (art. 3) et les tâches (art. 5) de SIFEM, les principes régissant son activité (art. 4) et son financement (art. 14), ainsi que la position de la Confédération en tant qu’actionnaire (art. 8).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;SIFEM investit, par des prises de participation ou des prêts, dans des PME à croissance rapide de pays en développement ou émergents. Elle contribue ainsi à créer des emplois et à réduire la pauvreté. Les destinataires des investissements reçoivent en outre le soutien dont ils ont besoin pour être à même de respecter les normes internationalement reconnues en matière sociale, environnementale et climatique ainsi que dans le domaine de la responsabilité sociétale des entreprises.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="221993">
        <title>Procédure de consultation</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ongoing#DEFR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale apre la consultazione sulla legge SIFEM</title>
      <lead>La SIFEM (Swiss Investment Fund for Emerging Markets) è la società finanziaria di sviluppo della Confederazione. Il progetto proposto mira a trasporre in una legge la regolamentazione finora vigente a livello di ordinanza. Il 13 ottobre 2021 il Consiglio federale ha avviato la relativa procedura di consultazione, che durerà fino al 28 gennaio 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da quando la SIFEM è stata creata, nel 2011, la sua attività si è dimostrata efficace. Oggi però le basi giuridiche a livello di ordinanza non sono più conformi né ai requisiti costituzionali concernenti il principio di legalità né ai principi del governo d’impresa della Confederazione. È pertanto necessario sancire tali basi in una legge. Gli attuali obiettivi, il mandato e gli strumenti della SIFEM non subiranno modifiche. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SIFEM è una società anonima di diritto privato interamente di proprietà della Confederazione. Oltre che nel suo statuto, molte disposizioni che la riguardano sono già contenute nel Codice delle obbligazioni (CO), al quale sottostanno in Svizzera queste società. Di conseguenza, la struttura della legge può essere notevolmente semplificata. Il nuovo atto normativo comprende 17 articoli, fra cui quelli concernenti lo scopo (art. 3) e i compiti della SIFEM (art. 5), i suoi principi (art. 4) e il suo finanziamento (art. 14) nonché la posizione della Confederazione in quanto azionista (art. 8).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SIFEM investe attraverso partecipazioni azionarie o prestiti in piccole e medie imprese e in imprese private in rapida crescita nei Paesi in via di sviluppo o emergenti, contribuendo così a creare posti di lavoro e a ridurre la povertà. Le aziende sono anche sostenute nell’adempimento dei requisiti previsti dagli standard riconosciuti a livello internazionale per l’ambiente, la protezione del clima, le questioni sociali e la responsabilità sociale d’impresa.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR Tel.: 058 462 20 07 E-mail: Info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="221992">
        <title>Procedura di consultazione</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ongoing#DEFR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
