<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85811" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-11-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Tourismusstrategie: Bundesrat entwickelt bewährte Politik weiter</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 10. November 2021 die neue Tourismusstrategie des Bundes verabschiedet. Diese bildet die Grundlage für die Tourismuspolitik des Bundes und setzt die Stossrichtung der bisherigen, bewährten Strategie fort. Mit der neuen Tourismusstrategie wird insbesondere der Beitrag der Tourismuspolitik zur nachhaltigen Entwicklung des Tourismus gestärkt. Ein weiterer Schwerpunkt wird auf die Weiterentwicklung der Investitionsförderung des Bundes gelegt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit der am 10. November 2021 verabschiedeten Tourismusstrategie hat der Bundesrat über die Umsetzung der Tourismuspolitik des Bundes in den vergangenen Jahren informiert. Gleichzeitig legte er die aktualisierte und erneuerte Tourismusstrategie des Bundes vor. Damit wird die Tourismusstrategie aus dem Jahr 2017 als strategische Grundlage der Tourismuspolitik des Bundes abgelöst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Covid-19-Pandemie hat den Schweizer Tourismus rasch und hart getroffen. Die Tourismusnachfrage ist ab März 2020 stark zurückgegangen. Zurzeit ist nicht absehbar, wann die Auswirkungen der Covid-19-Pandemie vollständig überwunden sein werden. Bei der Bewältigung der unmittelbaren Auswirkungen der Pandemie wird der Schweizer Tourismus durch zahlreiche allgemeine sowie tourismusspezifische Stützungsmassnahmen unterstützt. So hat der Bundesrat beispielsweise am 1. September 2021 ein Recovery Programm für den Schweizer Tourismus für die Jahre 2022-2026 beschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bewährte Politik weiterentwickeln&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Ansicht, dass sich die bisherige Tourismusstrategie des Bundes bewährt hat, auch vor dem Hintergrund der Covid-19-Pandemie. Die Ziele adressieren die Herausforderungen und die Bedürfnisse des Schweizer Tourismus und setzen Schwerpunkte, die eine fokussierte Umsetzung der Tourismuspolitik des Bundes ermöglichen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzungsorientierung der Tourismuspolitik stellt deren Agilität sowie Aktions- und Reaktionsfähigkeit sicher. Der Bundesrat hält deshalb bei der Erneuerung der Tourismusstrategie an deren bisherigen Konzeption fest. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ziele der bisherigen Tourismusstrategie des Bundes werden beibehalten: Rahmenbedingungen verbessern, Unternehmertum fördern, Chancen der Digitalisierung nutzen und Attraktivität des Angebots und des Marktauftritts stärken. Zusätzlich wird das Ziel «Zur nachhaltigen Entwicklung beitragen» aufgenommen. Die nachhaltige Entwicklung bietet für den Tourismus zahlreiche Chancen, die es zu nutzen gilt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tourismuspolitische Förderinstrumente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Umsetzung der Tourismusstrategie des Bundes sind die vier bewährten tourismuspolitischen Förderinstrumente von Bedeutung: Förderung von Innovation, Zusammenarbeit und Wissensaufbau im Tourismus («Innotour»), Schweizerische Gesellschaft für Hotelkredit (SGH), Schweiz Tourismus (ST) sowie Neue Regionalpolitik (NRP). Inhaltlich wird in den kommenden Jahren ein Schwerpunkt auf die Weiterentwicklung der Investitionsförderung des Bundes gelegt. Ziel ist es, die Investitionsförderung der SGH und der NRP zu modernisieren und zu stärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Begleitung durch Tourismusakteure&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung der Tourismusstrategie des Bundes wird seit 2017 durch eine Begleitgruppe unterstützt. Tourismusunternehmerinnen und -unternehmer, Vertreterinnen und Vertreter der Politik, der Tourismusverbände, der Kantone und der Wissenschaft sind vertreten. Die Begleitgruppe hat sich bewährt und ist für die Umsetzung der Tourismuspolitik des Bundes von entscheidender Bedeutung. Während der Covid-19-Pandemie hat die Begleitgruppe den direkten und regelmässigen Austausch zwischen dem Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF),dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) und den relevanten Tourismusakteuren ermöglicht. Auch in Zukunft soll die Umsetzung der Tourismusstrategie des Bundes durch eine Begleitgruppe unterstützt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das WBF wird dem Bundesrat in vier Jahren erneut über die Umsetzung der Tourismuspolitik des Bundes Bericht erstatten, d.h. per Ende 2025. Dabei werden die strategischen Grundlagen der Tourismuspolitik überprüft und bei Bedarf angepasst.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="223066">
        <title>Tourismusstrategie des Bundes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>905</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68881.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle stratégie touristique : le Conseil fédéral développe une politique qui porte ses fruits</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, le 10 novembre 2021, la nouvelle stratégie touristique de la Confédération. Ce document constitue le socle de la politique fédérale du tourisme et s’inscrit dans la continuité de la stratégie précédente, qui a fait ses preuves. La nouvelle stratégie renforce le soutien de la politique fédérale à un développement touristique durable et met l’accent sur la promotion des investissements.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En adoptant la stratégie touristique, le 10 novembre 2021, le Conseil fédéral a également livré des informations sur la politique fédérale du tourisme mise en œuvre ces dernières années. Il a présenté une stratégie mise à jour et renouvelée, qui remplace celle de 2017 et forme le socle stratégique de la politique fédérale du tourisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pandémie de COVID-19 a frappé de plein fouet le tourisme suisse, qui a enregistré un effondrement de la demande à partir de mars 2020. Quand pourra-t-on dire que les conséquences de la pandémie ne sont plus qu’un mauvais souvenir ? On ne le sait pas encore. De nombreuses mesures de soutien générales et spécifiques au tourisme ont été prises pour aider le secteur à faire face aux conséquences immédiates de la crise sanitaire. Par exemple, le Conseil fédéral a adopté, le 1er septembre 2021, un programme de relance pour le tourisme suisse couvrant les années 2022 à 2026.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Développer une politique qui porte ses fruits&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est d’avis que la stratégie déployée jusqu’ici est concluante, y compris dans le contexte de la pandémie. Ses objectifs répondent aux défis et aux besoins du tourisme suisse et définissent des priorités qui permettent une mise en œuvre ciblée de la politique fédérale du tourisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accent placé sur la mise en œuvre favorise l’agilité ainsi que la capacité d’action et de réaction de cette politique. C’est pourquoi, en renouvelant la stratégie touristique, le Conseil fédéral n’a rien changé à la conception qui sous-tend celle appliquée jusqu’ici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les objectifs restent les mêmes, à savoir améliorer les conditions-cadre, promouvoir l’entrepreneuriat, saisir les opportunités du numérique et renforcer l’attrait de l’offre et la présence sur le marché. Vient s’y greffer un nouvel objectif intitulé « contribuer au développement durable ». La durabilité offre de nombreuses opportunités en matière de tourisme qu’il y a lieu d’exploiter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les instruments de promotion touristique&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les quatre instruments éprouvés de promotion touristique, à savoir l’encouragement de l’innovation, de la coopération et de la professionnalisation dans le domaine du tourisme (Innotour), la Société suisse de crédit hôtelier (SCH), Suisse Tourisme (ST) et la nouvelle politique régionale (NPR), sont déterminants dans la phase de mise en œuvre de la stratégie. Sur le plan du contenu, l’effort portera notamment dans les années à venir sur la promotion des investissements. L’objectif est de moderniser et de renforcer la promotion des investissements par la SCH et la NPR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accompagnement par des acteurs du tourisme&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2017, un groupe de suivi composé d’entrepreneurs du secteur du tourisme et de représentants du monde politique, des associations touristiques, des cantons et des milieux scientifiques est chargé d’encadrer la mise en œuvre de la stratégie. Son soutien s’est révélé précieux et est crucial pour la mise en œuvre de la politique fédérale du tourisme. Pendant la pandémie de COVID-19, le groupe de suivi a permis un échange direct et régulier entre le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et les principaux acteurs touristiques. La mise en œuvre de la stratégie touristique de la Confédération continuera de bénéficier du soutien d’un tel groupe de suivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin 2025, le DEFR dressera un nouveau rapport sur la mise en œuvre de la politique du tourisme à l’intention du Conseil fédéral. À cette occasion, il examinera les bases stratégiques de la politique du tourisme et procédera, le cas échéant, à leur adaptation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="223067">
        <title>Stratégie touristique de la Confédération</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova strategia del turismo: il Consiglio federale aggiorna la valida politica seguita finora</title>
      <lead>Il 10 novembre 2021 il Consiglio federale ha approvato la nuova strategia del turismo della Confederazione. Il documento funge da base per la politica turistica e mantiene l’impostazione della strategia perseguita finora, rivelatasi efficace. La nuova strategia vede tra le sue priorità un rafforzamento dello sviluppo sostenibile nel settore del turismo e il proseguimento dell’attività di promozione degli investimenti da parte della Confederazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la nuova strategia del turismo della Confederazione, approvata il 10 novembre 2021, il Consiglio federale traccia un bilancio dell’attuazione della politica federale del turismo degli scorsi anni. Il documento presenta inoltre una versione aggiornata e riveduta della strategia del 2017, che viene così sostituita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pandemia di COVID-19 si è abbattuta all’improvviso sul turismo svizzero, colpendolo duramente; a marzo 2020 la domanda ha registrato un forte calo. Attualmente non è possibile prevedere quando si supereranno del tutto gli effetti negativi della pandemia. Per aiutare il settore a far fronte alle ripercussioni immediate sono state adottate numerose misure di sostegno generali e specifiche, tra cui, ad esempio, il piano di rilancio (&lt;i&gt;Recovery Programm&lt;/i&gt;) per il periodo 2022–2026, varato dal Consiglio federale il 1° settembre 2021.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aggiornamento di una politica dimostratasi efficace&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Esecutivo è del parere che la strategia perseguita finora si sia dimostrata efficace malgrado la minaccia rappresentata dalla pandemia. Gli obiettivi fissati forniscono una risposta alle sfide e tengono conto delle esigenze del turismo svizzero, definendo al contempo le priorità necessarie per un’applicazione mirata della politica turistica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concretezza di quest’ultima ne assicura l’efficienza e la flessibilità. In sede di aggiornamento della strategia, il Consiglio federale si attiene pertanto all’approccio seguito finora.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli obiettivi della nuova strategia non differiscono da quelli della versione precedente: migliorare le condizioni quadro, promuovere l’imprenditoria, sfruttare le opportunità della digitalizzazione, aumentare l’attrattiva e la visibilità dell’offerta turistica. Viene inoltre introdotto l’obiettivo «contribuire allo sviluppo sostenibile». Quest’ultimo offre al turismo numerose opportunità che non bisogna lasciarsi sfuggire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strumenti di promozione della politica turistica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per attuare la nuova strategia non si può prescindere dai quattro strumenti consolidati di promozione della politica turistica: la promozione dell’innovazione, della collaborazione e dello sviluppo delle conoscenze nel turismo (Innotour), la Società svizzera di credito alberghiero (SCA), Svizzera Turismo (ST) e la Nuova politica regionale (NPR). Una delle priorità sarà proseguire l’attività di promozione degli investimenti della Confederazione; l’obiettivo è aggiornarla e rafforzarla nel quadro della SCA e della NPR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gruppo di accompagnamento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2017 l’attuazione della strategia è seguita da un gruppo di accompagnamento costituito da operatori e imprese del settore, nonché da rappresentanti del mondo politico, dei Cantoni, delle associazioni turistiche e della comunità scientifica. Gli attori coinvolti hanno svolto un ottimo lavoro e sono indispensabili per un’attuazione agevole della politica turistica. Durante la pandemia di COVID-19 il gruppo di lavoro ha funto da canale di comunicazione tra il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e i soggetti interessati. Anche in futuro l’attuazione della strategia verrà monitorata da un gruppo di lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra quattro anni, a fine 2025, il DEFR dovrà nuovamente riferire al Consiglio federale in merito all’attuazione della politica turistica. Il prossimo rapporto ne riesaminerà le basi strategiche e, se necessario, provvederà ad adeguarle.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="223068">
        <title>Strategia del turismo della Confederazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1444</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68884.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
