<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22650" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Handel mit Wohnrechten</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Bundesrat hat am Mittwoch einen Bericht zum Handel mit Wohnrechten verabschiedet. Dieser geht auf ein Postulat des Schwyzer Ständerats Bruno Frick zurück, der sich Ende 1998 beim Bundesrat nach diesbezüglichen Missbräuchen erkundigte und die Frage stellte, wie diese vom Gesetzgeber bekämpft werden könnten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In seinem Bericht zeigt der Bundesrat auf, dass der Handel mit Wohnrechten - die Rede ist auch von Teilzeitnutzungsrechten an Immobilien oder von Time-Sharing - in der Schweiz bisher nur geringe Verbreitung gefunden hat. Am ehesten noch bekannt sind Gesellschaften, die ihren Aktionären - statt einer Dividende - das Recht geben, Ferien auf Liegenschaften zu verbringen, die der Gesellschaft gehören.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nicht bestätigen kann der Bundesrat den in den Medien wiederholt erhobenen Vorwurf, wonach diese Form der Nutzung eines Grundstücks häufig zu Problemen und rechtlichen Auseinandersetzungen Anlass gebe. Soweit sich (auch) auf diesem Markt vereinzelt Schwarze Schafe tummeln, ist ihnen nach Auffassung des Bundes-rates mit den heutigen Mitteln des Strafrechts und des Bundesgesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb beizukommen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Übrigen lehnt es der Bundesrat in seinem Bericht ab, die europäische Richtlinie über den Erwerb von Teilzeitnutzungsrechten an Immobilien ins schweizerische Recht umzusetzen. Er bestätigt damit seine vom Parlament bestätigte Politik, europäisches Verbraucherrecht nur bei ausgewiesenem Handlungsbedarf autonom nachzuvollziehen. Dies schliesst nicht aus, dass der Schweizer, der in der Europäischen Union Teilzeitnutzungsrechte an Immobilien erwirbt, sich auf diese Richtlinie berufen kann. Dem Erwerber steht in diesem Fall so insbesondere ein 10-tägiges Widerrufsrecht zu.</text>
      <contact>Felix Schöbi, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 53 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commerce de droits d'utilisation à temps partiel de biens immobiliers</title>
      <lead/>
      <text link="no">Le Conseil fédéral a adopté, mercredi, un rapport sur le commerce de droits d'utilisation à temps partiel de biens immobiliers. Ce document se réfère à un postulat, déposé à fin 1998 par le conseiller d'Etat schwyzois Bruno Frick, qui invitait le Conseil fédéral a fournir des informations sur les abus constatés dans ce domaine et à indiquer les mesures que le législateur devrait prendre pour les combattre. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans son rapport, le Conseil fédéral constate que le commerce de ces droits d'habitation à temps partiel, également appelés "droits d'utilisation à temps partiel de biens immobiliers" ou "time-sharing", n'a jusqu'ici connu qu'un faible développement dans notre pays. Le cas le plus connu est celui des sociétés qui, en lieu et place de dividende, octroient à leurs actionnaires le droit de passer des vacances dans un immeuble appartenant à la société. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral n'est pas en mesure de confirmer le bien-fondé des griefs maintes fois soulevés par les médias, selon lesquels cette forme d'utilisation d'un immeuble est souvent source de problèmes et de litiges. Le Conseil fédéral estime que le droit pénal et la loi fédérale contre la concurrence déloyale offrent actuellement des moyens suffisants pour lutter contre les quelques moutons noirs qui sévissent sur ce marché. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, le Conseil fédéral rejette, dans son rapport, l'idée de transposer dans le droit suisse la directive de l'Union européenne concernant l'acquisition de droits d'utilisation à temps partiel de biens immobiliers. Il réaffirme ainsi sa politique, approuvée par le Parlement, qui veut que les directives européennes de protection des consommateurs ne soient pas reprises de façon autonome et sans nécessité. Cela n'exclut pas la possibilité pour un ressortissant suisse qui, au sein de l'Union européenne, acquiert des droits d'utilisation à temps partiel de bien immobiliers de se fonder sur cette directive. Dans un tel cas, l'acquéreur a notamment le droit de se rétractater dans un délai de 10 jours.</text>
      <contact>Felix Schöbi, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 53 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commercio nel campo turistico con diritto di domicilio temporaneo</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercoledì il Consiglio federale ha approvato il rapporto sul commercio nel campo turistico con diritto di domicilio temporaneo. Tale rapporto fa riferimento al postulato del consigliere agli Stati Bruno Frick che alla fine del 1998 chiedeva al Consiglio federale se erano praticati abusi in tal senso e in se il legislatore prevedeva un modo per punirli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel rapporto il Consiglio federale indica che il commercio nel campo turistico con diritto di domicilio - si parla anche di diritti di godimento a tempo parziale di beni immobili o di "Time Sharing" - ha trovato solo una diffusione minima. Le più conosciute sono le società che - invece di erogare dividendi - conferiscono il diritto di trascorrere le vacanze negli immobili che appartengono loro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale non può confermare il rimprovero espresso più volte dai media secondo cui questa forma di godimento di fondi causerebbe spesso problemi e scontri di natura giuridica. Fintantoché (anche) su questo mercato agiscono persone poco oneste, il Consiglio federale è del parere che occorrerà farvi fronte applicando i mezzi attuali del diritto penale nonché la legge federale contro la concorrenza sleale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre, nel suo rapporto il Consiglio federale rifiuta di trasporre al diritto svizzero la direttiva europea concernente l'acquisto di diritti di godimento a tempo parziale di beni immobili. Ribadisce così la sua politica confermata dal Parlamento di applicare in modo autonomo il diritto europeo di protezione dei consumatori solamente in caso di bisogno provato di normativa. Ciò non esclude che lo Svizzero che acquista nell'Unione europea diritti di godimento a tempo parziale di beni immobili possa fare appello a detta direttiva. In questo caso all'acquirente è concesso in particolare un diritto di recesso di dieci giorni.</text>
      <contact>Felix Schöbi, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 53 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
