<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16559" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Widmer-Schlumpf ernennt persönlichen Mitarbeiter</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Widmer-Schlumpf hat heute Sébastien Leprat, politischer Sekretär im Generalsekretariat der Freisinnig-Demokratischen Partei Schweiz (FDP), zum persönlichen Mitarbeiter ernannt. Der 37jährige Sébastien Leprat wird seine Aufgabe im Generalsekretariat des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements am 21. Januar 2008 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sébastien Leprat ist schweizerisch-französischer Doppelbürger. Nach seinem Studium des öffentlichen Rechts in Paris und verschiedenen Tätigkeiten in Frankreich nahm er im Jahr 2000 seine Tätigkeit als wissenschaftlicher Mitarbeiter im Generalsekretariat der FDP auf. Ab 2004 war er dort als politischer Sekretär, insbesondere in der Koordination der Westschweizer und Tessiner Kantonalparteien und im Mediendienst, tätig. Sébastien Leprat ist verheiratet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Informationsdienst EJPD, T +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf nomme un collaborateur personnel</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mme la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a nommé aujourd'hui un collaborateur personnel. Il s'agit de Sébastien Leprat, actuellement secrétaire politique au Secrétariat général du Parti radical-démocratique Suisse (PRD). Sébastien Leprat entrera en fonction au Secrétariat général du Département fédéral de justice et police le 21 janvier 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Âgé de 37 ans, M. Leprat a la double nationalité suisse et française. Après des études de droit à Paris et diverses activités professionnelles en France, il est devenu, en 2000, collaborateur scientifique au Secrétariat général du PRD. A partir de 2004, en qualité de secrétaire politique, il a travaillé en particulier à la coordination des partis cantonaux romands et tessinois, et au service des médias. Sébastien Leprat est marié.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Service d’information DFJP, T +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Widmer-Schlumpf nomina un collaboratore personale</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oggi la consigliera federale Widmer-Schlumpf ha nominato collaboratore personale il segretario politico della Segreteria generale del Partito liberale radicale svizzero (PLR), Sébastien Leprat, che inizierà la sua attività in seno alla Segreteria generale del Dipartimento federale di giustizia e polizia il 21&amp;nbsp;gennaio&amp;nbsp;2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sébastien Leprat, 37 anni e coniugato, ha la doppia nazionalità svizzera e francese. Dopo aver conseguito studi in diritto pubblico a Parigi e aver svolto varie attività in Francia, nel 2000 fu assunto come collaboratore scientifico nella Segreteria generale del PLR. Segretario politico a partire dal 2004, si occupava in particolare del coordinamento dei partiti cantonali romandi e ticinese e dei contatti con i media.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Servizio d’informazione DFGP, T +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
