<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16775" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pflegekinderverordnung auf dem Prüfstand; Bundesrat nimmt Vernehmlassungsergebnisse zur Kenntnis</title>
      <lead>Die Kantone erachten mehrheitlich verbindliche Regelungen und klare Anforderungen in der Pflegekinderverordnung als erforderlich, um ein effizientes Pflegekinderwesen zu gewährleisten. Der Bundesrat hat am Mittwoch das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, die von den Kantonen in einer Vernehmlassung aufgeworfenen Fragen zu prüfen und allenfalls eine Revision der Verordnung vorzubereiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss allgemeiner Einschätzung der Kantone hat sich die Pflegekinderverordnung (PAVO) grundsätzlich bewährt und bietet eine genügende gesetzliche Grundlage, um die Platzierung von Kindern zu bewilligen und zu überwachen. Dennoch haben 18&amp;nbsp;Kantone in der Vernehmlassung zu einem Expertenbericht eine Revision der PAVO als notwendig oder zumindest als sinnvoll bezeichnet. Nur acht Kantone lehnen eine Revision ab, weil sie die Probleme nicht bei der Verordnung, sondern beim Vollzug orten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Befürworter einer Revision machen insbesondere geltend, dass konkrete Leitlinien des Bundes zur Weiterentwicklung und Professionalisierung des Pflegekinderwesens notwendig seien, um eine gute Pflege, Erziehung und Ausbildung der Kinder zu gewährleisten. Zudem dränge sich eine Vereinheitlichung der Praxis in den Kantonen auf. Schliesslich müsse die über 30-jährige Verordnung den heutigen gesellschaftlichen Verhältnissen angepasst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sollte das EJPD zum Schluss gelangen, dass sich eine Revision aufdrängt, wird es dem Bundesrat noch in diesem Jahr einen Entwurf für eine Teilrevision der PAVO vorlegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Schöbi, Bundesamt für Justiz, T +41 (0)31 322 53 57</contact>
      <link id="35560">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2008/2008-01-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ordonnance sur le placement d’enfants: Le Conseil fédéral prend acte des résultats de la consultation sur un rapport d’expert</title>
      <lead>La majorité des cantons estime qu’il est nécessaire d’introduire dans l’ordonnance réglant le placement d’enfants à des fins d’entretien et en vue d’adoption (OPEE) des normes impératives et des exigences précises si l’on entend accroître l’efficacité de ce secteur. Ce mercredi, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de justice et police d’examiner les questions soulevées par les cantons dans le cadre d’une procédure de consultation et, au besoin, de préparer une révision de l’OPEE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'une manière générale, les cantons sont d'avis que l'OPEE a donné satisfaction et qu'elle offre une base légale suffisante pour la délivrance des autorisations de placement d'enfants et la surveillance de ce domaine. Dans le cadre de la consultation, 18 cantons n'en ont pas moins estimé qu'une révision de l'OPEE est sinon nécessaire, du moins judicieuse. Seuls 8 cantons se sont opposés à la révision, parce qu'à leur sens les principaux problèmes ne résident pas dans la réglementation elle-même mais dans sa mise en œuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les partisans d'une révision font notamment valoir qu'il s'impose d'instaurer des lignes directrices concrètes de la Confédération si l'on veut faire évoluer ce domaine, le professionnaliser et garantir ainsi la qualité des soins, de l'éducation et de la formation prodigués aux enfants placés. Il importe, en outre, d'uniformiser les pratiques ayant cours dans les cantons. Enfin, il est indispensable d'adapter l'OPEE, vieille de plus de trente ans, aux réalités sociétales actuelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le DFJP arrive à la conclusion qu'une révision de l'ordonnance s'impose, il présentera au Conseil fédéral avant la fin de l'année un projet de révision partielle de l'OPEE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Schöbi, Office fédéral de la justice, T +41 (0)31 322 53 57</contact>
      <link id="35561">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2008/2008-01-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanza sull’affiliazione sul banco di prova; Il Consiglio federale prende atto dei risultati della consultazione</title>
      <lead>La maggior parte dei Cantoni ritiene necessarie una regolamentazione vincolante e condizioni chiare nell’ordinanza sull’affiliazione, per garantire un’affiliazione efficiente. Mercoledì, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di esaminare le questioni sollevate dai Cantoni nell’ambito della consultazione e, se necessario, preparare una revisione dell’ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In generale i Cantoni ritengono che l'ordinanza sull'accoglimento di minori a scopo di affiliazione e di adozione (OAMin) abbia in linea di principio dato buona prova e offra una base legale sufficiente per l'autorizzazione e la vigilanza del collocamento di un minore. Ciononostante, nell'ambito della procedura di consultazione concernente un rapporto peritale, 18 Cantoni ritengono necessaria o perlomeno opportuna una revisione della OAMin. Soltanto 8 Cantoni respingono una revisione, essendo del parere che i problemi non siano dovuti all'ordinanza, bensì all'esecuzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I fautori di una revisione osservano in particolare che sono necessarie linee direttive concrete della Confederazione per perfezionare e professionalizzare l'affiliazione, al fine di garantire ai minori una buona assistenza, educazione e formazione. Ritengono inoltre necessaria un'uniformazione della prassi dei Cantoni. Infine l'ordinanza, ormai in vigore da oltre trent'anni, dovrebbe essere adattata alle condizioni sociali attuali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se il DFGP dovesse giungere alla conclusione che una revisione è necessaria, presenterà ancora nel corso di quest'anno al Consiglio federale un progetto di revisione parziale dell'OAMin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Schöbi, Ufficio federale di giustizia, T +41 (0)31 322 53 57</contact>
      <link id="35562">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2008/2008-01-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
