<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16929" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Legislaturplanung und wichtige mehrjährige Finanzvorlagen zeitlich besser koordinieren</title>
      <lead>Der Bundesrat hat sich heute Mittwoch grundsätzlich dafür ausgesprochen, die bedeutenden mehrjährigen Finanzvorlagen zeitlich besser auf die Legislaturplanung abzustimmen. Er hat diesbezüglich erste Richtungsentscheide getroffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wichtige mehrjährige Finanzvorlagen - etwa die Zahlungsrahmen zur "Weiterentwicklung der Agrarpolitik" oder die Verpflichtungskredite und Zahlungsrahmen über die "Förderung von Bildung, Forschung und Innovation (BFI)" - werden derzeit in aller Regel gegen Ende der Legislatur vom Parlament verabschiedet. Mithin werden wichtige Vorentscheide getroffen, welche die Sach- und Finanzplanung in der neuen Legislatur einschränken. Hinzu kommt, dass die Finanzvorlagen zeitlich erheblich auseinander fallen, was die Prioritätensetzung aus einer finanzpolitischen Gesamtsicht erschwert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Künftig sollen wichtige Finanzvorlagen und Legislaturplanung in engem Bezug erarbeitet und dem Parlament in kurzer Abfolge unterbreitet werden. Damit können die Finanzvorlagen bereits im zweiten, spätestens aber im dritten Legislaturjahr in Kraft treten. Die Neuregelung soll auf Vorlagen in den Bereichen Landwirtschaft, Bildung und Forschung, öffentlicher Verkehr sowie der Entwicklungszusammenarbeit Anwendung finden und im Finanzhaushaltsgesetz verankert werden. Die Botschaft soll in der zweiten Jahreshälfte 2008 verabschiedet werden.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Für die folgenden acht Finanzvorlagen wird eine verbesserte zeitliche Abstimmung zur Legislaturplanung angestrebt:&lt;br /&gt; - Weiterentwicklung der Agrarpolitik&lt;br /&gt; - Förderung von Bildung, Forschung und Innovation (BFI)&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Leistungsvereinbarung und Finanzierung der Infrastruktur der SBB&lt;br /&gt; - Rahmenkredit für Investitionsbeiträge an konzessionierte Eisenbahnunternehmen (KTU)&lt;br /&gt; - Weiterführung der technischen Zusammenarbeit und der Finanzhilfe zu Gunsten von Entwicklungsländern&lt;br /&gt; - Weiterführung der internationalen humanitären Hilfe&lt;br /&gt; - Weiterführung der Finanzierung von wirtschafts- und handelspolitischen Massnahmen im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit&lt;br /&gt; - Rahmenkredit für die Zusammenarbeit mit Osteuropa ("Osthilfe")&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Eidg. Finanzverwaltung, 031 322 74 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Meilleure coordination entre le programme de la législature et les principaux projets financiers pluriannuels</title>
      <lead>Aujourd'hui mercredi, le Conseil fédéral s'est prononcé pour le principe d'une meilleure coordination entre les principaux projets financiers pluriannuels et le programme de la législature. Il a pris les premières décisions de principe à ce sujet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon la pratique actuelle, les projets pluriannuels relatifs aux objets financiers importants (par exemple l'enveloppe budgétaire concernant l'évolution future de la politique agricole ou les crédits d'engagement et les enveloppes budgétaires destinés à l'encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation, FRI) sont généralement approuvés par le Parlement à la fin de la législature. Ainsi, la planification financière de la législature suivante est limitée par ces décisions préalables importantes, qui restreignent la marge de manœuvre disponible tant au niveau de la planification par objet que de l'ensemble. De plus, les projets financiers ne sont pas traités en même temps, ce qui empêche une appréciation budgétaire globale et rend difficile la fixation des priorités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'avenir, les principaux projets financiers et le programme de la législature devront être mieux corrélés afin de pouvoir être soumis au Parlement à intervalles rapprochés. Le but visé est que les projets financiers puissent être ainsi mis en œuvre dès la deuxième année de la législature ou, au plus tard, au cours de la troisième année. La nouvelle règle, qui sera inscrite dans la loi sur les finances de la Confédération, s'appliquera aux projets concernant l'agriculture, la formation et la recherche, les transports publics ainsi que la coopération au développement. Le message à ce sujet sera adopté au cours du second semestre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Une meilleure coordination avec les dossiers du programme de la législature est demandée pour les huit projets financiers suivants:&lt;br /&gt; - Evolution future de la politique agricole&lt;br /&gt; - Encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation (FRI)&lt;br /&gt; - Convention sur les prestations et financement de l'infrastructure des CFF&lt;br /&gt; - Crédit-cadre pour les contributions d'investissement destinées aux entreprises ferroviaires concessionnaires&lt;br /&gt; - Continuation de la coopération technique et de l'aide financière en faveur des pays en développement&lt;br /&gt; - Continuation de l'aide humanitaire internationale de la Confédération&lt;br /&gt; - Continuation du financement des mesures de politique économique et commerciale au titre de la coopération au développement&lt;br /&gt; - Crédit-cadre pour la coopération avec l'Europe de l'Est (Aide aux pays de l'Est)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Administration fédérale des finances, tél.: 031 322 74 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole armonizzare meglio il programma di legislatura e i più importanti progetti finanziari pluriennali</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale si è espresso a favore di una migliore armonizzazione temporale dei principali progetti finanziari pluriennali con il programma di legislatura. Al riguardo esso ha preso le prime decisioni di fondo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente importanti progetti finanziari pluriennali, come i limiti di spesa previsti per l'"ulteriore evoluzione della politica agraria" oppure i crediti d'impegno e i limiti di spesa per il "promovimento dell'educazione, della ricerca e dell'innovazione (ERI)", vengono di regola approvati dal Parlamento verso la fine della legislatura. In questo modo vengono prese importanti decisioni preliminari che restringono il margine di manovra della pianificazione finanziaria e materiale della nuova legislatura. Inoltre, dato che i vari importanti progetti finanziari sono dispersi nel tempo, risulta più difficoltoso determinare le priorità nell'ottica politico-finanziaria generale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro, i più importanti progetti finanziari e il programma di legislatura dovranno essere elaborati in stretta relazione e sottoposti al Parlamento a breve distanza l'uno dall'altro. In tal modo i progetti in questione potranno entrare in vigore già il secondo o, al più tardi, il terzo anno di legislatura. La nuova regolamentazione dovrebbe riguardare progetti relativi ai settori dell'agricoltura, della formazione e della ricerca, dei trasporti pubblici e della cooperazione economica allo sviluppo ed essere ancorata nella legge sulle finanze della Confederazione. Il messaggio dovrebbe essere licenziato nella seconda metà del 2008.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Per i seguenti otto progetti finanziari è prevista una migliore armonizzazione temporale con il programma di legislatura:&lt;br /&gt; - Evoluzione della politica agraria&lt;br /&gt; - Promovimento dell'educazione, della ricerca e dell'innovazione (ERI)&lt;br /&gt; - Convenzione sulle prestazioni e finanziamento dell'infrastruttura delle FFS&lt;br /&gt; - Credito quadro per contributi di investimento destinati alle imprese ferroviarie concessionarie (ITC)&lt;br /&gt; - Continuazione della cooperazione tecnica e dell'aiuto finanziario a favore dei Paesi in sviluppo&lt;br /&gt; - Continuazione dell'aiuto umanitario internazionale&lt;br /&gt; - Continuazione del finanziamento dei provvedimenti di politica economica e commerciale nell'ambito della cooperazione allo sviluppo&lt;br /&gt; - Credito quadro per la cooperazione con gli Stati dell'Europa dell'Est ("aiuto ai Paesi dell'Est")&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Elsener, Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 74 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="603">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="113" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
