<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16947" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des kolumbianischen Präsidenten Alvaro Uribe</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, hat am Mittwochabend in Zürich den kolumbianischen Präsidenten Alvaro Uribe getroffen. Gesprächs­thema waren insbesondere die von den FARC festgehaltenen Geiseln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Während des Treffens ersuchte der kolumbianische Präsident Bundesrätin Calmy-Rey um die Wiederaufnahme der Fazilitationsbemühungen der Dreiländergruppe (Schweiz, Frankreich, Spanien) im Hinblick auf den Abschluss eines humanitären Abkommens mit den FARC. Bundesrätin Calmy-Rey bekräftigte, dass die Schweiz alle Anstrengungen für eine humanitäre Lösung für das Geiseldrama unterstützt, und teilte Präsident Uribe mit, dass die Dreiländergruppe das Gesuch prüfen werde.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein neues Fazilitationsmandat könne aber nur Erfolg haben, wenn die drei Staaten über Unabhängigkeitsgarantien verfügten, die ihnen genügend Handlungsspielraum geben. Zudem gratulierte Bundesrätin Calmy-Rey Präsident Uribe zu seinem Engagement im Zusammenhang mit der Freilassung der Geiseln Consuelo González und Clara Rojas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Diese Arbeit der Schweiz als Fazilitatorin zusammen mit Frankreich und Spanien ist eine Ehre. Sie ist aber auch eine Herausforderung, in dem Resultate erbracht werden sollen. Es handelt sich nicht um theoretische Diskussionen über unterschiedliche Texte, sondern es geht um die Gesundheit und sogar um das Leben von Menschen, die der Freiheit beraubt wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="35913">
        <title>Medienmitteilung auf Spanisch: Visita oficial de trabajo del Presidente de Colombia Álvaro Uribe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10892.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="35909">
        <title>Die Guten Dienste der Schweiz</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/peasec/peac/confre/goch.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail du président de Colombie Alvaro Uribe</title>
      <lead>La conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a rencontré mercredi soir à Zurich Monsieur Alvaro Uribe, président de la République de Colombie. Leur entretien a porté en particulier sur la question des otages aux mains des FARC.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de la rencontre, la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey a reçu de la part du président colombien une demande concernant la reprise du mandat de facilitation du groupe des trois pays (Suisse, France, Espagne) dans le cadre de la recherche d’un accord humanitaire avec les FARC. Madame Calmy-Rey a réaffirmé l’engagement de la Suisse pour soutenir tous les efforts visant une solution humanitaire au drame des otages et a communiqué au Président Uribe que cette demande allait être examinée dans le cadre du groupe des trois pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Pour qu’un nouveau mandat de facilitation ait des possibilités de succès, il est important que les trois pays puissent disposer de garanties d’indépendance permettant une marge de manœuvre suffisante. Micheline Calmy-Rey a adressé ses félicitations à Monsieur Uribe pour son engagement ayant permis la récente libération des deux otages Consuelo González et Clara Rojas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Ce travail de facilitateur que la Suisse mène conjointement avec la France et l’Espagne est un honneur, mais aussi un défi, dans la mesure où il doit apporter des résultats. Il ne s’agit pas de discussions théoriques sur quelques textes, mais il en va de la santé et même de la vie de personnes privées de liberté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="35914">
        <title>Communiqué de presse en espagnol : Visita oficial de trabajo del Presidente de Colombia Álvaro Uribe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10893.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="35910">
        <title>Les bons offices de la Suisse</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/peasec/peac/confre/goch.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro ufficiale del presidente della Colombia Alvaro Uribe</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha incontrato mercoledì sera a Zurigo il presidente della Repubblica di Colombia, Alvaro Uribe. I colloqui si sono incentrati in particolare sulla questione degli ostaggi in mano alle FARC.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante l’incontro, il presidente colombiano ha rivolto alla consigliera federale Micheline Calmy-Rey una domanda sulla ripresa del mandato di facilitazione del gruppo dei tre Paesi (Francia, Spagna, Svizzera) nell’ambito della ricerca di un accordo umanitario con le FARC. Nel ribadire l’impegno della Svizzera nel sostenere ogni sforzo mirante a trovare una soluzione umanitaria al dramma degli ostaggi, la consigliera federale Calmy-Rey ha comunicato al presidente Uribe che tale domanda sarebbe stata esaminata in seno al gruppo dei tre Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Affinché un nuovo mandato di facilitazione abbia possibilità di successo è importante che i tre Paesi dispongano di garanzie di indipendenza che consentano un sufficiente margine di manovra. Micheline Calmy-Rey si è inoltre felicitata con il presidente Uribe per il suo impegno, che ha permesso la recente liberazione dei due ostaggi Consuelo González e Clara Rojas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo lavoro di facilitatrice che la Svizzera effettua congiuntamente a Francia e Spagna è un onore, ma anche una sfida, in quanto deve portare risultati. Non si tratta di discussioni teoriche su vari testi, bensì ne va della salute e persino della vita di persone private della libertà.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="35915">
        <title>Communicato stampa in spagnolo: Visita oficial de trabajo del Presidente de Colombia Álvaro Uribe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10894.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="35911">
        <title>I buoni uffici della Svizzera</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/peasec/peac/confre/goch.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official working visit by President Alvaro Uribe of Colombia</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs, received Mr Alvaro Uribe, President of the Republic of Colombia, for official talks on Wednesday evening in Zurich. Their discussions focused on the issue of the hostages taken by the FARC.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;During the meeting, President Uribe submitted a request to Mrs Calmy-Rey concerning the resumption of the facilitation mandate of the group of three countries (Switzerland, France and Spain) to search for a humanitarian agreement with the FARC. Mrs Calmy-Rey reaffirmed Switzerland’s commitment to support all efforts to find a humanitarian solution to the hostage issue and informed President Uribe that the group of three countries would examine the request.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey pointed out that for a new facilitation mandate to be successful, it would be important for the group of three countries to have assurances to be able to work independently in order to give them sufficient room for manœuvre. She also congratulated President Uribe on his role in the recent release of the two hostages, Consuelo González and Clara Rojas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is an honour for Switzerland to act as a facilitator together with France and Spain. But it is also a challenge in which results need to be achieved. It is not a matter of theoretical discussion about various texts. What is at stake is the health and even the life of people who have been deprived of their freedom.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="35916">
        <title>Press release in Spanish: Visita oficial de trabajo del Presidente de Colombia Álvaro Uribe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10895.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="35912">
        <title>Switzerland's good offices</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/peasec/peac/confre/goch.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-01-24 13:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
