<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16969" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Leuenberger am WEF: Treffen mit Reding, Barrot, Aliyev und Güler auf dem Programm</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sehr geehrte Damen und Herren Medienschaffende&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Morgen Freitag nimmt Bundesrat Moritz Leuenberger in Davos am World Economic Forum (WEF) teil. Er unterzeichnet dort ein Memorandum of understanding im Bereich Kommunikation mit Aserbeidschan. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) wird zudem die Gelegenheit nutzen, um zahlreiche Entscheidungsträger aus Politik und Wirtschaft zu treffen. Vorgesehen sind etwa Gespräche mit der EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien, Viviane Reding, EU-Verkehrskommissar Jacques Barrot, dem aserbeidschanischen Präsidenten Illham Aliyev und dem türkischen Energieminister Hilmi Güler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Bündelung der Medienanfragen wird Bundesrat Leuenberger um &lt;strong&gt;16.30 Uhr im Posthotel Morosani&lt;/strong&gt; zur Verfügung stehen. &lt;strong&gt;Fototermine sind aber bei jedem Programmpunkt möglich&lt;/strong&gt;. Genauere Informationen zum Aufenthalt von Moritz Leuenberger in Davos entnehmen Sie bitte folgendem Programm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;10.30 Uhr: Besprechung mit dem Präsidenten von Aserbeidschan, Illham Aliyev, und Vertretern der Elektrizitätsgesellschaft Laufenburg (Hotel Viktoria)&lt;/p&gt; 11.00 Uhr: Unterzeichnung eines memorandum of understanding mit dem Kommunikationsminister Aserbeidschans, Ali Abbasov (Hotel Viktoria; &lt;strong&gt;Fototermin möglich&lt;/strong&gt;)&amp;nbsp; &lt;p&gt;13.45 Uhr: Treffen mit Viviane Reding, EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien (Prader Spielzeugmuseum)&lt;/p&gt; 15.00 Uhr: Treffen mit Mike Fries (Prader Spielzeugmuseum), CEO von Liberty Global&amp;nbsp; &lt;p&gt;15.30 Uhr: Treffen mit Hilmi Gülmer, Energieminister der Türkei (Prader Spielzeugmuseum)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16.30 Uhr: Termin mit Medienvertretern (Posthotel Morosani)&lt;/p&gt; 19.00 Uhr: Treffen mit EU-Verkehrskommissar Jacques Barrot (Hotel Schweizerhof Morosani)</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11 Für Medienkontakte während des Aufenthalts von Moritz Leuenberger in Davos: Martina Buol, Chefin des persönlichen Stabs des UVEK-Vorstehers, Tel. 079 475 60 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>WEF: Moritz Leuenberger rencontrera Viviane Re-ding, Jacques Barrot, Illham Aliyev et Hilmi Güler</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mesdames et Messieurs les professionnels des médias,&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Demain, vendredi 24 janvier 2008, Moritz Leuenberger se rendra à Davos au World Economic Forum (WEF). A cette occasion, il signera un Memorandum of understanding dans le secteur des télécommunications avec l'Azerbaïdjan. Le chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) profitera de l'occasion pour rencontrer de nombreux décideurs du monde politique et économique. Des entretiens sont prévus avec la commissaire européenne chargée de la société de l'information et des médias, Viviane Reding, avec le commissaire européen chargé des transports, Jacques Barrot ainsi qu'avec le ministre turc de l'énergie, Hilmi Güler.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger répondra aux questions des journalistes à &lt;strong&gt;16 h 30 au Posthotel Morosani. Toutefois, il sera possible de prendre des photos lors des différentes rencontres.&lt;/strong&gt; Veuillez trouver, ci-dessous, le programme de la journée de Moritz Leuenberger à Davos.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;10 h 30: Discussion avec le président de l'Azerbaïdjan, Ilham Aliyev et des représentants de la société électrique de Laufenburg (Hôtel Viktoria)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;11 h 00: Signature d'un Memorandum of Understanding avec le ministre des télécommunications de l'Azerbaïdjan, Ali Abbasov (Hôtel Viktoria&amp;nbsp;: &lt;strong&gt;possibilité de prendre des photos&lt;/strong&gt;)&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;13 h 45: Rencontre avec Viviane Reding, Commissaire européenne chargée de la société de l'information et des médias (Musée des jouets Angela Prader)&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15 h 00: Rencontre avec Mike Fries, CEO de Liberty Global (Musée des jouets Angela Prader)&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;15 h 30: Rencontre avec Hilmi Güler, Ministre turc de l'énergie (Musée des jouets Angela Prader)&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16 h 30: Rencontre avec les professionnels des médias (Posthotel Morosani)&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;19 h 00: Rencontre avec Jacques Barrot, Commissaire européen chargé des transports (Hôtel Schweizerhof Morosani)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11 Contact pendant la durée du séjour de Moritz Leuenberger à Davos: Martina Buol, Responsable de l'état-major personnel du chef du DETEC, tél. 079 475 60 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
