<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17035" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktive Beobachtung ausländischer Staatsfonds</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am Mittwoch aufgrund eines Aussprachepapiers des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD) beschlossen, die weitere Entwicklung der Staatsfonds und vergleichbarer Investoren aufmerksam zu beobachten. Auf internationaler Ebene (IWF, OECD) sollen die zuständigen Bundesstellen aktiv die Transparenzstandards und Geschäftspraktiken von Staatsfonds mitgestalten. Ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf wurde zum heutigen Zeitpunkt nicht ausgemacht.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch aufgrund eines Aussprachepapiers des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD) beschlossen, die weitere Entwicklung der Staatsfonds und vergleichbarer Investoren aufmerksam zu beobachten. Auf internationaler Ebene (IWF, OECD) sollen die zuständigen Bundesstellen aktiv die Transparenzstandards und Geschäftspraktiken von Staatsfonds mitgestalten. Ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf wurde zum heutigen Zeitpunkt nicht ausgemacht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei allfälligen Privatisierungsvorhaben behält sich der Bundesrat vor zu prüfen, ob Auflagen bezüglich Eigentümerstruktur und Markverhalten notwendig sind. Wichtige Infrastrukturbereiche sind in der Schweiz aber weitgehend im Eigentum der öffentlichen Hand oder spezialgesetzlich vor Übernahmen durch private und ausländische Investoren geschützt. Das Risiko, insbesondere jenes der mangelnden Transparenz von Staatsfonds, ist deshalb in der Schweiz eher als klein einzustufen. Das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement EVD wird die weitere Entwicklung der staatlichen bzw. staatlich kontrollierten Investitionsfonds (Sovereign Wealth Funds, SWF) verfolgen und dem Bundesrat vor Ablauf eines Jahres erneut Bericht erstatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grundsätzlich sind ausländische Investoren in der Schweiz willkommen, was der hohe Kapitalbestand von Auslandinvestitionen in der Schweiz zeigt (2006: 266 Mia. CHF). Sie unterstützen die Wettbewerbsfähigkeit unserer Wirtschaft und schaffen bei uns Arbeitsplätze. Dies gilt auch für Investitionen von Fonds mit staatlichen Eigentümern. Viele dieser Fonds haben eine langfristige Anlageperspektive und tragen damit zu einer nachhaltigen Kapitalversorgung der Wirtschaft bei. Im Gegenzug ist die Schweiz auf international offene Finanzmärkte angewiesen. Schweizer Unternehmen gehören zu den aktivsten Auslandinvestoren der Welt. Sie halten Direktinvestitionen im Wert von rund 632 Milliarden Franken (2006). Per Saldo flossen 2006 aus Direktinvestitionen im Ausland netto rund 70 Mia. CHF Kapitalerträge in die Schweiz zurück, was über 12% des BSP entspricht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Botschafter Christian Etter, Delegierter des Bundesrates für Handelsverträge, SECO, Direktion für Aussenwirtschaft, Tel. 031 324 08 62</contact>
      <attachment id="36013">
        <title>Presserohstoff: Ausländische Staatsfonds als Direktinvestoren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Observation active des fonds souverains</title>
      <teaser>Lors de sa séance de mercredi, le Conseil fédéral a décidé, sur la base d’une note de discussion du Département fédéral de l’économie (DFE), d’observer attentivement l’évolution des fonds souverains et des investisseurs comparables. Au niveau international (FMI, OCDE), les services fédéraux compétents sont appelés à participer activement à la définition de standards de transparence et de bonnes pratiques pour les fonds souverains. Le Conseil fédéral estime qu’il n’est pas nécessaire de légiférer à l’heure actuelle.</teaser>
      <lead>Lors de sa séance de mercredi, le Conseil fédéral a décidé, sur la base d’une note de discussion du Département fédéral de l’économie (DFE), d’observer attentivement l’évolution des fonds souverains et des investisseurs comparables. Au niveau international (FMI, OCDE), les services fédéraux compétents sont appelés à participer activement à la définition de standards de transparence et de bonnes pratiques pour les fonds souverains. Le Conseil fédéral estime qu’il n’est pas nécessaire de légiférer à l’heure actuelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En cas de projets de privatisation, le Conseil fédéral se réserve la possibilité d'examiner s'il est nécessaire d'imposer un code de conduite et des conditions concernant la structure de propriété. En Suisse, les infrastructures importantes sont largement aux mains des pouvoirs publics ou protégées d'une reprise par des investisseurs privés ou étrangers par des dispositions spéciales. Le risque, en particulier celui que représenterait un manque de transparence des fonds souverains, est donc plutôt limité en Suisse. Le Département fédéral de l'économie (DFE) va suivre de près l'évolution des fonds souverains (fonds d'investissement détenus ou contrôlés par un Etat) et présentera un rapport au Conseil fédéral dans un délai d'un an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les investissements étrangers en Suisse se sont élevés à 266 milliards de francs en 2006, ce qui démontre que les investisseurs étrangers sont les bienvenus en Suisse. Ils soutiennent la compétitivité de notre économie et contribuent à créer des emplois. C'est aussi le cas des investissements de fonds détenus par un Etat. Un grand nombre de ces fonds ont une politique de placement à long terme et participent à l'approvisionnement durable de l'économie en capitaux. La Suisse est elle-même tributaire de l'ouverture des marchés financiers internationaux. Les entreprises suisses font partie des investisseurs étrangers les plus actifs au monde. En 2006, le stock des investissements directs suisses à l'étranger s'élevait à quelque 632 milliards de francs. La même année, le produit net des investissements directs à l'étranger rapatrié en Suisse se montait à près de 70 milliards de francs, ce qui correspond à plus de 12% du PNB.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Etter, Ambassadeur, Délégué du Conseil fédéral aux accords commerciaux, SECO, Direction des affaires économiques extérieures, tél. +41 31 324 08 62</contact>
      <attachment id="36014">
        <title>Documentation de presse: Les fonds souverains dans le rôle d’investisseurs directs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2008-01-30 11:19" type="R"/>
        <revision date="2008-01-30 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Osservazione attiva dei fondi di Stato esteri</title>
      <teaser>Nella sua seduta di mercoledì, il Consiglio federale ha deciso, in base a un documento interlocutorio del Dipartimento federale dell’economia (DFE), di osservare attentamente l’ulteriore evoluzione dei fondi di Stato e degli investitori comparabili. A livello internazionale (FMI, OCSE) i Servizi federali competenti sono invitati a partecipare attivamente all’elaborazione degli standard di trasparenza e delle pratiche commerciali per i fondi di Stato. Il Consiglio federale ritiene che attualmente non sia necessario legiferare in materia.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta di mercoledì, il Consiglio federale ha deciso, in base a un documento interlocutorio del Dipartimento federale dell’economia (DFE), di osservare attentamente l’ulteriore evoluzione dei fondi di Stato e degli investitori comparabili. A livello internazionale (FMI, OCSE) i Servizi federali competenti sono invitati a partecipare attivamente all’elaborazione degli standard di trasparenza e delle pratiche commerciali per i fondi di Stato. Il Consiglio federale ritiene che attualmente non sia necessario legiferare in materia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In caso di eventuali progetti di privatizzazione, il Consiglio federale si riserva la facoltà di esaminare se sia indispensabile imporre un codice di comportamento sul mercato e condizioni inerenti alla struttura di proprietà. In Svizzera, comunque, le infrastrutture importanti sono in gran parte di proprietà dell'ente pubblico o sono protette, grazie a disposizioni legali speciali, dall'assunzione da parte di investitori privati o esteri. Il rischio, in particolare quello dovuto alla mancanza di trasparenza dei fondi di Stato, è quindi piuttosto limitato in Svizzera. Il Dipartimento federale dell'economia (DFE) seguirà da vicino l'ulteriore evoluzione dei fondi d'investimento statali o di quelli controllati da uno Stato (Sovereign Wealth Funds, SWF) e presenterà di nuovo un rapporto al Consiglio federale entro il termine di un anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In linea di massima gli investitori esteri sono benvenuti in Svizzera, come conferma l'elevato flusso di capitali causato dagli investimenti esteri in Svizzera (nel 2006: 266 miliardi di franchi). Essi sostengono la competitività della nostra economia e contribuiscono a creare posti di lavoro nel nostro Paese. Ciò vale anche per gli investimenti di fondi di proprietà statale. Un gran numero di questi fondi ha una prospettiva d'investimento a lungo termine e contribuisce in tal modo a un approvvigionamento sostenibile di capitali per l'economia. In compenso la Svizzera necessita dell'apertura dei mercati finanziari internazionali. Le imprese svizzere fanno parte degli investitori all'estero più attivi al mondo. Nel 2006, infatti, gli investimenti diretti della Svizzera all'estero ammontavano a circa 632 miliardi di franchi. Complessivamente, durante lo stesso anno, i redditi netti da capitale degli investimenti diretti effettuati all'estero e rientrati in Svizzera ammontavano a circa 70 miliardi di franchi, ciò che corrisponde a più del 12% del PNL.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Etter, Ambasciatore, Delegato del Consiglio federale agli accordi commerciali, SECO, Direzione dell’economia esterna, tel. 031 324 08 62</contact>
      <attachment id="36015">
        <title>Documentazione per la stampa: I fondi di Stato esteri nel ruolo di investitori diretti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
