<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17234" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-02-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz im Energiedialog mit der Türkei</title>
      <teaser>Eine Schweizer Delegation unter Leitung von Walter Steinmann, Direktor des Bundesamtes für Energie BFE, weilt vom 13. bis 14. Februar 2008 in der Türkei.</teaser>
      <lead>Eine Schweizer Delegation unter Leitung von Walter Steinmann, Direktor des Bundesamtes für Energie BFE, weilt vom 13. bis 14. Februar 2008 in der Türkei. Im Rahmen des zweitägigen Besuchs trifft sich die Delegation zu Gesprächen mit dem türkischen Energieminister Hilmi Güler und hochrangigen Behördenvertretern. Ziel ist, einen energiepolitischen Dialog zwischen den beiden Ländern aufzubauen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Delegation gehören neben dem Direktor des Bundesamts für Energie auch Vertreter der schweizerischen Energiewirtschaft und Wissenschaft an.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ziel des Besuchs ist es, Informationen auszutauschen, bestehende Kontakte zu vertiefen und so den Aufbau eines energiepolitischen Dialogs zu ermöglichen. Insbesondere soll eine verstärkte Zusammenarbeit der beiden Länder in den Bereichen der Versorgungssicherheit und der nachhaltigen Energiepolitik diskutiert werden. Als Transitland für Erdöl und Erdgas spielt die Türkei eine zentrale Rolle bei der strategischen Diversifizierung der Energieversorgung Europas und ist damit auch für die Schweiz ein wichtiger Gesprächs- und Wirtschaftspartner.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen der Gespräche mit dem türkischen Energieminister Hilmi Güler und Behördenvertretern wird die Schweizer Delegation über die Energiestrategie und die aktuellen energiepolitischen Entscheide des Bundesrats, insbesondere auch in der Energieaussenpolitik, orientieren. Weitere wichtige Gesprächsthemen werden die Kooperationsmöglichkeiten zwischen der Schweiz und der Türkei im Rahmen von Wissenschaft und Technologie, den neuen erneuerbaren Energien und der Wasserkraft, der Energieeffizienz und der Trans Adriatic Pipeline (TAP) der Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL) sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hinweis an die Medien:&lt;br /&gt; Zum Abschluss des Besuchs findet ein Point de presse mit Hilmi Güler, Energieminister der Türkei und Walter Steinmann, Direktor Bundesamt für Energie, statt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse: 13. Februar 2008, 12:15 – 12:30 Uhr&lt;br /&gt; Ort: Energieministerium Ankara.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Anmeldung zum Point de presse (bis spätestens 12.2.08, 15:00): Schweizer Botschaft in Ankara, Frau Esra Babacan, 0090 312 457 31 11.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dialogue énergétique entre la Suisse et la Turquie</title>
      <teaser>Emmenée par le directeur de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) Walter Steinmann, une délégation suisse se rendra en Turquie les 13 et 14 février prochains pour une visite de deux jours.</teaser>
      <lead>Emmenée par le directeur de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) Walter Steinmann, une délégation suisse se rendra en Turquie les 13 et 14 février prochains pour une visite de deux jours. La délégation y rencontrera le ministre turc de l’énergie Hilmi Güler, ainsi que des représentants gouvernementaux de haut rang. L’objectif de cette visite est d’ouvrir le dialogue entre les deux pays sur les questions relevant de la politique énergétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre le directeur de l’OFEN, la délégation réunit des représentants des milieux économiques et scientifiques de la scène énergétique suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette visite poursuit un triple objectif: échanger des informations, renforcer les relations entre les deux pays et ouvrir ainsi le dialogue sur la politique énergétique. Les entretiens porteront notamment sur le renforcement de la collaboration en matière de sécurité de l’approvisionnement et de politique énergétique durable. En tant que pays de transit pour le pétrole et le gaz, la Turquie joue un rôle clé dans la diversification stratégique de l’approvisionnement énergétique de l’Europe. De ce fait, elle est un partenaire important pour la Suisse, tant sur le plan des échanges que sur le plan économique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre de ces entretiens, la délégation suisse présentera au ministre turc de l’énergie Hilmi Güler et aux représentants gouvernementaux la stratégie et la politique énergétique actuelle du Conseil fédéral, en particulier la politique énergétique extérieure. Les rencontres porteront également sur d’autres thèmes importants: les possibilités de coopération de la Suisse et de la Turquie dans les domaines scientifique et technologique, les nouvelles sources d’énergie renouvelables, l’énergie hydraulique, l’efficacité énergétique et le gazoduc Trans Adriatic Pipeline (TAP) de la société Electricité de Laufenbourg SA (EGL).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avis aux médias:&lt;br /&gt; Un point de presse aura lieu au terme de la visite avec la participation du ministre turc de l’énergie Hilmi Güler et du directeur de l’OFEN Walter Steinmann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse: 13 février 2008, 12h15&amp;nbsp; – 12h30&lt;br /&gt; Lieu: Ministère de l’énergie, Ankara&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la Section communication de l’OFEN 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Inscription au point de presse (jusqu’au 12 février 2008 à 15h00): Ambassade de Suisse à Ankara, Mme Esra Babacan, 0090 312 457 31 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Energia: dialogo tra Svizzera e Turchia</title>
      <teaser>Una delegazione svizzera guidata da Walter Steinmann, Direttore dell’Ufficio federale dell’energia, sarà in Turchia dal 13 al 14 febbraio 2008.</teaser>
      <lead>Una delegazione svizzera guidata da Walter Steinmann, Direttore dell’Ufficio federale dell’energia, sarà in Turchia dal 13 al 14 febbraio 2008. Nel quadro della visita, la delegazione incontrerà il Ministro turco dell’energia Hilmi Güler e gli altri massimi esponenti delle autorità. Scopo del viaggio è instaurare un dialogo tra i due Paesi su questioni di politica energetica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fanno parte della delegazione svizzera il Direttore dell’Ufficio federale dell’energia e rappresentanti del mondo energetico e scientifico svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo scambio di informazioni e l’approfondimento dei contatti preesistenti per sviluppare un dialogo sulla politica energetica costituiscono lo scopo della visita. In particolare, i colloqui verteranno su una maggiore collaborazione tra i due Paesi nei settori sicurezza dell’approvvigionamento e politica energetica sostenibile. Essendo un Paese di transito per il petrolio e il gas naturale, la Turchia assume un ruolo centrale nella diversificazione strategica dell’approvvigionamento energetico in Europa ed è pertanto un importante interlocutore e partner economico anche per la Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel quadro dei colloqui con il Ministro turco dell’energia Hilmi Güler e i rappresentanti delle autorità, la delegazione svizzera informerà sulla strategia energetica e le attuali decisioni di politica economica del Consiglio federale, incluse quelle riguardanti la politica estera. Tra le altre importanti tematiche all’ordine del giorno figura la possibilità di cooperazione tra Svizzera e Turchia nel settore scientifico e tecnologico, delle energie rinnovabili e dell’energia idroelettrica, dell’efficienza energetica e della Trans Adriatic Pipeline (TAP) dell’Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Precisazione per i media:&lt;br /&gt; Al termine della visita si terrà un point de presse con Hilmi Güler, Ministro turco dell’energia, e Walter Steinmann, Direttore dell’Ufficio federale dell’energia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse: 13 febbraio 2008, ore 12:15 – 12:30&lt;br /&gt; Luogo: Ministero dell’energia Ankara.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Per partecipare al point de presse contattare, entro il 12 febbraio 2008, ore 15:00, l’Ambasciata svizzera ad Ankara, signora Esra Babacan, 0090 312 457 31 11.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="808">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
