<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17398" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flexiblere Grenzbelastungen für Brotgetreide und Mehl</title>
      <teaser>Mitte 2007 ist an den internationalen Agrarrohstoffmärkten eine Preishausse eingetreten. Im Bereich Brotgetreide mit fixen Zollansätzen sind die Import-preise seither deutlich über das anvisierte Schutzniveau angestiegen. Mit einer halbjährlichen Prüfung und – bei Bedarf – Anpassung der Zollansätze sollen künftig Preisausschläge nach oben und unten begrenzt werden. Bei den Zoll-ansätzen für Brotmehl und andere verarbeitete Getreideprodukte ist ein weite-rer Reduktionsschritt geplant. Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat diese Vorschläge heute in die Anhörung geschickt. Sie dauert bis zum 28. März 2008.</teaser>
      <lead>Mitte 2007 ist an den internationalen Agrarrohstoffmärkten eine Preishausse eingetreten. Im Bereich Brotgetreide mit fixen Zollansätzen sind die Import-preise seither deutlich über das anvisierte Schutzniveau angestiegen. Mit einer halbjährlichen Prüfung und – bei Bedarf – Anpassung der Zollansätze sollen künftig Preisausschläge nach oben und unten begrenzt werden. Bei den Zoll-ansätzen für Brotmehl und andere verarbeitete Getreideprodukte ist ein weite-rer Reduktionsschritt geplant. Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat diese Vorschläge heute in die Anhörung geschickt. Sie dauert bis zum 28. März 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Börsennotierungen von Weizen sind in den letzten zwölf Monaten um rund 80 Prozent angestiegen. Im Gegensatz zum Futtermittelbereich mit variablen Zollansätzen wirkt sich diese Rohstoffverteuerung wegen der fixen Grenzbelastung (Kontingentszollansatz und Garantiefondsbeitrag) von 27 Franken je 100 kg bei Brotgetreide direkt auf die Importpreise aus. Für Weizen ist der mittlere Preis franko Schweizer Grenze seit Dezember 2007 auf rund 74 Franken angestiegen. Das sind 14 Franken mehr als im Jahresmittel 2006. In diesem Vergleich ist die vom Bundesrat per 1. Juli 2007 vorgenommene Reduktion des Kontingentszollansatzes um 3 Franken berücksichtigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BLW schlägt nun vor, den Kontingentszollansatz für Brotgetreide ab 1. Juli 2008 auf einen fixen Referenzpreis von 60 Franken auszurichten. Am 1. Juli 2009 soll dieser auf 56 Franken sinken. Weicht der erhobene Marktpreis um mehr als 3 Franken nach unten oder oben vom Referenzpreis ab, soll der Kontingentszollansatz um 80 Prozent der Differenz zwischen Markt- und Referenzpreis korrigiert werden. Die Preiserhebung soll halbjährlich vorgenommen werden. Bei Bedarf wird eine Änderung des Kontingentszollansatzes jeweils per 1. April, beziehungsweise. 1.&amp;nbsp;Oktober erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit den Änderungen kann eine übermässige Verteuerung der Importe vermieden werden. Da der vorgeschlagene Referenzpreis aber um rund 3 Franken je 100 kg über den unter ‚normalen’ Marktbedingungen zu erwartenden Preisen liegt und nur eine anteilsmässige Korrektur des Kontingentszollansatzes erfolgen soll, können die inländischen Getreideproduzenten an der Preishausse partizipieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 16. Mai 2007 hat der Bundesrat beschlossen, die Zollansätze für verarbeitetes Getreide zur menschlichen Ernährung (z.B. Brotmehl und Hartweizenmehl zur Teigwarenherstellung) von 143 bis 148 Franken je 100 kg per 1. Juli 2008 auf 65 Franken zu senken. Gleichzeitig kündete er einen weiteren Reduktionsschritt per 1. Juli 2009 an. Auf diesen Zeitpunkt hin sollen die bislang fixen Zollansätze an den Grenzschutz der entsprechenden Rohstoffe gekoppelt werden. Zusätzlich zum Zollansatz soll ein einheitlicher Zuschlag von 20 Franken erhoben werden. Dieser wird in den kommenden Jahren schrittweise reduziert.&lt;/p&gt; Die Reduktion der Zollansätze und deren Anbindung an die Grenzbelastung der Rohstoffe soll die Wettbewerbsfähigkeit weiter fördern und Benachteiligungen, die durch einen variierenden Grenzschutz entstehen können, möglichst vermeiden. Die Höhe des Zuschlags erlaubt den Marktakteuren, den Liberalisierungsschritt zu bewältigen.</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft, Jürg Jordi, Leiter Sektion Information, Tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="36866">
        <title>Anhörung interessierter Kreise</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>485</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11185.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Céréales panifiables et farine: les prélèvements douaniers seront assouplis</title>
      <teaser>Dès la mi-2007, une hausse des prix des matières premières agricoles est intervenue sur les marchés internationaux. Depuis lors, les prix à l’importation des céréales panifiables, aux droits de douane fixes, ont nettement dépassé le niveau de protection visé. Un examen semestriel et, au besoin, une adaptation des droits de douane devront limiter à l’avenir une fluctuation des prix vers le haut ou vers le bas. Pour ce qui est des droits de douane prélevés sur la farine panifiable et autres produits céréaliers transformés, une nouvelle réduction est déjà prévue. L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) soumet aujourd’hui ces propositions à une audition, qui prendra fin le 28 mars 2008.</teaser>
      <lead>Dès la mi-2007, une hausse des prix des matières premières agricoles est intervenue sur les marchés internationaux. Depuis lors, les prix à l’importation des céréales panifiables, aux droits de douane fixes, ont nettement dépassé le niveau de protection visé. Un examen semestriel et, au besoin, une adaptation des droits de douane devront limiter à l’avenir une fluctuation des prix vers le haut ou vers le bas. Pour ce qui est des droits de douane prélevés sur la farine panifiable et autres produits céréaliers transformés, une nouvelle réduction est déjà prévue. L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) soumet aujourd’hui ces propositions à une audition, qui prendra fin le 28 mars 2008.</lead>
      <text link="no">Le blé a vu sa cotation augmenter de quelque 80 % durant les douze derniers mois. Contrairement aux aliments pour animaux, soumis à des droits de douane variables, ce renchérissement des matières premières influe directement sur les prix à l’importation, en raison des taxes douanières fixes (taux du contingent et contribution au fonds de garantie), qui s’élèvent à 27 francs par 100 kilos pour les céréales panifiables. Le prix moyen franco frontière du blé a augmenté pour s’élever à quelque 74 francs depuis décembre 2007. Par rapport à la moyenne de 2006, cela fait 14 francs de plus. Cette comparaison prend en compte la réduction de 3 francs du taux du contingent, décidée par le Conseil fédéral et devenue effective le 1er juillet 2007.L’OFAG propose d’établir le droit du contingent des céréales panifiables, à partir du 1er juillet 2008, sur la base d’un prix de référence fixe de 60 francs. Le 1er&amp;nbsp;juillet 2009, celui-ci devrait être abaissé à 56 francs. Lorsque le prix du marché dépassera le prix de référence de plus de 3 francs vers le haut ou vers le bas, le taux du contingent devra être corrigé à hauteur de 80 % de la différence constatée entre le prix du marché et le prix de référence. Le relevé des prix devra être effectué tous les six mois. Au besoin, une modification du taux du contingent interviendra au 1er avril ou au 1er octobre.Ces modifications permettront d’empêcher un renchérissement excessif des importations. Etant donné que le prix de référence proposé est supérieur de quelque 3 francs par 100 kilos aux prix attendus avec des conditions du marché «normales» et que l’adaptation du taux du contingent ne sera pas totale (80 %), les producteurs de céréales indigènes pourront participer à la hausse des prix.Le 16 mai 2007, le Conseil fédéral a décidé d’abaisser au 1er juillet 2008 les droits de douane prélevés sur les céréales transformées destinées à l’alimentation humaine (p.ex. farine panifiable et farine de blé dur destinée à la fabrication de pâtes alimentaires) de 143 -148 francs par 100 kilos à 65 francs. En même temps, une nouvelle réduction était annoncée pour le 1er juillet 2009. A partir de ce jour-là, les droits de douane, fixes jusqu’ici, seront liés aux taxes prélevées sur les matières premières correspondantes. S’y ajoutera un supplément de 20 francs. Celui-ci sera réduit par étapes au cours des prochaines années.La réduction des droits de douane prélevés sur les céréales transformées et leur lien avec les taxes douanières des matières premières devraient encourager la compétitivité et éviter les inconvénients pouvant résulter d’une protection douanière qui varie. Le montant du supplément permettra aux partenaires commerciaux de faire face à cette étape de libéralisation du marché.</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture, Jürg Jordi, responsable de la section Information, tél. + 41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="36867">
        <title>Audition des milieux concernés</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11186.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Imposizione doganale flessibile per cereali panificabili e farina</title>
      <teaser>L'inizio del secondo semestre del 2007 è stato caratterizzato da un aumento dei prezzi sui mercati internazionali delle materie prime agricole. Da allora, nel set-tore dei cereali panificabili con aliquote di dazio fisse i prezzi all'importazione hanno nettamente superato il livello di protezione auspicato. Mediante un rile-vamento semestrale e, se necessario, un adeguamento delle aliquote di dazio in futuro dovrebbe essere possibile limitare le fluttuazioni di prezzo. È pure prevista un'ulteriore riduzione delle aliquote di dazio sulla farina panificabile e altri prodotti cerealicoli trasformati. Queste proposte sono oggetto di un'inda-gine conoscitiva avviata in data odierna dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG). Essa terminerà il 28 marzo 2008.</teaser>
      <lead>L'inizio del secondo semestre del 2007 è stato caratterizzato da un aumento dei prezzi sui mercati internazionali delle materie prime agricole. Da allora, nel set-tore dei cereali panificabili con aliquote di dazio fisse i prezzi all'importazione hanno nettamente superato il livello di protezione auspicato. Mediante un rile-vamento semestrale e, se necessario, un adeguamento delle aliquote di dazio in futuro dovrebbe essere possibile limitare le fluttuazioni di prezzo. È pure prevista un'ulteriore riduzione delle aliquote di dazio sulla farina panificabile e altri prodotti cerealicoli trasformati. Queste proposte sono oggetto di un'inda-gine conoscitiva avviata in data odierna dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG). Essa terminerà il 28 marzo 2008.</lead>
      <text link="no">Negli ultimi dodici mesi le quotazioni del frumento sono aumentate dell'80 per cento circa. Contrariamente a quanto è il caso nel settore degli alimenti per animali con aliquote di dazio variabili, questo rincaro della materia prima ha un impatto diretto sui prezzi all'importazione a causa dell'imposizione doganale fissa (aliquota di dazio del contingente e contributo al fondo di garanzia) pari a 27 franchi il quintale di cereali panificabili. Dal mese di dicembre 2007 il prezzo medio franco frontiera svizzera del frumento è salito a 74 franchi circa. Ciò equivale a un incremento di 14 franchi rispetto al prezzo medio rilevato nel 2006. Questo dato contempla la riduzione dell'aliquota di dazio del contingente di 3 franchi stabilita dal Consiglio federale con effetto al 1° luglio 2007.A partire dal 1° luglio 2008, per i cereali panificabili l'UFAG propone di versare l'aliquota di dazio del contingente in funzione di un prezzo di riferimento fisso di 60 franchi. Il 1° luglio 2009 tale prezzo verrà ridotto a 56 franchi. Se il prezzo rilevato sul mercato risulta di 3 franchi inferiore o superiore al prezzo di riferimento, l'aliquota di dazio del contingente viene corretta dell'80 per cento della differenza fra prezzo di mercato e prezzo di riferimento. Il rilevamento dei prezzi verrà effettuato a cadenza semestrale. Se necessario si procederà a un adeguamento dell'aliquota di dazio del contingente con effetto al 1° aprile o al 1° ottobre.Queste modifiche permettono di ovviare a un eccessivo rincaro delle importazioni. Siccome il prezzo di riferimento proposto è di circa 3 franchi il quintale superiore ai prezzi in condizioni "normali" di mercato ed è possibile effettuare soltanto una correzione proporzionale dell'aliquota di dazio del contingente, i produttori indigeni di cereali possono trarre beneficio dall'aumento dei prezzi.Il 16 maggio 2007 il Consiglio federale ha deciso di ridurre di 143 fino a 148 franchi il quintale le aliquote di dazio sui cereali trasformati destinati all'alimentazione umana (p.es. farina panificabile e farina di grano duro per la fabbricazione di pasta), fissandole a 65 franchi il quintale. Le nuove aliquote di dazio entreranno in vigore il 1° luglio 2008. Parallelamente a ciò ha annunciato un'ulteriore riduzione con effetto al 1° luglio 2009. A partire da questa data le aliquote di dazio finora fisse verranno agganciate alla protezione doganale delle rispettive materie prime. In via suppletiva all'aliquota di dazio verrà prelevato un supplemento uniforme di 20 franchi che sarà ridotto progressivamente nei prossimi anni.La riduzione delle aliquote di dazio e il loro agganciamento all'imposizione doganale delle materie prime dovrebbero promuovere la competitività, ovviando agli svantaggi che potrebbero risultare da una protezione doganale variabile. L'importo del supplemento consente agli attori del mercato di far fronte alla liberalizzazione.</text>
      <contact>Ufficio federale dell'agricoltura, Jürg Jordi, Responsabile Sezione Informazione, tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="36868">
        <title>Indagine conoscitiva presso le cerchie interessate (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11187.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
