<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17638" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Neue Datenbank und Verwaltungssoftware der Ausländerinnen und Ausländer in der Schweiz eingeführt</title>
      <lead>Datenbanken der Personen des Asyl- und Ausländerbereichs zusammengeführt</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Migration (BFM) hat für die Unterstützung der Verwaltungs-Kernprozesse von Bund und Kantonen im Bereich des Ausländergesetzes (AUG) und des Asylgesetzes (AsylG) seit vielen Jahren die Informatiksysteme "Zentrales Ausländer-Register" (ZAR-3, seit 1982) und "Automatisiertes Personenregistratursystem" (AUPER2, seit 1993) im Einsatz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Informatik-Systeme stiessen aufgrund der veralteten Technologie mehr und mehr an ihre Grenzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund dessen startete das Eidg. Justiz und Polizeidepartement ein Projekt mit dem Ziel, die bestehenden Systeme ZAR-3 und AUPER2 abzulösen und alle Ausländer, Asylsuchenden und Flüchtlinge in der Schweiz in einem gemeinsamen System mit einheitlichen Personenangaben zu führen. Alle Funktionen und Tätigkeiten von der Einreise über den Aufenthalt bis zum Verlassen der Schweiz sollen über das neue Informatik-System abgewickelt werden können. In enger Zusammenarbeit mit dem Informatik-Service-Center des Eidg. Justiz- und Polizeidepartementes, der Softwareentwicklungsfirma AdNovum, der Informatikberatungsfirma AWETEC sowie den Kantonen und weiteren Bundesämtern wurde in den letzten Jahren ein neues Informatiksystem gebaut. Das neue Informatiksystem sollte sich durch ein ansprechendes Erscheinungsbild, eine übersichtliche Struktur, eine leichte Lernbarkeit, moderne Technik und Erweiterbarkeit auszeichnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Ziele sind nun mit der erfolgreichen Einführung des neuen Zentralen-Migrations-Informations-System (ZEMIS) am 3.3.2008 Realität geworden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Migration freut sich bekannt zu geben, dass Bund und Kantonen seit 24 Stunden mit dem ZEMIS, der neuen Verwaltungssoftware, erfolgreich arbeiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Bundesamt für Migration, Tel. +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Nouvelle banque de données et système de gestion des étrangers et étrangères en Suisse mis en service</title>
      <lead>Les banques de données de personnes relevant du domaine de l’asile et des étrangers fusionnées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral des migrations (ODM) dispose du Registre central des étrangers (RCE-3) depuis 1982 et du Registre automatisé des personnes (AUPER2) depuis 1993 pour assurer la mise en oeuvre, aussi bien au niveau de la confédération que des cantons, des processus de gestion découlant de la loi sur les étrangers (LEtr) et de la loi sur l'asile (LAsi) .&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison d'une conception basée sur une technologie ancienne, les possibilités techniques d'adaptation des deux systèmes informatiques ont été toujours plus limitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est la raison pour laquelle le Département fédéral de Justice et Police a démarré un projet avec pour objectif de remplacer les systèmes RCE-3 et AUPER2 existants et de réunir et gérer dans une seule application toutes les données personnelles de tous les étrangers, requérants d'asile et réfugiés. Toutes les fonctions et activités de l'entrée en Suisse jusqu'au départ de Suisse, en passant par le séjour, doivent pouvoir être effectuées dans le nouveau système informatique. C'est en étroite collaboration avec le Centre de Service Informatique du Département fédéral de Justice et Police, de l'entreprise de développement AdNovum, de l'entreprise de conseil informatique AWETEC, ainsi que des cantons et d'autres offices fédéraux, que le nouveau système a été développé au cours des dernières années. La nouvelle application doit se caractériser par une présentation conviviale, une structure plus lisible, une utilisation facile, une technologie moderne et&amp;nbsp; des possibilités de développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces objectifs sont désormais devenus réalité grâce à la mise en production réussie du nouveau système d'information central sur la migration (SYMIC) le 3 mars 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral des migrations se réjouit d'informer que la confédération et les cantons travaillent avec succès depuis 24 heures avec le nouveau système de gestion SYMIC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Office fédéral des migrations, tél. +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
