<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17693" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will bessere LSVA-Verfahren</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute das Bundesgesetz über Massnahmen zur Verbesse-rung der Verfahren bei der leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA) und die Änderungen in der Schwerverkehrsabgabeverordnung (SVAV) auf den 1. April 2008 in Kraft gesetzt. Neu ist der Zoll anstelle der Kantone für die Strafverfolgung bei Verstössen gegen das Schwerverkehrsabgabegesetz zuständig. Ausserdem sind griffigere Massnahmen gegen zahlungsunwillige Fahrzeughalter vorgesehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Immer wieder versuchen inländische Transportunternehmungen, sich der LSVA zu entziehen, was zu nicht tolerierbaren Wettbewerbsverzerrungen geführt hat. Um besser dagegen vorgehen zu können, ist im Schwerverkehrsabgabegesetz eine Grundlage für Zwangsmassnahmen gegen zahlungsunwillige LSVA-Schuldner geschaffen worden. So können die kantonalen Vollzugsbehörden neu Kontrollschilder entziehen bzw. verweigern. Ziel ist es, bei Zahlungsverzug Massnahmen schneller zu ergreifen und so die Umgehung der Abgabepflicht zu unterbinden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Zoll statt Kantone für die Strafverfolgung zuständig&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Bei Widerhandlungen gegen das Schwerverkehrsabgabegesetz ist neu der Zoll anstelle der Kantone für die Strafverfolgung zuständig. Damit soll eine einheitliche und effiziente Anwendung der Strafbestimmungen gewährleistet werden. Die heute beschlossenen Änderungen in der SVAV tragen hauptsächlich dieser Gesetzesänderung Rechnung. Zudem sind verschiedene Bestimmungen bei den Verfahren optimiert worden. So erhofft sich die Oberzolldirektion mit der Ausdehnung der Solidarhaftpflicht auf Eigentümer, Vermieter und Leasinggeber, dass es Fahrzeughaltern mit beträchtlichen LSVA-Schulden nicht mehr möglich sein wird, laufend Neufahrzeuge zu mieten oder zu leasen. Die solidarisch Haftenden erhalten aber die Möglichkeit, sich von der Haftung zu befreien, wenn sie die ihnen übertragenen Rechte und Pflichten wahrnehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zoll kann neu auch die Weiterfahrt von inländischen Fahrzeugen verweigern&lt;br /&gt; oder diese - soweit verhältnismässig - beschlagnahmen, wenn der LSVA-Pflichtige die Abgaben nicht bezahlt hat und eine Mahnung erfolglos blieb.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Neue Frist für Berechnung der Kantonsanteile&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Frist zur Überprüfung der Berechnung des LSVA-Vorabanteils an die Kantone mit Berg- und Randgebieten wird neu auf zehn statt wie bisher zwei Jahre festgesetzt. Dies, weil die Berechnung dieser Anteile sehr aufwendig und kostspielig ist. Mit Blick auf die Indikatoren für die Berechnung geht der Bund davon aus, dass sich diese in dieser Zeitspanne nicht wesentlich verändern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu sind die Fahrzeuge des Zivilschutzes von der LSVA befreit. Sie werden gleich behandelt wie Ambulanzen und Fahrzeuge der Polizei, der Feuer-, Öl- und Chemiewehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sämtliche Änderungen treten am 1. April 2008 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Häusler, Chef Abteilung LSVA, Oberzolldirektion, Tel. 031 322 66 09 Michael Hofer, Sektion Fahrzeuge und Strassenverkehrsabgaben, Oberzolldirektion, Tel. 031 324 56 52</contact>
      <attachment id="37646">
        <title>Verordnung über eine leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (Schwerverkehrsabgabeverordnung, SVAV) (Änderung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11369.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut améliorer les procédures liées à la RPLP</title>
      <lead>Aujourd'hui, le Conseil fédéral a fixé au 1er avril 2008 l'entrée en vigueur de la loi fédérale sur des mesures visant à améliorer les procédures liées à une redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP) et des modifications de l'ordonnance relative à une redevance sur le trafic des poids lourds (ORPL). Dorénavant, la poursuite pénale des auteurs d'infractions à la loi relative à une redevance sur le trafic des poids lourds incombera à la douane et non plus aux cantons. Par ailleurs, des mesures plus efficaces sont prévues à l'encontre des détenteurs de véhicules qui n'acquittent pas la redevance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il arrive régulièrement que des entreprises de transport suisses cherchent à se soustraire à la RPLP; les distorsions de concurrence qui en résultent ne sont pas tolérables. Afin qu'il soit possible de lutter plus efficacement contre ces abus, la loi relative à une redevance sur le trafic des poids lourds offrira dorénavant la possibilité de recourir à des mesures de contrainte à l'encontre des débiteurs qui ne s'acquittent pas de la RPLP. Les autorités cantonales d'exécution auront par exemple la possibilité de retirer les plaques de contrôles ou de refuser de les délivrer. L'objectif est de réagir plus rapidement en cas de retard de paiement et d'empêcher les manœuvres visant à éluder la redevance.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Poursuite pénale: la douane remplace les cantons&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;A l'avenir, la poursuite des auteurs d'infractions à la loi relative à une redevance sur le trafic des poids lourds relèvera de la compétence de la douane et non plus de celle des cantons. Ce changement a pour but d'assurer une application uniforme et efficace des dispositions pénales. Les modifications de l'ORPL qui ont été décidées aujourd'hui découlent principalement de cette modification de la loi. En outre, différentes dispositions relatives aux procédures ont été optimisées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à l'extension de la responsabilité solidaire aux propriétaires de véhicules, à ceux qui les louent et aux sociétés de leasing, la Direction générale des douanes espère que les détenteurs de véhicules qui sont débiteurs d'importants montants de RPLP seront empêchés de recourir de façon répétée au procédé consistant à louer ou acquérir en leasing des véhicules neufs. Les personnes solidairement responsables auront toutefois la possibilité de s'exonérer de leur responsabilité si elles s'acquittent des devoirs qui leur incombent et exercent les droits qui leur sont conférés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les cas où la personne assujettie à la RPLP n'aura pas payé la redevance et où une mise en demeure sera restée sans effet, les nouvelles dispositions légales habiliteront également la douane à refuser la poursuite du voyage avec des véhicules suisses ou - pour autant que cela soit conforme au principe de la proportionnalité - à séquestrer ces derniers.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nouveau délai pour le calcul des parts cantonales&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le calcul de la part de RPLP revenant aux cantons comportant des régions de montagne et des régions périphériques sera effectué tous les dix ans et non plus tous les deux ans. En effet, cette opération prend beaucoup de temps et est très coûteuse. La Confédération admet que les indicateurs servant de base à ce calcul ne changent pas fondamentalement pendant ce laps de temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les véhicules de la protection civile seront dorénavant exonérés de la RPLP. Ils seront traités de la même manière que les ambulances et que les véhicules de la police, du service du feu, du service de lutte contre les accidents par hydrocarbures et du service de lutte contre les accidents dus aux produits chimiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes ces modifications entreront en vigueur le 1er avril 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Häusler, chef de la division RPLP, Direction générale des douanes, tél. 031 322 66 09 Michael Hofer, section Véhicules et redevances sur le trafic routier, Direction générale des douanes, tél. 031 324 56 52</contact>
      <attachment id="37643">
        <title>Ordonnance concernant une redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (Ordonnance relative à une redevance sur le trafic des poids lourds, ORPL) (Modification)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11366.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole migliorare le procedure nell’ambito della TTPCP</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore con effetto al 1° aprile 2008 la legge federale sulle misure per il miglioramento delle procedure nell’ambito della tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni e le modifiche dell’ordinanza sul traffico pesante (OTTP). Di conseguenza il perseguimento penale delle infrazioni alla legge sul traffico pesante (LTTP) sarà di competenza della dogana e non più dei Cantoni. Sono inoltre previste misure più incisive nei confronti dei detentori di veicoli che non vogliono pagare la tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alcune imprese di trasporto svizzere tentano continuamente di sottrarsi al pagamento della TTPCP, fatto che ha creato intollerabili distorsioni concorrenziali. Per meglio fronteggiare questa situazione, nella LTTP è stata introdotta una base legale per provvedimenti coattivi contro i debitori che non vogliono pagare la tassa. Le autorità d'esecuzione cantonali potranno pertanto ritirare o rifiutare le targhe di controllo. L'obiettivo è adottare più rapidamente misure in caso di mora nel pagamento e impedire in tal modo l'elusione dall'obbligo di pagare la tassa.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;La competenza del perseguimento penale spetta alla dogana e non più ai Cantoni&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il perseguimento penale delle infrazioni alla LTTP sarà ora di competenza della dogana e non più dei Cantoni. In questo modo si intende garantire un'applicazione uniforme ed efficiente delle disposizioni penali. Le modifiche dell'OTTP tengono conto in modo particolare di tale modifica legislativa. Inoltre, diverse disposizioni procedurali sono state ottimizzate. Con l'estensione della responsabilità solidale ai proprietari, ai noleggiatori e ai locatori (leasing), la Direzione generale delle dogane (DGD) si augura che i detentori di veicoli con debiti TTPCP considerevoli non possano più continuare a dare in noleggio o in leasing nuovi veicoli. Le persone solidalmente responsabili avranno però la possibilità di essere esonerate dalla responsabilità quando si assumono i doveri e i diritti loro trasferiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dogana può inoltre rifiutare il proseguimento del viaggio di veicoli svizzeri o, se le circostanze lo giustificano, sequestrarli, qualora la persona assoggettata non abbia pagato la tassa e una diffida di pagamento sia rimasta infruttuosa.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Nuovo termine per il calcolo delle quote cantonali&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il termine per verificare il calcolo della quota preliminare della TTPCP ai Cantoni con regioni di montagna e regioni periferiche è ora fissato a dieci anni e non più a due. Ciò è dovuto al fatto che il calcolo di queste quote è particolarmente dispendioso e oneroso. Sulla base degli indicatori utilizzati per il calcolo, la Confederazione parte dal presupposto che durante questo lasso di tempo esse non subiranno notevoli variazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I veicoli della protezione civile sono ora esentati dalla TTPCP. Essi vengono tassati come le ambulanze e i veicoli della polizia, dei pompieri e dei servizi d'intervento in caso di incidenti con idrocarburi e prodotti chimici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutte le modifiche entreranno in vigore il 1° aprile 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Häusler, capo della divisione TTPCP, Direzione generale delle dogane, tel. 031 322 66 09 Michael Hofer, sezione Veicoli e tasse sul traffico stradale, Direzione generale delle dogane, tel. 031 324 56 52</contact>
      <attachment id="37645">
        <title>Ordonnance concernant une redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (Ordonnance relative à une redevance sur le trafic des poids lourds, ORPL) (Modification)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11367.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="37649">
        <title>Verordnung über eine leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (Schwerverkehrsabgabeverordnung, SVAV) (Änderung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="14" org-id="606">
        <name lang="de">Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe LSVA</name>
        <name lang="fr">Redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP)</name>
        <name lang="it">Tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni TTPC</name>
        <name lang="en">Mileage-related heavy vehicle charge</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="141" org-id="606">
        <name lang="de">Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe LSVA</name>
        <name lang="fr">Redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP)</name>
        <name lang="it">Tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPC)</name>
        <name lang="en">Mileage-related heavy vehicle charge (LSVA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
