<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17791" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterbindung von Ehen bei rechtswidrigem Aufenthalt; Bundesrat unterstützt die Vorschläge der Staatspolitischen Kommission des Nationalrats</title>
      <lead>Der Bundesrat unterstützt die vom Parlament ausgearbeiteten Vorschläge, um Ehen bei rechtswidrigem Aufenthalt in der Schweiz zu unterbinden. Dies hält er in seiner am Freitag verabschiedeten Stellungnahme zum Bericht der Staatspolitischen Kommission des Nationalrats fest.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die geplanten Gesetzesänderungen verpflichten zum einen die ausländischen Brautleute, vor ihrer Heirat ihren rechtmässigen Aufenthalt in der Schweiz nachzuweisen. Zum anderen ist vorgesehen, dass die Zivilstandsämter Zugriff auf das Zentrale Migrationssystem (ZEMIS) erhalten und dass sie der zuständigen Migrationsbehörde die Identität der Brautleute mitteilen, die sich rechtswidrig in der Schweiz aufhalten. Die neuen Bestimmungen gelten sinngemäss für Männer und Frauen, die eine gleichgeschlechtliche Partnerschaft eintragen lassen wollen. Nach Ansicht des Bundesrates können mit diesen Massnahmen die unterschiedliche Praxis in den einzelnen Kantonen vereinheitlicht und die Zusammenarbeit zwischen Migrationsbehörden und Zivilstandsämtern besser aufeinander abgestimmt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Montini, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 58 61</contact>
      <link id="37935">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2008/2008-03-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Empêcher les mariages en cas de séjour irrégulier; Le Conseil fédéral favorable aux propositions de la Commission des institutions politiques du Conseil national</title>
      <lead>Le Conseil fédéral approuve les mesures définies par le Parlement pour empêcher les mariages en cas de séjour irrégulier. C’est ce qu’il indique dans l’avis qu’il a rendu ce vendredi sur le rapport de la Commission des institutions politiques du Conseil national.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications de loi envisagées prévoient que les personnes étrangères désireuses de se marier seront tenues de prouver la légalité de leur séjour en Suisse avant le mariage. En outre, les offices d'état civil auront un accès plus étendu au système d'information central sur la migration (SYMIC) et devront communiquer aux autorités compétentes l'identité des fiancés qui séjournent illégalement en Suisse. Les nouvelles dispositions s'appliqueront également par analogie au partenariat enregistré entre personnes de même sexe. Le Conseil fédéral estime que ces mesures permettront d'unifier les pratiques des cantons et de mieux coordonner l'action des autorités compétentes en matière de migration et des offices d'état civil.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Montini, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 58 61</contact>
      <link id="37937">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2008/2008-03-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Impedire la conclusione di matrimoni in caso di soggiorno irregolare; Il Consiglio federale appoggia le proposte della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale</title>
      <lead>Il Consiglio federale appoggia le proposte elaborate dal Parlamento per impedire la conclusione di matrimoni in caso di soggiorno irregolare in Svizzera, come fa notare nel suo parere, licenziato venerdì, concernente il rapporto della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da un lato, le previste modifiche legislative obbligano i fidanzati stranieri a provare, prima del matrimonio, la legalità del loro soggiorno in Svizzera. Dall'altro, gli uffici dello stato civile potranno accedere al sistema d'informazione centrale sulla migrazione (SIMIC) e dovranno comunicare all'autorità competente in materia di migrazione l'identità degli sposi che soggiornano illegalmente in Svizzera. Le nuove disposizioni si applicano per analogia anche alle persone che intendono registrare un'unione omosessuale. Secondo il Consiglio federale, tali misure consentono di uniformare le diverse prassi cantonali e di armonizzare la collaborazione tra le autorità competenti in materia di migrazione e gli uffici dello stato civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Montini, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 58 61</contact>
      <link id="37939">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2008/2008-03-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
