<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17869" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresbilanz 2007 des Schadenzentrums VBS: Weniger Schadenereignisse und tiefere Kosten</title>
      <lead>Weniger Landschaden, weniger Sachschaden: Das Schadenzentrum VBS meldet in seiner Jahresbilanz 2007 weniger Schadenereignisse und damit auch weniger Kosten. Insgesamt wurden Schäden in Höhe von 15,3 Millionen Franken registriert. Das Zentrum befasst sich mit den Schadenereignissen aus sämtlichen Bewegungen der Armee und deren Angehörigen sowie des zivilen Fahrzeugparks der Eidgenossenschaft.</lead>
      <text link="no">2007 verbuchte das Schadenzentrum VBS total 15,3 Millionen Franken, was eine Abnahme um 0,2 Mio Franken bedeutet. Dies wird auch auf die gezielte Unfallprävention in Zusammenarbeit mit den Grossen Verbänden der Armee zurückgeführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Land- und Sachschäden befinden sich seit vier Jahren in einem leichten Abwärtstrend. 1'033 Meldungen wurden 2007 bearbeitet, was gegenüber dem Vorjahr eine Abnahme von rund einem Prozent bedeutet. Trotzdem nahmen die Ausgaben aufgrund einzelner Geschäfte, die erst jetzt abgeschlossen werden konnten, um knapp 300'000 auf 3,9 Millionen Franken zu. Unter der Rubrik Land- und Sachschäden werden Personen-, Tier-, Wald-, Land und andere Sachschäden bearbeitet, welche Dritten in Zusammenhang mit Tätigkeiten der Schweizer Armee widerfahren sind.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Weniger Verkehrsunfälle&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das Jahr 2007 hat im Vergleich zu den Vorjahren erstmals eine geringere Anzahl an Schadenereignissen mit bundeseigenen Fahrzeugen auf den Schweizer Strassen ergeben. Die Zahl der Unfälle im Inland und bei Auslandeinsätzen nahm um 299 auf 5'349 ab. Diese Abnahme um rund fünf Prozent führte zu einem geringeren Aufwand von einer halben Million Franken auf 11,4 Millionen Franken. Davon entfielen 5,1 Millionen auf intern verrechnete Leistungen der Logistik-Center der Armee.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Das Schadenzentrum und seine Kernaufgaben&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das Schadenzentrum VBS ist die Drehscheibe für die Schadenabwicklung und Prävention. Mit Vorträgen bei der Truppe sowie durch enge Kontakte zu den Grossen Verbänden, politischen Behörden und Eigentümern werden die Voraussetzungen geschaffen, um Unfall- und Schadenereignisse zu vermeiden oder dann effizient zu regeln. Das Schadenzentrum VBS verfügt in allen Regionen der Schweiz über rund 60 Experten und Vertrauensleute. Diese bringen nebenamtlich und auf Abruf ihr Fachwissen und ihr ziviles Netzwerk ein. Es geht insbesondere um die Bereiche Fahrzeuge, Land- und Forstwirtschaft, Tiefbau, Hochbau, Erschütterungen und Tierschäden. Wie die Armee stützt sich auch das Schadenzentrum VBS auf das Prinzip der Milizsystems.</text>
      <contact>Josef Leu Chef Schadenzentrum VBS 031 324 51 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan annuel 2007 du Centre de dommages du DDPS: diminution des sinistres et baisse des coûts</title>
      <lead>Moins de cas de dommages aux cultures et aux biens: dans son bilan annuel 2007, le Centre de dommages du DDPS (CEDO DDPS) communique qu'il a enregistré moins de sinistres en cours d'année, et par conséquent une baisse des coûts. Au total, des dommages pour un montant de 15,3 millions de francs ont été enregistrés. Le CEDO DDPS s'occupe des sinistres pour tous les mouvements de l'armée et des militaires ainsi que pour le parc civil des véhicules de la Confédération.</lead>
      <text link="no">En 2007, le Centre de dommages du DDPS (CEDO DDPS) a enregistré des dommages pour un montant total de 15,3 millions de francs, ce qui correspond à une réduction de 0,2 million de francs. Ce résultat est dû à des mesures ciblées de prévention des accidents prises en collaboration avec les grandes unités de l'armée. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis quatre ans, les dommages aux cultures et aux biens montrent également une légère tendance à la baisse. 1'033 annonces de dommages ont été traitées en 2007. Par rapport à l'année précédente, cela représente une réduction de près de un pour cent. En raison d'anciens dommages qui n'ont pu être liquidés que récemment, les dépenses ont néanmoins augmenté de 300'000 francs pour un total de 3,9 millions de francs. La catégorie des dommages aux cultures et aux biens regroupe l'ensemble des dommages aux personnes, aux animaux, aux forêts, aux cultures et autres biens de tiers dus aux activités de notre armée. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Moins d'accidents de la route&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Pour la première fois, une diminution des accidents impliquant des véhicules de la Confédération sur les routes suisses a pu être enregistrée en 2007. Les accidents en Suisse et lors d'engagements à l'étranger ont diminué de 299 pour un total de 5'349. Cette baisse de près de cinq pour cent a entraîné une diminution des coûts d'un demi-million de francs pour un total de 11,4 millions de francs. Sur ce total, 5,1 millions de francs sont dus à la facturation interne de prestations des centres de logistique de l'armée. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Le Centre de dommages du DDPS et ses tâches essentielles&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Le Centre de dommages du DDPS est une plate-forme pour le traitement des dommages et pour la prévention. Des exposés auprès de la troupe et d'étroits contacts avec les grandes unités, les autorités politiques et les propriétaires permettent de créer les conditions pour éviter des accidents et des dommages ou pour les régler avec efficacité. Dans toutes les régions du pays, le CEDO DDPS peut compter sur la collaboration de près de 60 experts et personnes de confiance. A la demande, ces experts engagés à titre subsidiaire font bénéficier le centre de leurs connaissances spécifiques et de leurs réseaux civils, en particulier dans les domaines des véhicules, des sols et de la sylviculture, du génie civil, des constructions, des dommages dus aux vibrations et des dommages aux animaux. Comme l'armée, le CEDO DDPS applique le principe de milice.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Josef Leu Chef du Centre de dommages du DDPS 031 324 51 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bilancio annuale 2007 del Centro danni DDPS: meno casi di danno e costi inferiori</title>
      <lead>Meno danni alle colture, meno danni alla proprietà: il Centro danni DDPS annuncia nel suo bilancio annuale 2007 meno casi di danno e, di conseguenza, meno costi. Complessivamente si sono registrati danni per un ammontare di 15,3 milioni di franchi. Il Centro si occupa dei casi di danno nei quali sono coinvolti i militari e i loro veicoli, ma anche i veicoli civili della Confederazione.</lead>
      <text link="no">Nel 2007 il Centro danni DDPS ha contabilizzato in totale danni per 15,3 milioni di franchi, con una diminuzione di circa 0,2 milioni di franchi rispetto all'anno precedente. Ciò è da attribuire in parte alla prevenzione degli incidenti realizzata in collaborazione con le Grandi Unità dell'esercito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I casi di danno alle colture e alla proprietà confermano la leggera tendenza al ribasso già rilevata negli ultimi quattro anni. Nel 2007 sono stati trattati 1033 annunci di danno, ciò che corrisponde a una diminuzione di circa un punto percentuale rispetto all'anno precedente. Tuttavia, in seguito alla liquidazione di singoli affari che si sono potuti concludere soltanto nel 2007, i costi sono aumentati di circa 300 000 franchi raggiungendo i 3,9 milioni di franchi. Sotto la rubrica «danni alle colture e alla proprietà» vengono trattati i danni alle persone, agli animali, ai boschi, alle colture e ad altre proprietà cagionate a terzi nel quadro delle attività dell'esercito svizzero.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Meno incidenti della circolazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Per la prima volta da anni, il 2007 ha registrato un numero minore di casi di danno con veicoli della Confederazione circolanti sulle strade svizzere. Il numero degli incidenti in Svizzera e nel quadro degli impieghi all'estero si è ridotto di 299 unità, passando a 5349. Tale riduzione di circa il 5 per cento ha diminuito le spese di mezzo milione di franchi portandole a 11,4 milioni di franchi, di cui 5,1 milioni per prestazioni interne fatturate dai centri logistici dell'esercito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;I compiti principali del Centro danni DDPS&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il Centro danni DDPS funge da interlocutore per la liquidazione dei danni e svolge un'intensa attività di prevenzione Mediante conferenze presso la truppa e grazie ai buoni contatti con le Grandi Unità, le autorità politiche e i proprietari, sono create le premesse per evitare o per liquidare in maniera efficiente gli incidenti e i casi di danno. Il Centro danni DDPS dispone di oltre 60 periti in tutte le regioni della Svizzera. Questi periti a titolo avventizio apportano le loro conoscenze tecniche e la loro rete di contatti civili, segnatamente nei settori dei veicoli, dell'agricoltura e dell'economia forestale, del genio civile, dell'edilizia, dei danni dovuti a scosse e dei danni agli animali. Come l'esercito, anche il Centro danni DDPS si basa sul principio di milizia.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Josef Leu Direttore del Centro danni DDPS 031 324 51 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
