<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weko bewilligt die Übernahme von Carrefour durch Coop unter Auflagen</title>
      <lead>Mit Entscheid vom 17. März 2008 hat die Wettbewerbskommission (Weko) die Übernahme der Carrefour-Verkaufsflächen (Marktanteil unter 4%) durch Coop unter Auflagen bewilligt. Das Duopol von Migros und Coop wird zwar verstärkt, aber gesamtschweizerisch steht der Markt auch nach dieser Übernahme unter dem Druck neuer Konkurrenten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Damit dieser Druck bestehen bleibt, verlangt die Weko, dass der Markt für die anderen Detailhändler sowie für die Lieferanten offen bleibt. Sie hat daher die Übernahme an Auflagen geknüpft. Diese sehen insbesondere die Abschaffung der sog. Exklusivitäten vor, durch welche es den Lieferanten vertraglich verboten wird, gleichzeitig mehrere Detailhandelsunternehmen zu beliefern. Diese Auflage, welche bereits für Migros gilt, betrifft somit neu beide Grossverteiler. Zudem wird Coop verpflichtet, für Lieferanten von Carrefour, welche nicht übernommen werden und sich in einem Abhängigkeitsverhältnis befinden, eine individuelle Lösung zu finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In gewissen Regionen, insbesondere in der Westschweiz, führt die Übernahme zu einer besonders hohen Dominanz von Migros und Coop. Die Weko verpflichtet Coop daher, Verkaufsflächen im Gesamtumfang von 20'000 m2 anderen Interessenten innerhalb einer bestimmten Frist anzubieten. Dadurch haben die Konkurrenten die Möglichkeit, sich im Wettbewerb verstärkt zu positionieren. Ferner darf Coop in den nächsten sechs Jahren keine weiteren Unternehmen im Lebensmittel-Detail-handelsmarkt übernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Lebensmittel-Detailhandelsmarkt in der Schweiz erlebt gegenwärtig eine Umwälzung. Dies kann in der Deutschschweiz aufgrund neuer Markteintritte bereits deutlich festgestellt werden. Der Druck von neuen Anbietern wird mittel- bis langfristig die kollektiv marktbeherrschende Stellung von Migros und Coop destabilisieren. Die diesbezüglich im Entscheid Migros/Denner vorgenommene Analyse wird durch die bisherige Entwicklung bestätigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zur Beantwortung von Fragen findet am 27. März 2008 um 11.15 Uhr im Medienzentrum Bundeshaus eine Presseinformation statt.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Walter Stoffel Präsident 079 436 81 49 Dr. Rafael Corazza Direktor 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Patrick Krauskopf Vizedirektor 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="38573">
        <title>Weko bewilligt die Übernahme von Carrefour durch Coop unter Auflagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11550.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38574">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11551.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Comco autorise la reprise de Carrefour par Coop moyennant des charges</title>
      <lead>Par décision du 17 mars 2008, la Commission de la concurrence (Comco) a autorisé la reprise des surfaces de vente Carrefour (part de marché de moins de 4%) par Coop, moyennant des charges. Le duopole constitué par Migros et Coop sera certes renforcé après la reprise, mais le marché du commerce de détail au niveau national restera sous la pression des nouveaux concurrents.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Afin que cette pression demeure, le marché doit rester ouvert pour d'autres détaillants ainsi que pour les fournisseurs (marchés de l'approvisionnement). La Comco a ainsi autorisé la reprise moyennant des charges. Ces dernières prévoient notamment la suppression des exclusivités qui interdisent contractuellement aux fournisseurs de livrer simultanément plusieurs détaillants. Cette charge qui s'applique déjà à Migros est étendue maintenant aux deux grands distributeurs. De plus, Coop s'engage, en cas de non-reprise d'un fournisseur dépendant de Carrefour, à trouver une solution spécifique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans certaines régions, en particulier en Suisse romande, la reprise conduit à un taux de concentration particulièrement élevé. La Comco a donc imposé à Coop dans un délai déterminé de remettre sur le marché des points de vente représentant une surface totale de 20'000 m2. Ainsi, les concurrents auront la possibilité de renforcer dans ces régions leur position en reprenant ces surfaces. De plus, Coop n'a, pendant six ans, pas le droit d'acquérir des entreprises actives sur le marché du commerce de détail alimentaire suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le marché du commerce de détail alimentaire traverse actuellement une phase de mutation. Ceci a pu être clairement constaté en Suisse alémanique en raison de la pression exercée par de nouveaux distributeurs. Cette pression pourra déstabiliser à moyen ou long terme la dominance collective de Migros et Coop. L'évolution jusqu'à présent confirme l'analyse faite par la Comco précédemment dans le cas Migros/Denner.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements, une séance d'information aura lieu le 27 mars 2008 à 11h15 au centre de presse du Palais fédéral.&lt;/b&gt;</text>
      <contact>Prof. Walter Stoffel Président 079 436 81 49 Dr Rafael Corazza Directeur 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr Patrick Krauskopf Vice-directeur 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="38575">
        <title>La Comco autorise la reprise de Carrefour par Coop moyennant des charges</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11552.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38576">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Comco autorizza l’acquisto di Carrefour da parte di Coop vincolandolo ad oneri</title>
      <lead>Con decisione del 17 marzo 2008 la Commissione della concorrenza (Comco) ha consentito all’acquisto di Carrefour (quota di mercato meno di 4%) da parte di Coop, vincolandolo ad oneri. Il duopolio di Migros e Coop è sì rafforzato ma, a livello svizzero, il mercato rimarrà anche dopo quest’acquisto sotto la pressione di nuovi concorrenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Affinché questa pressione possa continuare ad essere esercitata, la Comco domanda che, per gli altri dettaglianti così come per i fornitori, il mercato rimanga accessibile. Per questo motivo ha vincolato l'acquisto a degli oneri. Questi prevedono in particolare la soppressione delle cosiddette esclusività, attraverso le quali viene proibito ai fornitori di rifornire contemporaneamente diverse imprese di vendita al dettaglio. Questi oneri, che valgono già per Migros, concernono adesso i due grandi distributori. Inoltre Coop è obbligata a trovare una soluzione individuale per i fornitori di Carrefour che non saranno ripresi e che si trovano in una situazione di dipendenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In alcune regioni, soprattutto della Svizzera occidentale, la concentrazione porta ad una particolare dominanza di Coop e Migros. Per questo motivo la Comco obbliga Coop a offrire in vendita ad altri interessati una superficie di vendita di 20'000 m2 durante un periodo di tempo determinato. Attraverso questa misura i concorrenti hanno la possibilità di rafforzare la propria posizione. Non da ultimo, Coop non potrà acquisire nei prossimi sei anni nessun'altra impresa sul mercato della vendita al dettaglio di alimentari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il mercato della vendita al dettaglio di alimentari in Svizzera vive attualmente una trasformazione. Questa può già essere osservata chiaramente nella Svizzera di lingua tedesca dall'entrata di nuovi concorrenti. La loro pressione destabilizzerà a medio e lungo termine la posizione dominante collettiva di Migros e Coop. L'analisi intrapresa dalla Comco in questo ambito nella decisione Migros/Denner viene confermata da questa recente evoluzione.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni una comunicazione alla stampa avrà luogo il 27 marzo 2008 alle 11h15 al Centro media di Palazzo federale.&lt;/b&gt;</text>
      <contact>Prof. Walter Stoffel Presidente 079 436 81 49 dr. Rafael Corazza Direttore 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch dr. Patrick Krauskopf Vicedirettore 076 567 14 07 patrick.krauskopf@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="38577">
        <title>La Comco autorizza l’acquisto di Carrefour da parte di Coop vin-colandolo ad oneri</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38578">
        <title>Documentazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11555.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
