<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18070" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Grundauftrag für den Strategischen Nachrichtendienst</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom Mittwoch den revidierten Grundauftrag an den Strategischen Nachrichtendienst (SND) verabschiedet. Ein bundesrätlicher Grundauftrag an den SND erging zum ersten Mal 2002, und zwar im Rahmen der damals beschlossenen Neuausrichtung der Nachrichtendienste im VBS. Der neue Grundauftrag ist klassifiziert und tritt sofort in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2002 war der Grundauftrag durch den Sicherheitsausschuss des Bundesrates&amp;nbsp; verabschiedet worden. Im Rahmen verschiedener Anpassungen der gesetzlichen Grundlagen wurde die Verordnung über die Nachrichtendienste im VBS (VND) im Jahr 2007 dahingehend geändert, dass neu der Gesamtbundesrat für die Erteilung des Grundauftrages an den SND zuständig ist und eine Revision dieses Auftrages alle fünf Jahre stattfinden muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die mit dem ersten Grundauftrag gemachten Erfahrungen waren insgesamt positiv und wurden bei der Revision berücksichtigt. Der Grundauftrag steckt den grundsätzlichen Rahmen der nachrichtendienstlichen Bedürfnisse des Bundes in Bezug auf die Auslandaufklärung ab. Mit der Erteilung des Grundauftrages durch den Gesamtbundesrat wurde einem Anliegen der parlamentarischen Kontrollinstanz des SND, der Geschäftsprüfungsdelegation der beiden Kammern, Rechnung getragen, wonach die politische Führung des Strategischen Nachrichtendienstes zu verstärken sei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Informationschef VBS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil arrête la mission de base du Service de renseignement stratégique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a arrêté lors de sa séance du mercredi la mission de base révisée du Service de renseignement stratégique (SRS). Une première mission de base pour le SRS et émanant du Conseil fédéral date de 2002, cela dans le cadre de la nouvelle orientation des services de renseignement du DDPS décidée à l'époque. La nouvelle mission de base est classifiée et entre immédiatement en vigueur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mission de base avait été arrêtée en 2002 par la Délégation du Conseil fédéral pour la sécurité. Dans le cadre de diverses adaptations des bases légales, l'Ordonnance sur les services de renseignements au DDPS (Orens) a été modifiée en 2007 de telle sorte que le Conseil fédéral in corpore a la nouvelle compétence de fixer la mission de base du SRS et que cette mission doit être redéfinie tous les cinq ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les expériences faites avec la première mission de base ont été positives dans l'ensemble et elles ont été prises en compte lors de la révision. La mission de base détermine le cadre de principe des besoins de la Confédération en matière de renseignements concernant l'étranger. La fixation de la mission de base par le Conseil fédéral in corpore répond à une demande de l'instance parlementaire de contrôle du SRS, la Délégation des commissions de gestion des deux Chambres selon laquelle la conduite politique du service de renseignement stratégique devait être renforcée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Chef de l'information du DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la missione fondamentale per il Servizio informazioni strategico</title>
      <lead>Nella sua seduta di mercoledì, il Consiglio federale ha approvato la revisione della missione fondamentale assegnata al Servizio informazioni strategico (SIS). Nel 2002, nell'ambito del riorientamento dei servizi d'informazione del DDPS deciso all'epoca, il Consiglio federale ha assegnato per la prima volta una missione fondamentale al SIS. La nuova missione fondamentale è classificata ed entra immediatamente in vigore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La missione fondamentale è stata licenziata nel 2002 dalla Giunta del Consiglio federale in materia di sicurezza. Nel quadro dei diversi adeguamenti delle basi legali, l'ordinanza sui servizi d'informazione del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (OSINF) è stata modificata nel 2007 nel senso che il Consiglio federale in corpore è ora competente per l'assegnazione della missione fondamentale al SIS e tale missione deve essere sottoposta a revisione ogni cinque anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le esperienze maturate con la prima missione fondamentale sono state nel complesso positive e sono state tenute in considerazione al momento della revisione. La missione fondamentale definisce le necessità principali della Confederazione in materia di attività informative concernenti l'estero. Con l'assegnazione della missione fondamentale da parte del Consiglio federale in corpore, si è tenuto conto di una richiesta dell'autorità di controllo parlamentare del SIS, la Delegazione delle Commissioni della gestione di entrambe le Camere, secondo cui la condotta politica del Servizio informazioni strategico deve essere rafforzata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Capo dell'informazione del DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
