<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18300" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Meldesystem über unerwünschte Vorkommnisse mit Heilmitteln</title>
      <lead>Das Schweizerische Heilmittelinstitut Swissmedic verzeichnete auch im vergangenen Jahr erneut eine Zunahme von Meldungen über unerwünschte Vorkommnisse mit Heilmitteln. Bei den Humanarzneimitteln wurde erstmals die Marke von 4000 Meldungen überschritten; bei den Blutprodukten waren es 15 % mehr Meldungen als im Vorjahr. Leicht zurückgegangen ist dagegen die Zahl der Meldungen bei den Medizinprodukten und bei den Tierarzneimitteln.</lead>
      <text link="no">Spontanmeldungen über unerwünschte Vorkommnisse, die sog. Vigilance, sind ein wichtiges Instrument, um neue Risiken von Heilmitteln zu erkennen und gezielte Massnahmen einzuleiten. Die Begutachtung dieser Meldungen sowie neue wissenschaftliche Erkenntnisse erfordern kontinuierlich Eingriffe ins Marktgeschehen. So musste Swissmedic im Jahr 2007 zum Beispiel bei einer Reihe Arzneimittel &amp;nbsp;die Anwendung einschränken oder es wurden neue Warnhinweise in der Arzneimittelinformation verlangt. Bei den Medizinprodukten wurden in gut drei Dutzend Fällen der Herstellungsprozess, das Anwendungsgebiet oder die Gebrauchsanweisung angepasst. &lt;strong&gt;Meldungen über Humanarzneimittel&lt;/strong&gt;Die Gesamtzahl der Meldungen über unerwünschte Wirkungen von Arzneimitteln stieg im Jahr 2007 auf 4.195 (2006: 3902). 1865 Meldungen (2006: 1972) stammen von den regionalen Pharmacovigilance-Zentren, 2339 Meldungen (2006: 1930) von den Zulassungsinhaberinnen, bzw. den pharmazeutischen Firmen. Swissmedic beobachtet seit einiger Zeit eine kontinuierliche Zunahme bei den Firmenmeldungen. Dieser Trend (+21%) setzte sich auch im Berichtszeitraum fort. Die Meldungen von Fachpersonen über die regionalen Pharmacovigilance-Zentren blieben konstant auf einem hohen Niveau. Im Jahr 2007 wurden im Rahmen der Pharmacovigilance 103 neue Sicherheitsprobleme abgeklärt. Diese betrafen in der Mehrzahl Hinweise auf Arzneimittelrisiken, welche in den Arzneimittelinformationen noch nicht oder ungenügend beschreiben sind. Die ausgelösten Verfahren führen in der Regel zu einer entsprechenden Ergänzung der Informationstexte. Zusätzlich werden bei sicherheitsrelevanten Änderungen &amp;nbsp;die verschreibenden Ärzte und andere Fachpersonen zusätzlich per Rundschreiben informiert. Es können aber auch neue Anwendungsvorschriften erlassen werden, wie die Einschränkungen der Anwendung auf bestimmte Personengruppen, die zeitliche Begrenzung der Dauer einer Therapie oder die Streichung eines Anwendungsgebietes.&lt;b&gt;Meldungen über Medizinprodukte&lt;/b&gt;Im Jahr 2007 hat Swissmedic insgesamt 938 (2006: 1000) Materiovigilance-Meldungen über Medizinprodukte&amp;nbsp; bearbeitet. Die Meldeaktivität hat im Vergleich zum Vorjahr leicht nachgelassen. Die Meldungen wurden zu ca. 67% von den Herstellern selbst eingereicht, zu 24 % von Behörden und zu 8% von Anwendern. 348 Vorkommnisse betrafen die Schweiz (2006: 327). 382 Meldungen sind zur Kategorie Rückrufe und korrigierende Massnahmen zuzuordnen. Auf dem Internet wurden 262 Rückrufe publiziert, was die Aktivität der Medizinaltechnikindustrie auf dem Gebiet der Produktverbesserungen verdeutlicht. Medizinprodukte sind beispielsweise Kontaktlinsen, HIV- und Blutzuckertests, Herzschrittmacher oder Computertomographen. &lt;strong&gt;Meldungen über labile Blutprodukte&lt;/strong&gt;Die Anzahl der Meldungen über unerwünschte Vorkommnisse im Zusammenhang mit der Verabreichung und Herstellung von Blutkomponenten (Haemovigilance) stieg im letzten Jahr weiter auf 950 Meldungen an (2006: 829). Diese signifikante Zunahme um knapp 15 Prozent dürfte eine erwünschte Folge einer verbesserten Meldedisziplin und der bei der Mehrzahl der Spitäler erfolgen Optimierung des Haemovigilance-Systems sein. Die Anzahl der gemeldeten sog. „Near-Miss“-Ereignisse ist 2007 auf 195 angestiegen (2006: 135). Die Meldung dieser Vorfälle ist notwendig, um Risiken schon vor dem Auftreten von Komplikationen zu erkennen und zu eliminieren. Damit soll der hohe Sicherheitsstandard in der Transfusionsmedizin weiter gestärkt werden. &lt;h2&gt;Meldungen über Tierarzneimittel&lt;/h2&gt; &lt;h2&gt;Für Tierarzneimittel &amp;nbsp;sind 111 Meldungen über unerwünschte Wirkungen eingegangen. Im Vergleich zum Vorjahr (118 Fälle) ist die Gesamtzahl der Meldungen leicht gesunken. Somit kann 2007 nach einer beträchtlichen Zunahme von 39 Prozent in den Jahren 2005 und 2006 als Konsolidierung des etablierten Meldesystems angesehen werden. Die gemeldeten Fälle betrafen in erster Linie Kleintiere, mit 69 Meldungen bei Hunden und Katzen. Bei den Fällen, die Rinder betrafen, gingen auch einige Meldungen über Rückstände in Milch oder Fleisch ein. Als Konsequenz aus den gemeldeten Fällen wurden Arzneimittelinformationen angepasst&lt;/h2&gt; Das Schweizerische Meldesystem umfasst im Weiteren die Vaccinovigilance-Stelle des Instituts für Viruskrankheiten und Immunprophylaxe, wo zusätzlich 55 Meldungen über unerwünschte Arzneimittelwirkungen mit Impfstoffen oder Seren bei Tieren eingingen.&amp;nbsp;&lt;b&gt;Hintergrundinformation&lt;/b&gt;Seit In-Kraft-Treten des Heilmittelgesetzes Anfang 2002 sind Fachpersonen, die gewerbs­mässig Heilmittel anwenden oder abgeben, verpflichtet, nicht bekannte, unerwünschte Wirkungen und Vorkommnisse, die sie beobachten oder gemeldet bekommen, Swissmedic zu melden (Heilmittel: Human- und Tierarzneimittel, Blutprodukte und Medizinprodukte). Die Anzahl Meldungen lässt jedoch nicht direkt auf eine Zu- oder Abnahme von unerwünschten Vorkommnissen mit Heilmitteln schliessen, sondern widerspiegelt vor allem die Teilnahme am Meldesystem. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Swissmedic, Leiter Medienstelle, joachim.gross@swissmedic.ch, Tel. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Système d’annonce des événements indésirables liés aux produits thérapeutiques</title>
      <lead>L’année dernière, Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques, a enregistré une nouvelle augmentation des annonces d’événements indésirables liés aux produits thérapeutiques. En ce qui concerne les médicaments à usage humain, la barre des 4000 annonces a été franchie pour la première fois et, pour ce qui est des produits sanguins, l’institut a reçu 15 % d’annonces de plus que l’année précédente. En revanche, le nombre d’annonces portant sur des dispositifs médicaux et des médicaments vétérinaires a légèrement diminué.</lead>
      <text link="no">Les annonces spontanées d’événements indésirables («&amp;nbsp;vigilance&amp;nbsp;») constituent un instrument précieux pour identifier les risques nouveaux liés aux produits thérapeutiques et pour prendre des mesures ciblées. L’analyse de ces annonces et les nouvelles découvertes scientifiques témoignent de la nécessité d’intervenir régulièrement sur le marché. Ainsi, en 2007, Swissmedic a été contraint soit de réduire le champ d’application de nombreux médicaments, soit d’exiger l’insertion de mises en garde supplémentaires dans l’information sur le médicament. En outre, il a fallu adapter le procédé de fabrication, le champ d’application ou le mode d’emploi d’une trentaine de dispositifs médicaux. &lt;strong&gt;Annonces relatives à des médicaments à usage humain&lt;/strong&gt;Au total, 4195 annonces d’effets indésirables de médicaments ont été enregistrées pendant l’année sous revue, ce qui constitue une augmentation par rapport à 2006 (3902 annonces). Sur ces 4195 annonces, 1865 (2006 : 1972) émanaient des centres régionaux de pharmacovigilance, et 2339 avaient été transmises par des titulaires d’autorisations (2006&amp;nbsp;: 1930), à savoir des entreprises pharmaceutiques. En effet, Swissmedic observe depuis quelque temps une progression continue des annonces rédigées par les entreprises pharmaceutiques, tendance qui s’est également poursuivie pendant la période sous revue (+ 21 %). Quant au nombre d’annonces transmises par des spécialistes par l’intermédiaire des centres régionaux de pharmacovigilance, il est resté stable mais à un niveau élevé. En 2007, la division Pharmacovigilance a enquêté sur 103 nouveaux problèmes de sécurité. Il s’agissait essentiellement d’annonces relatives à des risques liés à des médicaments qui n’étaient pas encore ou pas assez clairement décrits dans les textes de l’information sur le médicament. En règle générale, les procédures mises en place débouchent sur l’ajout de précisions correspondantes dans les textes de l’information sur le médicament, ainsi que sur l’envoi d’une circulaire aux médecins qui délivrent des prescriptions et aux autres spécialistes. Mais de nouvelles recommandations peuvent également être édictées (restrictions de l’utilisation à certains groupes de personnes ou limitation de la durée du traitement).&lt;b&gt;Annonces relatives à des dispositifs médicaux&lt;/b&gt;En 2007, Swissmedic a traité au total 938 annonces de matériovigilance (2006 : 1000) relatives à des dispositifs médicaux, à savoir un nombre légèrement inférieur à celui de l’année précédente. Environ 67 % d’entre elles ont été transmises par les fabricants eux-mêmes, 24 % par les autorités, et 8 % par les utilisateurs. La Suisse était concernée par 348 annonces (2006&amp;nbsp;: 327). Au total, 382 annonces ont donné lieu à des retraits et à des mesures correctrices, et 262 retraits ont été publiés sur Internet, ce qui met en exergue le travail accompli par l’industrie médico-technique au niveau de l’optimisation des produits. Les dispositifs médicaux comprennent notamment les lentilles de contact, les tests VIH et les tests de glycémie, les stimulateurs cardiaques et les tomodensitomètres. Annonces relatives aux produits sanguins labilesLe nombre d’annonces d’incidents indésirables en relation avec l’administration et la fabrication de composants sanguins (hémovigilance) a poursuivi sa progression l’année dernière pour s’établir à 950 (2006 : 829). Cette augmentation non négligeable (près de 15 %) est vraisemblablement la conséquence (désirée) de l’amélioration de la discipline en matière d’annonces et de l’optimisation du dispositif d’hémovigilance dans la plupart des hôpitaux. En 2007, 195 «&amp;nbsp;near miss&amp;nbsp;» (erreurs prétransfusionnelles repérées à temps) ont été annoncés, un chiffre en progression par rapport à 2006 (135 «&amp;nbsp;near miss&amp;nbsp;»). Précisons qu’il est impératif que ces incidents soient annoncés, afin que l’on puisse identifier et éliminer les risques avant l’apparition de complications, et ce dans le but de continuer à assurer un niveau très élevé de sécurité dans la médecine transfusionnelle.Annonces relatives aux médicaments vétérinairesSwissmedic a reçu 111 annonces d’effets indésirables liés à des médicaments vétérinaires ce qui représente une légère baisse par rapport aux 118 annonces enregistrées l’année précédente. Ainsi, après l’accroissement non négligeable (39 %) observé en 2005 et en 2006, l’on peut considérer que les chiffres de 2007 témoignent de la consolidation et du bon ancrage du système. Les problèmes relevés concernaient essentiellement les petits animaux, 69 annonces des chiens et des chats. Suite à certaines annonces indiquant que le lait ou la viande de certains bovins contenaient des résidus médicamenteux, les textes correspondants de l’information sur le médicament ont été adaptés. Le système d’annonce suisse comprend en outre le service de vaccinovigilance de l’Institut de virologie et d’immunoprophylaxie qui, de son côté, a reçu 55 annonces supplémentaires d’effets indésirables observés chez des animaux auxquels avaient été administrés des médicaments renfermant des vaccins ou des sérums.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Informations générales&lt;/b&gt;Depuis son entrée en vigueur début 2002, la loi sur les produits thérapeutiques oblige les spécialistes qui utilisent ou remettent des produits thérapeutiques dans le cadre de leur activité professionnelle à annoncer à Swissmedic les effets et événements indésirables non connus qu’ils observent ou qu’on leur signale (par produits thérapeutiques, on entend les médicaments à usage humain et vétérinaire ainsi que les produits sanguins et les dispositifs médicaux). Le nombre d’annonces ne permet toutefois pas de conclure directement et à lui seul à une hausse ou à une baisse des incidents liés à l’utilisation de produits thérapeutiques, mais reflète surtout le niveau de participation au système d’annonce.</text>
      <contact>Joachim Gross, Swissmedic, responsable Relations médias, joachim.gross@swissmedic.ch, tél. : 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sistema di notifica degli eventi indesiderati con agenti terapeutici</title>
      <lead>Anche l’anno scorso l’Istituto svizzero per gli agenti terapeutici Swissmedic ha registrato un aumento delle notifiche di eventi indesiderati con agenti terapeutici. Per la prima volta sono state superate le 4000 notifiche per i medicamenti per uso umano; per i prodotti del sangue le notifiche sono aumentate del 15% rispetto all'anno precedente. Per i dispositivi medici e i medicamenti per uso veterinario il numero delle notifiche è invece leggermente diminuito.</lead>
      <text link="no">Le notifiche spontanee di eventi indesiderati, la cosiddetta vigilanza, sono strumenti importanti per individuare i nuovi rischi di medicamenti e avviare misure mirate. L’esame di queste notifiche e le nuove conoscenze scientifiche richiedono continui interventi a livello del mercato. Nel 2007 per numerosi medicamenti Swissmedic ha dovuto pertanto limitare il settore di applicazione o far inserire nuove avvertenze nell'informazione sul medicamento. Per i dispositivi medici sono stati adeguati il processo di fabbricazione, il settore di applicazione o l’istruzione per l'uso per una trentina di casi. &lt;strong&gt;Notifiche per i medicamenti per uso umano&lt;/strong&gt;Nel 2007 il numero complessivo di notifiche di effetti indesiderati di medicamenti è salito a 4.195 (2006: 3902); 1865 notifiche (2006: 1972) provengono dai centri regionali di farmacovigilanza, 2339 (2006: 1930) da titolari dell'omologazione o da ditte farmaceutiche. Swissmedic osserva da qualche tempo un continuo aumento delle notifiche da parte di ditte e questa tendenza (+21%) continua anche nel periodo in rassegna. Le notifiche del personale specializzato dei centri regionali di farmacovigilanza rimangono costanti allo stesso elevato livello. Nel 2007 nell’ambito della farmacovigilanza sono stati dichiarati 103 nuovi problemi di sicurezza che riguardavano perlopiù le indicazioni di rischi che non erano ancora descritti nelle informazioni sul medicamento o lo erano solo in modo insufficiente. Le procedure avviate hanno di regola come conseguenza il completamento del testo informativo e al contempo l’invio di una circolare d’informazione all’attenzione di medici che prescrivono ricette e di altro personale specializzato. Possono però essere emanate anche disposizioni di applicazione quali restrizioni dell'applicazione a determinati gruppi di persone o limitazioni temporali della durata di una terapia.&lt;b&gt;Notifiche per i dispositivi medici&lt;/b&gt;Nel 2007 Swissmedic ha trattato in totale 938 (2006: 1000) notifiche di materiovigilanza per i dispositivi medici. Le notifiche sono state meno numerose rispetto all'anno precedente. Le notifiche sono state inoltrate spontaneamente per il 67 per cento circa dai fabbricanti, per il 24 per cento dalle autorità e per l’8 per cento dagli utilizzatori; 348 eventi riguardavano la Svizzera (2006: 327) e 382 notifiche le categorie ritiri e correttivi. Su Internet sono stati pubblicati 262 ritiri, il che spiega i miglioramenti che l'industria della tecnica medicinale ha apportato ai dispositivi in questione. Sono dispositivi medici ad esempio le lenti a contatto, i test dell’HIV e della glicemia, i pacemaker o le tomografie computerizzate. Notifiche per prodotti labili del sangueL'anno scorso il numero complessivo di notifiche di effetti indesiderati concernenti la somministrazione e la fabbricazione di componenti sanguigni (emovigilanza) è ancora aumentato a 950 (2006: 829). Questo aumento significativo del 15 per cento circa sarebbe riconducibile a una migliore disciplina medica e all’ottimizzazione del sistema di emovigilanza in gran parte degli ospedali. Il numero degli eventi notificati, cosiddetti «near miss» nel 2007 è salito a 195 (2006: 135). La notifica di questi casi è necessaria per individuare ed eliminare i rischi prima dell'insorgere di complicazioni. In tal modo, si rafforza maggiormente l’elevato standard di sicurezza nella medicina trasfusionale.Notifiche per i medicamenti per uso veterinarioPer i medicamenti per uso veterinario sono pervenute 111 notifiche di effetti indesiderati. Rispetto all’anno precedente (118 casi) il numero totale di notifiche è leggermente diminuito. Dopo il notevole aumento del 39 per cento negli anni 2005 e 2006, il 2007 può essere quindi considerato un anno di consolidamento del sistema di notifica stabilito. I casi notificati concernono soprattutto i piccoli animali, 69 casi da cani e gatti. Nei casi che concernono i bovini sono pervenute anche alcune notifiche di residui nel latte o nella carne. Come conseguenza dei casi notificati, sono state modificate le informazioni sul medicamento. Il sistema di notifica svizzero comprende inoltre il servizio di vaccinovigilanza dell'Istituto di virologia e d’immunoprofilassi a cui sono pervenute altre 55 notifiche di effetti indesiderati di vaccini o sieri per animali.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Informazioni generali&lt;/b&gt;Dall’entrata in vigore della legge sugli agenti terapeutici all’inizio del 2002 chi utilizza o dispensa a titolo professionale agenti terapeutici (medicamenti per uso umano e veterinario, prodotti del sangue e dispositivi medici) è tenuto notificare a Swissmedic i fenomeni o gli effetti indesiderati fino allora non conosciuti che ha osservato o di cui ha ricevuto notifica. Il numero di notifiche non permette tuttavia di quantificare direttamente un aumento o una diminuzione degli eventi indesiderati con agenti terapeutici, ma rispecchia in particolare la partecipazione al sistema di notifica.</text>
      <contact>Joachim Gross, Swissmedic, capo Relazioni media, joachim.gross@swissmedic.ch, tel. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>System for reporting adverse reactions to therapeutic products</title>
      <lead>The Swiss Agency for Therapeutic Products, Swissmedic, again noted an increase in reports filed regarding adverse reactions to therapeutic products. For human medicines, the figure of 4,000 reports was exceeded for the first time; for blood products, the increase was of 15% over the previous year. The number of reports regarding medical devices and veterinary medicines however decreased slightly.</lead>
      <text link="no">Spontaneous reports regarding adverse reactions - so-called vigilance - constitute an important tool for identifying new risks with therapeutic products and for taking targeted action. The assessment of these reports, plus new scientific findings, call for ongoing intervention regarding what is taking place on the market. In 2007, Swissmedic therefore needed to restrict the field of application of numerous medicines, or demand that new warnings be included in the patient information. Regarding medical devices, the manufacturing process, area of application or instructions for use were adjusted in over three dozen cases.&amp;nbsp; &lt;strong&gt;Reports regarding human medicines&lt;/strong&gt;The total number of reports on adverse drug reactions rose to 4,195 in 2007 (3,902 in 2006). 1,865 reports (1972 in 2006) came from the regional pharmacovigilance centres and 2,339 (1930 in 2006) came from holders of establishment licences or pharmaceutical companies. Swissmedic has recently been noting an ongoing increase in reports from companies. This trend (+21%) also continued during the period in question. Reports from medical personnel, via the regional pharmacovigilance centres remained at a constantly high level.&amp;nbsp; In 2007, within the framework of pharmacovigilance, a total of 103 new safety problems were examined. For the most part, these concerned alerts regarding risks that are not included or insufficiently covered in the patient information.&amp;nbsp; The procedures initiated usually lead to a corresponding supplement to the texts, plus a circular letter being sent to prescribing physicians and other professionals. New instructions regarding the application of the medicines may also be issued, such as restricting their use to certain groups of patients, or restricting the duration of a treatment. &lt;b&gt;Reports regarding medical devices&lt;/b&gt;Swissmedic processed a total of 938 (1,000 in 2006) materiovigilance reports on medical devices in 2007, i.e. a slight drop compared with the previous year. Around 67% of the reports were filed by the manufacturers, 24% by the authorities and 8% by users. Some 348 of the incidents concerned Switzerland (327 in 2006). Of them, 328 reports fell into the recall and corrective measures category. A total of 262 recalls were published on the Internet, which bears witness to the activity of the medical device industry in the area of product improvements. Medical devices include contact lenses, HIV and blood sugar tests, heart pacemakers or computer tomographs. Reports regarding labile blood productsThe number of reports regarding adverse reactions connected to the administration and manufacture of blood components (haemovigilance) again rose last year to reach 950 (829 in 2006). This significant increase of around 15% should be a welcome result of greater discipline regarding filing reports and the optimisation of the haemovigilance system that has taken place in most hospitals. The number of "near miss" events for 2007 rose to 195 in 2007 (135 in 2006). Reporting this type of event is necessary in order to recognise and eliminate risks before complications occur. By doing so, the high safety standard in transfusion medicine should be further improved. Reports regarding veterinary medicinesFor veterinary medicines, 111 reports of adverse reactions were received. Compared with the previous year (118 cases), the total number dropped slightly. The year 2007 can thus, after a significant increase of 39% in 2005 and 2006, be seen as one of consolidating the reporting system established. The reports concerning cattle included some cases of residues in milk or meat. The packaging information was adjusted correspondingly as a result of the cases reported. The Swiss reporting system also includes the vaccinovigilance unit of the Institute for Viral Diseases and Immunoprophylaxis, which also received 55 further reports of adverse drug reactions from vaccines or serum administered to animals. &amp;nbsp;&lt;b&gt;Background information&lt;/b&gt;Since the Law on Therapeutic Products came into force at the beginning of 2002, it is compulsory for medical personnel who administer or dispense therapeutic products to report unfamilar, adverse reations and incidents that they observe, or that are reported to them, to Swissmedic (therapeutic products refers to human and animal medicines, blood products and medical devices). The number of reports does not directly indicate an increase or decrease of adverse events related to therapeutic products but is above all a reflection of participation in the reporting system.</text>
      <contact>Joachim Gross, Swissmedic, Press Relations Officer, joachim.gross@swissmedic.ch, Tel. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
