<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18520" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL genehmigt Gesuche der Kantone für Nachtflüge während der Euro 2008</title>
      <teaser>Auf Basis der Gesuche der Kantone Bern, Genf und Zürich hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) an den Spieltagen der Euro 2008 Flüge für Fans und Mannschaften ausserhalb der Betriebszeiten der Schweizer Flughäfen bewilligt. Je nach Spielbeginn müssen die Flugzeuge für die Fans bis 24.00 Uhr oder bis 02.00 Uhr abgeflogen sein. Keine Bewilligung gibt es für VIP-Flüge. Für den Flughafen Basel-Mülhausen sind die französischen Behörden zuständig.</teaser>
      <lead>Auf Basis der Gesuche der Kantone Bern, Genf und Zürich hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) an den Spieltagen der Euro 2008 Flüge für Fans und Mannschaften ausserhalb der Betriebszeiten der Schweizer Flughäfen bewilligt. Je nach Spielbeginn müssen die Flugzeuge für die Fans bis 24.00 Uhr oder bis 02.00 Uhr abgeflogen sein. Keine Bewilligung gibt es für VIP-Flüge. Für den Flughafen Basel-Mülhausen sind die französischen Behörden zuständig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 9. April 2008 hatte der Bundesrat eine Verordnung verabschiedet, welche den Kantonen die Möglichkeit gibt, für die Flughäfen auf ihrem Gebiet während der Euro 2008 maximal 20 Sonderbewilligungen pro Spieltag für Flüge von Matchbesuchern nach Betriebsschluss zu beantragen. Die Schaffung der Sonderverordnung erfolgte auf Gesuch der Schweizer Austragungsorte. Begründet wurde das Bedürfnis primär mit der Bewältigung der erwarteten grossen Besuchermassen. Gestützt auf diese Sonderverordnung und die Gesuche der Kantone Bern, Genf und Zürich hat das BAZL folgende Fanflüge bewilligt:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bern: An den Spieltagen 9., 13. und 17. Juni je höchstens 20 Abflüge bis 02.00 Uhr mit Flugzeugen, die mindestens 28 Plätze aufweisen. Ausserdem können diese Flugzeuge auch nach 23.00 Uhr noch landen, sofern auf dem Flugplatz Bern-Belp nicht genügend Abstellflächen zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Genf: An den Spieltagen 7. und 15. Juni je bis 02.00 Uhr und am 11. Juni höchstens 20 Abflüge bis 24.00 Uhr. Die Flugzeuge müssen mindestens über 95 Plätze verfügen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zürich: Der Kanton Zürich beantragte in seinem Gesuch maximal 20 Abflüge für alle neun Spieltage der Euro 2008 in der Schweiz (7., 9., 11., 13., 15., 17., 19., 21. und 25. Juni). Zudem forderte Zürich verschiedene Massnahmen, welche den Lärm für die betroffene Bevölkerung möglichst minimieren sollten. In seiner Verfügung ist der Bund den Wünschen des Kantons Zürich nach lärmmindernden Massnahmen weit gehend entgegengekommen. In einem Punkt hat der Bund die Auflagen für die Fanflüge sogar noch leicht verschärft: Am 7. Juni müssen die Fan-Flüge Zürich bereits vor 24.00 Uhr verlassen. An den andern acht Spieltagen sind Abflüge bis 02.00 Uhr gestattet, so wie das Zürich beantragt hatte. Ferner dürfen nur Flugzeuge der leiseseren Kategorien gemäss der Einteilung der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation (ICAO) eingesetzt werden. Sofern auf dem Flughafen Zürich nicht genügend Standplätze für die Flugzeuge zur Verfügung stehen, können die für den Rücktransport der Fans bestimmten Maschinen auch noch nach 0.30 Uhr in Zürich landen. Ohne diese Möglichkeit könnten die Rückflüge der Fans nicht in jedem Fall garantiert werden. Der Kanton Zürich wollte in der Nacht Uhr generell keine Ankünfte mehr zulassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basel: Die für den Flughafen Basel-Mülhausen zuständigen französischen Behörden haben signalisiert, ebenfalls eine Lockerung der Nachtflugsperre in Betracht zu ziehen, die mit den Schweizer Regelungen vergleichbar ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf sämtlichen Schweizer Flughäfen sind auch während der Euro 2008 keine VIP-Flüge ausserhalb der Betriebszeiten erlaubt. Das BAZL hat allfälligen Beschwerden gegen die Bewilligungen für die Fan-Flüge im Zusammenhang mit der Euro 2008 die aufschiebende Wirkung entzogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem hat das BAZL die Bewilligung erteilt, dass die Fussballmannschaften auch ausserhalb der Betriebszeiten der Flughäfen starten und landen dürfen, und zwar mit einem Flugzeug pro Mannschaft. Dies betrifft die Flughäfen Bern, Genf, Lugano und Zürich. Der Kanton Tessin hat unterdessen das Bedürfnis angemeldet, für die Flüge nach Lugano mehrere Flugzeuge pro Mannschaft zulassen zu können. Begründet wird dies damit, dass in Lugano aufgrund des Anflugverfahrens und der Pistenlänge nur Flugzeuge landen können, in denen rund 50 Personen Platz haben. Der Bund ist derzeit daran, das Anliegen des Kantons Tessin zu prüfen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="41081">
        <title>Verordnung über die Nachtflüge während der EURO 2008</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/aktuell/medieninformation/00024/index.html?lang=de&amp;msg-id=18208</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41084">
        <title>EURO 2008 Luftfahrt</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/euro2008/index.html?lang=de?nq2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC répond favorablement aux demandes des cantons et autorise les vols de nuit durant l’Euro 2008</title>
      <teaser>A la suite des demandes déposées par les cantons de Berne, Genève et Zurich, l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) autorise les vols en dehors de l’horaire d’exploitation des aéroports suisses afin de transporter les supporters et les équipes après les rencontres de l’Euro 2008. Suivant l’horaire des matchs, les vols de supporters pourront décoller jusqu’à 24h00 ou jusqu’à 2h00. Les vols VIP ne sont pas autorisés. L’aéroport de Bâle-Mulhouse relève de la compétence des autorités françaises.</teaser>
      <lead>A la suite des demandes déposées par les cantons de Berne, Genève et Zurich, l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) autorise les vols en dehors de l’horaire d’exploitation des aéroports suisses afin de transporter les supporters et les équipes après les rencontres de l’Euro 2008. Suivant l’horaire des matchs, les vols de supporters pourront décoller jusqu’à 24h00 ou jusqu’à 2h00. Les vols VIP ne sont pas autorisés. L’aéroport de Bâle-Mulhouse relève de la compétence des autorités françaises.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adopté le 9 avril 2008 une ordonnance qui permet aux cantons aéroportuaires de solliciter, durant l'Euro 2008, 20 autorisations spéciales au maximum par jour de compétition pour permettre des vols destinés à transporter les visiteurs et les équipes après la fin de l'exploitation ordinaire des aéroports. L'ordonnance spéciale a été établie à la demande des villes hôtes et se justifie avant tout par la nécessité de maîtriser l'important flux de visiteurs attendu. En vertu de l'ordonnance spéciale et des demandes des cantons de Berne, de Genève et de Zurich, l'OFAC a autorisé les vols de supporters comme suit&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Berne: Les 9, 13 et 17 juin, 20 décollages par jour au maximum sont autorisés jusqu'à 2h00. Les avions engagés doivent offrir une capacité d'au moins 28 places. En outre, les avions prévus pour le transport sont autorisés à atterrir après 23h00 au cas où tous les postes de stationnement sont occupés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Genève: Les 7 et 15 juin, des décollages sont autorisés jusqu'à 2h00 et le 11 juin jusqu'à 24h00. Les avions engagés doivent offrir une capacité d'au moins 95 places.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurich: Le canton de Zurich a demandé 20 décollages au maximum pour chacun des neuf jours auxquels des rencontres ont lieu en Suisse (les 7, 9, 11, 13, 15, 17, 19, 21 et 25 juin).&amp;nbsp; De plus, Zurich a exigé une série de mesures destinées à réduire au maximum les nuisances sonores pour la population. Dans sa décision, la Confédération en a largement tenu compte, allant même, sur un point, jusqu'à imposer des charges plus restrictives pour les vols de visiteurs, à savoir que le 7 juin les décollages ne sont admis que jusqu'à 24h00. Pour les autres rencontres, les décollages sont autorisés jusqu'à 2h00, conformément à la demande de Zurich. En outre, ne pourront être engagés que les avions les plus silencieux conformément à la classification de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI). Si plus aucun poste de stationnement n'est disponible sur l'aéroport de Zurich, les avions assurant les vols de supporters pourront encore atterrir après 0h30, sinon le retour des supporters dans leur pays ne pourrait pas être intégralement assuré. Le canton de Zurich souhaitait ici proscrire tout atterrissage la nuit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bâle: Les autorités françaises, en charge de l'aéroport de Bâle-Mulhouse, envisagent également un assouplissement de la réglementation concernant les vols de nuit comparable aux mesures décrétées par la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aucun vol VIP ne sera autorisé sur les aéroports de Suisse durant l'Euro 2008 en dehors des heures normales d'exploitation des aéroports. En outre, tout recours contre les autorisations accordées par l'OFAC aux vols de supporters durant la compétition sera privé de l'effet suspensif.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, l'OFAC a également autorisé des vols au départ et à destination des aéroports suisses en dehors des heures d'exploitation afin de transporter les équipes, à raison d'un avion par équipe. Cette autorisation concerne les aéroports de Berne, Genève, Lugano et Zurich. Entre-temps, le canton du Tessin a demandé à ce que plusieurs avions par équipe soient admis pour les vols à destination de Lugano, car la procédure d'approche et la longueur de la piste de l'aéroport tessinois ne permettent l'atterrissage que d'appareils d'une capacité de 50 places environ. Cette demande est actuellement examinée par la Confédération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="41082">
        <title>Ordonnance concernant les vols de nuit pendant le Championnat d'Europe de football 2008</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/aktuell/medieninformation/00024/index.html?lang=fr&amp;msg-id=18208</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41085">
        <title>EURO 2008 Aviation</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/euro2008/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-29 11:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Voli notturni durante Euro 2008: l’UFAC approva le domande dei Cantoni</title>
      <teaser>Sulla base delle domande presentate dai Cantoni di Berna, Ginevra e Zurigo, l’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) ha autorizzato, al di fuori degli orari di esercizio degli aeroporti svizzeri, i voli destinati al trasporto delle squadre e dei tifosi nei giorni in cui si disputano le partite dei Campionati europei di calcio Euro 2008. A seconda dell’orario d’inizio degli incontri, gli aeroplani con a bordo i tifosi dovranno decollare entro le 24.00 o le 02.00. Al di fuori degli o-rari d’esercizio non saranno invece ammessi i voli VIP. Le regole per l’aeroscalo di Basilea-Mulhouse saranno emanate dalle competenti autorità francesi.</teaser>
      <lead>Sulla base delle domande presentate dai Cantoni di Berna, Ginevra e Zurigo, l’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) ha autorizzato, al di fuori degli orari di esercizio degli aeroporti svizzeri, i voli destinati al trasporto delle squadre e dei tifosi nei giorni in cui si disputano le partite dei Campionati europei di calcio Euro 2008. A seconda dell’orario d’inizio degli incontri, gli aeroplani con a bordo i tifosi dovranno decollare entro le 24.00 o le 02.00. Al di fuori degli orari d’esercizio non saranno invece ammessi i voli VIP. Le regole per l’aeroscalo di Basilea-Mulhouse saranno emanate dalle competenti autorità francesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 9 aprile 2008, il Consiglio federale ha adottato un'ordinanza in virtù della quale, durante Euro 2008, i Cantoni possono richiedere un numero massimo di 20 autorizzazioni speciali per i giorni in cui si disputano partite, per voli destinati al trasporto dei tifosi oltre gli orari di esercizio degli scali situati nel proprio territorio. Tale ordinanza è stata emanata su esplicita richiesta delle città svizzere in cui si giocano le partite dell'Europeo. A sostegno della richiesta, i Cantoni hanno addotto in primo luogo la necessità di far fronte alla massa dei numerosi visitatori attesi. In base all'ordinanza, e alle domande presentate dai Cantoni di Berna, Ginevra e Zurigo, l'UFAC ha rilasciato le seguenti autorizzazioni per voli destinati ai tifosi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Berna: nei giorni 9, 13 e 17 giugno (fase a gironi), sono ammessi al massimo 20 decolli al giorno, sino alle ore 02.00, effettuati con aeroplani di almeno 28 posti. Questi velivoli, inoltre, possono atterrare anche dopo le ore 23.00, a condizione che all'aeroporto di Berna-Belp non siano disponibili sufficienti piazzali di sosta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ginevra: nei giorni 7 e 15 giugno (fase a gironi) sono ammessi i decolli sino alle ore 02.00 e, l'11 giugno, al massimo 20 decolli sino alle ore 24.00. I velivoli impiegati devono disporre di almeno 95 posti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurigo: il Cantone Zurigo chiede al massimo 20 decolli per ognuno dei nove giorni in cui in Svizzera si disputano partite di Euro 2008 (7, 9, 11, 13, 15, 17, 19, 21 e 25 giugno). Il Governo zurighese ha inoltre chiesto l'adozione di misure intese a ridurre a un minimo l'inquinamento fonico per la popolazione. La decisione della Confederazione tiene ampiamente conto di quest'esigenza, rendendo addirittura più severe, in un punto, le condizioni a cui sottostanno i voli per i tifosi: il 7 giugno, detti voli dovranno decollare da Zurigo già prima delle ore 24.00. Nelle altre otto giornate del torneo sono ammessi decolli fino alle ore 02.00, come richiesto dalle autorità del Cantone Zurigo. Potranno inoltre essere impiegati esclusivamente velivoli appartenenti alle categorie meno rumorose secondo le classificazioni dell'Organizzazione dell'aviazione civile internazionale (OACI). Se l'aeroporto di Zurigo non disponesse di un numero sufficiente di piazzali di sosta, i velivoli destinati al rientro dei tifosi potrebbero atterrarvi addirittura dopo le 00.30. In assenza di questa possibilità, i voli destinati ai tifosi non sarebbero garantiti. Il Cantone Zurigo non era generalmente favorevole agli atterraggi nelle ore notturne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basilea: anche le autorità francesi, competenti per l'aeroporto di Basilea-Mulhouse, hanno espresso l'intenzione di esaminare un allentamento del divieto dei voli notturni compatibile con le soluzioni adottate in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche durante Euro 2008, in nessun aeroporto svizzero sono ammessi voli VIP al di fuori dei consueti orari di esercizio. L'UFAC ha tolto l'effetto sospensivo agli eventuali ricorsi contro le autorizzazioni di voli per tifosi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Berna, Ginevra, Lugano e Zurigo, l'UFAC ha inoltre dato il nullaosta ai decolli e agli atterraggi al di fuori degli orari di esercizio dei velivoli destinati al trasporto delle squadre partecipanti al torneo; potrà tuttavia essere impiegato al massimo un aeroplano per squadra. Nel frattempo, il Cantone Ticino ha chiesto di poter ammettere sullo scalo luganese più di un aeroplano per compagine, facendo valere che a Lugano-Agno, in ragione della procedura di avvicinamento e della limitata lunghezza della pista, possono atterrare soltanto velivoli di ca. 50 posti. La richiesta è attualmente al vaglio delle autorità federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="41083">
        <title>Ordinanza concernente i voli notturni durante i Campionati europei di calcio 2008</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/aktuell/medieninformation/00024/index.html?lang=it&amp;msg-id=18208</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41086">
        <title>EURO 2008 Aviazione civile</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/euro2008/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-02 10:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="381" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Basel</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Bâle-Mulhouse</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Basilea</name>
        <name lang="en">Airports Bale Mulhouse</name>
      </keyword>
      <keyword id="382" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Bern</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Berne</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Berna</name>
        <name lang="en">Airports Berne</name>
      </keyword>
      <keyword id="383" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Genf</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Genève</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Ginebra</name>
        <name lang="en">Airports Geneva</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
