<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18682" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2008-05-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weltkonferenz über biologische Vielfalt: Verluste bis 2010 stoppen</title>
      <teaser>Vom 19. bis 30. Mai 2008 findet in Bonn die 9. Vertragsparteienkonferenz zum Übereinkommen der Vereinten Nationen über die biologische Vielfalt (COP9) statt. Die Schweizer Delegation wird dafür eintreten, dass das auf internationaler Ebene festgelegte Ziel – nämlich den Verlusten an Biodiversität bis zum Jahr 2010 Einhalt zu gebieten – weiterverfolgt wird. Bundesrat Moritz Leuenberger wird am Ministersegment der Konferenz teilnehmen.</teaser>
      <lead>Vom 19. bis 30. Mai 2008 findet in Bonn die 9. Vertragsparteienkonferenz zum Übereinkommen der Vereinten Nationen über die biologische Vielfalt (COP9) statt. Dabei werden insbesondere die in der Land- und Forstwirtschaft ergriffenen Massnahmen überprüft. Die Schweizer Delegation wird dafür eintreten, dass das auf internationaler Ebene festgelegte Ziel – nämlich den Verlusten an Biodiversität bis zum Jahr 2010 Einhalt zu gebieten – weiterverfolgt wird. Bundesrat Moritz Leuenberger wird am Ministersegment der Konferenz teilnehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das UNO-Übereinkommen über die biologische Vielfalt (Biodiversitätskonvention) ist nebst der UNO-Klimakonvention das wichtigste internationale Umweltabkommen. Es wurde 1992 mit folgenden Zielen ins Leben gerufen: Erhaltung der biologischen Vielfalt, deren nachhaltige Nutzung, Regelung des Zugangs zu genetischen Ressourcen und gerechte Aufteilung der Vorteile aus deren Nutzung (siehe Faktenblatt 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der Konferenz in Bonn werden die Staaten die Überprüfung der Massnahmen fortsetzen, die 2002 am Erdgipfel von Johannesburg beschlossen worden waren, um das Ziel - den Verlusten an biologischer Vielfalt bis zum Jahr 2010 Einhalt zu gebieten - zu erreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vertragsparteien werden sich namentlich mit folgenden Fragen befassen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Umsetzung des Programms des Übereinkommens zur Förderung einer nachhaltigen Landwirtschaft und Bewirtschaftung der Arten und der natürlichen Lebensräume auf nationaler und internationaler Ebene. Ebenfalls auf der Agenda steht die Frage nach der Förderung biogener Treibstoffe. Die Schweiz wird sich hierbei für die Errichtung eines internationalen Rahmens engagieren, um die nationalen Initiativen zu harmonisieren. Dabei wird sie ihre Gesetzgebung vorstellen. Die Schweiz spielt in diesem Bereich eine Vorreiterrolle, ist sie doch das erste Land, das per 1.Juli 2008 ökologische und soziale Kriterien zur Förderung biogener Treibstoffe einführt (siehe Faktenblatt 2).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Umsetzung des Programms der Konvention über die biologische Vielfalt der Wälder auf nationaler und internationaler Ebene. Vor allem Tropenwälder gehören zu den wichtigsten Reservoirs der Biodiversität. Die Schweiz wird sich für eine nachhaltige Bewirtschaftung der Artenvielfalt im Wald stark machen. Sie unterstützt das mittelfristige Ziel, 10% der Waldflächen unter Schutz zu stellen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Synergien zwischen Klimapolitik und Erhaltung der Ökosysteme. Die Schweiz unterstützt diesen Ansatz. Synergien können beispielsweise im Bereich der Wälder gefunden werden, die nicht nur als Biodiversitätsreservoirs fungieren, sondern während ihres Wachstums auch grosse Mengen CO2 speichern können.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Weltweite Erhaltung von natürlichen Gebieten und von Ökosystemen. Die Schweiz unterstützt das Schutzgebietprogramm, das einen wesentlichen Beitrag zur Erreichung des Ziels von 2010 leisten will. Die Bewahrung von ausreichend weiträumigen Lebensräumen von guter Qualität und ihre Vernetzung mit andern natürlichen Schutzgebieten sind für die Arterhaltung unverzichtbar&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erarbeitung einer internationalen Rechtsordnung zur Sicherstellung des Zugangs zu genetischen Ressourcen und der Verteilung der Vorteile aus deren Nutzung. Die Entwicklungsländer, die über eine enorme Artenvielfalt verfügen, setzen sich für einen strengen und verbindlichen Rahmen ein. Die Industrienationen, darunter die Schweiz, plädieren für ein System, das sich auf die bereits bestehenden Instrumente abstützt und den Zugang zu den Ressourcen garantiert. Die Schweiz hat ausserdem im Bundesgesetz über die Erfindungspatente festgehalten, dass der Patentbewerber sowohl die Quellen der genetischen Ressourcen als auch jene des damit verbundenen traditionellen Wissens, zu denen er für seine Erfindung Zugang hatte, deklarieren muss.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ministersegment vom 28. bis 30.&amp;nbsp;Mai 2008&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation, bestehend aus Vertreterinnen und Vertretern von BAFU, BLW, SECO und EDA, wird angeführt von Thomas Kolly, Chef der Abteilung Internationales beim BAFU. Bundesrat Moritz Leuenberger wird am Ministersegment vom 28. bis 30.&amp;nbsp;Mai 2008 teilnehmen. Die Minister werden sich insbesondere zu den Schutzgebieten und zur Unterstützung der Entwicklungsländer durch die Industrienationen bei der Schaffung solcher Gebiete äussern. Weitere Gesprächsthemen betreffen die Errichtung eines internationalen Systems zur Sicherstellung des Zugangs zu genetischen Ressourcen und zur Verteilung der Vorteile sowie die nachhaltige Bewirtschaftung der Wälder und der Artenvielfalt in der Landwirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor der Weltkonferenz über biologische Vielfalt findet in Bonn vom 12. bis zum 16. Mai zudem die 4.&amp;nbsp;Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Cartagena über die biologische Sicherheit, eines Anhangs der Konvention, statt (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN&lt;br /&gt; 4.&amp;nbsp;Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Cartagena über die biologische Sicherheit (Bonn, 12.&amp;nbsp;–&amp;nbsp;16.&amp;nbsp;Mai 2008)&amp;nbsp;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Vorfeld der COP9 findet in Bonn die 4.&amp;nbsp;Tagung der Vertragsparteien des Protokolls von Cartagena (COP-MOP4) statt. Dieses Protokoll wurde im Rahmen des Übereinkommens der Vereinten Nationen über die biologische Vielfalt unterzeichnet und bezweckt die Vermeidung von Risiken bei der Ausfuhr von gentechnisch veränderten Organismen (GVO). &amp;nbsp;Anlässlich dieser 4.&amp;nbsp;Tagung der Vertragsparteien wird Gelegenheit soll knapp fünf Jahre nach der Inkraftsetzung des Protokolls (September 2003) eine erste Bilanz über seine internationale Umsetzung gezogen werden. Die wichtigsten von der COP-MOP4 behandelten Themen sind die erforderliche Begleitunterlagen für die grenzüberschreitenden Verbringung von lebenden veränderten Organismen, welche zur Verwendung als Lebens- oder Futtermittel vorgesehen sind, sodann Funktion und Aktivitäten der Informationsstelle für biologische Sicherheit, die Risikobeurteilung und das Risikomanagement mit Schwerpunkt juristische Fragen zu Haftung und Wiedergutmachung sowie die Einhaltung der spezifischen Verpflichtungen bezüglich gentechnisch veränderter Organismen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Kolly, Chef der Verhandlungsdelegation, Abteilung Internationales, BAFU, Tel. 031 322 93 23 und Natel 079 828 48 45 Robert Lamb, stellvetretender Chef der Verhandlungsdelegation, Sektion Rio-Konventionen, Abteilung Internationales, BAFU, 079 593 28 45</contact>
      <attachment id="41107">
        <title>Faktenblatt 1: Die biologische Vielfalt: Weshalb soll sie erhalten werden?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11965.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41108">
        <title>Faktenblatt 2: Biogene Treibstoffe: Wer macht was beim Bund?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11966.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41113">
        <title>Faktenblatt 3: Biodiversität in der Schweiz: Vielfalt neben Armut</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11976.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41104">
        <title>Übereinkommen der Vereinten Nationen über die biologische Vielfalt</title>
        <uri>http://www.cbd.int</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41116">
        <title>BAFU-Thema Artenvielfalt</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/artenvielfalt/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41119">
        <title>Schweizerischer Vermittlungsmechanismus Biodiversität</title>
        <uri>http://www.ch-chm.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-09 16:30" type="R"/>
        <revision date="2008-05-09 15:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence mondiale sur la diversité biologique: stopper les pertes d’ici 2010</title>
      <teaser>La 9ème Conférence des Parties à la convention des Nations Unies sur la diversité biologique (COP9) se tiendra du 19 au 30 mai à Bonn. La délégation suisse s’engagera pour la poursuite de l’objectif fixé au niveau international: stopper les pertes de la biodiversité d’ici 2010. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger participera au segment ministériel de la conférence.</teaser>
      <lead>La 9ème Conférence des Parties à la convention des Nations Unies sur la diversité biologique (COP9) se tiendra du 19 au 30 mai à Bonn. Elle examinera en particulier les mesures prises dans l’agriculture et les forêts. La délégation suisse s’engagera pour la poursuite de l’objectif fixé au niveau international: stopper les pertes de la biodiversité d’ici 2010. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger participera au segment ministériel de la conférence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La convention des Nations Unies sur la diversité biologique est le plus important accord environnemental international avec la convention des Nations Unies sur les changements climatiques. Elle a été mise sur pied en 1992 afin d'assurer la conservation de la diversité biologique, son exploitation durable, l'accès aux ressources génétiques et le partage des avantages tirés de leur exploitation. (voir fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la conférence de Bonn, les Etats poursuivront l'examen des mesures mises en place pour atteindre l'objectif fixé lors du Sommet de la Terre de Johannesburg en 2002: stopper les pertes en diversité biologique d'ici 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Etats examineront en particulier&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la mise en œuvre au niveau national et international du programme de la convention visant à promouvoir une agriculture et une gestion durables des espèces et des milieux naturels. La question de la promotion des carburants biogènes figure également à l'agenda. La Suisse plaidera pour la mise sur pied d'un cadre international afin d'harmoniser les initiatives nationales. Elle présentera sa législation. La Suisse fait œuvre de pionnier dans ce domaine puisqu'elle est le premier Etat à introduire, à partir du 1er juillet 2008, des critères écologiques et sociaux pour la promotion des carburants biogènes (voir fiche 2).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la mise en œuvre au niveau national et international du programme de la convention sur la diversité biologique des forêts. Les forêts tropicales en particulier sont l'un des réservoirs les plus importants de la biodiversité. La Suisse s'engagera pour une gestion durable de la biodiversité forestière. Elle soutiendra l'objectif à moyen terne de mise sous protection de 10% des surfaces forestières&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les synergies entre politique climatique et conservation des écosystèmes. La Suisse soutient cette approche, des synergies peuvent être trouvées par exemple dans le domaine des forêts qui ne sont pas seulement des réservoirs de la biodiversité mais également, lorsqu'elles sont en croissance, un moyen de stocker de grandes quantités de CO2.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la préservation des zones naturelles et des écosystèmes au niveau mondial. La Suisse soutiendra le programme sur les aires protégées, une contribution capitale à l'objectif de 2010. La conservation des espèces passe par le maintien d'habitats de bonne qualité, suffisamment étendus et reliés à d'autres zones naturelles protégées.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'établissement d'un régime international pour garantir l'accès aux ressources génétiques et le partage des avantages tirés de leur exploitation. Les pays en développement qui possèdent une très grande biodiversité défendent un système contraignant rigoureux. Les pays industrialisés, dont la Suisse, plaident pour un système qui s'appuie sur les instruments déjà existants qui garantissent l'accès aux ressources. La Suisse a par ailleurs inscrit dans la loi sur les brevets d'invention l'obligation de déclarer l'indication de la source des ressources génétiques ainsi que celle du savoir traditionnel relatif auxquelles le requérant du brevet a eu accès.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Segment ministériel du 28 au 30 mai&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse, composée de représentants de l'OFEV, de l'OFAG, du seco et du DFAE sera conduite par M. Thomas Kolly, chef de la division Affaires internationales de l'OFEV. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger devrait participer au segment ministériel qui se tiendra du 28 au 30 mai. Les ministres s'exprimeront en particulier sur les aires protégées et le soutien des pays industrialisés à l'établissement d'aires protégées dans les pays en développement. La mise en place d'un système international visant à garantir l'accès aux ressources génétiques et le partage des bénéfices, la gestion durable des forêts et de la diversité agricole seront également débattues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avant la conférence sur la diversité biologique se tiendra du 12 au 16 mai également à Bonn la 4ème Réunion des Parties au Protocole de Cartagena sur la prévention des risques biotechnologiques. Ce protocole est une annexe de la convention (voir encadré ci-dessous).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ&lt;br /&gt; 4ème Réunion des Parties au Protocole de Cartagena sur la prévention des risques biotechnologiques (Bonn, 12-16 mai)&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Avant la COP9, aura lieu à Bonn la 4ème Réunion des Parties au Protocole de Cartagena (COP-MOP 4). Ce Protocole a été signé dans le cadre de la Convention des Nations Unies sur la diversité biologique et vise à prévenir les risques lors d'exportations d'organismes génétiquement modifiés (OGM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette quatrième réunion des Parties sera l'occasion de faire un premier bilan de la mise en œuvre internationale du Protocole, un peu moins de cinq ans après sa ratification (sept. 2003). Les principaux thèmes examinés par la COP-MOP 4 porteront sur la documentation accompagnant les mouvements transfrontières des organismes vivants modifiés destinés à l'alimentation humaine et animales, le fonctionnement et les activités du centre d'échange d'information pour la prévention des risques biotechnologiques, l'évaluation et la gestion des risques, avec un accent particulier mis sur les questions juridiques liées à la responsabilité civile et la réparation, ainsi que le respect des obligations concernant spécifiquement les organismes génétiquement modifiés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Thomas Kolly, chef de la délégation de négociation, division Affaires internationales, OFEV, 031 322 93 23 et 079 828 48 45 M. Robert Lamb, chef suppléant de la délégation de négociation, section Conventions de Rio, Division Affaires internationales, OFEV, 079 593 28 45</contact>
      <attachment id="41109">
        <title>Fiche d’info 1: La diversité biologique: pourquoi la préserver ?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11967.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41110">
        <title>Fiche d’info 2: Carburants biogènes: répartition des rôles à la Confédération</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11968.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41114">
        <title>Fiche d’info 3: Biodiversité en Suisse: la richesse côtoie la pauvreté</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11977.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41105">
        <title>Convention des Nations Unies sur la diversité biologique</title>
        <uri>http://www.cbd.int</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41117">
        <title>Thème de l'OFEV: biodiversité</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/artenvielfalt/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41120">
        <title>Centre d'échange suisse Biodiversité</title>
        <uri>http://www.ch-chm.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-09 16:30" type="R"/>
        <revision date="2008-05-09 15:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza mondiale sulla diversità biologica: arrestare le perdite entro il 2010</title>
      <teaser>La nona Conferenza delle Parti della Convenzione delle Nazioni Unite sulla diversità biologica (COP9), che si terrà dal 19 al 30 maggio a Bonn, esaminerà in particolare le misure adottate nell’ambito dell’agricoltura e delle foreste. La delegazione svizzera s’impegnerà a favore del perseguimento dell’obiettivo stabilito a livello internazionale: arrestare le perdite di biodiversità entro il 2010. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger parteciperà al segmento ministeriale della conferenza.</teaser>
      <lead>La nona Conferenza delle Parti della Convenzione delle Nazioni Unite sulla diversità biologica (COP9), che si terrà dal 19 al 30 maggio a Bonn, esaminerà in particolare le misure adottate nell’ambito dell’agricoltura e delle foreste. La delegazione svizzera s’impegnerà a favore del perseguimento dell’obiettivo stabilito a livello internazionale: arrestare le perdite di biodiversità entro il 2010. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger parteciperà al segmento ministeriale della conferenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione delle Nazioni Unite sulla diversità biologica è il più importante accordo ambientale internazionale, accanto alla Convenzione delle Nazioni Unite sui cambiamenti climatici. È stata stipulata nel 1992 allo scopo di garantire la conservazione della diversità biologica, la sua utilizzazione sostenibile, l'accesso alle risorse genetiche e la condivisione dei vantaggi ricavati dalla sua utilizzazione (cfr. scheda 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della conferenza di Bonn, gli Stati proseguiranno l'esame delle misure adottate per raggiungere l'obiettivo stabilito nel 2002 in occasione del Vertice della Terra di Johannesburg: arrestare le perdite di biodiversità entro il 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Stati esamineranno in particolare i seguenti punti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;attuazione a livello nazionale e internazionale del programma della Convenzione volto a promuovere un'agricoltura e una gestione sostenibili delle specie e degli ambienti naturali. Un altro tema all'ordine del giorno sarà la promozione dei carburanti biogeni. Al riguardo la Svizzera s'impegnerà per la definizione di un quadro di riferimento internazionale allo scopo di armonizzare le iniziative nazionali e presenterà la propria legislazione in materia. La Svizzera è un pioniere nel settore, essendo il primo Paese a introdurre, a partire dal 1° luglio 2008, criteri ecologici e sociali per promuovere i carburanti biogeni (cfr. scheda 2);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;attuazione a livello nazionale e internazionale del programma della Convenzione relativo alla diversità biologica delle foreste. Le foreste tropicali in particolare sono una delle riserve più importanti di biodiversità. La Svizzera s'impegnerà per una gestione sostenibile della biodiversità forestale e sosterrà l'obiettivo di medio periodo di dichiarare protetto il 10 per cento delle superfici forestali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sinergie tra la politica climatica e la conservazione degli ecosistemi. La Svizzera sostiene questo tipo di approccio; è possibile trovare singergie ad esempio nel settore delle foreste, che non rappresentano solo delle riserve di biodiversità, ma che, in fase di crescita, assorbono anche grandi quantità di CO2;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;conservazione delle zone naturali e degli ecosistemi a livello mondiale. La Svizzera sosterrà il programma sulle aree protette, un contributo fondamentale all'obiettivo del 2010. La conservazione delle specie passa infatti dal mantenimento di habitat di buona qualità, sufficientemente estesi e collegati ad altre zone naturali protette;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;istituzione di un regime internazionale volto a garantire l'accesso alle risorse genetiche e la condivisione dei vantaggi ricavati dalla loro utilizzazione. I Paesi in via di sviluppo che possiedono un'ampia biodiversità difendono un sistema rigorosamente vincolante. I Paesi industrializzati, tra cui la Svizzera, si schierano invece a favore di un sistema basato sugli strumenti esistenti, che garantiscano l'accesso alle risorse. Da parte sua la Svizzera ha iscritto nella legge sui brevetti d'invenzione l'obbligo di dichiarare l'origine delle risorse naturali utilizzate come pure l'origine delle conoscenze tradizionali alle quali il richiedente del brevetto ha avuto accesso.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Segmento ministeriale dal 28 al 30 maggio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera, composta da rappresentanti dell'UFAM, dell'UFAG, della seco e del DFAE sarà guidata da Thomas Kolly, capo della divisione Affari internazionali dell'UFAM. Il Consigliere federale Moritz Leuenberger dovrebbe partecipare al segmento ministeriale, che si terrà dal 28 al 30 maggio. I ministri si esprimeranno in particolare sulle aree protette e sul sostegno dei Paesi industrializzati all'istituzione di aree protette nei Paesi in via di sviluppo. Saranno discussi anche l'istituzione di un sistema internazionale volto a garantire l'accesso alle risorse genetiche e la condivisione dei vantaggi nonché la gestione sostenibile delle foreste e della diversità agricola. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima della conferenza sulla diversità biologica, a Bonn si terrà anche la quarta riunione delle Parti del Protocollo di Cartagena sulla prevenzione dei rischi biotecnologici. Il Protocollo è un allegato della Convenzione (cfr. riquadro).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt; Quarta riunione delle Parti del Protocollo di Cartagena sulla prevenzione dei rischi biotecnologici (Bonn, 12-16 maggio)&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Prima della COP9, a Bonn si terrà la quarta riunione delle Parti del Protocollo di Cartagena (COP-MOP 4). Il Protocollo, firmato nell'ambito della Convenzione delle Nazioni Unite sulla diversità biologica, mira a prevenire i rischi legati all'esportazione di organismi geneticamente modificati (OGM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quarta riunione delle Parti sarà l'occasione per fare un primo bilancio dell'attuazione internazionale del Protocollo a quasi cinque anni dalla ratifica (settembre 2003). I principali temi esaminati dalla COP-MOP 4 saranno la documentazione che accompagna i movimenti transfrontalieri di organismi vivi modificati destinati all'alimentazione umana e animale, il funzionamento e le attività del centro di scambio di informazioni per la prevenzione dei rischi biotecnologici, la valutazione e la gestione dei rischi, con un'attenzione particolare agli aspetti giuridici legati alla responsabilità civile e al risarcimento dei danni, nonché il rispetto degli obblighi specifici concernenti gli organismi geneticamente modificati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Kolly, capo della delegazione negoziale, divisione Affari internazionali, UFAM, tel. 031 322 93 23 e 079 828 48 45 Robert Lamb, capo supplente della sezione Convenzioni di Rio, divisione Affari internazionali, UFAM, cellulare 079 593 28 45</contact>
      <attachment id="41111">
        <title>Scheda 1: Cos'è la biodiversità, perché conservarla? (in tedesco e francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11969.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41112">
        <title>Scheda 2: Carburanti biogeni: chi fa che cosa a livello federale?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11970.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="41115">
        <title>Scheda 3: Biodiversità in Svizzera: tra ricchezza e povertà</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11978.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="41106">
        <title>Convenzione delle Nazioni Unite sulla diversità biologica</title>
        <uri>http://www.cbd.int</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41118">
        <title>Tema dell'UFA: biodiversità</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/artenvielfalt/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="41121">
        <title>Centro di scambi svizzero Biodiversità</title>
        <uri>http://www.ch-chm.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-05-09 16:30" type="R"/>
        <revision date="2008-05-09 15:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="811">
        <name lang="de">Schutzgebiete, Biotope, Inventare</name>
        <name lang="fr">Biotopes, Inventaires</name>
        <name lang="it">Biotopi, Inventari</name>
        <name lang="en">Biotopes</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="811">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
