<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18821" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1012" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Nuklearsicherheitsinspektorat</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale de la sécurité nucléaire</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale della sicurezza nucleare</name>
      <name lang="en">Federal Nuclear Safety Inspectorate</name>
      <www lang="de">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ifsn.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ensi.ch</www>
      <email lang="de">info@ensi.ch</email>
      <email lang="fr">info@ensi.ch</email>
      <email lang="it">info@ensi.ch</email>
      <email lang="en">info@ensi.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Würenlingen</city>
      <title>Direktor und Geschäftsleitung des ENSI gewählt</title>
      <lead>Der ENSI-Rat hat vergangene Woche den Direktor und die vier weiteren Mitglieder der Geschäftsleitung des ENSI (Eidgenössisches Nuklear-Sicherheitsinspektorat) neu gewählt. Das ENSI wird seine operative Tätigkeit am 1. Januar 2009 aufnehmen und die bisherige HSK (Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen) ablösen.</lead>
      <text link="no">Im Gesetz vom 22. Juni 2007 über das Eidgenössische Nuklear-Sicherheitsinspektorat ist festgehalten, dass die Direktorin / der Direktor und Geschäftsleitung des ENSI durch den ENSI-Rat zu wählen ist. Der ENSI-Rat unter dem Vorsitz von Dr. Peter Hufschmied hat diese Wahl vergangene Woche vorgenommen, nachdem er intensive Gespräche mit dem Direktor und der Geschäftsleitung der HSK geführt hatte. Er konnte sich dabei von ihrer hohen Fachkompetenz, Führungsqualifikation und Unabhängigkeit überzeugen. Aus diesem Grund wählte er die bisherigen Stelleninhaber der HSK als Direktor und Geschäftsleitung des ENSI. Es sind dies: Dr. Ulrich Schmocker als Direktor sowie die vier Abteilungsleiter Dr. Peter Flury, Dr. Georges Piller, Dr. Georg Schwarz und Dr. Hans Wanner. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gleichzeitig hat der ENSI-Rat Optimierungspotenzial erkannt und die Direktion der HSK beauftragt, organisatorische und strukturelle Massnahmen zu prüfen, um den kommenden Herausforderungen im Zusammenhang mit den zu erwartenden Rahmenbewilligungsgesuchen für neue Kernkraftwerke und dem Sachplanverfahren für die geologische Tiefenlagerung der radioaktiven Abfälle Rechnung zu tragen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das heutige Personal der HSK wird gemäss Art. 22 des ENSI-Gesetzes ins ENSI übernommen. Der ENSI-Rat begrüsst diese Bestimmung ausdrücklich als wichtige Massnahme zum Wissens- und Erfahrungserhalt der Aufsichtsbehörde. Die HSK wird auf den 1. Januar 2009 ins ENSI übergehen.</text>
      <contact>Dr. Peter Hufschmied, Präsident ENSI-Rat; Tel. 079 3005033</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="131" org-id="1012">
        <name lang="de">Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernkraftwerke (HSK)</name>
        <name lang="fr">Division principale de la sécurité des installations nucléaires</name>
        <name lang="it">Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari</name>
        <name lang="en">Federal Nuclear Safety Inspectorate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
