<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18866" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Walfangkommission (IWC): Teilnahme der Schweiz an der 60. Jahrestagung in Santiago</title>
      <teaser>Die 60. Jahrestagung der Internationalen Walfangkommission (IWC) findet in Santiago (Chile) statt und dauert vom 23. bis 27. Juni 2008. Der Bundesrat hat heute der Schweizer Delegation das Mandat erteilt: Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass die dort gefassten Beschlüsse auf wissenschaftlichen Grundlagen basieren und einvernehmliche Lösungen gefunden werden.</teaser>
      <lead>Die 60. Jahrestagung der Internationalen Walfangkommission (IWC) findet in Santiago (Chile) statt und dauert vom 23. bis 27. Juni 2008. Der Bundesrat hat heute der Schweizer Delegation das Mandat erteilt: Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass die dort gefassten Beschlüsse auf wissenschaftlichen Grundlagen basieren und einvernehmliche Lösungen gefunden werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Internationale Übereinkommen zur Regelung des Walfanges verfolgt neben dem Schutz der von der Ausrottung bedrohten Walbestände auch das Ziel, mittels modernem Managements anderer Walbestände deren nachhaltige Nutzung sicherzustellen. Für den kommerziellen Walfang besteht seit 1986 ein Walfangmoratorium der IWC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der Jahrestagung 2008 werden unter anderen die folgenden Themen behandelt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;In welche Richtung soll sich die IWC entwickeln&lt;/li&gt; &lt;li&gt;neueste Schätzungen der Grössen diverser Walbestände&lt;/li&gt; &lt;li&gt;wissenschaftlicher Walfang&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Küstenwalfang&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tötungsmethoden&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beeinflussung der Walbestände durch negative Umwelteinflüsse&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schutzgebiete&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Position der Schweiz kann wie folgt zusammengefasst werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Im Falle der bedrohten Walarten wird sich die Schweiz weiterhin für ein Fortführen der Schutz­massnahmen aussprechen. Der Wiederaufnahme einer eng begrenzten kommerziellen Waljagd in geographisch festgelegten Gebieten würde die Schweiz nur dann zustimmen, wenn wissenschaftlich nachgewiesen wird, dass die Entnahme der Tiere aus der Natur dem Bestehen der betreffenden Art und dem Ökosystem nicht abträglich ist und wenn garantiert ist, dass die Jagdquoten durch wirksame Massnahmen kontrolliert werden. Die Schweiz vertritt darüber hinaus die Ansicht, dass auch das Management der so genannten «kleinen Walarten» (z. B. Narwal, Beluga, Grosser Tümmler), in den Kompetenzbereich der IWC fallen sollte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweiz befürwortet die Einrichtung neuer Walschutzzonen - unter der Voraussetzung, dass Anträge wissenschaftlich begründet und von allen Anrainerstaaten im Prinzip unterstützt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweiz befürwortet Forschungsarbeiten über die Auswirkung schädigender Umwelteinflüsse auf Wale und ist bereit, ihren Beitrag zur Reduktion der Schadstoffe zu leisten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird wie bisher in der Internationalen Walfangkommission besonders darauf achten, dass Beschlüsse auf wissenschaftliche Grundlagen abgestützt sind. Das Binnenland Schweiz hofft dadurch wei­terhin, die Rolle eines verlässlichen, vermittelnden Gesprächspartners spielen zu können, wenn die Standpunkte innerhalb der IWC nicht mehr vereinbar scheinen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="41421">
        <title>Medienrohstoff: Das Walfangübereinkommen - die Walfangkommission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12075.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commission baleinière internationale (CBI): La Suisse présente à la 60e session annuelle à Santiago</title>
      <teaser>La 60e session annuelle de la Commission baleinière internationale (CBI) se tiendra à Santiago (Chili) du 23 au 27 juin 2008. Le Conseil fédéral a donné aujourd’hui le mandat à la délégation suisse: la Suisse s'engagera pour des décisions prises sur des bases scientifiques et pour des solutions consensuelles.</teaser>
      <lead>La 60e session annuelle de la Commission baleinière internationale (CBI) se tiendra à Santiago (Chili) du 23 au 27 juin 2008. Le Conseil fédéral a donné aujourd’hui le mandat à la délégation suisse: la Suisse s'engagera pour des décisions prises sur des bases scientifiques et pour des solutions consensuelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convention internationale pour la réglementation de la chasse à la baleine sert non seulement à protéger les peuplements baleiniers menacés d'extinction, mais aussi à garantir une exploitation durable de certains d'entre eux au moyen de méthodes de gestion modernes. Un moratoire de la CBI sur la chasse commerciale à la baleine existe depuis 1986.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les &lt;b&gt;sujets&lt;/b&gt; suivants seront entre autres discutés à la session annuelle 2008:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Estimations récentes de la taille de divers peuplements baleiniers&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dans quelle direction la CBI doit-elle évoluer?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Chasse à la baleine à des fins scientifiques&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Chasse à la baleine pratiquée près des côtes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Méthodes de mise à mort&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Effets négatifs sur les peuplements baleiniers des influences environnementales&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sanctuaires&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;position de la Suisse&lt;/b&gt; peut être résumée comme suit:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Dans le cas des espèces menacées d'extinction, la Suisse votera comme par le passé en faveur d'une reconduction des mesures de protection. Elle n'accepterait la reprise d'une chasse commerciale très limitée dans des périmètres géographiques délimités que s'il est prouvé scientifiquement que le prélèvement d'animaux de leur milieu naturel ne nuit pas à la survie de l'espèce concernée ni à l'écosystème et s'il est garanti que les quotas de capture sont contrôlés à l'aide de mesures efficaces. Par ailleurs, la Suisse a toujours été d'avis que la gestion de ce qu'il est convenu d'appeler les petits cétacés (p. ex. narval, béluga, grand souffleur) devrait, elle aussi, faire partie des compétences de la CBI.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Suisse approuve la création de nouveaux sanctuaires baleiniers, à condition que les propositions de création soient fondées scientifiquement et qu'elles aient reçu le soutien des Etats environnants.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Suisse approuve les recherches sur les effets nuisibles des influences environnementales sur les baleines et est prête à contribuer à la réduction des substances polluantes.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Comme elle l'a fait jusqu'à présent, la Suisse continuera à œuvrer au sein de la Commission baleinière internationale pour que les décisions soient prises sur des bases scientifiques. En restant cohérente, la Suisse, pays sans littoral, espère pouvoir jouer à l'avenir également un rôle de médiateur, lorsque les points de vue au sein de la CBI semblent inconciliables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Communication, Office vétérinaire fédéral, tél. 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="41424">
        <title>Dossier de presse : Convention et commission baleinières internationales</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissione baleniera internazionale (IWC): partecipazione della Svizzera alla 60a sessione annuale che si terrà a Santiago</title>
      <teaser>La 60a sessione annuale della Commissione baleniera internazionale (IWC) si terrà a Santiago (Cile) dal 23 al 27 giugno 2008. Oggi il Consiglio federale ha conferito il mandato alla delegazione svizzera: il nostro Paese intende impegnarsi affinché le decisioni prese in quella sede poggino su basi scientifiche e vengano trovate soluzioni di comune accordo.</teaser>
      <lead>La 60a sessione annuale della Commissione baleniera internazionale (IWC) si terrà a Santiago (Cile) dal 23 al 27 giugno 2008. Oggi il Consiglio federale ha conferito il mandato alla delegazione svizzera: il nostro Paese intende impegnarsi affinché le decisioni prese in quella sede poggino su basi scientifiche e vengano trovate soluzioni di comune accordo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione internazionale che regola la caccia alla balena serve non soltanto a proteggere le popolazioni di specie minacciate di estinzione, ma mira anche a garantire lo sfruttamento sostenibile di altre popolazioni di balene, basandosi su moderni metodi di gestione. Ad ogni modo, esiste dal 1986 una moratoria dell'IWC sulla caccia alle balene a scopi commerciali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della sessione annuale del 2008 verranno trattati i temi seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;stime recenti della dimensione delle diverse popolazioni di balene&lt;/li&gt; &lt;li&gt;in quale direzione l'IWC deve evolvere ?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;caccia alle balene a scopi scientifici&lt;/li&gt; &lt;li&gt;caccia alle balene praticata vicino alle coste&lt;/li&gt; &lt;li&gt;metodi di uccisione&lt;/li&gt; &lt;li&gt;impatto di fattori ambientali negativi sulle popolazioni di balene&lt;/li&gt; &lt;li&gt;santuari delle balene.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La posizione della Svizzera può essere riassunta nel modo seguente:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Per ciò che concerne le specie minacciate, la Svizzera si pronuncerà nuovamente in favore della prosecuzione delle misure di protezione; la Svizzera acconsentirebbe ad una ripresa della caccia alle balene a scopi commerciali, strettamente limitata e praticata in aree geografiche stabilite, unicamente se fosse provato scientificamente che il prelievo di esemplari dall'ambiente naturale non avrebbe conseguenze negative per l'esistenza della specie in questione e per l'ecosistema nel suo insieme; sarebbe inoltre necessario garantire mediante provvedimenti efficaci il controllo del rispetto delle quote di animali cacciabili. La Svizzera ritiene che anche la gestione dei cosiddetti "piccoli cetacei" (ad es.: narvalo, beluga, delfino maggiore) dovrebbe essere di competenza dell'IWC.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Svizzera appoggia la creazione di nuove aree protette per le balene (santuari), a condizione che le richieste siano scientificamente fondate e, in linea di principio, godano del sostegno di tutti i Paesi rivieraschi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Svizzera sostiene i lavori di ricerca concernenti i fattori ambientali dannosi per le balene ed è pronta a fornire il suo contributo per la riduzione delle sostanze nocive.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La Svizzera continuerà, come ha fatto finora, a riservare particolare attenzione al carattere scientifico delle decisioni prese. La Svizzera, Paese senza un accesso al mare, spera con ciò di poter continuare a svolgere un ruolo di interlocutore attendibile e di mediatore, qualora i punti di vista all'interno dell'IWC non appaiano più conciliabili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, tel. 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="41424">
        <title>Dossier de presse : Convention et commission baleinières internationales</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0005" org-id="706">
        <name lang="de">International</name>
        <name lang="fr">International</name>
        <name lang="it">Internazionale</name>
        <name lang="en">International affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0008" org-id="706">
        <name lang="de">Tierschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des animaux</name>
        <name lang="it">Protezione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal welfare</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
