<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18872" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="608" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Privatversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances privées</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni private</name>
      <name lang="en">Federal Office of Private Insurance</name>
      <www lang="de">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bpv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>FINMA: Besetzung Geschäftsleitung und Ergänzungswahl Verwaltungsrat</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 21. Mai 2008 die Wahl von Patrick Raaflaub zum FINMA Direktor auf Antrag des Verwaltungsrates genehmigt. Die Besetzung der FINMA Geschäftsleitung (GL) ist damit abgeschlossen. Die GL wird ihre Arbeit am 1. Januar 2009 aufnehmen. Bis zum Start der FINMA verbleibt die operative Aufsichtstätigkeit vollumfänglich bei den drei Fusionsbehörden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der FINMA Verwaltungsrat hat &lt;b&gt;Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, Dr. rer. publ., als Direktor der FINMA gewählt. Diese Wahl wurde am 21. Mai 2008 durch den Bundesrat genehmigt. Patrick Raaflaub ist seit 2006 Leiter Group Capital Management der Swiss Re Group. Zuvor war er in verschiedenen Funktionen bei Swiss Re tätig, unter anderem als Chief Financial Officer Europa und Asien, als Head of Finance Zurich und als Controller Americas Division. Vor seinem Eintritt bei Swiss Re 1994 war Patrick Raaflaub als Partner bei der EBDI Consulting AG, Schweiz, und als volkswirtschaftlicher Berater bei Credit Suisse tätig. Patrick Raaflaub hat an der Universität St. Gallen Politikwissenschaften, Betriebs- und Volkswirtschaft studiert und 1994 promoviert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der FINMA Verwaltungsrat hat anlässlich seiner letzten Sitzung auch die Mitglieder der FINMA Geschäftsleitung (GL) gewählt. Die GL setzt sich aus erfahrenen Spezialisten zusammen, die jeweils einem Geschäftsbereich vorstehen werden. Die FINMA GL wird ihre Arbeit am 1. Januar 2009 aufnehmen. Die operative Aufsichtstätigkeit verbleibt bis zum Start der FINMA vollumfänglich bei den drei Fusionsbehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mitglieder der FINMA GL (ab 1. Januar 2009)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, Direktor&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Daniel Sigrist&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Grossbanken&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Kurt Bucher&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Banken / Effektenhändler&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. René Schnieper&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Integrierte Versicherungsaufsicht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Hans-Peter Gschwind&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Versicherungen / Branchen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Franz Stirnimann&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Märkte&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. Urs Zulauf&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Recht und Internationales&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Andreas Wortmann&lt;/b&gt;, Leiter Bereich Dienste&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ergänzungswahl Verwaltungsrat FINMA&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat hat am 21. Mai 2008 Dr. Monica Mächler, Direktorin BPV, und Daniel Zuberbühler, Direktor EBK, mit Wirkung per 1. Januar 2009 als Vizepräsidenten in den Verwaltungsrat FINMA gewählt. Mit dieser auf eine Amtsperiode bis Ende 2011 beschränkte Doppelvertretung im Vizepräsidium werden optimale Voraussetzungen für einen harmonischen Übergang der bestehenden Behörden in die FINMA geschaffen. Den beiden Vizepräsidenten werden die Fachreferate Versicherungen bzw. Banken innerhalb des Verwaltungsrates zugewiesen. Sie werden zudem die Aufsichtsbehörde in internationalen Gremien vertreten. Der bisherige Vizepräsident des FINMA Verwaltungsrates, Peter V. Eckert, stellt diese Position per Ende 2008 zur Verfügung und wird damit per 1. Januar 2009 ordentliches Mitglied des Verwaltungsrates.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Eidgenössische Finanzmarktaufsicht FINMA&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Am 22. Juni 2007 haben die Eidgenössischen Räte das Bundesgesetz über die Eidgenössische Finanzmarktaufsicht (Finanzmarktaufsichtsgesetz; FINMAG) verabschiedet. Ziel dieses Gesetzes ist es, in der Schweiz die staatliche Aufsicht über Banken, Versicherungsunternehmen und weitere Finanzintermediäre in einer Behörde zusammenzufassen. Damit werden die drei Behörden Eidgenössische Bankenkommission (EBK), Bundesamt für Privatversicherungen (BPV) und Kontrollstelle für die Bekämpfung der Geldwäscherei (Kst GwG) in der "Eidgenössischen Finanzmarktaufsicht (FINMA)" zusammengeführt. Die FINMA nimmt ihre operative Tätigkeit am 1. Januar 2009 auf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst BPV, Tel. 031 322 79 11</contact>
      <attachment id="41440">
        <title>Mitglieder der FINMA Geschäftsleitung (ab 1. Januar 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12086.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>FINMA : nomination à la direction et élection pour compléter le conseil d’administration</title>
      <lead>Sur demande du conseil d'administration, le Conseil fédéral a approuvé le 21 mai 2008 la nomination de Patrick Raaflaub comme directeur de la FINMA. La formation de la direction de la FINMA est ainsi terminée. La direction commencera ses fonctions le 1er janvier 2009. Jusqu'au début de la FINMA, l'activité de surveillance opérationnelle reste entièrement auprès des trois autorités fusionnées.</lead>
      <text link="no">Le conseil d'administration de la FINMA a élu &lt;b&gt;Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, docteur en sciences économiques, comme directeur de la FINMA. Ce choix a été approuvé par le Conseil fédéral le 21 mai 2008. Patrick Raaflaub dirige depuis 2006 le Group Capital Management de Swiss Re Group. Auparavant, il a occupé plusieurs fonctions auprès de Swiss Re, notamment comme Chief Financial Officer pour l'Europe et l'Asie, Head of Finance Zurich et Controller Americas Division. Avant de rejoindre Swiss Re en 1994, Patrick Raaflaub a travaillé comme partenaire chez EBDI Consulting AG, Suisse, et comme conseiller économique auprès de Credit Suisse. Patrick Raaflaub a étudié les sciences politiques, économiques et sociales à l'Université de St-Gall et a obtenu son doctorat en 1994. &lt;p&gt;Lors de sa dernière séance, le conseil d'administration de la FINMA a également élu les membres de la direction de la FINMA. La direction se compose de spécialistes confirmés qui présideront aux différents secteurs. La direction commencera à assumer ses fonctions le 1er janvier 2009. Jusqu'au début de la FINMA, l'activité de surveillance opérationnelle reste entièrement auprès des trois autorités fusionnées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Membres de la direction de la FINMA (à partir du 1er janvier 2009)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, directeur&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Daniel Sigrist&lt;/b&gt;, responsable du secteur des grandes banques&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Kurt Bucher&lt;/b&gt;, responsable du secteur des banques / négociants en valeurs&lt;br /&gt; mobilières&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr René Schnieper&lt;/b&gt;, responsable du secteur de la surveillance intégrée&lt;br /&gt; des assurances&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Hans-Peter Gschwind&lt;/b&gt;, responsable du secteur des assurances/branches&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Franz Stirnimann&lt;/b&gt;, responsable du secteur des marchés&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr Urs Zulauf&lt;/b&gt;, responsable du secteur juridique et des relations internationales&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Andreas Wortmann&lt;/b&gt;, responsable du secteur des services&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Election complémentaire pour le conseil d'administration de la FINMA&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le 21 mai 2008, le Conseil fédéral a nommé Dr Monica Mächler, directrice de l'OFAP, et Daniel Zuberbühler, directeur de la CFB, vice-présidents du conseil d'administration de la FINMA. Cette double vice-présidence, limitée à une mandature jusqu'à fin 2011, crée les conditions optimales pour un passage harmonieux des autorités actuelles vers la FINMA. Les deux vice-présidents se verront attribuer les secteurs des assurances resp. des banques au sein du conseil d'administration. Ils représenteront également l'autorité de surveillance dans les instances internationales. L'actuel vice-président du conseil d'administration de la FINMA, Peter V. Eckert, démissione de cette fonction à fin 2008 pour devenir, à partir du 1er janvier 2009, membre ordinaire du conseil d'administration.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers FINMA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le 22 juin 2007, les chambres fédérales ont adopté la loi sur l'Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (loi sur la surveillance des marchés financiers, LFINMA). Cette loi vise à réunir la surveillance étatique des banques, assurances et autres intermédiaires financiers au sein d'une seule autorité en Suisse. Les trois autorités que sont la Commission fédérale des banques (CFB), l'Office fédéral des assurances privées (OFAP) et l'Autorité de contrôle en matière de lutte contre le blanchiment d'argent (AdC LBA) ont ainsi été réunies dans l'Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA). La FINMA débutera son activité opérationnelle le 1er janvier 2009.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>Service de communication de l'OFAP, tél. 031 322 79 11</contact>
      <attachment id="41444">
        <title>Membres de la direction de la FINMA (à partir du 1er janvier 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>110</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12090.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>FINMA: Executive Board appointed, additional election to the Board of Directors</title>
      <lead>The Swiss Federal Council today approved the appointment of Patrick Raaflaub as Director of FINMA at the request of the Board of Directors. This completes the appointments to FINMA’s Executive Board, which will begin operating on 1 January 2009. Until FINMA’s launch date, all operational supervisory functions will remain with the three authorities that are being merged.</lead>
      <text link="no">The FINMA Board of Directors has appointed &lt;b&gt;Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, Dr. rer. publ., as Director of FINMA. The appointment was approved by the Federal Council on 21 May 2008. Mr Raaflaub has been Head of Group Capital Management at Swiss Re Group since 2006, following various other roles within Swiss Re, including Chief Financial Officer for Europe and Asia, Head of Finance Zurich and Controller for the Americas division. Before joining Swiss Re in 1994, Mr Raaflaub was a partner at EBDI Consulting AG and an economic advisor at Credit Suisse, both in Switzerland. He studied political science, business and economics at the University of St Gallen, earning his doctorate in 1994. &lt;p&gt;FINMA’s Board of Directors also appointed the members of the organisation’s Executive Board at its most recent meeting. The Executive Board is made up of proven experts in their fields, each of whom will take charge of a division. It will begin operating on 1 January 2009. Until FINMA’s launch date, all operational supervisory functions will remain with the three authorities that are being merged.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Members of FINMA’s Executive Board (from&lt;/b&gt; &lt;b&gt;1 January 2009&lt;/b&gt;&lt;b&gt;)&lt;/b&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. Patrick Raaflaub&lt;/b&gt;, Director&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Daniel Sigrist&lt;/b&gt;, Head of Large Banking Groups&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Kurt Bucher&lt;/b&gt;, Head of Banks / Securities Firms&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. René Schnieper&lt;/b&gt;, Head of Integrated Insurance Supervision&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Hans-Peter Gschwind&lt;/b&gt;, Head of Insurance / Sectors&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Franz Stirnimann&lt;/b&gt;, Head of Markets&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dr. Urs Zulauf&lt;/b&gt;, Head of Legal and International Relations&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Andreas Wortmann&lt;/b&gt;, Head of Services&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Additional election to the Board of Directors of FINMA&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;On 21 May 2008, the Federal Council elected Dr. Monica Mächler, Director of the Federal Office of Private Insurance (FOPI), and Daniel Zuberbühler, Director of the Swiss Federal Banking Commission, as Vice-Chairs of the Board of Directors of FINMA with effect from 1 January 2009. This dual Vice-Chairmanship, for a limited period to the end of 2011, is designed to create the best-possible conditions for a smooth transition from the existing authorities to FINMA. The two Vice-Chairs will concentrate on technical insurance and banking matters respectively within the Board of Directors. They will also represent the supervisory authority on international committees. The current Vice-Chairman of the Board of Directors of FINMA, Peter V. Eckert, will step down from this position at the end of 2008, becoming an ordinary member of the Board of Directors from 1 January 2009.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Swiss Financial Market Supervisory Authority (FINMA)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; On 22 June 2007, the Swiss Federal Assembly passed the Federal Act on Financial Market Supervision (FINMAG). The purpose of this act is to combine state supervision of banks, insurers and other financial intermediaries in Switzerland under the auspices of a single authority. This will entail the merger of the Swiss Federal Banking Commission (SFBC), the Federal Office of Private Insurance (FOPI) and the Anti-Money Laundering Control Authority to create the Swiss Financial Market Supervisory Authority (FINMA). FINMA will begin operating on 1 January 2009.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>FOPI Communications, tel. 031 322 79 11</contact>
      <attachment id="41447">
        <title>Members of FINMA's Executive Board (from 1 January 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12091.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="214" org-id="608">
        <name lang="de">Versicherungsaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance des assurances</name>
        <name lang="it">Sorveglianza delle assicurazioni</name>
        <name lang="en">Insurance supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="203" org-id="608">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel updates</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
