<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19091" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UNO-Konferenz über Biodiversität in Bonn: Fortschritte im Schutz der Artenvielfalt</title>
      <lead>Die 9. UNO-Konferenz über Biodiversität in Bonn hat ermutigende Resultate gebracht. Wichtig sind die Fortschritte beim Zugang zu genetischen Ressourcen, bei den biogenen Treibstoffen sowie dem Einbezug der Biodiversität in die Klimafrage. "Die Erkenntnis, dass Artenvielfalt ein existentielles Thema ist, wird sich durchsetzen", sagte BAFU-Direktor Bruno Oberle zum Schluss der Konferenz in Bonn.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eines der zentralen Themen der Konferenz in Bonn war der Zugang und die Nutzung der natürlichen genetischen Ressourcen. Die zentralen Vorgehensfragen für die Ausarbeitung eines internationalen Vertragswerkes konnten geklärt werden. Die Arbeitsschritte bis 2010 sind festgelegt. Die Verhandlungen sollten somit im 2010 abgeschlossen werden können. Eine Regelung in diesem Bereich ist sehr im Interesse der Schweiz mit ihrer pharmazeutischen Industrie. Die Schweizer Delegation hat sich stark dafür eingesetzt, dass eine Lösung die Interessen aller Länder abdeckt. Das Vertragswerk soll den Zugang der Industrieländer zu den natürlichen genetischen Ressourcen garantieren und gleichzeitig sicherstellen, dass die Entwicklungsländer einen gerechten Anteil am Nutzen erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz war am Mittwoch, 28. Mai 2008, durch Bundesrat Moritz Leuenberger in Bonn vertreten. Zum Abschluss der Konferenz hat BAFU-Direktor Bruno Oberle als Staatssekretär die Verhandlungen auf Ministerebene geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diskussion um biogene Treibstoffe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hohe Beachtung fand auch die Frage der biogenen Treibstoffe. Die Schweizer Delegation hat sich zusammen mit der EU und Norwegen von Beginn weg dafür eingesetzt, dass bei der Produktion von biogenen Treibstoffen auf die Artenvielfalt Rücksicht genommen wird. Vor allem die grossen Produzentenländer wie China, Brasilien und Kanada stemmten sich ursprünglich dagegen. Die Thematik der biogenen Treibstoffe und die Ausarbeitung von Beurteilungsinstrumenten für deren nachhaltigen Einsatz soll nun bis zur nächsten Konferenz in zwei Jahren weiter bearbeitet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf nationaler Ebene besitzt die Schweiz bereits eine Regelung, welche auch ökologische und soziale Kriterien bei der steuerlichen Begüstigung von biogenen Treibstoffen berücksichtigt. Diese Kriterien gewährleisten, dass die geförderten biogenen Treibstoffe einen Beitrag an den Klimaschutz leisten, die Arbeitsbedingungen bei der Produktion berücksichtigt werden und dass ihre Gewinnung die Ernährungsgrundlagen der Menschen sowie die weltweite Artenvielfalt nicht gefährdet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Artenvielfalt braucht Raum&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem für die Biodivesität zentralen Thema wird auch die Konferenz in Bonn nicht verhindern, dass das gesteckte Ziel verfehlt wird. Die internationale Staatengemeinschaft - eingeschlossen die Schweiz – wird das in Johannesburg 2002 beschlossene Ziel, bis 2010 den Verlust der Artenvielfalt zu stoppen, nicht erreichen. Die Anstrengungen werden jedoch weltweit verstärkt. Artenvielfalt braucht Raum. Eines der zentralen Mittel ist deshalb die Ausweitung von Schutzgebieten. Den meisten Ländern, auch der Schweiz, ist es nicht gelungen, die Schutzgebiete auf die anvisierten10 Prozent der Fläche auszudehnen. Das liegt an der fehlenden Prioritätensetzung und, vor allem bei den Entwicklungsländern, an den fehlenden Mitteln z.B. für die Vermeidung von Abholzungen der Tropenwälder oder die Schaffung neuer Schutzgebiete. Hier tragen auch die Industrieländer eine Verantwortung. Das Gastgeberland Deutschland hat einen namhaften finanziellen Beitrag angekündigt. Die Schweiz unterstützt ebenfalls entsprechende Projekte in Asien, Afrika und Osteuropa. Im Rahmen der technischen Zusammenarbeit hat die Schweiz zudem eine Erhöhung der Mittel der Entwicklungshilfe beschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Genetisch veränderte Bäume?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Diskussionen zur Wald-Biodiversität hat sich die Schweizer Delegation zusammen mit der EU und Norwegen gegen den unkontrollierten Einsatz von genetisch veränderten Bäumen engagiert. Länder wie Brasilien und China drängen auf mehr solche schnell wachsende Bäume, da diese unter anderem mehr CO2 absorbieren und mehr Cellulose liefern. In der Nacht von Donnerstag auf Freitag ist es dank Vermittlung der Schweiz gelungen, einen Kompromiss zu finden, welcher das Vorsorgeprinzip verankert. Den Ländern wird empfohlen, solche “GVO-Bäume“ erst dann zuzulassen, wenn deren Unbedenklichkeit mit einer Risikoanalyse nachgewiesen ist. Gleichzeitig anerkennen die Partnerstaaten das Recht, im Ramen nationaler Gesetzgebung die Verwendung dieser Bäume zu verbieten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Biodiversität und Klimawandel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation hat sich zudem dafür eingesetzt, dass die Artenvielfalt in zukünftigen Klimaregelungen besser berücksichtigt wird. Damit soll sichergestellt werden, dass bei Wiederaufforstungsprojekten, mit denen möglichst viel CO2 gespeichert werden soll, der Erhaltung der Artenvielfalt genügend Aufmerksamkeit geschenkt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Biodiversität als Existenzfrage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 29. Mai 2008 sind an der Konferenz die ersten Resultate eines Berichts des Ökonomen Pavan Sukhdev der Deutschen Bank zur wirtschaftlichen Bedeutung der Biodiversität präsentiert worden. Der Bericht will – ähnlich wie der Stern-Report für das Klima – bis zur nächsten Konferenz 2010 in Nagoya, Japan, den weltweiten Nutzen der Biodiversität beziffern. Schon heute warnt Sukhdev vor Wachstumseinbussen von weltweit sechs Prozent des globalen Bruttosozialproduktes bis 2050 durch den Verlust von Ökosystemen. “Der Erhalt der Artenvielfalt ist heute eine existenzielle Frage. Ihr Verlust trifft die Ärmsten der Welt. Genauso trifft sie jedoch auch uns in der Schweiz. Es muss uns gelingen zu zeigen, welchen ungeheuren wirtschaftlichen Nutzen die Biodiversität aufweist“, sagt Bruno Oberle zum Abschluss der Konferenz in Bonn.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Thomas Göttin, Chef der Abteilung Kommunikation, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 079 592 49 34</contact>
      <link id="42032">
        <title>"Ohne Bienen keine Früchte". Interview mit BAFU-Direktor Bruno Oberle</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/06063/06352/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42033">
        <title>Biodiversitäts-Monitoring (BDM-CH)</title>
        <uri>http://www.biodiversitymonitoring.ch/deutsch/aktuell/portal.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42034">
        <title>UNO-Konvention über die biologische Vielfalt</title>
        <uri>http://www.cbd.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence sur la biodiversité à Bonn: progrès en matière de protection de la diversité des espèces</title>
      <lead>Les résultats de la 9e Conférence des Nations Unies sur la biodiversité qui s’est tenue à Bonn sont encourageants, en particulier dans les domaines de l’accès aux ressources génétiques, des carburants biogènes ainsi que de la prise en compte de la biodiversité dans la problématique du climat. "La diversité des espèces est vitale, et ce constat fait de plus en plus d’adeptes", a déclaré Bruno Oberle, directeur de l’OFEV, à l’issue de la conférence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accès aux ressources génétiques naturelles et leur exploitation ont figuré parmi les thèmes centraux de la conférence. Les questions clés liées à la procédure d’élaboration d’un accord international sont désormais clarifiées; les étapes de travail jusqu’à 2010 sont définies. Ainsi, les négociations devraient pouvoir aboutir en 2010. Il est dans l’intérêt de la Suisse, et en particulier de son industrie pharmaceutique, que ce domaine soit réglementé. La délégation Suisse s’est fortement engagée en faveur d’une solution qui tienne compte des intérêts de tous les Etats. L’accord doit assurer l’accès des pays industrialisés aux ressources génétiques naturelles tout en garantissant que les pays en voie de développement puissent en exploiter une part équitable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse était représentée à Bonn le 28 mai 2008 par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger. A la fin de la conférence, le directeur de l’OFEV Bruno Oberle a, en sa fonction de secrétaire d’Etat, mené un débat au niveau ministériel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carburants biogènes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les carburants issus de matières premières renouvelables ont eux aussi été au centre des discussions. La délégation suisse, l’UE et la Norvège se sont engagées d’entrée de jeu afin que la production de carburants biogènes tienne compte de la biodiversité. Les gros producteurs de carburants biogènes notamment, comme la Chine, le Brésil et le Canada, se sont initialement prononcés contre cette proposition. D’ici à la prochaine conférence, qui aura lieu dans deux ans, il convient d’approfondir le sujet et d’élaborer des instruments d’évaluation pour l’utilisation durable des carburants biogènes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse dispose déjà d’un règlement qui tient compte de critères écologiques et sociaux dans le cadre de l’allègement fiscal des carburants biogènes. Ces critères veillent à ce que ces carburants contribuent à la protection du climat, que les conditions de travail soient correctes lors de leur production et qu’ils ne soient pas utilisés au détriment de l’alimentation humaine ou de la biodiversité dans le monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Davantage d’espace pour la biodiversité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conférence de Bonn ne changera toutefois rien au fait qu’un objectif crucial pour la biodiversité ne sera pas atteint. La communauté internationale, y compris la Suisse, ne parviendra pas à remplir l’objectif fixé à Johannesburg en 2002: stopper d’ici à 2010 la perte de la biodiversité. Les efforts déployés dans le monde sont toutefois renforcés. Il s’agit de donner davantage d’espace à la biodiversité, notamment en augmentant la surface des zones protégées. La plupart des pays, dont la Suisse, ne sont pas parvenus à étendre cette surface à 10&amp;nbsp;% de leur territoire. Sont en cause des lacunes dans la fixation des priorités et, surtout pour les pays en voie de développement, le manque de moyens, par exemple pour empêcher le déboisement des forêts tropicales ou créer de nouvelles zones protégées. Les pays industrialisés portent une part de responsabilité. L’Allemagne, pays hôte de la conférence, a annoncé une participation financière considérable. La Suisse soutient elle aussi des projets comparables en Asie, en Afrique et en Europe de l’Est. De plus, elle a décidé d’augmenter les moyens mis à la disposition de l’aide au développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des arbres génétiquement modifiés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre des discussions portant sur la biodiversité en forêt, la délégation suisse, l’UE et la Norvège se sont prononcées contre l’utilisation incontrôlée d’arbres génétiquement modifiés. Des pays comme le Brésil et la Chine font pression pour une utilisation accrue de ce type d’essences, notamment parce qu’elles ont une plus grande capacité d’absorption et fournissent davantage de cellulose. Dans la nuit de jeudi à vendredi, un compromis, qui tient compte du principe du pollueur payeur, a pu être trouvé grâce à l’intervention de la Suisse. Il est recommandé à ces pays de n’autoriser ces essences que si une analyse des risques a permis d’écarter tout danger. Les Etats partenaires reconnaissent par ailleurs le droit d’interdire, dans le cadre des législations nationales, l’utilisation d’arbres génétiquement modifiés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Biodiversité et changements climatiques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse s’est en outre engagée en faveur d’une meilleure prise en compte de la biodiversité dans l’élaboration de règlementations dans le domaine du climat. Cela garantirait en effet que l’attention nécessaire soit prêtée au maintien de la biodiversité dans le cadre de projets de reforestation dont l’objectif principal est d’optimiser la fonction de puits de carbone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La biodiversité, un enjeu vital&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la conférence, Pavan Sukhdev, économiste à la Deutsche Bank, a présenté les premiers résultats d’un rapport consacré à l’importance économique de la biodiversité. De la même manière que le rapport Stern pour le climat, ce dossier veut, d’ici à 2010, soit à l’occasion de la prochaine conférence qui se tiendra à Nagoya au Japon, chiffrer l’utilité mondiale de la biodiversité. Pavan Sukhdev met dès maintenant en garde contre les pertes de croissance dues à la disparition d’écosystèmes: elles s’élèveraient à 6&amp;nbsp;% du PNB mondial d’ici à 2050. «&amp;nbsp;Aujourd’hui, le maintien de la biodiversité est vital. La perte de la diversité biologique touche les plus pauvres de la planète. Mais ses effets sont aussi perceptibles en Suisse. Nous devons faire ressortir l’utilité considérable de la biodiversité pour l’économie&amp;nbsp;», a déclaré Bruno Oberle à l’issue de la conférence de Bonn.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: M. Thomas Göttin, chef de la division Communication, Office fédéral de l’environnement OFEV, tél. 079 592 49 34</contact>
      <link id="42035">
        <title>"Sans abeilles, pas de fruits". Interview de Bruno Oberle, directeur de l'OFEV</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/06063/06352/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42037">
        <title>Monitoring de la biodiversité en Suisse (MBD-CH)</title>
        <uri>http://www.biodiversitymonitoring.ch/francais/aktuell/portal.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42038">
        <title>Convention de l'ONU sur la diversité biologique</title>
        <uri>http://www.cbd.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza ONU sulla biodiversità a Bonn: migliora la tutela della diversità delle specie</title>
      <lead>La nona Conferenza dell’ONU sulla biodiversità, tenutasi a Bonn, ha fornito risultati incoraggianti. Particolarmente importanti sono i progressi realizzati per quanto riguarda l’accesso alle risorse genetiche, i carburanti biogeni e l’inclusione della biodiversità nella tematica del clima. "L’attribuzione di un’importanza vitale alla diversità delle specie è un riconoscimento destinato ad affermarsi", ha detto il direttore dell’UFAM Bruno Oberle a conclusione della Conferenza di Bonn.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Due dei temi centrali della Conferenza di Bonn erano l’accesso alle risorse genetiche naturali e la loro utilizzazione. Le principali questioni procedurali per l’elaborazione di un accordo internazionale sono state chiarite, e sono inoltre state fissate le fasi di lavoro da qui al 2010, anno in cui dovrebbero pertanto concludersi i negoziati. Con la sua industria farmaceutica, la Svizzera è particolarmente interessata a una normativa in questo settore e la sua delegazione si è fortemente impegnata a favore di una soluzione che andasse incontro agli interessi di tutti i Paesi. L’obiettivo dell’accordo è quello di garantire l’accesso dei Paesi industrializzati alle risorse naturali genetiche e di assicurare al contempo un’equa partecipazione dei Paesi in via di sviluppo ai benefici che ne derivano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mercoledì 28 maggio 2008, la Svizzera è stata rappresentata a Bonn dal Consigliere federale Moritz Leuenberger. A conclusione della Conferenza, il direttore dell’UFAM Bruno Oberle ha poi condotto i negoziati a livello ministeriale in veste di Sottosegretario di Stato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Discussione sui carburanti biogeni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Molta attenzione è stata prestata anche alla questione dei carburanti biogeni. Sin dall’inizio, la delegazione svizzera si è impegnata, insieme all’UE e alla Norvegia, per garantire il rispetto della biodiversità nell’ambito della produzione dei carburanti biogeni. In un primo tempo, questo aspetto si è scontrato soprattutto con l’opposizione dei grandi Paesi produttori come la Cina, il Brasile e il Canada. La tematica dei carburanti biogeni e l’elaborazione di strumenti di valutazione per il loro impiego sostenibile sarà oggetto di altre discussioni fino alla prossima Conferenza, che avrà luogo tra due anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello nazionale la Svizzera già dispone di una normativa che tiene conto anche di criteri ecologici e sociali per le agevolazioni fiscali a favore dei carburanti biogeni. Tali criteri fanno sì che i carburanti che beneficiano di questi incentivi contribuiscano alla protezione del clima, assicurando al contempo che, nell’ambito della produzione, venga prestata attenzione alle condizioni di lavoro e che l’estrazione di detti carburanti non metta in pericolo le basi alimentari della popolazione e la diversità delle specie a livello mondiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La diversità delle specie ha bisogno di spazio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda il tema dello spazio, di fondamentale importanza per la biodiversità, neanche la Conferenza di Bonn è riuscita a evitare il mancato raggiungimento dell’obiettivo fissato. La comunità internazionale, inclusa la Svizzera, non realizzerà infatti l’obiettivo deciso a Johannesburg nel 2002, secondo cui la perdita di biodiversità avrebbe dovuto essere fermata entro il 2010. Gli sforzi in tal senso vengono tuttavia intensificati a livello mondiale. Per la diversità delle specie c’è bisogno di spazio, ma la maggior parte dei Paesi, Svizzera compresa, non è riuscita a espandere le zone protette fino a raggiungere l’auspicato 10 per cento della superficie totale. Ciò è da ricondurre sia all’errata definizione delle priorità sia, soprattutto per quanto riguarda i Paesi in via di sviluppo, alla mancanza dei mezzi necessari per evitare ad esempio il disboscamento delle foreste tropicali o per creare nuove zone protette. E in quest’ambito anche i Paesi industrializzati hanno le loro responsabilità. La Germania, che ha ospitato la Conferenza, ha annunciato la concessione di un notevole contributo finanziario, mentre la Svizzera sostiene progetti in tal senso in Asia, Africa ed Europa dell’Est. Nel quadro della cooperazione tecnica, la Svizzera ha inoltre deciso di incrementare i mezzi destinati all’aiuto allo sviluppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alberi geneticamente modificati?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito delle discussioni sulla biodiversità nel bosco, la delegazione svizzera, insieme all’UE e alla Norvegia, si è schierata contro l’impiego incontrollato di alberi geneticamente modificati. Paesi come il Brasile e la Cina hanno invece auspicato una maggiore diffusione di queste piante in quanto crescono più rapidamente, assorbono più CO2 e producono più cellulosa. Nella notte tra giovedì e venerdì, grazie alla mediazione della Svizzera si è giunti a un compromesso fondato sul principio di prevenzione. Ai Paesi si raccomanda in particolare di autorizzare tali “alberi OGM” soltanto se la loro innocuità è stata provata da un’apposita analisi dei rischi. Gli Stati partner riconoscono inoltre il diritto di vietare l’utilizzo di questi alberi nel quadro delle relative legislazioni nazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Biodiversità e cambiamenti climatici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera si è inoltre impegnata a favore di una maggiore considerazione della diversità delle specie nelle future normative riguardanti il clima. L’obiettivo è quello di far sì che, nell’ambito dei progetti di rimboschimento, volti a favorire l’immagazzinamento della maggiore quantità possibile di CO2, venga prestata sufficiente attenzione alla conservazione della diversità delle specie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Biodiversità come questione vitale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Il 29 maggio 2008 sono stati presentati, nel corso della Conferenza, i primi risultati di un rapporto dell’economista Pavan Sukhdev della Deutsche Bank sull’importanza economica della biodiversità. Questa pubblicazione, come il rapporto Stern nel settore del clima, quantifica i benefici apportati dalla biodiversità a livello mondiale entro la data della prossima Conferenza, che si terrà nel 2010 a Nagoya, in Giappone. Secondo Sukhdev, la perdita di ecosistemi causerà un calo della crescita mondiale pari al sei per cento del prodotto sociale lordo entro il 2050. “La conservazione della diversità delle specie riveste oggi un’importanza vitale. La sua perdita colpisce innanzitutto i più poveri del mondo, ma non risparmia neanche la Svizzera. Dobbiamo riuscire a mostrare gli enormi vantaggi economici forniti dalla biodiversità”, ha affermato Bruno Oberle a conclusione della Conferenza di Bonn.</text>
      <contact>Informazioni ai media: Thomas Göttin, capo della divisione Comunicazione, Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. 079 592 49 34</contact>
      <link id="42036">
        <title>"Senza api, niente frutti". Intervista a Bruno Oberle, direttore dell’UFAM</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/06063/06352/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42039">
        <title>Monitoraggio della biodiversità in Svizzera (in tedesco, inglese o francese)</title>
        <uri>http://www.biodiversitymonitoring.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42040">
        <title>Convenzione sulla diversità biologica (in inglese)</title>
        <uri>http://www.cbd.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="170" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt (BAFU)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l’environnement (OFEV)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="811">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
