<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19211" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fao-Konferenz in Rom: Stärkung der multifunktionalen Landwirtschaft</title>
      <teaser>Die Römer Gipfelkonferenz der Uno-Organisation für Ernährung und Landwirtschaft (FAO) über die Nahrungsmittelkrise, an der Staatspräsidenten, Minister, Delegierte und Experten aus über 180 Ländern teilgenommen haben, endete mit der Verabschiedung einer Absichtserklärung. Die Schweizer Delegation forderte, dass eine lokale, nachhaltige und multifunktionale Landwirtschaft, die progressive Öffnung der Agrarmärkte mit fairen Bedingungen für Entwicklungsländer sowie die Förderung der Forschung und Innovationen das Fundament der zukunftsorientierten Nahrungsmittelproduktion bilden müsse.</teaser>
      <lead>Die Römer Gipfelkonferenz der Uno-Organisation für Ernährung und Landwirtschaft (FAO) über die Nahrungsmittelkrise, an der Staatspräsidenten, Minister, Delegierte und Experten aus über 180 Ländern teilgenommen haben, endete mit der Verabschiedung einer Absichtserklärung. Die Schweizer Delegation forderte, dass eine lokale, nachhaltige und multifunktionale Landwirtschaft, die progressive Öffnung der Agrarmärkte mit fairen Bedingungen für Entwick-lungsländer sowie die Förderung der Forschung und Innovationen das Funda-ment der zukunftsorientierten Nahrungsmittelproduktion bilden müsse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Die Herausforderungen sind gross, die Zeit drängt und was wir brauchen sind nicht Worte sondern Taten": Diesen Forderungen von Manfred Bötsch, Leiter der Schweizer Delegation, wurde an der Konferenz nur teilweise stattgegeben. Immerhin bestand unter den teilnehmenden Ländern Konsens, dass zur kurzfristigen Bekämpfung des Welthungers die Nahrungsmittelhilfe schnellst möglich erhöht werden muss. Verschiedene Zusagen wurden dazu gemacht. Dabei soll das Angebot der lokalen und regionalen Märkte genutzt werden. Längerfristig werden erhöhte Investitionen in die Landwirtschaft nötig sein, um die steigende Nachfrage nach Nahrungsmitteln decken zu können. Mit der Förderung der lokalen bäuerlichen Landwirtschaft soll bis anhin ungenutztes Produktionspotenzial erschlossen werden. Um den Zugang zum Markt zu verbessern, sollen mit einem raschen Abschluss der Doha-Runde faire Handelsbedingungen für alle geschaffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bezug auf den Klimawandel waren sich die Delegierten einig, dass sich die natürlichen Bedingungen zuungunsten der Ernährungssicherheit verändern werden. Gefordert werden auch weitere Investitionen in die Forschung und Entwicklung, um die Ernährungssicherheit zukünftig gewährleisten zu können. Auf die Erhaltung der Biodiversität wird in der Deklaration besonderes Gewicht gelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Diskussion um die Biotreibstoffe und deren Auswirkungen auf die Nahrungsmittelpreise wurde kontrovers geführt. Während hauptsächlich Brasilien und die EU den Einfluss als minimal erachteten, sahen andere Länder die steigende Biotreibstoffproduktion als hauptverantwortlich für die historisch hohen Weltmarktpreise. In der Deklaration wurde festgehalten, dass diesbezüglich eine vertiefte Analyse nötig ist, um abschliessend über die Nachhaltigkeit der Biotreibstoffe urteilen zu können. Der Vorschlag der Schweiz und andrer Länder, dazu internationale Standards zu definieren, fand keine Mehrheit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Sektion Information, Tel. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence FAO à Rome : l’agriculture multifonctionnelle est renforcée</title>
      <teaser>Le sommet de l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) qui s’est tenu à Rome sur la crise alimentaire et qui a réuni des chefs d'État, des ministres, des délégués et des experts de plus de 180 pays, s’est conclu par l’adoption d’une déclaration d’intention. La délégation suisse a demandé qu’une agriculture locale, durable et multifonctionnelle, l’ouverture progressive des marchés agricoles offrant des conditions équitables aux pays en voie de développement et l’encouragement de la recherche et des innovations constituent le fondement d’une production de denrées alimentaires axée sur l’avenir.</teaser>
      <lead>Le sommet de l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) qui s’est tenu à Rome sur la crise alimentaire et qui a réuni des chefs d'État, des ministres, des délégués et des experts de plus de 180 pays, s’est conclu par l’adoption d’une déclaration d’intention. La délégation suisse a demandé qu’une agriculture locale, durable et multifonctionnelle, l’ouverture progressive des marchés agricoles offrant des conditions équitables aux pays en voie de développement et l’encouragement de la recherche et des innovations constituent le fondement d’une production de denrées alimentaires axée sur l’avenir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Les défis à relever sont importants, le temps presse et ce dont nous avons besoin, ce sont des actes, non des paroles": Cette requête présentée par Manfred Bötsch, chef de la délégation suisse, n'a été qu'en partie prise en compte au cours de la Conférence. Un consensus s'est tout de même dégagé parmi les pays participants selon lequel l'aide alimentaire devait rapidement être augmentée pour que la faim dans le monde puisse être combattue sans délai. Plusieurs promesses ont été formulées dans ce sens. Il s'agit aussi d'utiliser l'offre des marchés locaux et régionaux. A plus long terme, des investissements plus importants seront nécessaires dans l'agriculture si l'on veut qu'elle puisse répondre à la demande croissante en produits alimentaires. L'encouragement d'une agriculture paysanne locale doit permettre de mettre en valeur un potentiel de production resté jusqu'ici inutilisé. Afin d'améliorer l'accès au marché, il est prévu de conclure rapidement le cycle de Doha et de créer des conditions commerciales équitables pour tous.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne le changement climatique, les délégués sont unanimes: les conditions naturelles changeront au détriment de la sécurité alimentaire. Il faudra davantage d'investissements dans la recherche et le développement, pour permettre d'assurer, à l'avenir, la sécurité alimentaire. La déclaration adoptée accorde une importance particulière à la préservation de la biodiversité.&lt;/p&gt; Les biocarburants et leurs conséquences sur le prix des denrées alimentaires ont suscité un débat controversé. Alors que le Brésil et les Etats-Unis notamment considèrent leur influence comme insignifiante, les autres pays voient dans la production croissante de biocarburants la cause principale de la flambée des prix mondiaux. La déclaration précise qu'il faut procéder à une analyse approfondie pour pouvoir prendre position de manière concluante sur la durabilité des biocarburants. La proposition de définir des normes internationales, présentée par la Suisse et d'autres pays, n'a pas recueilli de majorité.</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable de la section Information, tél. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza della FAO a Roma: rafforzamento dell'agricoltura multifunzionale</title>
      <teaser>Il Vertice di Roma dell'Organizzazione dell'ONU per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) incentrato sulla crisi alimentare, al quale hanno partecipato capi di Stato, ministri, delegati ed esperti di oltre 180 Paesi, si è concluso con una dichiarazione d'intenti. Secondo la Delegazione svizzera, per una produzione di derrate alimentari conforme alle esigenze future sono fondamentali un'agricoltura locale, sostenibile e multifunzionale, una progressiva apertura dei mercati agricoli con condizioni eque per i Paesi in via di sviluppo e la promozione della ricerca e dell'innovazione.</teaser>
      <lead>Il Vertice di Roma dell'Organizzazione dell'ONU per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) incentrato sulla crisi alimentare, al quale hanno partecipato capi di Stato, ministri, delegati ed esperti di oltre 180 Paesi, si è concluso con una dichiarazione d'intenti. Secondo la Delegazione svizzera, per una produzione di derrate alimentari conforme alle esigenze future sono fondamentali un'agricoltura locale, sostenibile e multifunzionale, una progressiva apertura dei mercati agricoli con condizioni eque per i Paesi in via di sviluppo e la promozione della ricerca e dell'innovazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Le sfide sono immani, il tempo stringe e alle parole devono sostituirsi i fatti". Questo, in sostanza, quanto dichiarato da Manfred Bötsch, capo della Delegazione svizzera alla Conferenza della FAO. Le sue rivendicazioni sono state tuttavia tenute soltanto parzialmente in considerazione. I Paesi partecipanti hanno invece raggiunto il consenso su un aumento, in tempi brevi, degli aiuti alimentari per far fronte all'emergenza fame. Le adesioni sono state diverse. In particolare si è chiesto di far capo all'offerta dei mercati locali e regionali. A lungo termine è necessario investire maggiormente nell'agricoltura onde coprire la domanda in costante crescita di generi alimentari. Attraverso la promozione dell'agricoltura contadina locale s'intende sfruttare un potenziale di produzione rimasto finora inutilizzato. Per migliorare l'accesso al mercato, occorre concludere rapidamente il ciclo di negoziati di Doha al fine di garantire a tutti condizioni commerciali eque.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda i cambiamenti climatici i delegati sono concordi sul fatto che le condizioni naturali sono destinate ad evolversi a scapito della sicurezza alimentare. Si richiedono maggiori investimenti nella ricerca e nello sviluppo affinché in futuro possa essere garantita la sicurezza alimentare. Nella dichiarazione particolare valenza è stata attribuita alla tutela della biodiversità.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; Il dibattito concernente i biocarburanti e i loro effetti sui prezzi delle derrate alimentari si è contraddistinto per le opinioni controverse. Brasile e UE ritengono che l'impatto sia minimo, mentre altri Paesi sono dell'avviso che la produzione di biocarburanti sia la causa principale della storica impennata dei prezzi sul mercato mondiale. Nella dichiarazione si è stabilito che occorre procedere a un'analisi approfondita prima di poter valutare la sostenibilità dei biocarburanti. La proposta avanzata dalla Svizzera e da altri Paesi in merito alla definizione di standard internazionali in questo ambito non ha incontrato il favore della maggioranza.</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Sezione Informazione, tel.: 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
