<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19266" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Startschuss zum Emissionshandel in der Schweiz</title>
      <teaser>Erstmals hat das Bundesamt für Umwelt (BAFU) den von der CO2-Abgabe befreiten Unternehmen im Umfang ihrer Begrenzungsziele für das erste Jahr Emissionsrechte zugeteilt.</teaser>
      <lead>Erstmals hat das Bundesamt für Umwelt (BAFU) den von der CO2-Abgabe befreiten Unternehmen im Umfang ihrer Begrenzungsziele für das erste Jahr Emissionsrechte zugeteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die von der CO2-Abgabe befreiten Unternehmen (siehe Kasten 1) erhalten vom BAFU für die Jahre 2008 bis 2012 jährlich Emissionsrechte gemäss ihrem Begrenzungsziel zugeteilt, die in der Folge gehandelt werden können. Da diese ausschliesslich in elektronischer Form existieren, muss jedes abgabebefreite Unternehmen ein Betreiberkonto im Schweizer Emissionshandelsregister führen. Das BAFU hat nun den Unternehmen, die ein Konto eröffnet haben, die Emissionsrechte im Umfang von 2,2 Millionen Tonnen für das Jahr 2008 zugeteilt. Die befreiten Unternehmen und ihre jährliche Zuteilung sind in einem Nationalen Allokationsplan (NAP) tabellarisch dargestellt, der auf der Registerhomepage (siehe Kasten 2) öffentlich zugänglich ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bereits vereinbarten Begrenzungsziele reduzieren die CO2-Emissionen unter Berücksichtigung des Wirtschaftswachstums der Unternehmen bis 2010 voraussichtlich um ca. 2 Prozent gegenüber dem Jahr 2000 . Dies entspricht einer jährlichen Einsparung von 60'000 Tonnen CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juni 2009 müssen die Unternehmen zum ersten Mal Emissionsgutschriften im Umfang der effektiv im Jahr 2008 emittierten Mengen zurückgeben. Über die gesamte Verpflichtungsperiode müssen so genügend Emissionsgutschriften im Register entwertet werden, um die Verpflichtung gegenüber dem Bund zu erfüllen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU wird im Frühjahr 2009 Unternehmensschulungen durchführen, um diesen &amp;nbsp;den Umgang mit dem Schweizer Emissionshandelsregister zu erleichtern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kleine und mittlere Unternehmen, die kein Begrenzungsziel, sondern einen spezifischen Zielwert (Benchmark-Modell) oder einen Massnahmenplan (KMU-Modell) definiert haben, erhalten keine Emissionsrechte zugeteilt, können aber dennoch ein Konto im Schweizer Emissionshandelsregister eröffnen, um beispielsweise bei drohender Zielverfehlung Emissionsgutschriften zu kaufen. Eine Liste der bis zum heutigen Zeitpunkt befreiten kleinen und mittleren Unternehmen wurde ebenfalls veröffentlicht auf www.bafu.admin.ch/co2-abgabe (Infos für Unternehmen à befreite Unternehmen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt; CO2-Abgabe und Abgabebefreiung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Seit 1. Januar 2008 wird auf fossile Brennstoffe eine CO2-Abgabe erhoben. Sie ist Teil des Massnahmepakets, mit dem die Schweiz das Reduktionsziel von 10 % bis 2010 erreichen will. Die Erträge dieser Lenkungsabgabe werden an die Bevölkerung und an die Wirtschaft zurückverteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unternehmen können sich gegenüber dem Bund zu einer Begrenzung ihrer CO2-Emissionen verpflichten und somit von der CO2-Abgabe befreien. Rund 900 Unternehmen haben eine solche Abgabebefreiung beim BAFU beantragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Zeitraum von 2009 bis 2012 können sich weitere Unternehmen, die gegenüber dem Bund eine Verpflichtung eingehen, von der CO2-Abgabe befreien lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 2&lt;br /&gt; Die Schweiz als Vorreiter&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz gehört weltweit zu den ersten Staaten, welche die nötige technische Infrastruktur aufgebaut haben, um am Emissionshandel nach Kyoto-Protokoll teilzunehmen. Das Emissionshandelsregister erlaubt die Verbuchung von Zuteilung, Guthaben, Übertragungen, Erwerb, Löschung und Rückgabe von Emissionsgutschriften.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yvan Keckeis, Sektion Klima, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 324 71 84 Simone von Felten Küttel, Sektion Klima, BAFU, Tel. 031 324 35 48</contact>
      <link id="42332">
        <title>Emissionshandel</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42335">
        <title>Schweizer Emissionshandelsregister</title>
        <uri>https://www.national-registry.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42338">
        <title>CO2-Abgabe</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coup d’envoi du marché des émissions en Suisse</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a attribué pour la première fois aux entreprises exemptées de la taxe sur le CO2 des droits d’émission en fonction de leurs objectifs de limitation pour la première année.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a attribué pour la première fois aux entreprises exemptées de la taxe sur le CO2 des droits d’émission en fonction de leurs objectifs de limitation pour la première année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De 2008 à 2012, les entreprises exemptées de la taxe sur le CO2 (voir encadré 1) reçoivent chaque année de l'OFEV des droits d'émission en fonction de leur objectif de limitation. Ces droits pourront par la suite être échangés. Comme ceux-ci n'existent que sous forme électronique, chaque entreprise exemptée doit tenir un compte d'exploitant dans le registre national des échanges de quotas d'émission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFEV a attribué aux entreprises qui ont ouvert un compte des droits d'émission d'environ 2,2 millions de tonnes pour 2008. Les entreprises exemptées ainsi que leur attribution annuelle sont représentées sous forme de tableau dans un plan national d'allocation (PNA). Le PNA est accessible au public sur le site internet du registre (voir encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jusqu'en 2010, les objectifs de limitation déjà convenus réduiront vraisemblablement &amp;nbsp;les émissions de CO2 des entreprises de 2&amp;nbsp;% par rapport à 2000 (soit environ 60&amp;nbsp;000 tonnes de CO2 par année) alors que le climat économique est à la croissance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juin 2009, les entreprises devront restituer pour la première fois des quotas d'émission en fonction des quantités de CO2 effectivement émises en 2008. Pendant toute la période d'engagement, les entreprises doivent pouvoir restituer suffisamment de quotas pour remplir leur engagement envers la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Début 2009, l'OFEV va mettre sur pied une formation pour les entreprises pour les accoutumer à l'utilisation du registre national des émissions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les petites et moyennes entreprises qui ont défini, non pas un objectif de limitation, mais une valeur cible spécifique (modèle du benchmark) ou un plan de mesures (modèle PME), ne reçoivent pas de droits d'émission, mais peuvent néanmoins ouvrir un compte dans le registre national des échanges de quotas d'émission, par exemple pour acheter des quotas si elles risquent de ne pas atteindre leur objectif. Une liste actualisée des petites et moyennes entreprises exemptées peut être consultée à l'adresse www.bafu.admin.ch/taxe-co2 (Informations pour les entreprises à Entreprises exemptées).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 1&lt;br /&gt; Taxe sur le CO2 et exemption de la taxe&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2008, la taxe sur le CO2, est prélevée sur les combustibles fossiles. Elle fait partie du paquet de mesures devant permettre à la Suisse d'atteindre jusqu'à 2010 l'objectif de réduction du CO2 de 10%. Le produit de cette taxe d'incitation est redistribué à la population et aux milieux économiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entreprises peuvent s'engager auprès de la Confédération à limiter leurs émissions de CO2 et être ainsi exemptées de la taxe. Quelque 900 entreprises ont déposé une demande d'exemption auprès de l'OFEV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est toujours possible pour d'autres entreprises d'être exemptées de la taxe sur le CO2 durant la période 2009 à 2012 en contractant un engagement à l'égard de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 2&lt;br /&gt; La Suisse pionnière&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Suisse est l'un des premiers pays au monde à avoir établi l'infrastructure technique nécessaire pour participer au marché des émissions mis en place sous le Protocole de Kyoto. Le registre des échanges de quotas d'émission permet de comptabiliser l'attribution, l'avoir, les transferts, l'acquisition, l'annulation et la restitution de quotas d'émission.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Yvan Keckeis, section Climat, Office fédéral de l’environnement, OFEV, tél. 031 324 71 84 M. Simone von Felten Küttel, section Climat, OFEV, tél. 031 324 35 48</contact>
      <link id="42333">
        <title>Échange de quotas d’émission</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42336">
        <title>Registre national des échanges de quotas d’émission</title>
        <uri>https://www.national-registry.ch/?LANGUE=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42339">
        <title>Taxe sur le CO2</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Via libera allo scambio di quote di emissioni in Svizzera</title>
      <teaser>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha assegnato per la prima volta alle imprese esentate dalla tassa sul CO2 i diritti di emissione corrispondenti ai loro obiettivi di limitazione per il primo anno.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha assegnato per la prima volta alle imprese esentate dalla tassa sul CO2 i diritti di emissione corrispondenti ai loro obiettivi di limitazione per il primo anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per il periodo dal 2008 al 2012, alle imprese esentate dalla tassa sul CO2 (cfr. riquadro 1) vengono assegnati annualmente dall'UFAM diritti di emissione corrispondenti al loro obiettivo di limitazione, che successivamente possono essere negoziati. Poiché questi diritti esistono esclusivamente in forma elettronica, ogni impresa esentata deve disporre di un conto per gestori nel Registro svizzero dello scambio di quote di emissioni. L'UFAM ha ora assegnato diritti di emissione pari a 2,2 milioni di tonnellate per il 2008 alle imprese che hanno aperto un simile conto. Le imprese esentate e la loro assegnazione annua sono riportate nel Piano di allocazione nazionale (PAN) sotto forma di tabella. Il PAN è accessibile al pubblico nella homepage del Registro (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tenendo in considerazione la crescita economica delle imprese, entro il 2010 gli obiettivi di limitazione già concordati permetteranno di ridurre le emissioni di CO2 presumibilmente del 2 per cento circa rispetto al 2000., con un risparmio annuo di circa 60&amp;nbsp;000 tonnellate di CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel giugno del 2009 le imprese dovranno restituire per la prima volta crediti di emissione in misura corrispondente alle quantità effettivamente emesse nel 2008. Sull'arco dell'intero periodo d'impegno, nel Registro dovrà essere annullato un numero sufficiente di crediti di emissione per adempiere all'impegno assunto nei confronti della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella primavera del 2009 l'UFAM organizzerà dei corsi di formazione per facilitare alle imprese l'utilizzo del Registro svizzero dello scambio di quote di emissioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le piccole e medie imprese che non hanno definito un obiettivo di limitazione, bensì un obiettivo specifico (modello benchmark) o un piano di misure (modello PMI) non ricevono diritti di emissione, ma possono aprire lo stesso un conto nel Registro svizzero dello scambio di quote di emissioni, ad esempio per acquistare crediti di emissione se temono di non riuscire a raggiungere il loro obiettivo. All'indirizzo http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html?lang=it è pubblicato anche un elenco delle piccole e medie imprese già esentate (Informazioni per le imprese à Imprese esentate).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt; Tassa sul CO2 ed esenzione dalla tassa&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dal 1°&amp;nbsp;gennaio 2008 viene prelevata una tassa CO2 sui combustibili fossili, prevista dal pacchetto di misure con cui la Svizzera intende raggiungere l'obiettivo di riduzione del 10% entro il 2010. I proventi di questa tassa d'incentivazione sono restituiti alla popolazione e all'economia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese possono impegnarsi nei confronti della Confederazione a limitare le loro emissioni di CO2, ottenendo così l'esenzione dalla relativa tassa. Sono circa 900 le imprese che hanno chiesto all'UFAM di essere esentate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per il periodo dal 2009 al 2012 anche altre imprese potranno essere esentate dalla tassa sul CO2 se sottoscriveranno un impegno nei confronti della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt; Svizzera all'avanguardia&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è uno dei primi Stati al mondo ad aver messo a punto l'infrastruttura tecnica necessaria per partecipare allo scambio di quote di emissioni secondo il Protocollo di Kyoto. Il Registro dello scambio di quote di emissioni permette di registrare l'attribuzione, il deposito, il trasferimento, l'acquisizione, la cancellazione e la restituzione di crediti di emissione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Yvan Keckeis, sezione Clima, Ufficio federale dell’ambiente, UFAM, tel. 031 324 71 84 Simone von Felten Küttel, sezione Clima, UFAM, tel. 031 324 35 48</contact>
      <link id="42334">
        <title>Scambio di quote di emissioni</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42337">
        <title>Registro svizzero dello scambio di quote di emissioni</title>
        <uri>https://www.national-registry.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="42340">
        <title>Tassa sul CO2</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1803" org-id="811">
        <name lang="de">Emissionshandel</name>
        <name lang="fr">Échange de quotas d’émission</name>
        <name lang="it">Scambio di quote di emissioni</name>
        <name lang="en">Emissions trading</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
