<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19299" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-06-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bootsunglück in Wimmis: 3 Armeeangehörige tot geborgen, 2 Personen noch vermisst</title>
      <lead>Beim gestrigen Unglück in Wimmis (BE) sind drei Armeeangehörige tödlich verunglückt, zwei werden immer noch vermisst. Es ist geplant, dass vier der verletzten Armeeangehörigen heute zur Truppe zurückkehren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Den direkten Angehörigen der verstorbenen sowie der vermissten Armeeangehörigen wurde gestern Abend durch Vertreter der Armee und durch Angehörige eines Care Teams die traurige Nachricht persönlich überbracht. Auf Wunsch konnten sich die Familien der Verunglückten, begleitet von Spezialisten, nach Wimmis begeben. Der Chef der Armee, Korpskommandant Roland Nef, besucht heute die Angehörigen und die betroffene Truppe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Chef der Armee spricht allen betroffenen Angehörigen sein herzliches Beileid aus. Er ist in Gedanken bei all jenen, die einen geliebten Menschen verloren haben oder noch in Ungewissheit über den Verbleib ihres Angehörigen sind. Korpskommandant Roland Nef sichert bestmögliche Unterstützung und die lückenlose Aufklärung des Unglücks zu. Heute früh hat er in einem Tagesbefehl die dienstleistenden Truppen aufgefordert, ihren Auftrag mit noch mehr Umsicht weiterzuführen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Chef der Armee hat gestern die verletzten Soldaten besucht und mit ihnen gesprochen. Geplant ist, dass vier der fünf Verletzten heute wieder zur Truppe zurückkehren. Der fünfte Verletzte wird heute am Kiefer operiert. Er befindet sich nicht in Lebensgefahr.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es handelt sich bei den Verunglückten um Angehörige der Lufttransport Sicherungskompanie 3 (LT Si Kp 3). Homebase ist der Militärflugplatz Alpnach. Stationiert ist sie in Wimmis. Ihr Auftrag ist es, den Militärflugplatz Alpnach und Tagesstandorte der LT Abt 3 zu sichern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am besagten Tag war die Kompanie gemäss dem Tagesbefehl wie folgt eingesetzt: Ein Drittel der Kompanie befand sich im Einsatz zugunsten der EURO 08, ein Drittel in Reserve/Ausbildung, ein Drittel im Urlaub. Der geführte Kaderanlass Teambildung, bei dem der Unfall geschah, fand während der Phase Reserve/Ausbildung statt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Suche nach den Vermissten wurde heute Morgen um 06:00 Uhr wieder aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Nächste Medienkonferenz: 16.00 Uhr im Kompetenzzentrum ABC in Spiez&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hotline für Medien: 031 324 73 00 Hotline für Angehörige: 031 324 72 72</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-13 13:50" type="R"/>
        <revision date="2008-06-13 12:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accident de canot à Wimmis : 3 militaires repêchés morts, 2 personnes encore portées disparues</title>
      <lead>L’accident de canot qui a eu lieu hier à Wimmis (BE) a causé la mort de trois militaires, deux personnes sont encore portées disparues. Parmi les militaires blessés, quatre peuvent normalement retourner aujourd’hui à la troupe.</lead>
      <text link="no">Hier soir, des représentants de l’armée et des membres d’une Care Team ont transmis personnellement la triste nouvelle aux proches des militaires décédés et disparus. Accompagnées par des spécialistes, les familles avaient, si elles le souhaitaient, la possibilité de se rendre à Wimmis. Le chef de l’Armée, le commandant de corps Roland Nef, rend aujourd’hui visite aux proches et à la troupe concernée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le chef de l’Armée adresse ses plus sincères condoléances aux proches des victimes. Ses pensées vont à tous ceux qui ont perdu des êtres chers ou qui sombrent encore dans l’incertitude quant à leur sort. Le commandant de corps Roland Nef promet d’offrir le meilleur soutien possible et d’engager les enquêtes nécessaires permettant d’éclaircir les causes de cette tragédie. Dans le cadre d’un ordre du jour lancé ce matin, il a par ailleurs incité les troupes en service à renforcer la vigilance dans l’accomplissement de leur mission.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le chef de l’Armée a rendu visite hier aux soldats blessés et a parlé avec eux. Quatre des cinq militaires blessés peuvent normalement retourner aujourd’hui à la troupe. La cinquième personne subira aujourd’hui une opération de la mâchoire, mais ses jours ne sont pas en danger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les victimes font partie de la compagnie de sûreté du transport aérien 3 (cp sûr TA 3) qui est stationnée à Wimmis. La homebase est la base aérienne militaire d’Alpnach. Sa mission est de sécuriser la base aérienne militaire d’Alpnach et les emplacements provisoires du gr TA 3.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformément à l’ordre du jour, l’engagement de la compagnie se présentait comme suit ce jour-là : un tiers de la compagnie était engagé en faveur de l’EURO 08, un tiers constituait la réserve ou se trouvait en instruction, et un autre tiers était en congé. L’accident a eu lieu lors d’une activité de cadres visant à renforcer l’esprit d’équipe et effectuée durant la phase prévue pour la réserve et l’instruction. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La recherche des personnes disparues a été reprise ce matin à 6 heures.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prochaine conférence de presse à 16 heures au Centre de compétences NBC à Spiez</text>
      <contact>Hotline pour les médias : 031 324 73 00 Hotline pour les proches : 031 324 72 72</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-13 13:50" type="I"/>
        <revision date="2008-06-13 12:03" type="R"/>
        <revision date="2008-06-13 14:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incidente con gommone a Wimmis: 3 militari morti, 2 persone tuttora disperse</title>
      <lead>Nell'incidente verificatosi ieri a Wimmis (BE) hanno perso la vita tre militari; due sono tuttora dispersi. Il rientro alla truppa dei quattro militari feriti è previsto per oggi.</lead>
      <text link="no">Nella serata di ieri la triste notizia è stata comunicata personalmente ai parenti diretti dei militari defunti e di quelli scomparsi da rappresentanti dell'esercito e membri di un care team. Su richiesta, le famiglie delle vittime dell'incidente hanno potuto recarsi a Wimmis accompagnati da specialisti. Oggi il capo dell'esercito, comandante di corpo Roland Nef, rende visita ai parenti e alla truppa in questione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capo dell'esercito esprime a tutti i parenti delle vittime le sue più sentite condoglianze. Condivide il cordoglio di tutti coloro che hanno perso una persona amata o che non hanno ancora certezze per quanto riguarda la sorte del loro parente disperso. Il comandante di corpo Roland Nef garantisce la migliore assistenza possibile e un spiegazione esauriente dell'incidente. Stamattina presto, nel quadro di un ordine del giorno, ha invitato la truppa in servizio ad adempiere i propri compiti con ancor maggiore avvedutezza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ieri il capo dell'esercito ha reso visita ai soldati feriti e ha parlato con loro. Il rientro alla truppa di quattro dei cinque militari feriti è previsto per oggi. La quinta persona ferita viene operata oggi alla mascella. Non è in pericolo di vita.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto riguarda le vittime dell'incidente, si tratta di militari della compagnia di sicurezza di trasporto aereo 3 (cp sic TA 3). La homebase è l'aerodromo militare di Alpnach. La compagnia è stazionata a Wimmis. Il suo compito è quello di assicurare l'aerodromo militare di Alpnach e le ubicazioni provvisorie del gr TA 3. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nella giornata di giovedì l'ordine del giorno della compagnia prevedeva gli impieghi seguenti: un terzo della compagnia era impiegata a favore di EURO 08, un altro terzo era di riserva/in fase d'istruzione, mentre il resto era in congedo. L'evento condotto di rafforzamento dello spirito di corpo per i quadri, durante il quale si è verificato l'incidente, si è svolto nella fase riserva/istruzione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La ricerca dei militari dispersi è stata ripresa stamattina alle ore 06.00.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prossima conferenza stampa: ore 16.00, Centro di competenza NBC a Spiez.</text>
      <contact>Hotline per i media: 031 324 73 00 Hotline per i familiari: 031 324 72 72</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-06-13 13:50" type="R"/>
        <revision date="2008-06-13 12:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
