<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19386" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abschaltung der Mittelwelle im Tessin</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat der SRG die Genehmigung erteilt, den Mittelwellen-Sender Monte Ceneri auf Ende Juni 2008 abzuschalten. Gleichzeitig hat er ihr auch ermöglicht, das TV-Programm SF info über das digitale Sendernetz (DVB-T) auszustrahlen. Mit diesen Entscheiden hat die Landesregierung die am 28. November 2007 erteilte SRG-Konzession erstmals revidiert.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat der SRG die Genehmigung erteilt, den Mittelwellen-Sender Monte Ceneri auf Ende Juni 2008 abzuschalten. Gleichzeitig hat er ihr auch ermöglicht, das TV-Programm SF info über das digitale Sendernetz (DVB-T) auszustrahlen. Mit diesen Entscheiden hat die Landesregierung die am 28. November 2007 erteilte SRG-Konzession erstmals revidiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Mittelwellen-Sender Monte Ceneri strahlt seit Jahren das Programm Rete1 aus. Seit über zwei Jahren können im Tessin aber alle drei Programme von Radio Svizzera di lingua italiana (Rete1, Rete2, Rete3) sowohl über UKW als auch über das digitale Sendernetz T-DAB (Terrestrial - Digital Audio Broadcasting) empfangen werden. Da die Abschaltung der veralteten Mittelwellen-Technologie zu keiner Verschlechterung der Empfangsverhältnisse in der Südschweiz führt und die SRG hohe Kosten einsparen kann, hat der Bundesrat die Abschaltung gutgeheissen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter hat die Landesregierung auch der Tatsache Rechnung getragen, dass dank&amp;nbsp; besserer Technologie ein fünftes TV-Programm auf das digitale Sendernetz DVB-T (Digital Video Broadcasting – Terrestrial) aufgeschaltet werden kann. Die SRG wird nun in der deutschsprachigen Schweiz nebst SF1, SF2, TSR1 und TSI1 auch SF info via Dach- oder Zimmerantenne anbieten. Erfahrungen im Kanton Graubünden mit der Ausstrahlung von fünf TV-Programmen auf demselben Sendernetz waren positiv.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Übrigen hat der Bundesrat der SRG die konzessionsrechtliche Frist zur Einreichung von neuen Statuten um 8 Monate bis Ende Juni 2009 verlängert. Diese Massnahme steht im Zusammenhang mit den laufenden Arbeiten für neue SRG-Strukturen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, BAKOM, 032 327 55 53</contact>
      <link id="42480">
        <title>SRG-Konzession</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/ssr_srg/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise hors service de l'émetteur à ondes moyennes au Tessin</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a autorisé la SSR à désactiver l'émetteur à ondes moyennes du Monte Ceneri à la fin juin 2008. Il a également approuvé la diffusion du programme de télévision SF info sur le réseau numérique d'émetteurs (DVB-T). Ces deux décisions constituent les premières révisions de la concession octroyée à la SSR le 28 novembre 2007.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a autorisé la SSR à désactiver l'émetteur à ondes moyennes du Monte Ceneri à la fin juin 2008. Il a également approuvé la diffusion du programme de télévision SF info sur le réseau numérique d'émetteurs (DVB-T). Ces deux décisions constituent les premières révisions de la concession octroyée à la SSR le 28 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'émetteur à ondes moyennes du Monte Ceneri diffuse le programme Rete 1 depuis des années. Toutefois, depuis plus de deux ans, les trois programmes de Radio Svizzera di lingua italiana (Rete1, Rete2, Rete3) peuvent être captés aussi bien sur les ondes OUC que sur le réseau numérique T-DAB (Terrestrial - Digital Audio Broadcasting). Vu que la technologie par ondes moyennes est devenue obsolète, que la désactivation n'altère aucunement les conditions de réception en Suisse méridionale et qu'elle permet à la SSR de réaliser des économies substantielles, le Conseil fédéral a décidé d'approuver la mise hors service.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le gouvernement a aussi tenu compte du fait que l'utilisation d'une technologie plus performante permet la diffusion d'une cinquième chaîne de télévision sur le réseau numérique DVB-T (Digital Video Broadcasting – Terrestrial). Désormais, la SSR pourra transmettre par antenne aérienne ou intérieure en Suisse alémanique non seulement SF1, SF2, TSR1 et TSI1, mais aussi SF info. Les expériences de diffusion de cinq programmes de télévision sur le même réseau menées dans le canton des Grisons se sont avérées positives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le Conseil fédéral a prolongé de huit mois, à savoir jusqu'à fin juin 2009, le délai fixé dans la concession SSR pour la présentation de nouveaux statuts. Cette mesure s'inscrit dans le cadre de la réforme en cours des structures de la SSR.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, OFCOM, 032 327 55 53</contact>
      <link id="42481">
        <title>Concession SSR</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/ssr_srg/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Si spengono le onde medie in Ticino</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha concesso alla SSR l'autorizzazione a spegnere il trasmettitore in onde medie del Monte Ceneri entro fine giugno 2008. Contemporaneamente le ha accordato la possibilità di diffondere il programma televisivo SF info sul digitale terrestre (DVB-T). Con queste decisioni l'Esecutivo federale apporta le prime modifiche al testo della nuova concessione rilasciata alla SSR il 28 novembre 2007.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha concesso alla SSR l'autorizzazione a spegnere il trasmettitore in onde medie del Monte Ceneri entro fine giugno 2008. Contemporaneamente le ha accordato la possibilità di diffondere il programma televisivo SF info sul digitale terrestre (DVB-T). Con queste decisioni l'Esecutivo federale apporta le prime modifiche al testo della nuova concessione rilasciata alla SSR il 28 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il trasmettitore in onde medie del Monte Ceneri trasmette da anni il programma radiofonico Rete1. Tuttavia, da ormai oltre due anni i tre programmi della Radio Svizzera di lingua italiana (Rete1, Rete2, Rete3) possono essere ricevuti in Ticino sia su onde ultra corte (OUC) sia mediante la tecnologia digitale T-DAB (Terrestrial - Digital Audio Broadcasting). Il Consiglio federale ha accolto con favore la chiusura dell'impianto del Monte Ceneri, dal momento che rinunciando a una tecnologia oramai obsoleta come le onde medie non solo la ricezione nella Svizzera meridionale non sarà compromessa ma l'emittente pubblica potrà ridurre notevolmente le spese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale non ha nemmeno trascurato la possibilità, offerta da una migliore tecnologia, di diffondere un quinto programma sul digitale terrestre DVB-T (Digital Video Broadcasting – Terrestrial). Infatti, d'ora in avanti nella Svizzera tedesca oltre ai programmi SF1, SF2, TSR1 e TSI1 anche SF info potrà essere captato attraverso una semplice antenna per interni o esterni. L'esperienza fatta nel Cantone dei Grigioni con la diffusione di cinque programmi sulla stessa rete fa ben sperare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, il Consiglio federale ha prorogato di 8 mesi, fino a fine giugno 2009, il termine fissato nella concessione della SSR per la presentazione, da parte dell'emittente pubblica, dei nuovi statuti. Questa misura rientra nei lavori in corso per la creazione di nuove strutture all'interno della SSR.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, UFCOM, 032 327 55 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Medium wave transmissions to cease in the Ticino</title>
      <teaser>The Federal Council has given SRG permission to cease broadcasting from the medium wave Monte Ceneri transmitter at the end of June 2008. At the same time the Federal Council gave permission for SRG to broadcast the SF info TV programme service on the digital terrestrial network (DVB-T). These decisions mark the national government's first revisions to the SRG licence which was awarded on 28 November 2007.</teaser>
      <lead>The Federal Council has given SRG permission to cease broadcasting from the medium wave Monte Ceneri transmitter at the end of June 2008. At the same time the Federal Council gave permission for SRG to broadcast the SF info TV programme service on the digital terrestrial network (DVB-T). These decisions mark the national government's first revisions to the SRG licence which was awarded on 28 November 2007.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Alfons Birrer OFCOM, 032 327 55 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1120" org-id="810">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="810">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
