<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19504" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bioethanol als Treibstoff - Zuerst Nahrungsmittel, dann Tierfutter, zuletzt Bioethanol</title>
      <lead>Am 1. Juli 2008 tritt das revidierte Mineralölsteuergesetz in Kraft. Damit werden ökologisch sinnvolle Treibstoffe wie Bioethanol von der Steuer befreit. Zugleich fällt für diesen Treibstoff das Importmonopol des Bundes. Folglich kann er neu auch durch Private unter strikten Auflagen importiert und vertrieben werden. An Schweizer Tankstellen wird derzeit ausschliesslich Bioethanol aus einem Abfallprodukt der einheimischen Holzproduktion durch Alcosuisse, dem Profitcenter der EAV, vertrieben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz werden heute nur geringe Mengen des Treibstoffs "Bioethanol" verwendet. Trotzdem entbrennen über dessen Zulassung heftige Debatten, denn Biotreibstoffe gelten in der Politik als Instrument zur Durchsetzung politischer Ziele. Zu denken ist namentlich an die Umwelt-, Klima-, Energie-, Versorgungs-, Entwicklungs-, Handels- oder Landwirtschaftspolitik. Mit der Inkraftsetzung des revidierten Mineralölsteuergesetzes auf den 1. Juli 2008 wird ein wichtiger Meilenstein erreicht, der diese unterschiedlichen Interessen beachtet.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bioethanol verringert den CO2-Ausstoss&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Im Kyoto-Protokoll verpflichten sich die Industrieländer, ihre Treibhausgasemissionen zu reduzieren. In der Schweiz lagen im Jahr 2006 die CO2-Emissionen des Treibstoffverbrauchs 9 % über den Werten aus dem Jahr 1990. Nach CO2-Gesetz müssen sie bis im Jahr 2010 um 8&amp;nbsp;% tiefer sein als im Referenzjahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Senkung des CO2-Ausstosses und der Luftschadstoffemissionen im Strassenverkehr werden ab dem 1. Juli 2008 Bioethanol, Erd‑, Flüssig- und Biogas, Biodiesel sowie pflanzliche und tierische Öle steuerlich begünstigt. Die dadurch entstehenden Mindereinnahmen werden durch eine höhere Besteuerung des Benzins kompensiert. Auf den 1. Juli 2008 nimmt dadurch die Steuerbelastung beim Benzin um 1,35 Rappen je Liter zu. Der Bund hofft, dass der CO2-Ausstoss im Verkehrsbereich um jährlich bis zu 250'000 Tonnen CO2 reduziert werden kann, was ein wichtiger Beitrag zur Schliessung der Ziellücke von 2,67 Millionen Tonnen CO2 im Verkehrsbereich ist.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ökologische und soziale Mindestanforderungen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Für die Steuerbefreiung der Treibstoffe aus erneuerbaren Rohstoffen hat der Bundesrat nach revidiertem Mineralölsteuergesetz jedoch zwei Voraussetzungen zu beachten: Einerseits sind Mindestanforderungen an den Nachweis einer positiven ökologischen Gesamtbilanz zu erfüllen und anderseits sind sozial annehmbare Produktionsbedingungen einzuhalten. Damit führt die Schweiz weltweit als erstes Land sowohl verbindliche ökologische als auch soziale Kriterien für die Förderung biogener Treibstoffe ein. In der EU sind ähnliche Bestrebungen im Gang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als ökologische Mindestanforderungen hat der Bundesrat in der Mineralölsteuerverordnung Kriterien bezüglich CO2-Reduktion, Umweltbelastung und Erhalt des Regenwaldes sowie der biologischen Vielfalt festgelegt. Diese Kriterien muss der Importeur bzw. der Hersteller vor der ersten Steueranmeldung erfüllen. Zudem muss der Ursprung des Bioethanols rückverfolgbar sein, so wie dies bereits für herkömmliches Ethanol erbracht wird. Mit den entsprechenden Kontrollinstrumenten (Zertifizierung, Label, Ökobilanz) kann verhindert werden, dass "Nahrungsmittel im Tank landen". Als soziale Mindestanforderungen gelten die Kernübereinkommen der Internationalen Arbeitsorganisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesem strikten Regelwerk kommt in der Schweiz nur Bioethanol auf den Markt, das den hohen Anforderungen an seinen Ursprung gerecht wird. Es wird dem Grundsatz nachgelebt, wonach Pflanzen zuerst als Nahrungsmittel, sodann als Futtermittel und erst zuletzt als Treibstoff verwendet werden sollen. Die restriktive Schweizer Gesetzgebung in Sachen Bioethanol ist ein Modelltyp, der international Beachtung findet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat steht bei der Umsetzung der strengen Anforderungen in der Pflicht. Ein Postulat des Ständerates verlangt eine periodische Berichterstattung über die Entwicklung. Damit wird sichergestellt, dass in der Politik über die Zukunft des Bioethanols beraten wird. Dieser Treibstoff hat insbesondere dann eine Chance, wenn sich Produktionsfortschritte einstellen und somit eine "zweite Generation der Biotreibstoffe" auf den Markt kommen wird. Vielenorts wird darüber geforscht.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ethanolverbrauch in der Schweiz&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2007 wurden 477'600 Hektoliter Ethanol gehandelt. Rund 100'000 Hektoliter wurden im Inland produziert, davon 25'000 Hektoliter als Bioethanol zu Treibstoffzwecken. Das in der Schweiz hergestellte Bioethanol stammt ausschliesslich aus einem Abfallprodukt der Zelluloseherstellung. Dieses Bioethanol ist basierend auf dem bestehenden "Pilot- und Demonstrationsanlagen"-Artikel der Mineralölsteuerverordnung bereits steuerbefreit.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bioethanoltankstellen in der Schweiz&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Für die inländische Produktion hat sich seit der Beimischung zu Benzin ein neues Marktsegment eröffnet. Anders als viele Länder hat die Schweiz aber darauf verzichtet, eine Beimischungspflicht von Bioethanol zu Benzin zu verankern. Dadurch können die strikten Vorgaben auch im Alltag bestehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bioethanol wird in der Schweiz seit 2005 mit zunehmendem Erfolg hergestellt. Heute gibt es gesamtschweizerisch an die 140 Tankstellen, die ein Gemisch von 5&amp;nbsp;% Ethanol mit 95&amp;nbsp;% Benzin (E5) anbieten, mit dem jedes Auto betankt werden kann. 40 Tankstellen bieten sogar das Gemisch 85&amp;nbsp;% Bioethanol und 15&amp;nbsp;% Benzin (E85) an. Mit diesem Gemisch können die sogenannten Flex-Fuel-Fahrzeuge betrieben werden. Ein Liter E5 produziert gegenüber Normalbenzin 3,5&amp;nbsp;%, &amp;nbsp;ein Liter E85 bis 80% weniger CO2. Der Gesamtverbrauch von Bioethanol in der Schweiz beträgt heute 27 000 Hektoliter reiner Alkohol.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Biotreibstoff&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mit "Bio" wird die Tatsache benannt, dass diese Treibstoffe auf der Basis von Biomasse hergestellt wurden. "Biotreibstoff" ist der dazu etablierte Begriff. Im Mineralölsteuergesetz wird auf diesen verzichtet und die Bezeichnung "Treibstoffe aus erneuerbaren Rohstoffen" verwendet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bioethanol&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bioethanol ist ein erneuerbarer Treibstoff, der durch die Verarbeitung von Zucker aus pflanzlichen Rohstoffen gewonnen wird. Im Gemisch mit Benzin ist Bioethanol somit auch ein Ersatztreibstoff zum Erdöl. Der Ursprung der Herstellung von Bioethanol geht auf die Erdölkrise der 70er-Jahre zurück, als nach Ersatzprodukten fürs Erdöl gesucht wurde. Der eigentliche Durchbruch von Bioethanol gelang erst in unserem Jahrzehnt infolge von Krisen (Nahost) und Unwetterkatastrophen (Hurrikan Katrina). Als Beitrag zur Energieunabhängigkeit wird Bioethanol in grossen Mengen vor allem in den USA auch direkt aus Nahrungsmitteln hergestellt. Mischungen von Bioethanol mit Benzin sind in Brasilien, den USA, Schweden, Belgien und Spanien verbreitet.&lt;br /&gt; Momentan verfügt in der Schweiz nur die Borregaard Schweiz AG zusammen mit Alcosuisse über das Fachwissen für Produktion und Vermarktung von Ethanol. Bioethanol wird heute in der Schweiz ausschliesslich aus Holzzucker hergestellt. Bis heute gibt es in der Schweiz keinen Import von Bioethanol-Treibstoff. Hingegen gibt es seit jeher Ethanol-Importe für die pharmazeutische und die kosmetische Industrie sowie für die Chemieindustrie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ethanol&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Aus Getreide, Zuckerrohr, Zuckerrüben oder Melasse wird zum Beispiel Stärke oder Mehl hergestellt. Erst aus den Rückständen dieser Produktion entsteht Ethanol. Somit ist Ethanol ein Nebenprodukt, das nicht direkt mit der Nahrungsmittelkette in Verbindung steht. Ethanol ist ein unentbehrliches Produkt für die Herstellung von Medikamenten (wie z.&amp;nbsp;B. Tamiflu) oder Kosmetikartikeln.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Agrotreibstoffe&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Als "Agrotreibstoffe" werden aus landwirtschaftlichem Anbau stammende Treibstoffe bezeichnet. Für das heute von Alcosuisse zur Beimischung verwendete Bioethanol wäre dieser Begriff jedoch falsch, da dieses ausschliesslich aus Abfällen oder Reststoffen stammt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alexandre Schmidt, Direktor Eidg. Alkoholverwaltung, 031 309 12 65 Pierre Schaller, Direktor Alcosuisse, 031 309 17 07 Marion Bracher, Eidg. Zollverwaltung, 031 322 35 68 Edgard Gnansounou, Head Laboratory of Energy Systems, EPFL, 021 693 06 27</contact>
      <link id="42726">
        <title>Weitere Informationen finden Sie unter: www.eav.admin.ch</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne 9</city>
      <title>Le bioéthanol utilisé comme carburant - D'abord les denrées alimentaires, puis les aliments pour animaux, enfin le bioéthanol</title>
      <lead>Le 1er juillet 2008, la loi révisée sur l'imposition des huiles minérales entrera en vigueur. Ainsi, les carburants écologiques comme le bioéthanol seront exonérés de l'impôt. Parallèlement, la Confédération perdra son monopole d'importation sur ce carburant. Par conséquent, les privés pourront également importer et commercialiser le bioéthanol sous certaines conditions. Actuellement, les stations-service suisses proposent uniquement du bioéthanol fabriqué par Alcosuisse, le centre de profit de la Régie fédérale des alcools, à partir de déchets issus de la production de bois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Actuellement, le bioéthanol est utilisé seulement en petite quantité en Suisse. Toutefois, son homologation suscite de vives discussions, car les biocarburants sont perçus par la classe politique comme un instrument pour imposer des objectifs en matière d'écologie, de climat, d'énergie, d'approvisionnement, de développement, de commerce ou d'agriculture. La loi révisée sur l'imposition des huiles minérales, dont l'entrée en vigueur au 1er juillet 2008 constitue une étape importante, tient compte des différents intérêts en jeu.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Le bioéthanol contribue à réduire les émissions de CO2&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En ratifiant le Protocole de Kyoto, les pays industrialisés se sont engagés à réduire leurs émissions de gaz à effet de serre. En Suisse, les émissions de CO2 dues à la consommation de carburants ont, en 2006, dépassé de 9&amp;nbsp;% le niveau enregistré en 1990. Conformément à la loi sur le CO2, elles doivent être réduites de 8&amp;nbsp;% par rapport à l'année de référence d'ici à l'an 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès le 1er juillet 2008, le bioéthanol, le gaz naturel, le gaz liquide, le biogaz, le biodiesel ainsi que les huiles végétales et animales feront l'objet d'un allégement fiscal visant à réduire les émissions de CO2 et de polluants atmosphériques dans le trafic routier. Les pertes de recettes qui en résulteront seront compensées par une imposition plus élevée de l'essence. Le 1er juillet 2008, la charge fiscale grevant l'essence subira donc une augmentation de 1,35 centime par litre. Les émissions de CO2 dues au trafic routier peuvent être réduites de 250&amp;nbsp;000 tonnes au plus par année. Cette diminution contribue grandement à combler l'écart de 2,67&amp;nbsp;millions de tonnes de CO2 entre la réalité et les objectifs fixés.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Exigences minimales sur les plans écologique et social&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Conformément à la loi révisée sur l'imposition des huiles minérales, le Conseil fédéral doit observer deux conditions pour exonérer fiscalement les carburants issus de matières premières renouvelables. Ceux-ci doivent, d'une part, remplir des exigences minimales en termes de bilan écologique et, d'autre part, respecter des conditions de production socialement acceptables. Ainsi, la Suisse est le premier pays au monde à appliquer des critères contraignants de nature tant écologique que sociale à la promotion de carburants biogènes. Des efforts similaires sont également consentis dans l'Union européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les exigences écologiques minimales que le Conseil fédéral a fixées dans l'ordonnance sur l'imposition des huiles minérales comprennent des critères relatifs à la réduction du CO2, à l'impact environnemental, ainsi qu'à la conservation des forêts tropicales et de la diversité biologique. L'importateur ou le fabricant doit remplir ces critères avant la première déclaration fiscale. De plus, l'origine du bioéthanol doit pouvoir être retracée comme cela est déjà le cas pour l'éthanol traditionnel. Au moyen d'instruments de contrôle appropriés (certification, label, bilan écologique), il est possible d'éviter que des denrées alimentaires finissent dans les réservoirs. Par exigences sociales minimales, on entend le respect des conventions fondamentales de l'Organisation mondiale du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette réglementation stricte garantit que seul du bioéthanol répondant à des exigences élevées quant à son origine peut être vendu sur le marché suisse. On part du principe que les plantes doivent d'abord être utilisées comme denrées alimentaires, puis comme aliments pour animaux et enfin comme carburant. La législation restrictive que la Suisse applique en matière de bioéthanol fait école dans le monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est tenu de faire respecter ces exigences strictes. Dans un postulat, le Conseil des Etats réclame un rapport régulier sur les progrès réalisés dans le domaine. Cela garantit ainsi aux instances politiques de pouvoir examiner l'avenir du bioéthanol. Ce carburant a donc vraiment une chance si des progrès sont réalisés au niveau de la production, permettant ainsi de proposer sur le marché une deuxième génération de biocarburants. Des recherches dans ce domaine sont menées en de nombreux endroits.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Consommation d'éthanol en Suisse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En 2007, 477&amp;nbsp;600 hectolitres d'éthanol ont été écoulés. Quelque 100&amp;nbsp;000 hectolitres, dont 25&amp;nbsp;000 sous forme de bioéthanol utilisé comme carburant, ont été produits en Suisse. Le bioéthanol fabriqué en Suisse provient exclusivement des déchets issus de la production de cellulose. Conformément à l'actuel article de l'ordonnance sur l'imposition des huiles minérales relatif aux installations pilotes et de démonstration, il est déjà exonéré de l'impôt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Stations-service proposant du bioéthanol en Suisse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Un nouveau marché s'est ouvert à la production suisse depuis que l'éthanol est mélangé à l'essence. Contrairement à de nombreux pays, la Suisse a renoncé à inscrire dans la loi l'obligation de mélanger du bioéthanol à l'essence. Ainsi, les directives strictes que notre pays s'est données peuvent être satisfaites au quotidien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2005, la production de bioéthanol progresse en Suisse. Actuellement, 140 stations-service réparties sur le territoire suisse proposent un mélange de 5&amp;nbsp;% d'éthanol et de 95&amp;nbsp;% d'essence (E5), avec lequel chaque voiture peut fonctionner. Parmi ces stations-service, 40 proposent également un mélange de 85&amp;nbsp;% de bioéthanol et de 15&amp;nbsp;% d'essence (E85) qui permet aux véhicules à carburant modulable de type "Flex-Fuel" de rouler. Un litre d'E5 émet 3,5&amp;nbsp;% de CO2 de moins que l'essence normale, tandis qu'un litre d'E85 en émet près de 80&amp;nbsp;% de moins. La consommation totale de bioéthanol en Suisse représente actuellement 27&amp;nbsp;000 hectolitres d'alcool pur.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Biocarburant&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le préfixe "bio" sert à signaler que ces carburants sont fabriqués à partir de la biomasse. Le mot "biocarburant" est le terme établi pour désigner ce genre de carburant. Dans la loi sur l'imposition des huiles minérales, on a toutefois renoncé à parler de "biocarburants" et préféré l'expression "carburants issus de matières premières renouvelables".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bioéthanol&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le bioéthanol est un carburant renouvelable obtenu par la transformation du sucre issu de matières premières végétales. Mélangé à l'essence, il remplace également le pétrole. Les débuts de la production de bioéthanol remontent à la crise du pétrole des années 70, durant laquelle on a cherché des produits pour remplacer le pétrole. Le bioéthanol a toutefois connu son essor réel ces dix dernières années en raison de crises (Proche-Orient) et de catastrophes naturelles (ouragan Katrina). Pour contribuer à garantir leur indépendance énergétique, les Etats-Unis notamment font produire de grandes quantités de bioéthanol en partant entre autres de denrées alimentaires. Les mélanges de bioéthanol et d'essence sont répandus en Belgique, au Brésil, en Espagne, aux Etats-Unis et en Suède.&lt;br /&gt; Pour l'instant, seule la société Borregaard Schweiz AG, en collaboration avec Alcosuisse, dispose dans notre pays des connaissances techniques nécessaires pour produire et commercialiser l'éthanol. Actuellement, le bioéthanol est produit en Suisse uniquement à partir de sucre de bois. A ce jour, la Suisse n'importe pas de bioéthanol utilisé comme carburant. En revanche, elle a toujours importé de l'éthanol destiné aux industries pharmaceutique, cosmétique et chimique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ethanol&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; A titre d'exemple, la fécule et la farine sont fabriquées à partir de céréales, de canne à sucre, de betterave à sucre ou de mélasse. Seuls les déchets issus de cette production servent ensuite à la fabrication de l'éthanol. Ainsi, l'éthanol est un sous-produit qui n'est pas directement lié à la chaîne alimentaire. Il est indispensable à la fabrication de médicaments (par. ex le tamiflu) ou de cosmétiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Agrocarburants&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Par agrocarburants, on entend les carburants issus de la culture de produits agricoles. L'emploi de ce terme pour désigner le bioéthanol actuellement utilisé par Alcosuisse ne serait toutefois pas correct, car ce dernier provient exclusivement de déchets ou de résidus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alexandre Schmidt, Directeur de la Régie fédérale des alcools, 031 309 12 65 Pierre Schaller, Directeur d'Alcosuisse, 031 309 17 07 Marion Bracher, Administration fédérale des douanes, 031 322 35 68 Edgard Gnansounou, Head Laboratory of Energy Systems, EPFL, 021 693 06 27</contact>
      <link id="42727">
        <title>Vous trouverez de plus amples informations sur le site www.eav.admin.ch</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna 9</city>
      <title>Bioetanolo come carburante - Prima gli alimentari, poi il mangime per bestiame e infine il bioetanolo</title>
      <lead>Il 1° luglio 2008 entra in vigore la legge riveduta sull'imposizione degli oli minerali. In tal modo i carburanti ecologici come l'etanolo godranno dell'esenzione fiscale. Allo stesso tempo per questi carburanti decade il monopolio d'importazione della Confederazione. Di conseguenza, d'ora in avanti, anche i privati possono importare e distribuire a condizioni restrittive. Alle stazioni di rifornimento svizzere è attualmente distribuito solo bioetanolo, ottenuto da un prodotto di scarto della produzione nazionale del legno di Alcosuisse, il centro di profitto della Regìa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente in Svizzera sono utilizzate solo quantità minime del carburante "bioetanolo". Ciononostante il dibattito sulla loro ammissione s'infiamma, poiché, in politica i carburanti ecologici rappresentano strumenti per raggiungere obiettivi politici. Basti a pensare alle politiche ambientali, climatiche, energetiche, d'approvvigionamento, di sviluppo, commerciali e agricole. Con l'entrata in vigore il 1° luglio 2008 della legge federale riveduta sull'imposizione degli oli minerali si raggiunge una tappa importante che tiene conto di questi differenti interessi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Il bioetanolo diminuisce le emissioni di CO2&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nel periodo dal 2008 al 2012, secondo il protocollo di Kyoto i Paesi industrializzati s'impegnano a ridurre in media del 5 per cento rispetto al 1990 le emissioni di gas che provocano l'effetto serra. In Svizzera, nel 2006, le emissioni di CO2 derivanti dall'uso di carburante superavano del 9 per cento i valori del 1990. Conformemente alla legge sul CO2, tali valori devono essere nel 2010 dell'8 per cento inferiori rispetto all'anno di riferimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del traffico, i carburanti biologici contribuiscono a ridurre le emissioni di CO2. In tal modo si mira a un avvicinamento ai valori prescritti dal Protocollo di Kyoto. Al fine dell'abbassamento delle emissioni di CO2 e di sostanze nocive per l'aria nel traffico stradale, dal 1° luglio 2008 si procederà a favorire fiscalmente il bioetanolo, il gas metano, ilgas liquido e il gas biologico, il biodiesel nonché oli vegetali e animali. Le minori entrate che ne derivano verranno compensate da una maggiore imposizione della benzina. Dal 1° luglio 2008 l'imposizione fiscale della benzina aumenta di 1,35 centesimi al litro. In tal modo si garantisce la neutralità dei costi per la Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Requisiti minimi dal punto di vista ecologico e sociale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Conformemente alla riveduta legge sull'imposizione degli oli minerali, per l'esenzione fiscale dei carburanti da fonti rinnovabili, il Consiglio federale deve considerare due condizioni. La prima consiste nell'assolvimento dei requisiti minimi producendo la prova di un bilancio ecologico globale positivo e la seconda nell'ottemperanza alle condizioni sociali di produzione eque. In tal modo la Svizzera è il primo Paese a livello mondiale che introduce sia criteri ecologici vincolanti sia criteri sociali per il promovimento di carburanti biogeni. Nell'Unione europea sono in corso sforzi in questa direzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In fatto di requisiti minimi, nell'ordinanza sull'imposizione degli oli minerali, il Consiglio federale ha fissato criteri riferiti alla riduzione di CO2, al carico ambientale e alla conservazione della foresta tropicale nonché alla biodiversità. Questi criteri devono essere soddisfatti dall'importatore o dal fabbricante antecedentemente alla prima dichiarazione fiscale. Oltre a ciò l'origine del bioetanolo deve essere rintracciabile, analogamente a quanto è già il caso per l'etanolo convenzionale. Con gli adeguati strumenti di controllo (certificazione, marca, bilancio ecologico) è possibile evitare che gli alimentari "finiscano nel serbatoio". Per requisiti sociali minimi s'intendono gli accordi di base dell'Organizzazione internazionale del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con questa rigorosa regolamentazione si garantisce l'immissione sul mercato svizzero solo di bioetanolo che tenga conto delle elevate esigenze inerenti all'origine. In questo caso viene adottato il principio secondo cui le piante devono essere impiegate in primo luogo come alimento, poi come mangime per il bestiame e solo alla fine come carburante. La restrittiva legislazione svizzera in fatto di etanolo è assurta a modello che gode di considerazione a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'applicazione dei rigorosi requisiti costituisce un dovere per il Consiglio federale. Un postulato del Consiglio degli Stati chiede un rapporto periodico sull'evoluzione della situazione. In tal modo si provvede affinché la politica dibatta sul futuro del bioetanolo. Questo carburante ha in modo particolare una possibilità di successo solo nel caso in cui subentrino progressi nella produzione, permettendo l'entrata nel mercato di un carburante biologico di "seconda generazione". In molti luoghi si sta studiando questa possibilità.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Consumo d'etanolo in Svizzera&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nel 2007 sono stati commerciati 477'600 ettolitri d'etanolo. Circa 100'000 ettolitri sono stati prodotti all'interno del Paese, di cui 25'000 ettolitri di bioetanolo destinato a uso come carburante. Il bioetanolo prodotto in Svizzera è derivato unicamente da un prodotto di scarto della fabbricazione di cellulosa. Ai sensi dell'articolo sugli impianti pilota e gli impianti di dimostrazione dell'ordinanza sull'imposizione degli oli minerali, questo bioetanolo è già esente da imposta.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Stazioni di rifornimento di bioetanolo in Svizzera&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dal momento della miscela con la benzina per la produzione nazionale si è aperto un nuovo segmento di mercato. Diversamente da molti altri Paesi, la Svizzera ha d'altra parte rinunciato ad ancorare nella legge un obbligo di miscela di bioetanolo nella benzina per esempio del 5 per cento. In tal modo sussistono sempre le rigorose prescrizioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2005 il bioetanolo è prodotto in Svizzera con crescente successo. Oggigiorno, su tutto il territorio svizzero si contano 140 stazioni di rifornimento che offrono una miscela con il 5 per cento d'etanolo e il 95 per cento di benzina (E5), compatibile con tutte le automobili. 40 stazioni di rifornimento offrono addirittura una miscela con l'85 per cento di benzina e il 15 per cento d'etanolo (E85). Con tale miscela possono circolare le cosiddette vetture "Flex-fuel". Rispetto alla benzina normale, un litro di E5 produce 3.5&amp;nbsp;per cento, un litro di E85 fino all'80 per cento in meno di CO2. Il consumo totale di bioetanolo in Svizzera ammonta attualmente a 27'000 ettolitri d'alcool puro.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Carburante biologico&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Con "bio" s'intende che questo carburante è stato ottenuto dalla biomassa. Nella Svizzera tedesca l'espressione "carburante biologico" è ormai consolidata. Nella legge sull'imposizione degli oli minerali si è rinunciato alla dicitura "carburanti biologici” e si è utilizzato "carburanti ottenuti da materie prime rinnovabili”.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bioetanolo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il bioetanolo è un carburante rinnovabile ottenuto dalla lavorazione di zucchero da materie prime vegetali. Nella miscela con la benzina il bioetanolo è pertanto anche un carburante di sostituzione del petrolio. Le origini della produzione di petrolio risalgono alla crisi petrolifera degli anni Settanta, allorquando si cercò un carburante sostitutivo per il petrolio. Il successo vero e proprio del bioetanolo si è registrato in questo secolo a seguito di crisi (medio Oriente) e catastrofi naturali (uragano Kathrina). Come contributo all'indipendenza energetica il bioetanolo è prodotto in grandi quantità, soprattutto negli USA, anche direttamente dagli alimentari. Le miscele di bioetanolo con la benzina non sono diffuse in Brasile, negli USA, in Svezia, in Belgio e Spagna.&lt;br /&gt; Al momento in Svizzera solo la ditta Borregaard Svizzera SA e Alcosuisse dispongono del bagaglio di conoscenze specialistiche per la produzione e la commercializzazione dell'etanolo. Quest'ultimo deriva dal legno (zucchero del legno e rifiuti della produzione di cellulosa). Oggigiorno in Svizzera il bioetanolo è fabbricato esclusivamente da zucchero del legno. Fino ad oggi in Svizzera non si sono registrate importazioni di carburante di bioetanolo. Per contro sussistono importazioni d'etanolo per l'ambito farmaceutico, cosmetico e chimico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Etanolo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dal frumento, dalla canna da zucchero, dalla barbabietola o dalla melassa si produce amido o farina. Solo dai cascami di questa produzione si ottiene etanolo. In tal modo l'etanolo è un sottoprodotto che non è direttamente bensì indirettamente legato agli alimenti. L'etanolo è un prodotto indispensabile ad esempio per la produzione di medicamenti (Tamiflu) o articoli cosmetici.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Carburanti d'origine agricola&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Quali "carburanti d'origine agricola" s'intendono i carburanti ottenuti da colture agricole. Per il bioetanolo usato oggigiorno da Alcosuisse per la miscela questa espressione sarebbe però sbagliata in quanto esso è ottenuto unicamente da rifiuti o cascami di prodotti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alexandre Schmidt, Direttore Regìa federale degli alcool, T +41 (0) 31 309 12 65 Pierre Schaller, Direttore Alcosuisse, T +41 (0) 31 309 17 07 Marion Bracher, Amm. fed. delle dogane, T +41 (0) 31 322 35 68 Edgard Gnansounou, Head Laboratory of Energy Systems, Scuola politecnica federale di Losanna, T +41 (0) 21 693 06 27</contact>
      <link id="42728">
        <title>Ulteriori informazioni si trovano sul sito: www.eav.admin.ch</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="202" org-id="607">
        <name lang="de">Ethanol</name>
        <name lang="fr">Ethanol</name>
        <name lang="it">Etanolo</name>
        <name lang="en">Ethanol</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
