<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19656" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>VBS übernimmt Schirmherrschaft des Basel Tattoo</title>
      <lead>Das Basel Tattoo ist innert weniger Jahre zu einem militärmusikalischen Grossanlass ersten Ranges geworden. Mit der Übernahme der Schirmherrschaft regelt das VBS die Zusammenarbeit mit den Organisatoren und sichert dem Basel Tattoo die notwendige internationale Anerkennung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Basel Tattoo ist innerhalb von drei Jahren zum zweitgrössten Tattoo der Welt geworden. Die gute Zusammenarbeit zwischen VBS und den Organisatoren wurde nun im Rahmen einer Leistungsvereinbarung konkret geregelt. Neu übernimmt das VBS die Schirmherrschaft über das Basel Tattoo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Leistungsvereinbarung hat zum Ziel, die internationale Anerkennung des Anlasses zu gewährleisten. Dadurch wird sichergestellt, dass auch in Zukunft renommierte internationale Militärmusikformationen in Basel gastieren werden. Auch geregelt wird die militärmusikalische Leistung seitens der Schweizer Armee. Neu wird anlässlich der Aufführungen eine Grussabnahme durch einen ranghohen Vertreter der Schweizer Armee erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das nächste Basel Tattoo findet vom 15. bis 19. Juli 2008 in der Kaserne in Basel statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Rubli Assistent Generalsekretär VBS 031 324 24 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DDPS assure le patronage du Tattoo de Bâle</title>
      <lead>En quelques années, le Tattoo de Bâle est devenu une manifestation de musique militaire de tout premier rang. En assurant le patronage de cet événement, le DDPS règle la collaboration avec les organisateurs et assure au Tattoo de Bâle la reconnaissance internationale qu'il mérite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En l'espace de trois ans, le Tattoo de Bâle est devenu la deuxième manifestation de ce genre en importance dans le monde. La bonne collaboration entre le DDPS et les organisateurs a maintenant été réglée concrètement dans le cadre d'un accord de prestations. Le DDPS assure nouvellement le patronage du Tattoo de Bâle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accord de prestations a pour objectif d'assurer à cette manifestation la reconnaissance internationale qu'elle mérite. Il permet de garantir qu'à l'avenir aussi, des formations de musique militaire de renom international soient présentes à Bâle. L'accord règle également les prestations de la Musique militaire de notre armée. Il est nouvellement prévu que la manifestation soit annoncée militairement à un haut représentant de l'armée suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prochain Tattoo aura lieu du 15 au 19 juillet 2008 à la caserne de Bâle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Rubli Assistant du secrétaire général du DDPS 031 324 24 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DDPS assume il patrocinio della Basel Tattoo</title>
      <lead>Nel giro di pochi anni la Basel Tattoo è assurta a grande evento musicale militare di prim'ordine. Assumendone il patrocinio il DDPS disciplina la collaborazione con gli organizzatori e garantisce alla Basel Tattoo il necessario riconoscimento internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel giro di tre anni la Basel Tattoo è assurta a seconda più grande Tattoo al mondo. La buona collaborazione tra il DDPS e gli organizzatori è ora stata concretamente disciplinata nel quadro di un accordo sulle prestazioni. Ne consegue che il DDPS assume il patrocinio della Basel Tattoo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obiettivo dell'accordo sulle prestazioni è di garantire il riconoscimento internazionale della manifestazione. In tal modo si garantisce che anche in futuro formazioni di musica militare internazionalmente rinomate soggiorneranno a Basilea. Sono inoltre state disciplinate le prestazioni musicali militari da parte dell'esercito svizzero. In occasione delle esibizioni una novità consisterà nel saluto militare rivolto da parte di un rappresentante di alto rango dell'esercito svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prossima Basel Tattoo avrà luogo dal 15 al 19 luglio 2008 alla caserma di Basilea.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Rubli Assistente del Segretario generale del DDPS 031 324 24 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="502">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5630" org-id="502">
        <name lang="de">Kulturelles</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Affari culturali</name>
        <name lang="en">cultural issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
