<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19735" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-06-30</pubdate>
    <blocking-period>2008-06-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Häusliche Gewalt: Beratung für Täter und Täterinnen</title>
      <lead>Beratung und Anti-Gewalt-Programme für Personen, die in einer Paarbeziehung Gewalt ausüben, sind wichtige Massnahmen zur Bekämpfung häuslicher Gewalt. Erstmals liegt nun eine Bestandesaufnahme aller Institutionen in der Schweiz vor, die mit Tätern und Täterinnen häuslicher Gewalt arbeiten. Die von der Fachstelle gegen Gewalt des Eidgenössischen Büros für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG in Auftrag gegebene Studie informiert umfassend über das Angebot, beleuchtet aber auch die unsichere finanzielle Zukunft dieser wichtigen Unterstützungsarbeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Häusliche Gewalt ist auch in der Schweiz ein verbreitetes soziales Problem. 25 Beratungsstellen nehmen sich der Täter und Täterinnen an und unterstützen sie gezielt mit Beratungen oder Trainingsprogrammen. Im Jahr 2006 haben diese noch mehrheitlich jungen Institutionen insgesamt 733 Männer und 78 Frauen in Form von Einzel-, Gruppen- und Paarberatungen sowie von Trainingsprogrammen unterstützt. Rund 70% der Männer und 50% der Frauen nahmen freiwillig teil. Bei rund 30% der Männer und 50% der Frauen handelte es sich um verordnete Massnahmen im Rahmen eines strafrechtlichen Verfahrens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Beratungsstellen lernen die Ratsuchenden, Verantwortung für ihr Handeln zu übernehmen und Beziehungen in Zukunft gewaltfrei zu gestalten. Diese Dienstleistung ergänzt die gängige Praxis der Bestrafung und bildet eine zentrale Massnahme zur Verhütung weiterer Gewalt. Der heute veröffentlichte Bericht des Eidgenössischen Büros für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG stellt die Beratungsstellen in kurzen Portraits vor. Er gibt Auskunft über Angebote und Angebotslücken in der Schweiz, über Arbeitsweisen und Ziele und zeigt die oft schwierigen Bedingungen auf, unter denen gearbeitet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Viele Kantone und Gemeinden haben erkannt, wie wichtig die Rolle dieser Beratungsstellen ist. Sie beteiligen sich ohne Auflagen des Bundes an den Kosten. Die Beteiligung erfolgt meist dann, wenn Massnahmen im Rahmen eines laufenden Verfahrens oder einer Strafe angeordnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig legt der Bericht aber auch den Finger auf eine Schwachstelle: Die Beratung jener Personen, die sich freiwillig und ausserhalb eines Verfahrens melden, ist in den meisten Fällen finanziell nicht gesichert. Der Bericht wirft die Frage auf, ob eine Begrenzung von Beratung und Trainingsprogrammen auf die registrierten Täter und Täterinnen aus Sicht der Gewaltprävention nicht zu kurz greift.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der ausführliche Bericht ist in deutscher oder französischer Sprache erhältlich. Eine Kurzfassung liegt in deutscher, französischer und italienischer Sprache vor. Die Berichte können als pdf-Dokument auf der Website der Fachstelle gegen Gewalt unter&lt;br /&gt; www.gleichstellung-schweiz.ch (Rubrik: Fachstelle gegen Gewalt)&lt;br /&gt; herunter geladen oder in Papierform bestellt werden unter&lt;br /&gt; ebg@ebg.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössisches Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG Fachstelle gegen Gewalt FGG Irene Huber Bohnet, wissenschaftliche Mitarbeiterin irene.huber@ebg.admin.ch Tel. 031 322 68 26</contact>
      <attachment id="43338">
        <title>Übersicht Beratungsstellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43335">
        <title>Bericht:</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00012/00196/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Violences conjugales : consultations pour les auteur-e-s</title>
      <lead>Les consultations et les programmes de lutte contre la violence destinés aux personnes qui exercent de la violence au sein de leur couple constituent des mesures essentielles pour lutter contre la violence conjugale. Pour la première fois, un état des lieux de toutes les institutions suisses qui travaillent avec les auteur-e-s de violences conjugales a été dressé en Suisse. Cette étude réalisée sur mandat du Service de lutte contre la violence du Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes (BFEG) informe dans le détail sur l’offre et, également, sur l’avenir financier incertain de ce travail de soutien indispensable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;br /&gt; La violence conjugale est un problème social répandu en Suisse aussi. 25 centres de consultation prennent en charge les auteur-e-s et les soutiennent, de manière ciblée, au moyen de consultations ou de programmes d’apprentissage. En 2006, ces institutions&amp;nbsp;&amp;nbsp; récemment créées pour la plupart&amp;nbsp;&amp;nbsp; se sont occupées de 733 hommes et de 78 femmes à l’occasion de consultations individuelles, de groupe, de couple ou de programmes d’apprentissage. Près de 70% des hommes et 50% des femmes y ont pris part de leur plein gré. Dans environ 30% des cas concernant des hommes et 50% des cas concernant des femmes, il s’agissait de mesures ordonnées dans le cadre d’une procédure pénale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les centres de consultation, les personnes concernées apprennent à assumer la responsabilité de leurs actes et à structurer, à l’avenir, leurs relations sans laisser de place à la violence. Cette prestation complète la pratique courante de la punition et elle constitue une mesure fondamentale pour prévenir d’autres actes de violence. Le rapport du BFEG publié aujourd’hui dresse un portrait succinct des centres de consultation. Il donne des renseignements sur les offres et leurs lacunes en Suisse, sur les méthodes de travail et sur les objectifs. Par ailleurs, il décrit les conditions souvent difficiles dans lesquelles le travail est réalisé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’importance du rôle joué par ces centres de consultation est reconnue par nombre de cantons et de communes. Ces derniers participent aux coûts sans qu’existe d’obligation fédérale. Cette participation intervient la plupart du temps lorsque des mesures ont été ordonnées dans le cadre d’une procédure en cours ou d’une peine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement, le rapport met en exergue une faiblesse : les consultations pour les personnes qui s’inscrivent de leur plein gré et en dehors d’une procédure ne sont pas prises en charge financièrement dans la majorité des cas. Le rapport pose la question de savoir si le fait de limiter la consultation et les programmes d’apprentissage aux auteur-e-s connu-e-s de la justice et des services de police ne se révèle pas insuffisant sur le plan de la prévention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport détaillé est disponible en allemand et en français et la synthèse du rapport en allemand, en français et en italien. Ces documents peuvent être téléchargés en format PDF sur le site Internet du Service de lutte contre la violence :&lt;br /&gt; www.egalite-suisse.ch (Rubrique : Service de lutte contre la violence)&lt;br /&gt; ou commandés en version-papier à l’adresse électronique suivante :&lt;br /&gt; ebg@ebg.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes BFEG Service de lutte contre la violence SLV Irene Huber Bohnet, collaboratrice scientifique irene.huber@ebg.admin.ch Tél. 031 322 68 26</contact>
      <attachment id="43339">
        <title>Tableau synoptique des centres de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43336">
        <title>Rapport détaillé:</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00012/00196/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-07-02 15:03" type="R"/>
        <revision date="2008-07-02 15:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consulenza per autori e autrici di violenza domestica</title>
      <lead>Le consulenze e i programmi di recupero destinati alle persone che commettono atti violenti nella coppia rivestono molta importanza nella lotta contro la violenza domestica. Per la prima volta, è stato realizzato un inventario delle istituzioni svizzere che lavorano con gli autori e le autrici di violenza domestica. Lo studio, commissionato dal Servizio per la lotta alla violenza dell'Ufficio federale per l’uguaglianza tra donna e uomo (UFU) fornisce approfondite informazioni sull’offerta esistente e si sofferma sul futuro finanziario incerto di questo importante lavoro di sostegno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La violenza domestica è un problema sociale diffuso anche in Svizzera. Complessivamente 25 consultori si occupano di autori e autrici di violenza, sostenendoli con consulenze o programmi rieducativi ad hoc. Nel 2006, queste istituzioni, per lo più di recente costituzione, hanno seguito in tutto 733 uomini e 78 donne nell’ambito di consulenze individuali, di gruppo e di coppia o di programmi di rieducazione. All’incirca il 70 per cento degli uomini e il 50 per cento delle donne vi hanno partecipato spontaneamente, mentre il rimanente 30 e 50 per cento rispettivamente di uomini e di donne hanno dovuto seguire queste misure nell'ambito di un procedimento penale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei consultori, gli utenti imparano ad assumersi la responsabilità per i propri atti e a impostare i rapporti senza ricorrere alla violenza. Questo genere di prestazioni completa la prassi della sanzione e costituisce una misura fondamentale ai fini della prevenzione. Il rapporto pubblicato oggi dall’UFU presenta brevemente i consultori, fornisce informazioni su servizi e lacune, su approcci e obiettivi e illustra le difficili condizioni in cui gli operatori si trovano spesso a lavorare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avendo riconosciuto l’importanza di queste strutture, molti Cantoni e Comuni contribuiscono alla copertura dei loro costi, benché non esistano disposizioni federali in tal senso. La partecipazione ai costi avviene in genere nei casi in cui sono state ordinate misure nell’ambito di un procedimento o di una sanzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto evidenzia anche un aspetto lacunoso, cioè il fatto che, nella maggior parte dei casi, i costi delle consulenze di persone che si annunciano spontaneamente e che non sono oggetto di procedimenti penali non sono coperti. A questo proposito, il rapporto si chiede se, limitando le consulenze e i programmi di rieducazione agli autori e alle autrici registrati non si precluda una prevenzione capillare della violenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto integrale è ottenibile in francese e tedesco, mentre la sintesi è disponibile in italiano, francese e tedesco. Entrambe le versioni possono essere scaricate in formato pdf dal sito internet del Servizio per la lotta alla violenza all’indirizzo:&lt;br /&gt; www.parita-svizzera.ch (rubrica: Servizio per la lotta alla violenza)&lt;br /&gt; oppure ordinate in forma cartacea all’indirizzo:&lt;br /&gt; ebg@ebg.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale per l’uguaglianza tra donna e uomo UFU Servizio per la lotta alla violenza Irene Huber Bohnet, collaboratrice scientifica irene.huber@ebg.admin.ch Tel. 031 322 68 26</contact>
      <attachment id="43340">
        <title>Panoramica del paesaggio istituzionale in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43337">
        <title>Rapporto integrale:</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00012/00196/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
