<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19748" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey in Armenien</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Auswärtige Angelegenheiten (EDA), hat am Freitag, 27. Juni, ihren armenischen Amtskollegen, Aussenminister Eduard Nalbandian, anlässlich eines offiziellen Arbeitsbesuchs in Eriwan getroffen. Die schweizerische Aussenministerin stellte in Aussicht, die diplomatische Präsenz in Armenien aufzuwerten. Nach dem Gespräch wurde sie vom armenischen Staatspräsidenten, Serge Sargsian, zu einem Höflichkeitsbesuch empfangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Armenien liege in einer für Europa wichtigen Region, sagte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey nach dem Treffen mit Aussenminister Eduard Nalbandian. Entsprechend waren die politische Situation des gesamten Gebiets, so auch die Lage um Nagorno Karabach, Gegenstand des Gesprächs. Für die Schweiz sei der südliche Kaukasus eine Region von grossem Interesse, und die Schweizer Präsenz in diesem Gebiet nehme stetig zu, sagte die Schweizer Aussenministerin. Beispielhaft für die wachsende Bedeutung des Gebiets nannte sie den Bereich der Energieversorgung. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Gespräch strich Bundesrätin Calmy-Rey die vielen Gemeinsamkeiten zwischen der Schweiz und Armenien hervor. Als Beispiele nannte sie die Zugehörigkeit zum europäischen Kontinent und den Willen im Rahmen der europäischen Institutionen zusammenzuarbeiten, namentlich im Europarat und in der OSZE. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um der Bedeutung Armeniens für die Schweiz gerecht zu werden, sollen die Beziehungen zwischen den beiden Ländern weiter ausgebaut werden. Bundesrätin Calmy-Rey versicherte ihrem Amtskollegen Nalbandian, dass die Schweiz die Eröffnung einer diplomatischen Vertretung in der armenischen Hauptstadt Eriwan anstrebe. Bislang besteht in Eriwan lediglich ein Büro der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit der Unabhängigkeit hat die Schweiz Armenien auf dem Weg der Reformen unterstützt. Entsprechend drückte Bundesrätin Calmy-Rey gegenüber Aussenminister Nalbandian ihre Genugtuung darüber aus, dass die Versammlungsfreiheit – eingeschränkt nach den Unruhen vom 1. März - vom armenischen Parlament kürzlich wiederhergestellt worden ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail de la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey en Arménie</title>
      <lead>La conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a rencontré le ministre arménien des affaires étrangères, M. Eduard Nalbandian, le vendredi 27 juin à Erevan, dans le cadre d’une visite officielle de travail. La ministre suisse des affaires étrangères a évoqué le projet de renforcer la présence diplomatique de la Suisse en Arménie. Après son entretien avec son homologue, elle a été reçue par le président arménien, M. Serge Sargsian, pour une visite de courtoisie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Arménie se situe au cœur d’une région très importante pour l’Europe, a expliqué la conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey à l’issue de sa rencontre avec le ministre des affaires étrangères M. Eduard Nalbandian. Lors de leur entretien, il a ainsi été question du contexte politique régional et de la situation au Nagorno Karabagh. Le Sud Caucase est d’un grand intérêt pour la Suisse, qui y renforce constamment sa présence, a relevé la ministre suisse des affaires étrangères. La question de l’approvisionnement énergétique illustre, selon elle, l’importance croissante de cette région. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de l’entretien, la conseillère fédérale Mme Calmy-Rey a souligné les nombreux points communs entre la Suisse et l’Arménie, comme l’appartenance au continent européen et la volonté de collaborer au sein des institutions européennes, notamment dans le cadre du Conseil de l’Europe et de l’OSCE.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de rendre justice à l’importance que revêt l’Arménie pour la Suisse, il convient de développer davantage les relations entre les deux pays. La conseillère fédérale&amp;nbsp;Mme Calmy-Rey a assuré son homologue, M.&amp;nbsp;Nalbandian, que la Suisse souhaitait ouvrir une représentation diplomatique dans la capitale arménienne. Actuellement, elle dispose uniquement d’un bureau de la coopération suisse au développement, à Erevan. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis que l’Arménie a accédé à l’indépendance, la Suisse l’a soutenue dans son entreprise de réforme. Mme Calmy-Rey a exprimé à M.&amp;nbsp;Nalbandian sa satisfaction que le Parlement arménien ait rétabli récemment la liberté de réunion – qui avait été restreinte après les troubles du 1er mars.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro ufficiale della consigliera federale Micheline Calmy-Rey in Armenia</title>
      <lead>Venerdì 27 giugno, in occasione di una visita di lavoro ufficiale a Erevan, la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha incontrato il Ministro degli esteri armeno Eduard Nalbandian. La signora Calmy-Rey ha prospettato l’intenzione di rivalutare la presenza diplomatica in Armenia; dopo il colloquio, è stata ricevuta per una visita di cortesia da Serge Sargsian, Presidente della Repubblica d’Armenia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo l’incontro con il Ministro degli esteri Eduard Nalbandian, la consigliera federale Micheline Calmy-Rey ha dichiarato che l’Armenia si trova in una regione importante per l’Europa. Oggetto del colloquio è stata quindi la situazione politica dell’intera zona, dunque anche del Nagorno Karabach. Il Caucaso meridionale è&amp;nbsp; regione di grande interesse per la Svizzera e la nostra presenza aumenta di continuo, ha poi dichiarato la signora Calmy-Rey, citando il settore dell’approvvigionamento energetico quale esempio della crescente importanza della zona. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il colloquio, la signora Calmy-Rey ha evidenziato i numerosi punti in comune tra la Svizzera e l’Armenia, fra i quali l’appartenenza al continente europeo e la volontà di cooperare nel quadro delle istituzioni europee, specialmente nel Consiglio d’Europa e nell’OSCE. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per tenere nella giusta considerazione l’importanza dell’Armenia per la Svizzera, occorre sviluppare ulteriormente le relazioni tra i due Paesi. La consigliera federale Calmy-Rey ha assicurato il Ministro Nalbandian che la Svizzera è intenzionata ad aprire una rappresentanza diplomatica nella capitale armena, Erevan, dove finora si trova unicamente un ufficio della Cooperazione svizzera allo sviluppo. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sin dall’indipendenza la Svizzera ha sostenuto l’Armenia sulla via delle riforme, e grande è stata quindi la soddisfazione espressa dalla consigliera federale Micheline Calmy-Rey al Ministro degli esteri Eduard Nalbandian per il recente ripristino, da parte del Parlamento armeno, della libertà di riunione,&amp;nbsp; che era stata limitata dopo i disordini&amp;nbsp; del 1° marzo scorso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official working by Federal Councillor Micheline Calmy-Rey to Armenia</title>
      <lead>On Friday 27 June 2008, Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, Head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), met the Foreign Minister of Armenia, Eduard Nalbandian, in Yerevan on an official working visit. Mrs Calmy-Rey held out the prospect of upgrading Switzerland’s diplomatic presence in Armenia. Following the talks, she was received by the President of Armenia, Serge Sargsian, for a courtesy visit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;After her meeting with Mr Nalbandian, Mrs Calmy-Rey said that Armenia was situated in an important region for Europe and that the political situation of the entire region was therefore correspondingly important, including the issue of Nagorno Karabach. She went on to explain that for Switzerland, the South Caucusus was of great interest and that Switzerland’s presence in the region was growing steadily. The energy sector provides one example of the increasing importance of the region. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the talks, Mrs Calmy-Rey pointed out the many things Switzerland and Armenia had in common, mentioning in particular the fact that the two countries are both European and that they shared the will to work together in the context of European institutions, in particular the Council of Europe and the OSCE.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey proposed that relations between the two countries should be developed further to do justice to the importance of Armenia for Switzerland, and she assured Mr Nalbandian that Switzerland was seriously looking into the possibility of opening a diplomatic mission in the Armenian capital, Yerevan. To date, Switzerland only has a cooperation office of the Swiss Agency for Development and Cooperation.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has supported Armenia in implementing reforms since its independence. During the talks Mrs Calmy-Rey expressed her satisfaction that the freedom of association in Armenia, on which restrictions had been imposed the since the unrest on March 1, had recently been restored.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
