<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19798" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Optimierungsmassnahmen in der Schweizer Armee</title>
      <lead>Die Instandhaltungsarbeiten für die handelsüblichen Radfahrzeuge der Armee werden ab sofort eingekauft. Für diese Auslagerungen sind im Jahr 2008 rund sieben Millionen Franken vorgesehen. Die frei werdenden Kapazitäten werden zu Gunsten der Instandhaltung der gepanzerten Fahrzeuge eingesetzt. Damit können die logistischen Dienstleistungen an die Truppe im 2008 sicher gestellt werden. Um die Situation aber für die kommenden Jahre dauerhaft zu entschärfen, müssen die Grundbereitschaft der Armee und damit die Leistungsvorgaben reduziert werden. Weitere Kooperationen mit der Wirtschaft sind vorgesehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der im Oktober 2007 durch die Departementsleitung VBS beauftragten Optimierungsmassnahmen soll kurz-, mittel- und langfristig das Gleichgewicht zwischen Aufgaben und Ressourcen der Armee wieder hergestellt werden. Die Armee XXI wurde mit 4,3 Milliarden Franken geplant, verfügt jetzt jedoch nur über 3,7 Milliarden Franken. Die Aufträge und Erwartungen sind immer noch gleich hoch, und die Instandhaltung der modernen Systeme ist teuer. Deshalb muss sich die Armee anpassen und sparen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie Ende März 2008 bereits kommuniziert, wurden im Bereich der Infrastrukturleistungen (Reinigung, Umgebungspflege, Entsorgung, etc.) bereits die Standards gesenkt und seit April 2008 werden für die Betreiberaufgaben auch Armeeangehörige eingesetzt. Im laufenden Jahr sind dafür 3025 Angehörige der Armee vorgesehen. In den Jahren 2009 und 2010 werden es maximal bis zu 4350 Armeeangehörige sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Armeeführung hat am 11. Juni 2008 entschieden, die Instandhaltungsarbeiten für handelsübliche Fahrzeuge per sofort auszulagern. Für die Finanzierung dieser Aufträge wurden rund sieben Millionen Franken gesprochen. Diese Kosten werden VBS-intern kompensiert. Dank dieser Sofortmassnahme werden schweizweit 35 Stellenkontingente frei, die nun rasch möglichst für die Instandhaltung von Radschützenpanzern und Aufklärungsfahrzeugen eingesetzt werden können. Ziel der Umschulung und Umlagerung von Mechanikern ist es, den Umfang der verfügbaren Systeme soweit zu erhöhen, dass der dienstleistenden Truppen im laufenden Jahr die notwendigen Fahrzeuge zur Verfügung stehen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter hat die Armeeführung die Logistik Basis der Armee (LBA) beauftragt, die Planung für den mittelfristigen Leistungseinkauf im Bereich der Warentransporte und der Instandhaltung von Radfahrzeugen, Anhängern und Wechselaufbauten weiter zu führen. Dafür müssten Finanzierungen im Umfang von rund 10 Millionen Franken (Warentransporte) respektive rund 24 Millionen Franken (Instandhaltung) jährlich eingestellt werden. Mit diesen Auslagerungen würden gut 50 respektive zirka 115 Stellen kompensiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusätzlich wurde analysiert, welche nicht sicherheitsrelevanten Betreiberleistungen mittelfristig aus dem privaten Sektor zugekauft werden könnten.&amp;nbsp; Für dieses Teilprojekt ist armasuisse Immobilien verantwortlich. Mit der Auslagerung soll die Leistungserbringung im Infrastrukturbereich schrittweise ab 1.1.2009 von zivilen Stellen erbracht werden. Damit sollen die aktuellen Kapazitätslücken bei der LBA mit geeigneten Partnern aus dem privaten Sektor geschlossen werden. Zudem soll so die Ablösung des kurzfristigen Truppeneinsatzes erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Optimierungsmassnahmen wurde auch eine erste Analyse für langfristige Kooperationen mit dem privaten Sektor erstellt. Diese umfasste die Bereiche Informatik, Immobilien sowie Material und Systeme. Die Potenzialanalyse kommt zum Schluss, dass das Kooperationspotenzial im Verteidigungsbereich gross ist. Der grösste Teil der Instandhaltung, des Betriebes der Infrastruktur und des Betriebes der Informatikmittel sind für Auslagerungen in den privaten Sektor geeignet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Grundbereitschaft, das heisst im täglichen Ausbildungsbetrieb in den Schulen und Wiederholungskursen, wird nach weiteren Möglichkeiten gesucht, um Kosten einzusparen. Dazu werden heute konkrete Massnahmen zur kurz- bis mittelfristigen Umsetzung vorbereitet. Mit den zu erzielenden Einsparungen sollen die stetig steigenden Betriebskosten stabilisiert werden. In diesem Zusammenhang hat der Chef der Armee befohlen, Einsparungen in den Bereichen Munitionsverbrauch und den gefahrenen Kilometer im Umfang von 10% bereits ab diesem Jahr umzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inskünftig werden alle Bataillone / Abteilungen und Stäbe der Grossen Verbände über ein detailliertes Aufgabenportfolio sowie über daraus stringent abgeleitete Ausbildungsvorgaben verfügen. Jeder Verband soll sich in der Ausbildung auf jene Fähigkeiten beschränken, die von ihm als Leistung in Einsätzen prioritär gefordert werden. Die vollumfängliche Auftragserfüllung in allen Einsätzen, wie dies durch die Armee XXI in den vergangenen viereinhalb Jahren immer sichergestellt worden ist, steht dabei auch in Zukunft im Vordergrund.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno Kommunikation Verteidigung 031 324 52 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures d’optimisation au sein de l’Armée suisse</title>
      <lead>Les travaux de maintenance des véhicules à roues courants de l’armée seront confiés avec effet immédiat à une entreprise extérieure. Un budget d’environ sept millions de francs a été prévu en 2008 pour cette externalisation. Les capacités libérées seront engagées pour la maintenance des véhicules blindés. Les prestations logistiques en faveur de la troupe sont ainsi assurées pour 2008. Seules des réductions au niveau de la disponibilité de base de l’armée et, partant, des mandats de prestation permettront d’atténuer la situation pour les années à venir. D’autres projets de coopération avec l’économie existent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les mesures d'optimisation ordonnées en octobre 2007 par la direction du DDPS visent à rétablir, à court, à moyen et à long termes, un certain équilibre entre les tâches et les ressources de l'armée. L'Armée XXI ayant été planifiée avec un budget de 4,3 milliards de francs, elle ne dispose aujourd'hui que de 3,7 milliards de francs. Les missions et les exigences sont toutefois restées les mêmes et l'entretien des systèmes modernes est coûteux. L'armée doit par conséquent s'adapter et faire des économies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme nous l'avions communiqué fin mars 2008, les standards ont baissé au niveau des prestations pour l'infrastructure (travaux de nettoyage, entretien des aménagements extérieurs, travaux d'élimination, etc.). Depuis avril 2008, les tâches des exploitants sont aussi assumées par des militaires. Quelque 3025 militaires sont actuellement prévus à cet effet. Leur nombre atteindra jusqu'à 4350 en 2009 et en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le commandement de l'armée a décidé le 11 juin 2008 d'externaliser avec effet immédiat les travaux de maintenance pour les véhicules courants. Un budget de quelque sept millions de francs a été accordé pour financer ces mandats. Les coûts seront compensés à l'intérieur du DDPS. Cette mesure d'urgence a permis de libérer 35 contingents d'emplois dans toute la Suisse en faveur de la maintenance de chars de grenadiers à roues et de véhicules d'exploration. La reconversion et le transfert de mécaniciens a pour but d'augmenter la part des systèmes disponibles afin de pouvoir mettre les véhicules nécessaires à la disposition des troupes pendant l'année en cours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le commandement de l'armée a chargé la Base logistique de l'armée (BLA) de poursuivre la planification des achats de prestations à moyen terme dans les domaines des transports de marchandises et de la maintenance de véhicules à roues, de remorques et de superstructures interchangeables. Cela impliquerait la mise à disposition d'un budget annuel de 10 millions de francs (transports des marchandises) et de 24 millions de francs (maintenance). L'externalisation de ces prestations compenserait respectivement environ 50 et 115 emplois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, on a évalué quelles prestations non déterminantes pour la sécurité pourraient être confiées au secteur privé à moyen terme. Ce projet est placé sous la responsabilité d'armasuisse Immobilier. Ce projet prévoit de transférer les prestations du domaine de l'infrastructure à des partenaires civils, et ceci de manière progressive à partir du 1er janvier 2009. Le but est de combler les lacunes de capacité actuelles de la BLA en collaborant avec des partenaires appropriés du secteur privé et de décharger les troupes engagées dans l'intervalle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une première analyse du potentiel concernant des coopérations à long terme avec le secteur privé a été effectuée dans le cadre des mesures d'optimisation. Les secteurs examinés étaient l'informatique, l'immobilier ainsi que le matériel et les systèmes. Cette analyse a révélé un potentiel de coopération important dans le domaine de la Défense. La plus grande partie de la maintenance, de l'exploitation de l'infrastructure et de l'exploitation des moyens informatiques présentent en effet les conditions idéales pour une externalisation au secteur privé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'autres possibilités de réduction des coûts sont examinées au niveau de la disponibilité de base, à savoir dans l'instruction quotidienne dans les écoles et les cours de répétition. Des mesures concrètes pour la mise en œuvre à court et à moyen termes sont en cours de préparation. Les économies visées permettront de stabiliser les frais d'exploitation en croissance permanente. A cet égard, le chef de l'Armée a donné l'ordre de réaliser dès cette année des économies de 10% dans les domaines de la consommation en munitions et des kilomètres de voyage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'avenir, tous les bataillons / groupes et états-majors des Grandes Unités doivent disposer d'un catalogue des tâches détaillé ainsi que des directives d'instruction rigoureuses qui en découlent. Chaque formation doit se concentrer dans l'instruction sur les capacités qui lui sont conférées en priorité dans le cadre des engagements. Il s'agit avant tout de garantir aussi à l'avenir l'accomplissement des missions dans leur globalité comme cela a déjà été le cas pendant les dernières quatre années et demie dans le cadre de l'Armée XXI.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno communication de la Défense 031 324 52 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure di ottimizzazione nell'Esercito svizzero</title>
      <lead>A partire da subito, i lavori di manutenzione sui veicoli ruotati dell'esercito disponibili anche in commercio vengono scorporati verso l'esterno. Per questo scorporo nel 2008 sono previsti circa sette milioni di franchi. Le capacità che in tal modo si rendono disponibili vengono impiegate nella manutenzione dei veicoli blindati. In tal modo è possibile garantire per il 2008 le prestazioni logistiche a favore della truppa. Affinché la situazione venga tuttavia appianata in maniera duratura, deve essere ridotta la prontezza di base dell'esercito e di conseguenza i criteri prestazionali. Sono previste ulteriori collaborazioni con il mondo dell'economia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel quadro delle misure di ottimizzazione disposte dalla Direzione del DDPS nel mese di ottobre 2007, deve essere ripristinato a breve, medio e lungo termine l'equilibrio tra i compiti e le risorse dell'esercito. La pianificazione di Esercito XXI prevedeva 4,3 miliardi, attualmente sono tuttavia disponibili 3,7 miliardi, e questo a parità di compiti e di aspettative e con una costosa manutenzione dei sistemi moderni. Per tale ragione l'esercito deve procedere ad adeguamenti e risparmi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come già comunicato alla fine di marzo 2008, sono stati ridotti gli standard nell'ambito delle prestazioni infrastrutturali (pulizia, lavori di sistemazione, smaltimento, ecc.) e a partire da aprile 2008 per i compiti di gestione vengono impiegati anche dei militari. Nell'anno in corso a tale scopo è previsto l'impiego di 3025 militari. Nel 2009 e nel 2010 verranno impiegati al massimo 4350 militari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In data 11 giugno 2008, il Comando dell'esercito ha deciso di scorporare con effetto immediato i lavori di manutenzione per i veicoli disponibili anche in commercio. Per il finanziamento di tali incarichi sono stati stanziati circa sette milioni di franchi. Tali spese vengono compensate internamente al DDPS. Grazie a questa misura immediata, a livello svizzero si è reso disponibile un contingente di 35 posti che possono ora essere impiegati in tempi rapidissimi nella manutenzione di carri armati granatieri ruotati e veicoli d'esplorazione. Lo scopo della riconversione e del trasferimento di meccanici è di aumentare la quantità di sistemi disponibili in modo che le truppe in servizio nell'anno in corso abbiano a disposizione i veicoli necessari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre il Comando dell'esercito ha incaricato la Base logistica dell'esercito (BLEs) di portare avanti la pianificazione concernente lo scorporo a medio termine di prestazioni nell'ambito del trasporto di merci e della manutenzione di veicoli ruotati, rimorchi e sovrastrutture intercambiabili. A tale scopo ogni anno dovrebbero essere stanziati finanziamenti dell'ordine di 10 (trasporti di merci) rispettivamente di 24 milioni di franchi (manutenzione). Con questi scorpori verrebbero compensati più di 50 rispettivamente circa 115 posti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È stata effettuata anche un'analisi per sapere quali siano le prestazioni di gestione esterne senza alcun rilievo dal punto di vista della sicurezza che, a medio termine, potrebbero essere affidate al settore privato. La responsabilità per questo progetto parziale è assunta da armasuisse Immobili. Con lo scorporo, a partire dal 1o gennaio 2009 la fornitura di prestazioni nell'ambito dell'infrastruttura dovrà essere gradualmente assunta da organi civili. In tal modo, le attuali carenze di capacità della BLEs verrebbero colmate con il concorso di partner idonei del settore civile. Inoltre, si potrebbe così provvedere alla sostituzione dell'impiego a breve termine della truppa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro delle misure di ottimizzazione, è stata anche effettuata una prima analisi relativa a cooperazioni a lungo termine con il settore privato. L'analisi comprendeva gli ambiti informatica, immobili nonché materiale e sistemi. Sulla base dell'analisi del potenziale si è giunti alla conclusione che il potenziale di cooperazione nel settore Difesa è elevato. La maggior parte della manutenzione, dell'esercizio dell'infrastruttura come pure dell'esercizio dei mezzi informatici è adatta allo scorporo verso il settore privato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della prontezza di base, vale a dire nello svolgimento quotidiano dell'istruzione nelle scuole e nei corsi di ripetizione, si cercano ulteriori possibilità di riduzione delle spese. A tale scopo vengono oggi predisposte misure concrete per l'attuazione da breve a medio termine. Grazie all'attuazione dei risparmi, si intende stabilizzare i sempre crescenti costi d'esercizio. A tale proposito il capo dell'esercito ha ordinato di realizzare già da quest'anno risparmi del 10% negli ambiti del consumo di munizioni e dei chilometri percorsi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro tutti i battaglioni / gruppi e gli stati maggiori delle Grandi Unità disporranno di un dettagliato portafoglio compiti come pure di criteri d'istruzione tratti in modo rigoroso dal suddetto portafoglio. Nel quadro dell'istruzione, ogni formazione deve limitarsi alle capacità che le vengono richieste in modo prioritario durante gli impieghi. Anche in futuro il completo adempimento di tutti gli impieghi rivestirà un ruolo fondamentale, come è stato il caso negli ultimi quattro anni e mezzo per quanto concerne Esercito XXI.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno Comunicazione Difesa 031 324 52 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="505">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="505">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
