<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20115" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-07-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Agroscope: Agroscope ACW und FRC: Zusammenarbeit für mehr Geschmack</title>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW hat zusammen mit der Westschweizer Konsumentenschutzorganisation (FRC) ein sensorisches Auswertungsprogramm erarbeitet. Während der gesamten Saison 2008 werden Aprikosen, Erdbeeren und Tomaten im Sensoriklabor von Agroscope ACW sowie in Supermärkten und auf den Märkten degustiert und beurteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aussehen, Geschmack und Nährwert von Früchten und Gemüse sind für die Konsumentinnen und Konsumenten entscheidende Kriterien. Mit der FRC durchgeführte Konsumententests werden der Forschungsanstalt Agroscope ACW erlauben, das für die Agrarforschung zentrale Thema der "Geschmacksqualität" zu vertiefen. Dank der aktiven Mitarbeit der FRC werden diese Tests in den Supermärkten und auf Märkten der Westschweiz durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahre 2008 ist geplant, Aprikosen aus dem Zuchtprogramm ACW, neue für den Schweizer Markt möglicherweise interessante Erdbeersorten und Tomaten zu degustieren, die im Hinblick auf Energieeinsparungen bei unterschiedlichen Temperaturen angebaut wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der sensorischen Auswertungen wird es in einem ersten Schritt möglich sein, die Beurteilungskriterien für Früchte und Gemüse festzulegen. In einem zweiten Schritt können die Erwartungen der Konsumentinnen und Konsumenten bezüglich geschmacklicher Produkteeigenschaften - eine für die Schweizer Agrarforschung zentrale Information - erfasst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zusammenarbeit zwischen ACW und FRC ermöglicht es, neue Sorten bis hin zum Teller der Konsumentin/des Konsumenten zu verfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Catherine Baroffio, Forschungszentrum Conthey, ACW Changins&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Catherine Baroffio Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Forschungszentrum Conthey, 1964 Conthey E-Mail: catherine.baroffio@acw.admin.ch; 027 345 35 18</contact>
      <attachment id="43635">
        <title>Photo Dégustation de tomates</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12586.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agroscope: Agroscope ACW collabore avec la FRC pour plus de saveur</title>
      <lead>La station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW a mis sur pied un programme d'analyse sensorielle en collaboration avec la Fédération ro-mande des consommateurs (FRC). Tout au long de la saison 2008, abricots, fraises et tomates seront dégustés et évalués au laboratoire sensoriel d'Agros-cope ACW, ainsi que dans des grandes surfaces et des marchés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les consommateurs sont sensibles à l'aspect des fruits et des légumes, ainsi qu'à leurs qualités gustatives et nutritionnelles. Des tests de consommateurs, menés en collaboration avec la FRC, permettront à la station de recherche Agroscope ACW d'approfondir le thème de la qualité gustative, central pour la recherche agronomique. Grâce à la participation active de la FRC, ces tests seront organisés en Suisse romande dans des grandes surfaces et des marchés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2008, il est prévu de déguster des abricots issus du programme de sélection ACW, des nouvelles variétés de fraises potentiellement intéressantes pour le marché suisse et des tomates cultivées à des températures différentes dans un but d'économie d'énergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un premier temps, les analyses sensorielles permettront de définir les critères d'appréciations des fruits et légumes. Dans un second temps, les informations recueillies permettront de saisir les attentes des consommateurs par rapport aux qualités gustatives des produits, informations clés pour la recherche agronomique suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration entre ACW et la FRC permet d'accompagner de nouvelles variétés jusque dans l'assiette du consommateur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Catherine Baroffio, Centre de recherche Conthey, ACW Changins&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Catherine Baroffio Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Centre de recherche Conthey, 1964 Conthey E-mail: catherine.baroffio@acw.admin.ch; 027 345 35 18</contact>
      <attachment id="43635">
        <title>Photo Dégustation de tomates</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12586.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
