<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20216" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-07-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Aufbauorganisation armasuisse eingeleitet</title>
      <lead>Der auf den 1. Juni 2008 als neuer Rüstungschef gewählte Jakob Baumann hat die neue Aufbauorganisation von armasuisse, dem Kompetenzzentrum für Beschaffung, Immobilien, Technologie und Geodaten des VBS, eingeleitet. Mit der öffentlichen Ausschreibung der obersten Kaderstellen sind die ersten sichtbaren Massnahmen eingeleitet worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der heutigen Aufstellung besteht armasuisse aus den Zentralen Diensten, dem Bundesamt für Führungs-, Telematik- und Ausbildungssysteme (BFTA), dem Bundesamt für Waffensysteme, Fahrzeuge und Material (BWFM), den beiden Kompetenzbereichen Wissenschaft und Technologie sowie Immobilien und dem Bundesamt für Landestopografie swisstopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um armasuisse besser auf die zukünftigen Herausforderungen auszurichten und gleichzeitig die personellen und finanziellen Vorgaben des Departementsvorstehers VBS erfüllen zu können, wird armasuisse nach dem Umbau wie folgt aufgestellt sein:&lt;br /&gt; armasuisse besteht neu aus einem Stab Unternehmensleitung, den Zentralen Diensten sowie den Kompetenzbereichen Führungs- und Aufklärungssysteme, Landsysteme, Luftfahrtsysteme, Einkauf und Kooperation, Wissenschaft und Technologie, Immobilien und dem Bundesamt für Landestopografie swisstopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Veränderungen und Verschiebungen erfolgen ausschliesslich intern, es werden keine zusätzlichen Stellen geschaffen. Mit der neuen Aufbauorganisation soll armasuisse näher und auch organisatorisch besser an die Bedürfnisse der Armee ausgerichtet werden. Die Realisierung einer schlanken, flexiblen und effizienten Rüstungsorganisation für die Prozesse "Beschaffung" und "Immobilien" steht im Vordergrund. Dabei soll auch die Zusammenarbeit mit der Armee sowie der Industrie optimiert und armasuisse kundenorientierter ausgerichtet werden. Anfangs Juli wurde das Kader und die Mitarbeitenden von armasuisse persönlich und gleichzeitig via Intranet über die Änderung informiert. Auch die Personalverbände wurden entsprechend orientiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie geht es weiter?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der geplante Umbau der Strukturen führt zu einer Anpassung der Führungsstrukturen. Im Sinne einer flacheren Führungshierarchie wird eine Stufe entfernt. Dies mit dem Ziel, dass die Mehrheit der mit den Kunden eng zusammenarbeitenden Mitarbeiter nicht betroffen ist.&lt;br /&gt; Als erster Schritt werden nun die Kaderstellen der fünf neuen Bereiche Führungs- und Aufklärungssysteme, Landsysteme, Luftfahrtsysteme, Einkauf und Kooperation sowie Stab Unternehmensleitung armasuisse neu ausgeschrieben.&lt;br /&gt; Dieser Prozess wird bis im Herbst 2008 abgeschlossen sein. Im Anschluss daran werden die nächst tieferen Hierarchiestufen ausgeschrieben und besetzt. Ab Ende 2008 wird armasuisse im Rahmen einer Projektorganisation die Umsetzung der neuen Strukturen angehen. Ende August 2008 folgt eine nächste direkte Veranstaltung mit allen Mitarbeitenden von armasuisse mit Informationen über das weitere Vorgehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeitplan&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Umbau der Aufbauorganisation soll bis im Jahr 2010 abgeschlossen sein. Die Vorgaben des Departementchefs VBS werden mit diesem Umbau eingehalten. Zum heutigen Zeitpunkt kann nicht abschliessend beurteilt werden, ob es im Verlaufe des Umbaus zu Entlassungen kommen wird. Sicher ist aber, dass die im letzten Jahr bekanntgegebenen Vorgaben für den Personalabbau eingehalten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Initialisation de la réorganisation structurelle d'armasuisse</title>
      <lead>Jakob Baumann – le nouveau chef de l'armement qui a pris ses fonctions le 1er juin 2008 – a lancé la réorganisation structurelle d'armasuisse, le centre de compétences du DDPS pour les acquisitions, l'immobilier, les technologies et les géodonnées. Les premières mesures visibles ont été prises avec la publication des postes des cadres du plus haut niveau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans sa structure actuelle, armasuisse se compose des Services centraux, de l'Office fédéral des systèmes de conduite, télématiques et d'instruction ( OFCTI ), de l'Office fédéral des systèmes d'armes, des véhicules et du matériel ( OFAVM ), des deux domaines de compétences Sciences + technologies et Immobilier et de l'Office fédéral de topographie swisstopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour qu'armasuisse soit mieux à même de remplir les exigences futures tout en atteignant les objectifs financiers et en matière de personnel fixés par le chef du DDPS, il va être restructuré.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après la restructuration, armasuisse se composera de l'Etat-major de la direction d'entreprise, des Services centraux et des domaines de compétences Systèmes de conduite et d'exploration, Systèmes terrestres, Systèmes aéronautiques, Achats et coopérations, Sciences et technologies, Immobilier et de l'Office fédéral de topographie swisstopo.&lt;br /&gt; Ces adaptations et mutations sont exclusivement internes ; aucun poste supplémentaire ne sera créé. Après cette réorganisation structurelle, armasuisse sera plus proche des besoins de l'armée et mieux aligné sur ces derniers. L'effort principal porte sur la mise en place d'une organisation svelte, flexible et efficace pour les processus « acquisitions » et « immobilier ». Un autre objectif consiste à optimaliser la collaboration avec l'armée et l'industrie et à axer plus précisément armasuisse sur les besoins de la clientèle. Les cadres d'armasuisse ont été informés personnellement sur les changements au début juillet, et les collaboratrices et collaborateurs l'ont été simultanément via l'Intranet. Les associations du personnel ont également été informées.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La suite?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La modification prévue des structures nécessite une adaptation des structures de conduite. Un niveau hiérarchique disparaîtra afin de mettre en place une structure de conduite plus plate. La majorité des collaboratrices et collaborateurs, qui entretiennent des contacts étroits avec la clientèle, ne seront pas concernés par ces mesures.&lt;br /&gt; Dans un premier temps, les postes des chefs des cinq domaines Systèmes de conduite et d'exploration, Systèmes terrestres, Systèmes aéronautiques, Achats et coopérations et Etat-major de la direction d'entreprise d'armasuisse sont mis au concours. Ce processus sera terminé à la fin de l'automne 2008. Les postes du niveau hiérarchique suivant seront ensuite mis au concours et occupés. A partir de la fin 2008, une organisation de projet procédera à la concrétisation de la nouvelle structure d'armasuisse. Une assemblée à laquelle seront invités toutes les collaboratrices et tous les collaborateurs d'armasuisse aura lieu à la fin août 2008 pour les informer sur la suite des activités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calendrier&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La transformation de l'organisation structurelle devrait être terminée d'ici à 2010. Cette transformation permet de respecter les objectifs du chef du DDPS. Il n'est pas possible, pour l'instant, de donner une réponse définitive à la question de la nécessité ou non de procéder à des licenciements dans le cadre de cette transformation. Il est par contre certain que les objectifs de réduction des effectifs du personnel communiqués ces années passées seront respectés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dato il via alla nuova struttura organizzativa di armasuisse</title>
      <lead>Jakob Baumann, nuovo capo dell'armamento in funzione dal 1o giugno 2008, ha dato il via ai lavori per la realizzazione della nuova struttura organizzativa di armasuisse, centro di competenza del DDPS per gli acquisti, gli immobili, la tecnologia e i geodati. Le prime misure sono state prese con il bando di concorso per le funzioni dirigenziali ai vertici dell'organizzazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La struttura attuale di armasuisse comprende i Servizi centrali, l'Ufficio federale dei sistemi di condotta, telematici e d'istruzione (UFCTI), l'Ufficio federale dei sistemi d'arma, dei veicoli e del materiale (UFAVM), i due centri di competenza Scienza e tecnologia e Immobili nonché l'Ufficio federale di topografia (swisstopo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per impostare meglio armasuisse in vista delle sfide future e contemporaneamente attuare le direttive del capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) in materia di personale e di finanze, dopo la ristrutturazione armasuisse sarà organizzata come segue:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse consisterà ora di uno Stato maggiore della direzione aziendale, dei Servizi centrali e dei centri di competenza Sistemi di condotta e di esplorazione, Sistemi terrestri, Sistemi aeronautici, Acquisti e cooperazione, Scienza e tecnologia e Immobili nonchè dell'Ufficio federale di topografia (swisstopo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I cambiamenti e il trasferimento consisteranno in una mera operazione interna e non verranno creati nuovi posti. La nuova struttura organizzativa conferirà ad armasuisse una maggiore prossimità e anche un'organizzazione maggiormente impostata sulle necessità dell'esercito. Si tratterà prima di tutto di dare all'armamento una struttura organizzativa piu snella, flessibile ed efficiente per i processi "Acquisti" e "Immobili. Occorrerà inoltre ottimizzare la collaborazione di armasuisse con l'esercito e anche con l'industria e dare ad armasuisse un'impostazione maggiormente orientata alle esigenze dei clienti. A inizio luglio quadri e collaboratori di armasuisse sono stati informati personalmente e in contemporanea via intranet circa il cambiamento. Sono state adeguatamente informate anche le associazioni del personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passi successivi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La prevista ristrutturazione delle strutture di armasuisse comporta un adeguamento delle strutture dirigenziali. Per adottare una struttura piu orizzontale viene eliminato un livello gerarchico, per fare in modo che la maggior parte dei collaboratori che lavorano a stretto contatto con i clienti non vengano toccati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come primo passo vengono ora messi a concorso i posti di quadro ai vertici dei cinque nuovi settori Sistemi di condotta e di esplorazione, Sistemi terrestri, Sistemi aeronautici, Acquisti e cooperazione e Stato maggiore della direzione aziendale. Tale processo si concluderà nell'autunno 2008.Quindi saranno messi e concorso e ricoperti i livelli gerarchici immediatamente successivi. A partire dalla fine del 2008 armasuisse si occuperà di realizzare le nuove strutture nel quadro di un'organizzazione di progetto. A fine agosto 2008 seguirà un prossimo evento informativo per tutti i collaboratori di armasuisse nel cui ambito verranno date informazioni sull'ulteriore procedere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scadenzario&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La riforma della struttura organizzativa dovrà essere condotta in porto entro il 2010. Con questa ristrutturazione verranno rispettate le direttive del capo del DDPS. Allo stato attuale non è ancora possibile dire in modo definitivo se nel corso della ristrutturazione sarà necessario procedere a dei licenziamenti, ma le direttive concernenti la riduzione del personale, rese note lo scorso anno, verranno sicuramente rispettate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert responsabile Comunicazione armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5370" org-id="506">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="506">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
