<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20244" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-07-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verhaftung von Radovan Karadzic</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) begrüsst die Verhaftung von Radovan Karadzic durch die Behörden der Republik Serbien am Montagabend in Belgrad. Diese Verhaftung und die Überstellung an die internationale Justiz sind eine unerlässliche Etappe auf dem Weg zur Überwindung der schmerzlichen Folgen der Konflikte, durch die Ex-Jugoslawien zerrissen wurde. Sie bilden auch einen Sieg der Rechtsstaatlichkeit und des Prinzips, dass Kriegsverbrechen nicht ungesühnt bleiben dürfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verhaftung von Radovan Karadzic ist zudem ein wesentlicher Schritt aus der Sicht der Opfer von Kriegsverbrechen, die unter der politischen Verantwortung der ehemaligen Machthaber der serbischen Entität von Bosnien-Herzegowina verübt wurden. Es ist jetzt Sache der internationalen Justiz, unbeeinflusst von den Umständen und in aller Unabhängigkeit ihr Urteil zu fällen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich generell für die internationale Strafjustiz ein, insbesondere weil sie zur Stärkung der Rechtsstaatlichkeit in Südosteuropa beiträgt. Deshalb unterstützt die Schweiz den 1993 von der Organisation der Vereinten Nationen geschaffenen Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien (ICTY) schon seit seiner Gründung. Unter anderem stellte sie der UNO Carla del Ponte zur Verfügung, die von September 1999 bis September 2007 Chefanklägerin des ICTY war und heute Botschafterin der Schweiz in Argentinien ist.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz freut sich über das entschlossene Vorgehen der serbischen Strafverfolgungsbehörden und bekräftigt ihren Willen, die freundschaftlichen Beziehungen zu Serbien zu vertiefen und ihre Unterstützung zu verstärken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Arrestation de Radovan Karadzic</title>
      <lead>Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) salue l’arrestation lundi soir à Belgrade de Monsieur Radovan Karadzic par les autorités de la République de Serbie. Cette arrestation et le transfert devant la justice internationale sont une étape nécessaire pour surmonter les séquelles douloureuses des conflits qui ont déchiré l’ex-Yougoslavie. Ils constituent aussi une victoire du droit et du principe selon lequel les crimes de guerre ne sauraient rester impunis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’arrestation de Monsieur Radovan Karadzic est également un acte essentiel du point de vue des victimes des crimes de guerre commis sous la responsabilité politique des anciens dirigeants de l'entité serbe de Bosnie-Herzégovine. Il appartient maintenant à la justice internationale de se prononcer dans toute l’indépendance qui doit être la sienne, quelles que soient les circonstances.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’engage en faveur de la justice pénale internationale de manière générale et, notamment, pour le renforcement de la primauté du droit dans la région des Balkans. Dans cette ligne, la Suisse soutient depuis sa création le Tribunal pénal international pour l’ex-Yougoslavie, institué en 1993 par l’Organisation des Nations unies. Elle a en particulier mis à disposition de l’ONU Madame Carla del Ponte, procureur du TPIY de septembre 1999 à septembre 2007, aujourd’hui ambassadrice de Suisse en Argentine.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse se félicite de l’action résolue des autorités de poursuite pénale serbes et réitère sa volonté d’approfondir ses relations d’amitié et de soutien avec la Serbie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Arresto di Radovan Karadzic</title>
      <lead>Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha accolto con soddisfazione l’arresto di Radovan Karadzic, avvenuto lunedì sera a Belgrado, da parte delle autorità della Repubblica di Serbia. L’arresto e il trasferimento dinanzi alla giustizia internazionale sono una tappa necessaria per superare le dolorose conseguenze dei conflitti che hanno dilaniato l’ex Jugoslavia e rappresentano inoltre una vittoria del diritto e del principio secondo cui i crimini di guerra non possono assolutamente rimanere impuniti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’arresto di Radovan Karadzic è un atto essenziale anche per le vittime dei crimini di guerra commessi sotto la responsabilità politica degli ex-dirigenti dell’entità di Bosnia-Herzegovina. Spetta ora alla giustizia internazionale pronunciarsi nella totale indipendenza che le è propria, a prescindere dalle circostanze.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera s’impegna a favore della giustizia penale internazionale in maniera generale e, in particolare, per rafforzare il primato del diritto nella regione dei Balcani. In quest’ottica, il nostro Paese sostiene il Tribunale penale internazionale per l’ex Jugoslavia sin dalla sua istituzione da parte dell’Organizzazione delle Nazioni Unite, avvenuta nel 1993. In particolare, ha messo a disposizione dell’ONU, dal settembre 1999 al settembre 2007, la procuratrice generale del TPIJ Carla del Ponte, che attualmente è ambasciatrice della Svizzera in Argentina.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera si rallegra della risolutezza con cui le autorità serbe di perseguimento penale hanno compiuto l’arresto e ribadisce la propria volontà di approfondire le relazioni di amicizia e di sostegno con la Serbia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arrest of Radovan Karadzic</title>
      <lead>The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) welcomes the news of the arrest on Monday evening in Belgrade of Radovan Karadzic by the authorities of the Republic of Serbia. This arrest and his prosecution by an international tribunal are a necessary step in overcoming the painful consequences of the conflicts that ravaged former Yugoslavia. They are also a victory for the law and for the principle that war crimes must not go unpunished.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The arrest of Radovan Karadzic is also an indispensable act from the viewpoint of the victims of war crimes committed under the political responsibility of the former leaders of the entity of Bosnia-Herzegovina. It is now the task of international justice to decide in full independence, regardless of the circumstances.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland attaches great importance to international criminal law in general and in particular to the strengthening of the primacy of law in the Balkans. From the outset, Switzerland has supported the International Criminal Tribunal for the Former Yugoslavia established by the United Nations in 1993. In particular Carla del Ponte was detached to the ICTY as chief prosecutor from September 1999 to September 2007. Carla del Ponte is currently the ambassador of Switzerland in Argentina.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland welcomes the determined action of the Serbian legal authorities and reiterates its wish to deepen its relations of friendship and support for Serbia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
