<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20784" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-08-21</pubdate>
    <blocking-period>2008-08-21</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ergänzungsleistungen für einkommensschwache Familien</title>
      <lead>Die „Perspektive Familienpolitik“, die familienpolitische Plattform der Eidgenössischen Koordinationskommission für Familienfragen (EKFF), Pro Familia Schweiz, pro juventute, der Schweizerischen Konferenz für Sozialhilfe (SKOS) und der Städteinitiative Sozialpolitik, setzt sich dafür ein, dass der Nationalrat in diesem Herbst die Arbeiten an einem Bundesgesetz über Ergänzungsleistungen für einkommensschwache Familien wieder aufnimmt . Unterstützt wird das Anliegen auch von der Schweizerischen Sozialdirektorenkonferenz (SODK).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Herbst 2000 forderten die beiden Nationalrätinnen Jacqueline Fehr und Lucrezia Meier-Schatz in&lt;/p&gt; &lt;p&gt;parlamentarischen Initiativen die bundesweite Einführung von bedarfsorientierten Leistungen für einkommensschwache&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Familien. Der Nationalrat hiess die parlamentarischen Initiativen gut und beauftragte&lt;/p&gt; &lt;p&gt;die Subkomission der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit des Nationalrates&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(SGK-N) mit deren Umsetzung. Im Jahr 2005 legte die Subkomission einen entsprechenden Gesetzesvorschlag&lt;/p&gt; &lt;p&gt;vor. Die Subkommission entschied sich danach jedoch für ein schrittweises Vorgehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zuerst sollte das Bundesgesetz über die Kinderzulagen zur Volksabstimmung gebracht werden. Deshalb&lt;/p&gt; &lt;p&gt;wurden die Arbeiten am Bundesgesetz vorübergehend sistiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Perspektive Familienpolitik fordert nun, dass die Arbeiten an diesem Gesetz in diesem Herbst&lt;/p&gt; &lt;p&gt;wieder aufgenommen werden. Die sechs schweizerischen Organisationen weisen darauf hin, dass&lt;/p&gt; &lt;p&gt;heute Familien besonders von Armut betroffen sind. Die Ergänzungsleistungen zur Alters- und Invalidenversicherung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;haben sich bewährt und tragen wesentlich zur Reduktion der Armut im Alter und bei&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Invalidität bei. Ergänzungsleistungen sind ein wirksames Mittel gegen die Familienarmut. Die bundesweite&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einführung von bedarfsorientierten Leistungen ermöglicht die Gleichbehandlung nach Wohnort&lt;/p&gt; &lt;p&gt;aller Betroffenen und führt zu einer Steigerung der Effektivität und der Effizienz. Die damit verbundenen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kosten sind angesichts der Entlastung der Sozialhilfe verkraftbar. Im Kanton Tessin wurden mit&lt;/p&gt; &lt;p&gt;der Einführung von Ergänzungsleistungen rund 60 Prozent an Sozialhilfeleistungskosten eingespart.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es kann nicht im Interesse unseres Landes sein, dass Armut wieder vererbbar ist und Bevölkerungsteile&lt;/p&gt; &lt;p&gt;über lange Zeit in Abhängigkeit leben müssen. Ziel dieser Leistungen muss es sein, dass Familien&lt;/p&gt; &lt;p&gt;möglichst schnell den Weg in die finanzielle Eigenständigkeit zurück finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beilage:&lt;/b&gt; Ausführliche Stellungnahme der „Perspektive Familienpolitik“: Ergänzungsleistungen für&lt;/p&gt; &lt;p&gt;einkommensschwache Familien: Ein wirksames Mittel gegen Familienarmut!&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Krummenacher, Präsident der EKFF, Tel. 041 419 22 18; 079/ 749 30 69</contact>
      <attachment id="44574">
        <title>Ausführliche Stellungnahme der „Perspektive Familienpolitik“: Ergänzungsleistungen für einkommensschwache Familien: Ein wirksames Mittel gegen Familienarmut!</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12790.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prestations complémentaires pour les familles à faible revenu</title>
      <lead>La plateforme « Perspective familiale » dédiée à la politique familiale qui réunit la Commission fédérale de coordination pour les questions familiales (COFF), Pro Familia Suisse, pro juventute, la Conférence suisse des institutions d’action sociale (CSIAS) et l’Initiative des villes : Politique sociale, s’engage pour que le Conseil national reprenne cet automne les travaux relatifs à une loi fédérale sur les prestations complémentaires destinées aux familles à faible revenu. La Conférence suisse des directeurs des affaires sociales (CDAS) soutient cette demande.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’automne 2000, les conseillères nationales Jacqueline Fehr et Lucrezia Meier-Schatz réclamaient&lt;/p&gt; &lt;p&gt;par des initiatives parlementaires l’introduction au niveau fédéral de prestations versées sous condition&lt;/p&gt; &lt;p&gt;de ressources aux familles à bas revenus. Le Conseil national a adopté ces initiatives et confié&lt;/p&gt; &lt;p&gt;leur mise en oeuvre à la sous-commission de sa Commission de la sécurité sociale et de la santé publique&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(CSSS-N). La sous-commission a proposé un projet de loi en 2005 avant de décider de procéder&lt;/p&gt; &lt;p&gt;par étapes et de suspendre les travaux en attendant que la loi fédérale sur les allocations familiales&lt;/p&gt; &lt;p&gt;passe en votations populaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Perspective Politique familiale demande maintenant que ces travaux reprennent cet automne en rappelant&lt;/p&gt; &lt;p&gt;que les familles sont aujourd’hui, encore et toujours, particulièrement touchées par la pauvreté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prestations complémentaires à l’assurance-vieillesse et à l’assurance-invalidité ont fait leurs preuves&lt;/p&gt; &lt;p&gt;en contribuant considérablement à réduire la pauvreté chez les personnes âgées et les invalides.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prestations complémentaires sont un moyen efficace pour contrer la pauvreté des familles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’introduction, au niveau fédéral, de prestations complémentaires versées sous condition de ressources&lt;/p&gt; &lt;p&gt;permet de traiter également, quelque soit le lieu de domicile, les personnes concernées tout en&lt;/p&gt; &lt;p&gt;améliorant l’efficacité. Les coûts d’une telle mesure sont supportables au regard de la décharge&lt;/p&gt; &lt;p&gt;qu’elle représente pour l’aide sociale. Comme le montre l’expérience du Tessin, ce système a permis&lt;/p&gt; &lt;p&gt;d’économiser environ 60 % des coûts de l’aide sociale. Que la pauvreté se transmette à nouveau&lt;/p&gt; &lt;p&gt;d’une génération à l’autre et que des pans de la population s’installent durablement dans la dépendance&lt;/p&gt; &lt;p&gt;économique ne peut être dans l’intérêt de notre pays. Aussi, ces prestations doivent avoir pour&lt;/p&gt; &lt;p&gt;objectif de ramener rapidement les familles sur la voie de l’autonomie financière.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Annexe :&lt;/b&gt; Position détaillée de « Perspective Politique familiale » : Prestations complémentaires &lt;p&gt;pour les familles à faible revenu : un remède efficace contre la pauvreté des familles !&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Krummenacher, président de la COFF, tél. 041 419 22 18 et 079/ 749 30 69</contact>
      <attachment id="44575">
        <title>Position détaillée: Prestations complémentaires pour les familles à faible revenu: un remède efficace contre la pauvreté des familles !</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12791.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="159" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Koordinationskommission für Familienfragen EKFF</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de coordination pour les questions familiales COFF</name>
        <name lang="it">Commissione federale di coordinamento per le questioni familiari COFF</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Koordinationskommission für Familienfragen EKFF</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
