<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20892" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachhaltigkeit in der Zivilluftfahrt verankern</title>
      <teaser>In einem Projekt hat der Bund die Nachhaltigkeit der Zivilluftfahrt umfassend untersucht und dargestellt. Der Bericht «Nachhaltigkeit im Luftverkehr» zeigt die Stärken des Luftfahrtsystems Schweiz auf, liefert aber auch Hinweise für Verbesserungen, etwa im Bereich der Auswirkungen der Luftfahrt auf das Klima. Die Erkenntnisse sollen in die Weiterentwicklung der Luftfahrtpolitik des Bundes und den Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) einfliessen.</teaser>
      <lead>In einem Projekt hat der Bund die Nachhaltigkeit der Zivilluftfahrt umfassend untersucht und dargestellt. Der Bericht «Nachhaltigkeit im Luftverkehr» zeigt die Stärken des Luftfahrtsystems Schweiz auf, liefert aber auch Hinweise für Verbesserungen, etwa im Bereich der Auswirkungen der Luftfahrt auf das Klima. Die Erkenntnisse sollen in die Weiterentwicklung der Luftfahrtpolitik des Bundes und den Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) einfliessen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundesämter für Zivilluftfahrt (BAZL), Umwelt (BAFU) und Raumentwicklung (ARE) sowie das Staatssekretariat für Wirtschaft (Seco) haben im Rahmen eines Projektes gemeinsam mit der Luftwaffe, der Universität Bern, der Fluggesellschaft Swiss und der Flughafen Zürich AG (Unique) die Nachhaltigkeit in der Luftfahrt unter die Lupe genommen. Ziel war es, einen Bericht aus dem Jahre 1993 über die Auswirkungen der Luftfahrt auf die Umwelt zu aktualisieren und neben der Umwelt auch Wirtschaft sowie Gesellschaft als die beiden anderen Säulen der Nachhaltigkeit einzubeziehen. Die Nachhaltigkeit ist als eine Grundlage für das Handeln des Bundes in der Verfassung verankert und auch im luftfahrtpolitischen Bericht des Bundesrates von Ende 2004 als Maxime festgeschrieben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass aus wirtschaftlicher Sicht die Auswirkungen der Luftfahrt zumeist positiv zu werten sind. Aus der Optik der Umwelt ist trotz in den letzten Jahren erzielter Fortschritte Potenzial für weitere Verbesserungen vorhanden. Mit Blick auf die Gesellschaft halten sich die positiven Aspekte wie der Stand der technischen Sicherheit und die Defizite bei den Entwicklungsmöglichkeiten von Regionen rund um die Landesflughäfen in etwa die Waage. An Stärken der schweizerischen Zivilluftfahrt listet der Bericht insbesondere den hohen Stellenwert der Sicherheit auf und die regionale Verteilung der Infrastruktur, die einen ausgewogenen Zugang der Schweizer Bevölkerung zum Luftverkehr gewährleistet. Nachholbedarf besteht demgegenüber bei der Begrenzung der Auswirkungen der Luftfahrt auf die Klimaerwärmung. Hier setzt sich die Schweiz international für einen möglichst weltweit abgestimmten Ansatz ein, der neben technischen und operationellen Massnahmen auch wirtschaftliche Mittel wie etwa die Integration der Luftfahrt in ein Emissionshandelssystem enthält. Weiter spricht sich der Bericht für einen konsequenten Einbezug aller Nachhaltigkeitsaspekte in die Planungsprozesse in der Schweizer Luftfahrt aus. Diesbezüglich stellt der SIL-Prozess für den Flughafen Zürich ein gutes Anwendungsbeispiel dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht über die Nachhaltigkeit in der Luftfahrt enthält eine Reihe von Kriterien und Postulaten für die künftige Gestaltung der zivilen Aviatik in der Schweiz. Er soll als Grundlage dienen, um die Luftverkehrspolitik des Bundes weiterzuentwickeln und Schwerpunkte zu setzen. Zudem ist vorgesehen, die Erkenntnisse in die geplante Revision des Konzeptteils des SIL einfliessen zu lassen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="52144">
        <title>Synthesebericht: Nachhaltigkeit im Luftverkehr</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/dokumentation/studien/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les principes du développement durable s’imposent dans l’aviation civile</title>
      <teaser>La Confédération a analysé en détail l’aviation civile sous l’angle du développement durable. S’il met en évidence les atouts du système aéronautique suisse, le rapport de synthèse « Développement durable dans le transport aérien » indique également des pistes d’amélioration, notamment concernant l’impact de l’aviation sur le climat. Les résultats de cette étude devraient trouver leur prolongement dans la politique aéronautique de la Confédération et dans le Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA).</teaser>
      <lead>La Confédération a analysé en détail l’aviation civile sous l’angle du développement durable. S’il met en évidence les atouts du système aéronautique suisse, le rapport de synthèse « Développement durable dans le transport aérien » indique également des pistes d’amélioration, notamment concernant l’impact de l’aviation sur le climat. Les résultats de cette étude devraient trouver leur prolongement dans la politique aéronautique de la Confédération et dans le Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC), l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), l'Office fédéral du développement territorial (ARE) et de le Secrétariat d'Etat à l'économie (Seco) ont passé l'aviation à la loupe du développement durable dans le cadre d'un projet mené avec le concours des Forces aériennes, de l'Université de Berne, de Swiss et de l'aéroport de Zurich (Unique). Il s'agissait d'actualiser les données d'un rapport de 1993 sur l'impact environnemental de l'aviation, tout en abordant également les dimensions sociale et économique du développement durable. Le développement durable est l'un des principes inscrits dans la Constitution sous-tendant l'action de la Confédération et le rapport du Conseil fédéral sur la politique aéronautique de la Suisse paru fin 2004 s'y réfère expressément.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude évalue de manière généralement positive l'impact de l'aviation sur l'économie. En termes de protection de l'environnement par contre, l'aviation peut mieux faire, nonobstant les progrès enregistrés ces dernières années. Sous l'aspect social, le bilan est mitigé, des éléments positifs comme le niveau de sécurité atteint étant contrebalancés par des éléments tels que les entraves au développement des régions riveraines des aéroports. D'après le rapport, les atouts de l'aviation civile suisse résident particulièrement dans la priorité accordée à la sécurité et dans la répartition régionale des infrastructures qui garantit à la population suisse un accès équilibré au transport aérien. Des efforts doivent par contre être encore accomplis afin de limiter l'impact de l'aviation sur le réchauffement climatique. La Suisse mise sur une approche internationale englobant un maximum de pays et comprenant, en plus des mesures d'ordre technique ou opérationnel, l'application de mécanismes économiques tels que l'intégration au sein du système d'échange de quotas d'émission. Le rapport préconise en outre que les processus de planification touchant l'aviation suisse tiennent systématiquement compte du développement durable. A cet égard, le processus PSIA pour l'aéroport de Zurich constitue un bon exemple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport de synthèse sur le développement durable dans le transport aérien contient une série de critères et de postulats concernant l'avenir de l'aviation civile suisse. Il est supposé servir de référence pour les orientations futures de la politique aéronautique de la Confédération et la définition des priorités. Ses résultats seront en outre pris en compte dans la révision prévue de la partie conceptionnelle du PSIA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="52145">
        <title>Rapport de synthèse: Développement durable dans le transport aérien</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/dokumentation/studien/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="806">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
