<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21258" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2008-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL erlässt Einschränkungen für Helikopterplattformen</title>
      <teaser>Als Folge eines Unfalls auf dem Flugplatz Grenchen hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) Einschränkungen für die Benutzung von mobilen Helikopterplattformen angeordnet. Diese Plattformen bleiben künftig Helikopterfirmen und Piloten vorbehalten, die über eine ausreichende Erfahrung im Umgang mit solchen Anlagen verfügen.</teaser>
      <lead>Als Folge eines Unfalls auf dem Flugplatz Grenchen hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) Einschränkungen für die Benutzung von mobilen Helikopterplattformen angeordnet. Diese Plattformen bleiben künftig Helikopterfirmen und Piloten vorbehalten, die über eine ausreichende Erfahrung im Umgang mit solchen Anlagen verfügen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf verschiedenen Schweizer Flugplätzen sind heute mobile Plattformen für Landungen mit Helikoptern in Betrieb. Die Plattformen dienen dazu, Helikopter mit Kufen, die nicht selber rollen können, zu Tankstellen, in Hangars oder Werkstätten zu transportieren. Mitte Juni ereignete sich auf dem Flugplatz Grenchen ein Unfall mit einer solchen Plattform. Ein Helikopter rutschte nach der Landung seitlich von der Plattform und kippte um. Die Maschine wurde schwer beschädigt, der Pilot blieb unverletzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unabhängig von der eingeleiteten Untersuchung des Unfalls durch das Büro für Flugunfalluntersuchungen (BFU) hat das BAZL die Risiken einer Benutzung von Helikopterplattformen analysiert. Dabei kam es zum Schluss, dass der Betrieb solcher Plattformen eine nicht zu unterschätzende Gefahr darstellen kann. Um aber eine umfassende Beurteilung vornehmen zu können, braucht es weitere Abklärungen, insbesondere zu den heute noch weit gehend unerforschten Resonanzeffekten. Darunter ist das Zusammenwirken des Schwingungsverhaltens einer Plattform mit den Vibrationen des Helikopters zu verstehen. Bis die entsprechenden Ergebnisse vorliegen, hat das BAZL als vorsorgliche Sicherheits-Massnahme Einschränkungen für die Benutzung mobiler Helikopterplattformen auf Flugplätzen erlassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So dürfen Helikopterplattformen auf Flugplätzen bis auf weiteres nicht mehr öffentlich, das heisst für alle Piloten, zugänglich sein. Helikopterfirmen oder -piloten, die den Nachweis erbringen, dass ein sicherer Betrieb gewährleistet ist, können solche Plattformen jedoch weiterhin verwenden. Neben einer technisch geeigneten Plattform braucht es ausreichende Kenntnisse im Umgang mit solchen Anlagen, grosse Erfahrung und eine sorgfältige Einweisung der Piloten. Sind diese Voraussetzungen erfüllt, bewilligt das BAZL die Benutzung einer Plattform. Das Amt behält sich vor, diese Einschränkungen zu überprüfen, wenn neue Erkenntnisse zum Betrieb von Helikopterplattformen vorliegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2008-09-09 11:25" type="R"/>
        <revision date="2008-09-09 11:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC restreint l’utilisation des plates-formes pour hélicoptères</title>
      <teaser>A la suite d’un accident survenu récemment sur l’aérodrome de Granges (SO), l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a restreint l’utilisation de plates-formes mobiles par les hélicoptères. Désormais, leur accès sera réservé aux entreprises et aux pilotes justifiant d’une expérience suffisante dans l’utilisation de ces installations.</teaser>
      <lead>A la suite d’un accident survenu récemment sur l’aérodrome de Granges (SO), l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a restreint l’utilisation des plates-formes mobiles par les hélicoptères. Désormais, leur accès sera réservé aux entreprises et aux pilotes justifiant d’une expérience suffisante dans l’utilisation de ces installations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plusieurs aérodromes de Suisse disposent actuellement des plates-formes mobiles qui servent à tracter les hélicoptères dotés d'un train d'atterrissage à patins ‑ et qui par conséquent sont incapables de se mouvoir au sol par leurs propres moyens. L'hélicoptère se pose sur la plate-forme, ce qui lui permet d'être déplacé vers un poste de carburant, un hangar ou un atelier mécanique. A la mi-juin, l'aérodrome de Granges (SO) a été le théâtre d'un accident impliquant ce type d'installation. Lors d'une manœuvre d'atterrissage, un hélicoptère a dérapé sur la plate-forme avant de basculer sur le côté. L'appareil a été sérieusement endommagé, tandis que le pilote s'en est tiré indemne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Indépendamment de l'enquête menée par le Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation (BEAA), l'OFAC a procédé à sa propre analyse des risques liés à l'utilisation de ces plates-formes. Il est arrivé à la conclusion que ces dernières présentent un danger non négligeable. Il faudra toutefois des examens complémentaires pour obtenir une évaluation exhaustive, notamment en ce qui concerne les effets de résonance, c'est-à-dire le comportement des plates-formes par rapport aux vibrations générées par les hélicoptères, qui est aujourd'hui largement méconnu. En attendant le résultat de ces analyses, l'OFAC a décidé, par mesure de précaution, de restreindre l'utilisation de ces plates-formes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jusqu'à nouvel ordre, les plates-formes mobiles pour hélicoptères installées sur les aérodromes ne seront plus d'accès public, c'est-à-dire qu'elles ne seront plus accessibles à tous les pilotes. Désormais, seuls les entreprises et pilotes d'hélicoptère offrant des garanties suffisantes en matière de sécurité pourront continuer à les utiliser. Les plates-formes devront être techniquement adaptées tandis que les pilotes devront faire état d'une maîtrise suffisante de ce genre d'installations, posséder une grande expérience et être au bénéficie d'une initiation rigoureuse. L'OFAC autorisera les opérations sur ces plates-formes si ces conditions sont réunies. Il se réserve toutefois le droit de reconsidérer ces restrictions si de nouveaux éléments concernant l'exploitation des plates-formes pour hélicoptères le justifient.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2008-09-09 11:27" type="R"/>
        <revision date="2008-09-09 11:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="806">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
