<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21265" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-11</pubdate>
    <blocking-period>2008-09-11</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Mit Licht innere Schäden bei Äpfeln finden</title>
      <lead>Aussen glänzend, innen braun – bisher musste man einen Apfel aufschneiden, um solche Qualitätsprobleme zu entdecken. Das soll sich nun ändern. Fachleute der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW arbeiten an einer neuen, zerstörungsfreien Methode, die mittels Licht innere Schäden bei Äpfeln erkennen soll. So könnte in Zukunft die Qualität von jedem Apfel vor der Vermarktung einfach und effizient überprüft werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nur wenn der Biss in einen Apfel ein Genuss ist, kaufen Konsumentinnen und Konsumenten auch weiterhin Äpfel. Produzenten und Verteiler sind daher bestrebt, nur einwandfreie Ware zu verkaufen. Doch das Fruchtfleisch kann trotz glänzender Oberfläche des Apfels bräunlich verfärbt sein. Verschiedene Ursachen vor oder nach der Ernte sind verantwortlich für solche Schäden. Deshalb nimmt man bis heute zur Kontrolle einer Apfellieferung vor dem Verkauf Stichproben. Die Nachteile: Man findet nicht alle Äpfel mit inneren Schäden, zudem werden dabei auch einwandfreie Früchte zerstört.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zerstörungsfreie Methode&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es geht auch anders: Angeregt durch Arbeiten von Neuseeländern prüfen Experten der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW eine zerstörungsfreie Messmethode. Damit haben ACW-Forschende bei der Apfelsorte Braeburn nach der Kernhausbräune gefahndet. Die Äpfel werden mit Infrarotlicht beleuchtet. Das Licht geht in die Frucht hinein, und ein Sensor erfasst das Licht, das vom Fruchtinnern zurückgeworfen wird. Daraus ergibt sich ein Messwert, der Aufschluss gibt über die Qualität des Fruchtfleisches. Denn: Ein einwandfreier Apfel wirft ein anderes Lichtspektrum zurück als einer mit Kernhausbräune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine solche Messung dauert weniger als eine Sekunde. Pilotanlagen existieren bereits auf einzelnen Apfelsortiermaschinen. Auf diese Weise können alle Früchte untersucht werden, und die fehlerhaften können aussortiert werden. Dank Hightech können Konsumentinnen und Konsumenten in Zukunft stets einwandfreie Äpfel geniessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Séverine Gabioud (französischsprachige Anfragen) Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tel.: +41 44 783 61 22, E-Mail: severine.gabioud@acw.admin.ch Daniel Baumgartner (deutschsprachige Anfragen) Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tel.: +41 44 783 63 47, E-Mail: daniel.baumgartner@acw.admin.ch Carole Enz Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 185, CH-8820 Wädenswil Tel.: +41 44 783 62 72, Mobile: +41 79 593 89 85 E-Mail: carole.enz@acw.admin.ch, www.medien.info-acw.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Pour faire la lumière sur les dégâts internes des pommes</title>
      <lead>D'apparence brillante, mais brunâtre à l'intérieur: jusqu'à présent, il fallait couper une pomme en deux pour constater des problèmes de qualité. Cette situation va changer. En effet, les spécialistes de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW travaillent sur une nouvelle méthode non destructrice permettant de détecter les dégâts internes des pommes par le biais de la lumière. À l'avenir, on pourrait ainsi vérifier la qualité de chaque pomme d'une manière simple et efficace avant de la mettre sur le marché.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour que les consommateurs continuent à acheter des pommes, il faut que croquer une pomme soit toujours perçu comme un délice. Les producteurs et distributeurs s'efforcent donc de ne vendre que des fruits de qualité irréprochable. Mais il est toujours possible que la chair d'une pomme à l'apparence saine et brillante présente un brunissement à l'intérieur. De tels symptômes peuvent avoir différentes origines, survenues avant ou après la récolte. C'est la raison pour laquelle, jusqu'à ce jour, les livraisons de pommes sont contrôlées par échantillonnage avant d'être mises en vente. Inconvénients notables: cette méthode ne permet pas de détecter toutes les pommes abîmées à l'intérieur et détruit de surcroît des fruits de qualité irréprochable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Méthode non destructrice&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le contrôle peut se faire autrement. Inspirés par les travaux de chercheurs néo-zélandais, les spécialistes de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW sont en effet en train de tester une méthode de mesure non destructrice. Et s'en sont servi pour dépister le brunissement du cœur sur la variété de pomme Braeburn. Les pommes sont soumises à un éclairage infrarouge. La lumière pénètre dans le fruit et un capteur extérieur intercepte la lumière réfléchie par le cœur du fruit. Il en résulte une valeur de mesure renseignant sur la qualité de la chair du fruit. En effet, une pomme de parfaite qualité renvoie un autre spectre de lumière que celle présentant un brunissement du cœur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une mesure de ce type ne prend même pas une seconde. Certaines machines de tri de pommes sont déjà équipées de dispositifs pilotes. De cette manière, il est possible d'examiner tous les fruits et de rejeter ceux qui sont impropres à la consommation. Grâce à cette technologie de pointe, les consommateurs pourront à l'avenir savourer des pommes de qualité toujours irréprochable.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contact / Complément d'information: Séverine Gabioud (contact francophone) Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tél.: +41 44 783 61 22, courriel: severine.gabioud@acw.admin.ch Daniel Baumgartner (contact germanophone) Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tél.: +41 44 783 63 47, courriel: daniel.baumgartner@acw.admin.ch Carole Enz, Service de presse ACW, CP, CH-8820 Wädenswil Tél.: +41 44 783 62 72, mobile: +41 79 593 89 85 Courriel: carole.enz@acw.admin.ch, www.medien.info-acw.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
