<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21277" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Videoüberwachung bei Bundesbauten: Längere Aufbewahrungsdauer</title>
      <lead>Videoaufzeichnungen, die zum Schutz der Gebäude des Bundes gemacht werden, dürfen künftig länger aufbewahrt werden. Der Bundesrat hat die entsprechende Verordnung geändert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bisher betrug die Frist in der Verordnung über das Sicherheitswesen in Bundesverantwortung 24 Stunden. Neu sind es 14 Tage. Die Änderung setzt eine Empfehlung des Berichts "Videoüberwachung zu Sicherheitszwecken in Bahnhöfen, Flughäfen und an anderen öffentlichen Orten" um, von dem der Bundesrat am 28. September 2007 Kenntnis genommen hat. Sie erfolgt mit der Zustimmung des Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Mediendienst fedpol, Tel. +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vidéosurveillance des bâtiments de la Confédération: durée de conservation plus longue des enregistrements</title>
      <lead>Les enregistrements vidéo visant à protéger les bâtiments de la Confédération pourront à l'avenir être conservés plus longtemps. Le Conseil fédéral a modifié l'ordonnance correspondante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'à présent, l'ordonnance sur la sécurité relevant de la compétence fédérale (OSF) prévoyait une durée de conservation de 24 heures, qui sera désormais de quatorze jours. La modification de l'ordonnance répond à une recommandation formulée dans le rapport "Vidéosurveillance exercée en vue d'assurer la sécurité dans les gares, les aéroports et les autres espaces publics" dont le Conseil fédéral avait pris connaissance le 28 septembre 2007. Le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) a également approuvé cette modification.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Service de presse de fedpol, tél. +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Videosorveglianza degli edifici federali: maggiore la durata di conservazione dei dati</title>
      <lead>In futuro le videoregistrazioni effettuate per proteggere gli edifici della Confederazione possono essere conservate più a lungo. Il Consiglio federale ha modificato l’ordinanza al proposito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ordinanza sui Servizi di sicurezza di competenza federale (OSF) la scadenza era fissata a 24 ore, mentre ora è di 14 giorni. La modifica applica una raccomandazione presentata nel rapporto «La videosorveglianza quale misura di protezione in stazioni, aeroporti e altri luoghi pubblici», di cui il Consiglio federale ha preso atto il 28 settembre 2007. La modifica avviene con l'approvazione dell'Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Ufficio stampa fedpol, tel. +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
