<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21362" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des türkischen Aussenministers Ali Babacan in der Schweiz</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, hat am Donnerstag, 11. September, ihren Amtskollegen, den Aussenminister der Türkei, Herrn Ali Babacan, zu einem Arbeitsbesuch empfangen. Anlässlich der Gespräche wurde ein Zusatz zum bestehenden Memorandum of Understanding unterzeichnet, der die etablierten politischen Gespräche auf weitere Themen ausdehnen wird. Am Nachmittag unternahm Frau Calmy-Rey mit Herrn Babacan und dessen Gattin Zeynep Babacan einen Rundgang durch die Berner Altstadt gefolgt von einem Museumsbesuch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei den Gesprächen in Bern hat Bundesrätin Calmy-Rey festgestellt, dass die Beziehungen zwischen den beiden Ländern gut und solid sind und auf eine lange Tradition basieren. Die Zusammenarbeit wird immer enger und vielfältiger. Entsprechend wurde ein Addendum zum Memorandum of Understanding aus dem Jahr 2001 unterschrieben. Dieser Zusatz erlaubt es, die etablierten politischen Gespräche auf weitere Bereiche auszudehnen. So zum Beispiel auf Energie und Umwelt, Migration, internationale Massnahmen gegen Terrorismus und organisierte Kriminalität, Entwicklung und Zusammenarbeit sowie Kultur und Tourismus. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausgebaut werden ebenfalls die wirtschaftlichen Beziehungen. Die Schweizer Aussenministerin stellte fest, dass die Türkei ein Partner mit grossem Potenzial sei. Diskutiert wurden auch das Ilisu-Staudammprojekt und gemeinsame Anstrengungen gegen den Terrorismus. Die Schweizer Aussenministerin bestand auf die Einhaltung der Auflagen für die Exportrisikogarantie. Bei der Terrorbekämpfung einigten sich die beiden Seiten darauf, ihre Konsultationen zu intensivieren. Weitere Themen der regionalen und internationalen Politik, insbesondere jene des Kaukasus und des Balkans werden im Rahmen eines Arbeitsessens am Abend erörtert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail du Ministre des affaires étrangères de la Turquie, M. Ali Babacan en Suisse</title>
      <lead>La conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères a reçu le jeudi 11 septembre le ministre turc des affaires étrangères, M. Ali Babacan, pour une visite de travail. Les entretiens ont donné lieu à la signature d’un addendum au « Memorandum of Understanding » conclu entre les deux pays, qui étendra à d’autres domaines le mécanisme de consultations politiques mis en place. L’après-midi, Mme Calmy-Rey et M. Babacan, accompagné de son épouse, Mme Zeynep Babacan, ont visité la vieille ville de Berne ainsi qu’un musée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours des discussions tenues à Berne, la conseillère fédérale Mme Calmy-Rey a constaté que les relations entre les deux pays sont bonnes et solides et s’inscrivent dans une longue tradition. La collaboration bilatérale se resserre et se diversifie toujours plus. Dans la logique de cette évolution, un addendum au «&amp;nbsp;Memorandum of Understanding&amp;nbsp;» de 2001 a été signé. Il permet d’étendre à d’autres domaines les consultations politiques régulières menées au niveau bilatéral, qui pourraient ainsi s’étendre à des questions comme l’énergie et l’environnement, la migration, les mesures internationales de lutte contre le terrorisme et le crime organisé, le développement et la coopération, ainsi que la culture et le tourisme. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les relations économiques se développent également. La ministre suisse des affaires étrangères a relevé que la Turquie est un partenaire au fort potentiel. La discussion a aussi porté sur le projet de barrage d’Ilisu et les efforts communs de lutte contre le terrorisme. La ministre suisse a insisté sur le respect des conditions de la garantie contre les risques à l'exportation. En ce qui concerne la lutte contre le terrorisme, les deux parties sont tombées d'accord sur la nécessité d'intensifier leurs consultations. D'autres aspects de l'actualité politique régionale et internationale, notamment dans le Caucase et les Balkans, ont été abordés au cours du repas de travail organisé le soir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro del Ministro degli affari esteri turco Ali Babacan in Svizzera</title>
      <lead>Giovedì 11 settembre, la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri, ha ricevuto il suo omologo, il Ministro degli affari esteri turco Ali Babacan, per una visita di lavoro. A conclusione dei colloqui è stata firmata un'aggiunta al vigente memorandum d'intesa che estende ad altri settori i colloqui politici già istituiti. Nel pomeriggio la Consigliera federale Calmy-Rey e il Ministro Babacan, accompagnato dalla consorte Zeynep Babacan, hanno visitato la città vecchia di Berna come anche un museo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione dei colloqui a Berna, la Consigliera federale Calmy-Rey ha rilevato che le relazioni fra i due Paesi sono buone e solide e si rifanno a una lunga tradizione. La cooperazione si fa sempre più stretta e multiforme: di conseguenza, un addendum al memorandum d'intesa del 2001 è stato firmato. Quest'aggiunta consente di estendere ad altri settori i colloqui politici già istituiti, in particolare all'energia e all'ambiente, alla migrazione, ai provvedimenti internazionali contro il terrorismo e la criminalità organizzata, allo sviluppo e alla cooperazione, nonché alla cultura e al turismo. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche i rapporti economici vengono rafforzati. La Ministra svizzera degli affari esteri ha constatato che la Turchia costituisce un partner con un grande potenziale. Si è inoltre discusso del progetto di diga a Ilisu e dell'impegno comune contro il terrorismo. Il ministro degli esteri svizzero ha insistito sul rispetto delle condizioni per l'assicurazione contro i rischi delle esportazioni. Per quanto concerne la lotta contro il terrorismo le due parti hanno deciso di intensificare le consultazioni. Altri temi di politica regionale e internazionale, in particolare relativi al Caucaso e ai Balcani, saranno discussi nell'ambito di una cena di lavoro. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official working visit by Turkish Foreign Minister Ali Babacan in Switzerland</title>
      <lead>On Thursday 11 September, Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs, received the Foreign Minister of Turkey, Ali Babacan, for an official working visit in Bern. At the meeting, the two Foreign Ministers signed an Addendum to the existing Memorandum of Understanding between the two countries which will extend the established political discussions to new areas. In the afternoon, Mrs Calmy-Rey visited the historical part of Bern as well as a museum together with Mr Babacan and his wife, Zeynep Babacan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At the talks, Federal Councillor Calmy-Rey noted that relations between the two countries were good and founded on a solid and long tradition. Co-operation is becoming increasingly close and diverse. Accordingly, an Addendum to the Memorandum of Understanding of 2001 was signed, extending the already well established political discussions to new areas including energy and the environment, migration, international measures against terrorism and organised crime, development co-operation, as well as cultural affairs and tourism.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Economic relations were also expanded. Mrs Calmy-Rey noted that the partnership between Turkey and Switzerland had great potential. The discussions also covered the Ilisu reservoir project and joint efforts to fight terrorism. The Swiss Minister for Foreign Affairs insisted on maintaining the conditions set out in connection with the export insurance guarantee. On the subject of the fight against terrorism, both sides agreed to intensify talks. Other regional and international political issues, in particular the situation in the Caucasus and in the Balkans, will be discussed during a working dinner.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
