<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21375" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Danièle Bersier wird stv. Leiterin Kommunikation EFD - Roland Meier neuer Mediensprecher</title>
      <lead>Danièle Bersier ist ab 1. Januar 2009 stellvertretende Leiterin Kommunikation des Eidg. Finanzdepartementes EFD. Zu ihrem Verantwortungsbereich gehört die Leitung des Informations- und Mediendienstes des EFD. Neu zum Team der Kommunikation EFD stösst zudem Roland Meier. Er verstärkt ab 1. Oktober 2008 als zweiter Sprecher des Departementes den Informations- und Mediendienst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Danièle Bersier (Jahrgang 1963) leitet seit Februar 2003 den Mediendienst im Bundesamt für Polizei (fedpol). Zuvor war sie stellvertretende Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin des Bundesamtes für Polizei (BAP). Journalistische Erfahrungen hat die zweisprachige Danièle Bersier in der Wirtschafts- und Auslandredaktion der Schweizerischen Depeschenagentur SDA gesammelt. Sie tritt ihre neue Funktion am 1. Januar 2009 an. Der bisherige stv. Leiter der Kommunikation EFD und Leiter des Informations- und Mediendienstes, Dieter Leutwyler, übernimmt ab 1. November 2008 die Leitung der Kommunikation der Sicherheitsdirektion des Kantons Basel-Landschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roland Meier (Jahrgang 1954) ist freier Bundeshausjournalist u.a. für die Handelszeitung und Redaktor für die Verbandszeitung "Swisspersona". Zuvor war Meier Bundeshausredaktor u.a. für die Zeitungspools "Zürichsee Zeitung", "Zürcher Oberländer" und "Landbote". Roland Meier verstärkt ab 1. Oktober 2008 als zweiter Sprecher des Departementes den Informations- und Mediendienst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verstärkung &amp;nbsp;des Teams ist eine Folge der Überprüfung und Anpassung der Strukturen der Kommunikation EFD. Die neue Organisation ist darauf ausgerichtet, interne und externe Zielgruppen zielführend, zeitgerecht, präzise und transparent über die Geschäfte des EFD zu informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1. September 2008 sind die Tätigkeiten der Kommunikation EFD in den Bereichen "Information und Medien" sowie "Publikation" zusammengefasst. Der Bereich Public Relations wurde zugunsten der ausgebauten Informationstätigkeit aufgehoben. Die Umstrukturierung der Kommunikation EFD erfolgte innerhalb des Generalsekretariates EFD kostenneutral. Die Kommunikation EFD bleibt weiterhin auch für die Information über die Amtsgeschäfte der Eidg. Finanzverwaltung zuständig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, Leiterin Kommunikation EFD, Tel. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Danièle Bersier nommée responsable suppléante de la communication du DFF et Roland Meier nouveau porte-parole</title>
      <lead>A partir du 1er janvier 2009, Danièle Bersier sera responsable suppléante de la communication du Département fédéral des finances (DFF). Parmi ses tâches figurera la direction du service d'information et des médias du DFF. Roland Meier complétera en outre l'équipe de la communication du DFF. Dès le 1er octobre 2008, il renforcera le service d'information et des médias en tant que deuxième porte-parole du département.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Danièle Bersier (née en 1963) dirige depuis février 2003 le service de presse de l'Office fédéral de la police (fedpol). Auparavant, elle était responsable suppléante de la communication et porte-parole de l'Office fédéral de la police (OFP). Bilingue, Danièle Bersier a acquis son expérience journalistique au sein de la rédaction "économie et étranger" de l'Agence télégraphique suisse (ATS).&amp;nbsp; Elle entrera en fonction le 1er janvier 2009. L'actuel responsable suppléant de la communication du DFF et chef du service de presse et d'information, Dieter Leutwyler, assumera à partir du 1er novembre 2008 la communication de la Direction de la sécurité du canton de Bâle-Campagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roland Meier (né en 1954) est journaliste parlementaire indépendant, notamment pour la Handelszeitung, et rédacteur pour le journal de l'association "Swisspersona". Auparavant, Roland Meier a travaillé en tant que rédacteur parlementaire notamment pour le pool de journaux "Zürichsee Zeitung", "Zürcher Oberländer" et "Landbote". A partir du 1er octobre 2008, il renforcera le service d'information et des médias en tant que deuxième porte-parole du département.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le renforcement de l'équipe est l'une des conséquences du réexamen et de la modification des structures de la communication du DFF. La nouvelle organisation est conçue pour informer des groupes-cibles internes et externes des affaires du DFF de manière adéquate, précise et transparente et en temps utile.&lt;/p&gt; Depuis le 1er septembre, les activités de la communication du DFF se répartissent entre le domaine "Information et médias" et celui des "Publications". Le domaine des relations publiques a été supprimé au profit de l'intensification du travail d'information. La restructuration de la communication du DFF s'est déroulée au sein du Secrétariat général du DFF et n'a pas d'incidence sur les coûts. Comme jusqu'ici, l'information sur les affaires relevant de l'Administration fédérale des finances sera assumée par la communication du DFF.</text>
      <contact>Tanja Kocher, responsable de la communication du DFF, tél. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Danièle Bersier è la nuova sostituta del capo della Comunicazione DFF - Nuovo portavoce è Roland Meier</title>
      <lead>Dal 1° gennaio 2009 Danièle Bersier assumerà la carica di sostituta del capo della Comunicazione del Dipartimento federale delle finanze DFF. Sarà responsabile della conduzione del Servizio dell'informazione e della stampa del DFF. Inoltre, dal 1° ottobre 2008 Roland Meier, in veste di secondo portavoce del dipartimento, potenzierà il Servizio dell'informazione e della stampa in seno al settore della Comunicazione DFF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal mese di febbraio del 2003, Danièle Bersier (1963) dirige il Servizio stampa dell'Ufficio federale di polizia (fedpol). In precedenza ha ricoperto la funzione di sostituta del capo della comunicazione e di portavoce dell'Ufficio federale di polizia (UFP). Danièle Bersier, bilingue, ha accumulato esperienze giornalistiche nella redazione dell'economia e in quella degli esteri dell'Agenzia telegrafica svizzera ATS. Essa ricoprirà il nuovo incarico a partire dal 1°&amp;nbsp;gennaio 2009. Dieter Leutwyler, attuale sostituto del capo della Comunicazione DFF e capo del Servizio dell'informazione e della stampa, assumerà dal 1°&amp;nbsp;novembre 2008 la direzione della Comunicazione della "Sicherheitsdirektion" del Cantone di Basilea Campagna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roland Meier (1954) è giornalista indipendente da Palazzo federale, tra l'altro per la "Handelszeitung" e redattore del giornale di categoria "Swisspersona". In precedenza ha occupato la funzione di redattore da Palazzo federale anche per il pool di giornali "Zürichsee Zeitung", "Zürcher Oberländer" e "Landbote". In veste di secondo portavoce del Dipartimento, Roland Meier potenzierà il Servizio dell'informazione e della stampa a partire dal 1°&amp;nbsp;ottobre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il potenziamento del gruppo è la conseguenza della verifica e dell'adeguamento delle strutture del settore Comunicazione DFF. La nuova organizzazione ha lo scopo di fornire informazioni a destinatari interni ed esterni sugli affari del DFF in maniera efficace, tempestiva, precisa e trasparente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1°&amp;nbsp;settembre 2008 le attività del settore Comunicazione DFF sono riunite nei settori "Informazione e stampa" nonché "Pubblicazioni". Il settore relazioni pubbliche è stato eliminato a favore dell'ampliata attività informativa. La ristrutturazione del settore Comunicazione DFF è stata effettuata all'interno della Segreteria generale DFF senza incidenza sui costi. La Comunicazione DFF si occuperà anche in futuro dell'informazione riguardante le attività dell'Amministrazione federale delle finanze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, capo della Comunicazione, tel. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
