<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21551" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresberichte zum Stilllegungs- und Entsorgungsfonds für Kernanlagen</title>
      <teaser>Die von den Betreibern der Kernanlagen geäufneten Entsorgungs- und Stilllegungsfonds haben im Jahr 2007 aufgrund der globalen Marktturbulenzen ein schwaches Ergebnis erzielt.</teaser>
      <lead>Die von den Betreibern der Kernanlagen geäufneten Entsorgungs- und Stilllegungsfonds haben im Jahr 2007 aufgrund der globalen Marktturbulenzen ein schwaches Ergebnis erzielt. In den beiden Fonds befanden sich Ende 2007 insgesamt rund 4.3 Milliarden Franken. Die Fonds wurden gegründet, um die Kosten für die Entsorgung radioaktiver Abfälle und abgebrannter Brennelemente sowie für die Stilllegung der ausgedienten Kernanlagen zu decken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2007 befasste sich die Verwaltungskommission der beiden Fonds mit der Umsetzung einer neuen Anlagestrategie mit dem Ziel, eine höhere Diversifikation zu erreichen. Gleichzeitig führten die globalen Marktturbulenzen zu einer schwachen Performance der beiden Fonds, die beide im Minus abschlossen (Stilllegungsfonds -0,13%, Entsorgungsfonds -0,70%). Da die Anlagestrategie der Fonds auf einen langen Zeithorizont ausgerichtet ist, kann diese in Auf- und Abschwungphasen der Märkte stabil weitergeführt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per 1. Februar 2008 wurden die bisherigen Verordnungen und Reglemente der beiden Fonds zu einer einzigen Verordnung zusammengeführt (Stilllegungs- und Entsorgungsfondsverordnung, SEFV). Die wichtigste Neuerung hierbei war die Erhöhung der angenommenen Betriebsdauer der Kernkraftwerke von 40 auf 50 Jahre. Diese dient als Berechnungsgrundlage für die Ermittlung der Stilllegungs- und Entsorgungskosten sowie zur Festlegung der Fondsbeiträge. Die neue angenommene Betriebsdauer hat keinen Zusammenhang mit der tatsächlichen Betriebsdauer der Kernkraftwerke oder mit energiepolitischen Grundsatzentscheiden über die weitere Nutzung der Kernenergie in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der neuen Berechnungsgrundlage wurden die Stilllegungs- und Entsorgungskosten im Rahmen von Kostenstudien neu berechnet. Die neue angenommene Betriebsdauer von 50 Jahren führt in beiden Fonds zu Überschüssen von insgesamt rund 525 Mio. Franken, die den Betreibern zurückerstattet werden müssen. Die Rückerstattungen erfolgen in den nächsten Jahren auf Antrag der Beitragspflichtigen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Entsorgungsfonds für Kernkraftwerke&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dieser Fonds deckt die Kosten, die nach der Ausserbetriebnahme der Kernkraftwerke für die Entsorgung der Betriebsabfälle und der abgebrannten Brennelemente anfallen. Die Höhe der Beiträge bemisst sich nach den voraussichtlichen Entsorgungskosten, die sich nach den neuen Berechnungen auf rund 13.4 Milliarden Franken (Preisbasis 2006) belaufen. Bis Ende 2007 sind davon 4.503 Milliarden Franken bezahlt worden (z.B. Forschungs- und Vorbereitungsarbeiten, Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente, Erstellung Zentrales Zwischenlager, Beschaffung von Transport- und Lagerbehältern). Ein weiterer Teil fällt ab 2008 bis zur Ausserbetriebnahme an und wird von den Entsorgungspflichtigen laufend beglichen (2.539 Milliarden Franken). Durch den Fonds sind 6.308 Milliarden Franken sicherzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2007 betrug das angesammelte Fondskapital 3'013 Mio. Franken (2006: 3'030 Mio. Franken). Bei einer Anlagerendite von -0,7% (2006: 6,59%) weist die Erfolgsrechnung des Entsorgungsfonds im Berichtsjahr einen Verlust von rund 17 Mio. Franken aus (2006: Gewinn von rund 185 Mio. Franken).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Stilllegungsfonds für Kernanlagen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dieser Fonds stellt die Finanzierung der Kosten für die Stilllegung und den Abbruch der Kernanlagen sowie für die Entsorgung der dabei entstehenden radioaktiven Abfälle sicher. Die Stilllegungskosten für die fünf schweizerischen Kernkraftwerke und das Zentrale Zwischenlager in Würenlingen belaufen sich nach den neuen Berechnungen auf rund 2,2 Milliarden Franken (Preisbasis 2006). Diese Kosten müssen vollumfänglich durch den Fonds gedeckt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2007 betrug das angesammelte Fondskapital 1'322 Mio. Franken (2006: 1'324 Mio. Franken). Bei einer Anlagerendite von -0,13% (2006: 5,84%) weist die Erfolgsrechnung des Stilllegungsfonds im Berichtsjahr einen Verlust von rund 2 Mio. Franken (2006: Gewinn von rund 72 Mio. Franken) aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Jahresberichte sind unter www.stilllegungsfonds.ch oder www.entsorgungsfonds.ch zugänglich (in deutscher und französischer Sprache).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="45648">
        <title>www.stilllegungsfonds.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01474/index.html?lang=de&amp;dossier_id=01491</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45652">
        <title>www.entsorgungsfonds.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01476/index.html?lang=de&amp;dossier_id=01493</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapports annuels du fonds pour la désaffectation d’installations nucléaires et du fonds pour la gestion des déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires</title>
      <teaser>En 2007, le fonds pour la désaffectation d’installations nucléaires et le fonds pour la gestion des déchets radioactifs, alimentés par les exploitants de centrales, n’ont pas atteint les résultats attendus en raison des turbulences qui ont agité les marchés financiers.</teaser>
      <lead>En 2007, le fonds pour la désaffectation d’installations nucléaires et le fonds pour la gestion des déchets radioactifs, alimentés par les exploitants de centrales, n’ont pas atteint les résultats attendus en raison des turbulences qui ont agité les marchés financiers: fin 2007, leurs avoirs totalisaient 4,3 milliards de francs. Les deux fonds ont été créés pour financer la gestion des déchets radioactifs et des éléments de combustible irradiés, ainsi que la désaffectation des installations nucléaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2007, la commission de gestion des deux fonds s'est attachée à mettre en œuvre une nouvelle stratégie de placement visant à atteindre une plus large diversification. Dans le même temps, les turbulences qui ont agité les marchés mondiaux ont entravé la performance des deux fonds, qui ont tous deux enregistré une perte (-0,13% pour le fonds de désaffectation, -0,70% pour le fonds de gestion des déchets). La stratégie de placement des fonds étant axée sur le long terme, elle peut être poursuivie de façon stable même dans les périodes d'expansion ou de recul des marchés financiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 1er février 2008, les ordonnances et les règlements qui régissaient les deux fonds ont été réunis en une seule ordonnance sur le fonds de désaffectation et sur le fonds de gestion des déchets radioactifs pour les installations nucléaires, OFDG. Les principales nouveautés apportées par l'ordonnance sont l'augmentation de la durée d'exploitation présumée des centrales, qui passe de 40 à 50 ans. Celle-ci sert de base de calcul pour les coûts de désaffectation et de gestion des déchets, ainsi que pour la fixation des contributions à verser aux fonds. La nouvelle durée d'exploitation présumée n'a de rapport ni avec la durée d'exploitation effective des centrales ni avec les décisions politiques fondamentales concernant l'utilisation future de l'énergie nucléaire en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts de désaffectation et de gestion des déchets ont été recalculés sur ces nouvelles bases, aboutissant à un excédent total de 525 millions de francs pour les deux fonds, qui devront être remboursés aux exploitants. Les remboursements s'échelonneront sur ces prochaines années et seront effectués sur demande des exploitants astreints à contribution.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Fonds pour la gestion des déchets radioactifs provenant des centrales nucléaires&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Ce fonds finance les coûts liés à la gestion des déchets radioactifs issus de l'exploitation et des éléments de combustible irradiés après la mise hors service d'une centrale nucléaire. Le montant des contributions est fonction des coûts de gestion présumés des déchets, qui se montent à 13,4 milliards de francs selon les derniers calculs en date (prix: 2006). Fin 2007, 4,503 milliards de francs avaient été versés (travaux de recherche et de préparation, retraitement des éléments de combustible irradiés, mise en place d'un site centralisé de stockage intermédiaire, achat des conteneurs de transport et de stockage, etc.). Une autre partie de ces coûts doit être payée entre début 2008 et la mise hors service des centrales, par les responsables de la gestion des déchets (2,539 milliards de francs). Le fonds doit couvrir les 6,308 milliards de francs restants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin 2007, son avoir totalisait 3,013 milliards de francs (2006: 3,030 milliards de francs). Etant donné le rendement de -0,7% enregistré la même année (contre 6,59% en 2006), le compte de résultats du fonds affichait une perte d'environ 17 millions de francs (2006: gain d'environ 185 millions).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Fonds pour la désaffectation d'installations nucléaires&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Ce fonds assure le financement des coûts de désaffectation et de démantèlement des installations nucléaires, ainsi que de la gestion des déchets qui en résultent. Selon les dernières études, les coûts de désaffectation des cinq centrales nucléaires suisses et du dépôt intermédiaire de Würenlingen se montent à environ 2,2 milliards de francs (prix: 2006). Ces coûts doivent être intégralement couverts par le fonds.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin 2007, le capital cumulé du fonds totalisait 1,322 milliard de francs (1,324 milliard en 2006). Etant donné un rendement négatif de -0,13% (+5,84% en 2006), le compte de résultats du fonds affichait une perte d'environ 2 millions de francs pour 2007 (contre un gain d'environ 72 millions en 2006).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux rapports annuels sont disponibles à l'adresse www.stilllegungsfonds.ch ou www.entsorgungsfonds.ch (en langues allemande et française).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="45649">
        <title>www.stilllegungsfonds.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01474/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=01491</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45653">
        <title>www.entsorgungsfonds.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01476/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=01493</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporti annuali sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento per gli impianti nucleari</title>
      <teaser>Nel 2007, i Fondi di disattivazione e di smaltimento per gli impianti nucleari, alimentati dagli esercenti delle centrali, hanno raggiunto scarsi risultati, a causa delle turbolenze dei mercati.</teaser>
      <lead>Nel 2007, i Fondi di disattivazione e di smaltimento per gli impianti nucleari, alimentati dagli esercenti delle centrali, hanno raggiunto scarsi risultati, a causa delle turbolenze dei mercati. Alla fine dello scorso anno, in entrambi i Fondi si trovavano in totale circa 4,3 miliardi di franchi. I Fondi sono stati creati per coprire i costi di smaltimento delle scorie radioattive e degli elementi combustibili esausti nonché i costi per la disattivazione di impianti nucleari non più in esercizio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2007 la Commissione di gestione dei due Fondi si è occupata di una nuova strategia d'investimento finalizzata a realizzare una maggiore diversificazione in questo ambito. Nel contempo le turbolenze di mercato a livello globale hanno inciso negativamente su entrambi i Fondi, che hanno chiuso l'esercizio con un -0,13% (Fondo di disattivazione) e un -0,70% (Fondo di smaltimento). Dato che è orientata sul lungo termine, la strategia d'investimento può rimanere stabile malgrado gli alti e bassi del mercato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° febbraio 2008, le ordinanze e i regolamenti concernenti i due Fondi sono unificati in un'unica ordinanza (ordinanza sul Fondo di disattivazione e sul Fondo di smaltimento, OFDS). La principale novità è stata l'innalzamento da 40 a 50 anni della durata d'esercizio presunta delle centrali nucleari come base per il calcolo dei costi di disattivazione e di smaltimento nonché dei contributi da versare nei Fondi. La nuova presunta durata d'esercizio non ha alcun nesso con la reale durata d'esercizio delle centrali nucleari o con le decisioni di principio di politica energetica concernenti l'ulteriore utilizzazione dell'energia nucleare in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito di studi specifici, i costi di disattivazione e di smaltimento sono stati ricalcolati sulla base di nuovi metodi di calcolo. La nuova durata d'esercizio presunta di 50 anni permette di realizzare eccedenze in entrambi i Fondi pari a 525 milioni di franchi, che devono essere restituiti agli esercenti. I rimborsi saranno effettuati nei prossimi anni su domanda dei diretti interessati.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Fondo di smaltimento per gli impianti nucleari&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Questo Fondo copre i costi di smaltimento delle scorie radioattive d'esercizio e degli elementi combustibili esausti dopo la messa fuori servizio delle centrali nucleari. L'importo dei contributi è commisurato ai probabili costi di smaltimento delle scorie che, secondo i nuovi calcoli, ammontano a circa 13,4 miliardi di franchi (dati 2006). Di questi sono stati versati 4,503 miliardi di franchi fino alla fine del 2007 (ad esempio per lavori di preparazione e di ricerca, ritrattamento di elementi combustibili esausti, realizzazione&amp;nbsp; del deposito intermedio centralizzato, acquisto di container per il trasporto e il deposito). Un'altra quota di contributi deve essere versata dal 2008 fino alla messa fuori esercizio ed è assunta periodicamente dai responsabili dello smaltimento (2,539 miliardi di franchi). Il Fondo deve garantire una copertura di 6,308 miliardi di franchi. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2007 il capitale accumulato del Fondo ammontava a 3'013 milioni di franchi (2006: 3'030 milioni). Con una rendita del -0,7% del capitale investito (2006: 6,59%), il conto d'esercizio del Fondo chiude nell'anno in esame con una perdita di circa 17 milioni di franchi (2006: utile di circa 185 milioni di franchi).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Il Fondo di disattivazione dper gli impianti nucleari&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Questo Fondo assicura il finanziamento dei costi di spegnimento e di smantellamento degli impianti nucleari e di smaltimento delle scorie radioattive così prodotte. Secondo i nuovi calcoli, i costi di spegnimento delle cinque centrali nucleari svizzere e del deposito intermedio centralizzato di Würenlingen ammontano a circa 2,2 miliardi di franchi &amp;nbsp;(dati 2006). Questi costi devono essere coperti interamente dal Fondo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2007&amp;nbsp;il capitale accumulato nel Fondo era pari a 1'322 milioni di franchi (2006: 1'324 milioni di franchi). Con una rendita di - 0,13% del capitale investito (2006: 5,84%), il conto d'esercizio del Fondo&amp;nbsp; presenta per l'anno in esame un disavanzo di circa 2 miliardi di franchi (2006: utile di circa 72 milioni di franchi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I due rapporti annuali sono disponibili agli indirizzi www.stilllegungsfonds.ch o www.entsorgungsfonds.ch (in tedesco e francese).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile della comunicazione UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="45650">
        <title>www.stilllegungsfonds.ch (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01474/index.html?lang=de&amp;dossier_id=01491</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45651">
        <title>www.stilllegungsfonds.ch (in francese)</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01474/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=01491</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45654">
        <title>www.entsorgungsfonds.ch (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01476/index.html?lang=de&amp;dossier_id=01493</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45655">
        <title>www.entsorgungsfonds.ch (in francese)</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/entsorgungsfonds/01476/index.html?lang=fr&amp;dossier_id=01493</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
