<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21709" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Urnäsch und Brontallo erhalten einen Europäischen Dorferneuerungspreis</title>
      <teaser>Hohe Auszeichnungen für zwei Schweizer Dorfentwicklungsprojekte: Urnäsch im Kanton Appenzell Ausserrhoden und Brontallo im Maggiatal des Kantons Tessin sind am vergangenen Samstag im holländischen Koudum mit einem Europäischen Dorferneuerungspreis geehrt worden. In beiden Dörfern sind auf der Grundlage des Landwirtschaftsgesetzes Projekte zur regionalen Entwicklung und zur Förderung von einheimischen und regionalen Produkten mit Beiträgen des Bundes unterstützt worden.</teaser>
      <lead>Hohe Auszeichnungen für zwei Schweizer Dorfentwicklungsprojekte: Urnäsch im Kanton Appenzell Ausserrhoden und Brontallo im Maggiatal des Kantons Tessin sind am vergangenen Samstag im holländischen Koudum mit einem Europäischen Dorferneuerungspreis geehrt worden. In beiden Dörfern sind auf der Grundlage des Landwirtschaftsgesetzes Projekte zur regionalen Entwicklung und zur Förderung von einheimischen und regionalen Produkten mit Beiträgen des Bundes unterstützt worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Europäische Dorferneuerungspreis wird alle zwei Jahre im Rahmen eines Wettbewerbes von einer internationalen Jury an Projekte in Europa vergeben, die sich durch besondere Leistungen in Bereichen der Dorfentwicklung auszeichnen. Veranstalterin des Wettbewerbs, der seit 1990 durchgeführt wird, ist die Europäische Arbeitsgemeinschaft Landentwicklung und Dorferneuerung. Das diesjährige Motto lautete „Zukunft durch gesellschaftliche Innovation". Die Preisverleihung fand am Samstag in Koudum in Holland statt, der Siegergemeinde des Wettbewerbs 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben dem „Europäischen Dorferneuerungspreis 2008", der an Sand in Taufers im Südtirol vergeben wurde, sind Urnäsch für „ganzheitliche, nachhaltige und mottogerechte Dorfentwicklung von herausragender Qualität" und Brontallo für „besondere Leistungen in Bereichen der Dorfentwicklung" mit einem Europäischen Dorferneuerungspreis ausgezeichnet worden. Insgesamt wurden 29 Wettbewerbsprojekte aus Belgien, Deutschland, Italien, Luxemburg, den Niederlanden, Österreich, Polen, der Schweiz, der Slowakei, Slowenien, Tschechien und Ungarn prämiert. Bewertet wurden neben der äusseren Erscheinung vor allem die „inneren" Qualitäten der Dörfer und Gemeinden wie eine angepasste wirtschaftliche Entwicklung, die Schaffung zeitgemässer sozialer Einrichtungen, die Auseinandersetzung mit Architektur, Siedlungsentwicklung, Ökologie und Energieversorgung oder kulturelle Initiativen und Weiterbildungsmassnahmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jörg Amsler, stv. Leiter Direktionsbereich Direktzahlungen und Ländliche Entwicklung, Tel. 031 322 26 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Urnäsch et Brontallo gagnent un prix européen pour le renouveau villageois</title>
      <teaser>Deux projets suisses de développement villageois reçoivent une haute distinction : Urnäsch dans le canton Appenzell Rhodes-Extérieures et Brontallo dans le Val Maggia au Tessin se sont vu décerner un prix européen pour le renouveau villageois à Koudum, aux Pays-Bas. Des projets de développement régional et de promotion de produits suisses et régionaux réalisés dans les deux villages ont bénéficié de contributions fédérales sur la base da la loi sur l’agriculture.</teaser>
      <lead>Deux projets suisses de développement villageois reçoivent une haute distinction : Urnäsch dans le canton Appenzell Rhodes-Extérieures et Brontallo dans le Val Maggia au Tessin se sont vu décerner un prix européen pour le renouveau villageois à Koudum, aux Pays-Bas. Des projets de développement régional et de promotion de produits suisses et régionaux réalisés dans les deux villages ont bénéficié de contributions fédérales sur la base da la loi sur l’agriculture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Prix Européen pour le renouveau villageois est décerné tous les deux ans dans le cadre d'un concours par un jury international à des projets réalisés en Europe et se distinguant par des prestations particulières dans différents domaines du développement villageois. C'est l'Association européenne pour le développement rural et le renouveau villageois (ARGE) qui organise depuis 1990 ce concours. Cette année, celui-ci s'est déroulé sous la devise «&amp;nbsp;l'avenir du village passe par&amp;nbsp; l'innovation &amp;nbsp;». La remise des prix a eu lieu samedi à Koudum, commune hollandaise victorieuse en 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hormis le «&amp;nbsp;Prix Européen pour le renouveau villageois 2008&amp;nbsp;», décerné à Taufers au Tyrol du Sud, un prix européen a été remis à Urnäsch pour un «&amp;nbsp;développement villageois de qualité exceptionnelle, global, durable et conforme à la devise&amp;nbsp;» et à Brontallo, pour des «&amp;nbsp;prestations particulières dans divers domaines du développement villageois&amp;nbsp;». Au total, 29 projets réalisés en Allemagne, en Autriche, en Belgique, en Hongrie, en Italie, au Luxembourg, aux Pays-Bas, en Pologne, en Slovaquie, en Slovénie, en Suisse et en Tchéquie ont été primés. Mis à part l'aspect extérieur, l'appréciation a porté sur des qualités «&amp;nbsp;intrinsèques&amp;nbsp;» des villages et communes, telles que le développement économique adéquat, la création d'institutions sociales répondant aux exigences du monde moderne, le souci de l'architecture, le développement de l'habitat, l'écologie et l'approvisionnement en énergie ou des initiatives culturelles et des mesures de formation continue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jörg Amsler, responsable suppléant de l’Unité de direction Paiements directs et développement rural, tél. 031 322 26 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assegnato a Urnäsch e a Brontallo il premio europeo per il rinnovamento dei villaggi</title>
      <teaser>Alto riconoscimento per due progetti svizzeri per il rinnovamento dei villaggi: sabato scorso a Koudum, in Olanda, sono stati premiati nel quadro del Premio europeo per il rinnovamento dei villaggi i Comuni di Urnäsch, situato nel Cantone di Appenzello esterno, e di Brontallo, ubicato nella Valle Maggia, Cantone Ticino. In virtù della legge sull'agricoltura la Confederazione ha concesso a entrambi i villaggi contributi a sostegno di progetti di sviluppo regionale e di promozione dei prodotti indigeni e regionali.</teaser>
      <lead>Alto riconoscimento per due progetti svizzeri per il rinnovamento dei villaggi: sabato scorso a Koudum, in Olanda, sono stati premiati nel quadro del Premio europeo per il rinnovamento dei villaggi i Comuni di Urnäsch, situato nel Cantone di Appenzello esterno, e di Brontallo, ubicato nella Valle Maggia, Cantone Ticino. In virtù della legge sull'agricoltura la Confederazione ha concesso a entrambi i villaggi contributi a sostegno di progetti di sviluppo regionale e di promozione dei prodotti indigeni e regionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I premi europei per il rinnovamento dei villaggi vengono assegnati ogni due anni da una giuria internazionale a progetti in concorso, realizzati in Europa, che si contraddistinguono per prestazioni particolari in relazione allo sviluppo dei villaggi. Il concorso, indetto per la prima volta nel 1990, è patrocinato dall'Associazione europea per lo sviluppo rurale e il rinnovamento dei villaggi. Il motto di quest'anno era "Futuro garantito dall'innovazione sociale". La consegna dei premi ha avuto luogo sabato a Koudum, in Olanda, Comune vincitore dell'edizione del 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro del Premio europeo per il rinnovamento dei villaggi 2008 il riconoscimento principale è andato a Sand in Taufers, nell'Alto Adige, mentre Urnäsch e Brontallo sono stati premiati rispettivamente per "uno sviluppo globale, sostenibile, conforme al motto dell'anno e di prima qualità" e per "prestazioni particolari in relazione allo sviluppo del villaggio". Complessivamente sono stati insigniti di un premio 29 progetti presentati da Austria, Belgio, Germania, Italia, Lussemburgo, Olanda, Polonia, Repubblica Ceca, Repubblica Slovacca, Slovenia, Svizzera e Ungheria. Oltre all'aspetto esterno sono state valutate soprattutto qualità "intrinseche" dei villaggi e dei Comuni quali sviluppo economico adeguato, creazione di moderne istituzioni sociali, sfide architettoniche, sviluppo degli insediamenti, ecologia ed approvvigionamento energetico, iniziative culturali e misure nel quadro della formazione continua.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jörg Amsler, Sost. Responsabile Unità di direzione Pagamenti diretti e sviluppo rurale, tel. 031 322 26 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
