<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21787" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Krankenversicherung: Die Prämien steigen 2009 um durchschnittlich 2,6 Prozent</title>
      <lead>Die Krankenkassen erhöhen die Prämien der Grundversicherung auf 2009 moderat. Gesamtschweizerisch steigen die Erwachsenenprämien um durchschnittlich 2,6 %. Die Erhöhung der durchschnittlichen Erwachsenenprämie bewegt sich in einer Bandbreite zwischen – 0,1 % im Kanton Genf und 6,7 % im Kanton Obwalden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In 8 Kantonen (GE, JU, NE, SH, TG, TI, VD, ZH) steigen die Prämien unter dem Durchschnitt der Schweiz an und bewegen sich zwischen - 0,1 % und 2,5 %. 13 Kantone (AG, AI, AR, BE, BL, BS, FR, GL, GR, SO, SZ, VS, ZG) weisen eine Erhöhung zwischen 2,8 % und 4,7 % aus. In den übrigen 5 Kantonen (LU, NW, OW, SG, UR) erhöhen sich die Prämien zwischen 5,3 % und 6,7 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innerhalb von jedem Kanton und jeder Prämienregion kann es grosse Unterschiede zwischen der tiefsten und der höchsten Prämie geben. Für die Versicherten lohnt sich deshalb ein Vergleich der individuellen Prämie. Dabei kann die persönliche Situation wie folgt variieren: Altersgruppe, mit oder ohne Unfalldeckung, Grund- oder Wahlfranchise, HMO- oder Hausarztmodell sowie weitere wählbare Versicherungsmodelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information der Versicherten&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bis Ende Oktober müssen die Krankenkassen ihre Grundversicherten individuell über die für sie geltenden Prämien, die angebotenen Franchisen und die dabei gewährten Rabatte ab 2009 informieren. Die Versicherten haben dann bis Ende November Zeit, ihre Versicherung zu kündigen oder eine andere Versicherungsform zu wählen. Um den Versicherten aufgrund ihrer individuellen Situation und ihrer Präferenzen den Vergleich zu erleichtern, veröffentlicht das BAG eine Prämienübersicht. Diese Übersicht enthält nur die vom BAG genehmigten Prämien. Zudem können Interessierte via Internet die Grundversicherungsprämien der verschiedenen Kassen in ihrer Region berechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prämien-Service BAG&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Bis zum 31. Oktober 2008 informieren die Krankenversicherer ihre Versicherten über deren individuelle Prämien 2009. Versicherte können sich über Internet unter www.praemien.admin.ch oder in Papierform (vgl. Bestellmöglichkeiten) über die Prämien 2009 informieren :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Übersicht Prämien 2009:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Den Versicherten, welche die Prämien 2009 vergleichen oder die Krankenkasse wechseln wollen, stellt das BAG eine „Prämienübersicht 2009" elektronisch und in Papierform zur Verfügung. Diese enthält die Prämien aller im betreffenden Kanton tätigen Kassen und weitere Informationen wie:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Hinweise zu Kündigungsfristen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sparmöglichkeiten&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Listen der HMO-Standorte und Hausarztnetze&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verzeichnis der Krankenversicherer&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Adressen, der für die Prämienverbilligung zuständigen kantonalen Stellen&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hinweis zum elektronischen Prämienvergleich:&lt;/b&gt; Auf www.praemien.admin.ch gibt es einen kompletten Prämienrechner, mit dem die genehmigten Prämien der Grundversicherung mit den verschiedenen Franchisen-Stufen sowie mit den Versicherungen bei HMO- ,Hausarzt- und weiteren Versicherungsmodellen aller Krankenkassen in der jeweiligen Region und Altersgruppe der versicherten Person verglichen werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Prämienberatung:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Darüber hinaus stellt das BAG den Versicherten auch die Dokumentation „Prämienberatung" mit Informationen zur Krankenversicherung und Tipps zum Prämiensparen sowie Musterbriefe zur Verfügung. Sie sind zu finden unter www.praemien.admin.ch. Die Dokumentation ist auch in Papierform erhältlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bestellmöglichkeiten&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Schriftlich&lt;br /&gt; Bundesamt für Gesundheit, Prämien-Service, 3003 Bern, mit Angabe des gewünschten Kantons und einer an die Bezügerin/den Bezüger adressierten Selbstklebeetikette (bitte keine Couverts schicken)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per Fax&lt;br /&gt; 031 / 324 88 00, vom 03. Oktober bis 14. November, mit Angabe des gewünschten Kantons&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per Telefon&lt;br /&gt; 031 / 324 88 01, vom 03. Oktober bis 14. November zu Bürozeiten&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per E-Mail&lt;br /&gt; bag.praemienservice@bag.admin.ch&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Peter Indra, Vizedirektor Bundesamt für Gesundheit, Leiter Aufsicht Kranken- und Unfallversicherung, Tel: 031 322 95 05</contact>
      <link id="46041">
        <title>Prämienübersicht 2009</title>
        <uri>http://www.praemien.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46042">
        <title>Grafiken und kantonale Durchschnittsprämien</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance-maladie : en 2009, les primes augmenteront de 2,6 % en moyenne</title>
      <lead>En 2009, les caisses-maladie augmenteront de manière modérée les primes de l’assurance de base. Les primes pour adultes augmenteront en moyenne de 2,6 % au niveau national. La hausse moyenne de ces primes oscille entre – 0,1 % dans le canton de Genève et 6,7 % dans le canton d'Obwald.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans huit cantons (GE, JU, NE, SH, TG, TI, VD, ZH), l'augmentation des primes est inférieure à la moyenne suisse et se situe entre - 0,1&amp;nbsp;% et 2,5&amp;nbsp;%. 13 cantons (AG, AI, AR, BE, BL, BS, FR, GL, GR, SO, SZ, VS, ZG) verront leurs primes augmenter entre 2,8&amp;nbsp;% et 4,7&amp;nbsp;%. Dans les 5 cantons restants (LU, NW, OW, SG, UR), la hausse des primes se situe entre 5,3&amp;nbsp;% et 6,7&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il peut y avoir des différences importantes entre la prime la plus basse et la prime la plus élevée dans un même canton ou une même région de primes. Les assurés ont donc intérêt à comparer les primes individuelles et à considérer à cet égard leur situation personnelle&amp;nbsp;: tranche d'âge, couverture accidents éventuelle, franchise de base ou à option, modèle HMO ou du médecin de famille ainsi que tout autre modèle d'assurance proposé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information des assurés&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les assureurs doivent, avant la fin octobre, informer individuellement les assurés de leurs primes 2009, des franchises à option et des rabais accordés pour ces dernières. Les assurés ont ensuite jusqu'à fin novembre pour changer de caisse ou choisir une autre forme d'assurance. Afin de leur faciliter la comparaison des tarifs en fonction de leur situation personnelle et de leurs préférences, l'OFSP publie un aperçu qui ne mentionne que les primes qu'il a approuvées. Les intéressés peuvent, en outre, calculer sur Internet les primes de base des différentes caisses pour leur région.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'OFSP vous renseigne sur les primes&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jusqu'au 31&amp;nbsp;octobre 2008, les assureurs communiquent à leurs assurés le montant de leurs primes individuelles 2009. En tant qu'assuré, vous pouvez vous renseigner sur www.primes.admin.ch ou commander une version imprimée des documents qui vous intéressent (voir sous commandes)&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;1. Aperçu des primes 2009&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'OFSP met une version électronique ou une version imprimée de l'«&amp;nbsp;Aperçu des primes 2009&amp;nbsp;» à la disposition des assurés qui souhaitent comparer les primes ou changer d'assureur. Ce document mentionne les primes de toutes les caisses-maladie actives dans chaque canton, ainsi que d'autres informations telles que&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Indications sur les délais de résiliation&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Primes plus avantageuses&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Listes des HMO (avec leur localisation) et des réseaux de médecins de famille&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Liste des assureurs maladie&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Adresse des organes cantonaux chargés de la réduction de primes.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le site Internet de l'OFSP www.primes.admin.ch propose un &lt;b&gt;outil électronique&lt;/b&gt; complet&amp;nbsp;: les assurés peuvent ainsi &lt;b&gt;comparer les primes&lt;/b&gt; des assureurs-maladie pour l'assurance de base avec les différents niveaux de franchises à option, les assurances de type HMO et les modèles du médecin de famille dans leur région respective, selon les tranches d'âge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Conseils&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'OFSP met également à la disposition des assurés la documentation «&amp;nbsp;Primes conseil&amp;nbsp;» qui contient des informations sur l'assurance-maladie et des astuces pour économiser sur les primes ainsi que des lettres-type. Vous trouverez cette documentation à l'adresse www.primes.admin.ch. Elle existe aussi en version imprimée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commandes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;par courrier&lt;br /&gt; Office fédéral de la santé publique, Service des primes, 3003 Berne, en indiquant le canton souhaité. Joindre une étiquette autocollante portant l'adresse du destinataire (ne pas envoyer d'enveloppe);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;par télécopie&lt;br /&gt; 031 / 324 88 00, du 3 octobre au 14 novembre 2008, en indiquant le canton souhaité;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;par téléphone&lt;br /&gt; 031 / 324 88 01, du 3 octobre au 14 novembre 2008, aux heures de bureau;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;par courriel&lt;br /&gt; bag.praemienservice@bag.admin.ch.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Peter Indra, vice-directeur de l'Office fédéral de la santé publique, responsable de l'unité de direction Assurance maladie et accidents, tél. 031 322 95 05.</contact>
      <link id="46043">
        <title>Aperçu des primes 2009</title>
        <uri>http://www.primes.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46044">
        <title>Graphiques commentés et primes moyennes cantonales</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattie: nel 2009 i premi aumenteranno in media del 2,6 per cento</title>
      <lead>Per il 2009, l'aumento dei premi dell'assicurazione di base praticato dalle casse malati sarà moderato. A livello nazionale, i premi per gli adulti aumenteranno in media del 2,6 %. Gli aumenti saranno compresi tra il – 0,1 % nel Cantone di Ginevra e il 6,7 % nel Cantone di Obvaldo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In 8 Cantoni (GE, JU, NE, SH, TG, TI, VD, ZH) l'aumento dei premi si situa al di sotto della media nazionale ed è compreso tra il - 0,1 e il 2,5 %. In 13 Cantoni (AG, AI, AR, BE, BL, BS, FR, GL, GR, SO, SZ, VS, ZG) l'incremento oscilla tra il 2,8 e il 4,7 %. Nei 5 Cantoni rimanenti (LU, NW, OW, SG, UR) il rialzo dei premi varia dal il 5,3 % al 6,7 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le differenze tra i premi più bassi e quelli più elevati potranno variare notevolmente all'interno di ogni Cantone e di ogni regione di premi. Agli assicurati si consiglia di procedere a un paragone dei premi individuali, tenendo conto della propria situazione personale, ossia della fascia d'età, della copertura o meno in caso di infortunio, del tipo di franchigia (di base o opzionale) e del tipo di modello assicurativo (HMO, medico di famiglia o altro tra quelli disponibili).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazione agli assicurati&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Entro la fine di ottobre, le casse malati dovranno comunicare individualmente ai propri affiliati titolari di un'assicurazione di base i nuovi premi, le franchigie proposte e le relative riduzioni dei premi accordate a partire dal 2009. Da parte loro, gli assicurati avranno tempo fino alla fine di novembre per disdire il contratto con la propria assicurazione oppure per scegliere un'altra forma assicurativa. Al fine di facilitare un confronto che tenga conto della situazione individuale degli assicurati e delle loro preferenze, l'UFSP pubblica una panoramica dei premi in cui figurano solamente quelli approvati. Inoltre gli interessati possono calcolare direttamente via Internet i premi di base delle diverse compagnie assicurative operanti nella propria regione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Servizio premi UFSP&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Fino al 31 ottobre 2008 gli assicuratori-malattie comunicano ai loro affiliati i premi individuali per il 2009. Gli assicurati possono informarsi via Internet all'indirizzo www.premi.admin.ch oppure ordinare la documentazione relativa ai premi 2009 in forma cartacea (vedere sotto possibilità di ordinazione).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Panoramica dei premi&lt;/b&gt; &lt;b&gt;2009&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Agli assicurati che intendono confrontare i premi 2009 o cambiare cassa malati l'UFSP mette a disposizione la «Panoramica dei premi 2009», in forma elettronica o cartacea. Essa elenca i premi praticati da tutte le casse malati attive nel Cantone in questione e fornisce altre informazioni, tra cui:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;indicazioni relative ai termini di disdetta;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le possibilità di risparmio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gli elenchi dei centri HMO e delle reti dei medici di famiglia;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'elenco degli assicuratori-malattie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gli indirizzi dei servizi cantonali preposti alla riduzione dei premi.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indicazioni per un confronto elettronico dei premi:&lt;/strong&gt; all'indirizzo www.premi.admin.ch è a disposizione degli assicurati un calcolatore completo dei premi con il quale si possono confrontare i premi dell'assicurazione di base approvati, tenendo conto delle diverse franchigie, delle assicurazioni con modelli&amp;nbsp;HMO e «medici di famiglia» di tutte le casse malati nelle rispettive regioni e fasce d'età.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Consulenza sui premi&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'UFSP mette inoltre a disposizione degli assicurati, all'indirizzo www.premi.admin.ch, la documentazione «Consulenza sui premi», con informazioni e consigli sulle possibilità di risparmio, nonché modelli di lettere.&amp;nbsp; La documentazione è ottenibile anche in forma cartacea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordinazioni&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;per scritto:&lt;br /&gt; Ufficio federale della sanità pubblica, Servizio premi, 3003 Berna, con l'indicazione del Cantone desiderato e allegata un'etichetta autoadesiva con l'indirizzo del destinatario (p.f. non inviare buste);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per fax:&lt;br /&gt; 031 324 88 00, dal 3 ottobre al 14 novembre, con l'indicazione del Cantone desiderato;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per telefono:&lt;br /&gt; 031 324 88 01, dal 3 ottobre al 14 novembre, durante gli orari d'ufficio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per e-Mail:&lt;br /&gt; bag.praemienservice@bag.admin.ch&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Peter Indra, vicedirettore dell'Ufficio federale della sanità pubblica, capo della vigilanza sull'assicurazione malattia e sull'assicurazione infortunio, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="46045">
        <title>La panoramica dei premi 2009</title>
        <uri>http://www.premi.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46046">
        <title>I grafici e le medie dei premi cantonali</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
