<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21888" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Weinhefe für mehr Genuss und Gesundheit</title>
      <lead>Massvoll genossen fördert Wein die Gesundheit – ausschlaggebend dafür sind Inhaltsstoffe mit positiver Wirkung. Seit einiger Zeit lässt sich die Zusammensetzung des Weins sogar noch weiter optimieren: Mikrobiologen der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW haben im Schlossberg Wädenswil eine Weinhefe entdeckt, die unerwünschte Mikroorganismen hemmt und gleichzeitig den Gehalt an hochwertigen und gesunden Inhaltsstoffe weiter erhöht. Diese Weinhefe ist unter dem Namen Lalvin W15 weltweit im Einsatz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ohne alkoholische Gärung gäbe es keinen Wein. Mikroskopisch kleine Weinhefen übernehmen diese Gärungsarbeit: Zucker wird zu Alkohol, der Aromastoffe aufnimmt. Aus 150 verschiedenen Weinhefen können Kellermeister auswählen, um einen edlen Tropfen herzustellen. Nun existiert mit Lalvin W15 eine Weinhefe, die auch noch etwas anderes kann: die Zusammensetzung des Weins günstig beeinflussen. Gefunden wurde diese Weinhefe von Fachleuten der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW auf Reben am Schlossberg in Wädenswil. Heute ist sie bei Kellermeistern weltweit gefragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Harmonie, Qualität, Gesundheit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Wädenswiler Weinhefe gehört zur Art Saccharomyces cerevisiae. Aus drei Gründen ist sie eine echte Innovation: Erstens bildet sie nur sehr wenig Essigsäure, was den Geschmack des Weins verbessert. Zweitens produziert sie mehr Glycerin als andere Weinhefen. Das macht den Wein geschmeidiger und harmonischer. Drittens erhöht sie die Bernsteinsäurekonzentration. Dieser Inhaltsstoff senkt den pH-Wert des Weins unter 3.5, was das Wachstum von unerwünschten Milchsäurebakterien verhindert. Letztere sind für ungesunde Weininhaltsstoffe verantwortlich. Die Weinhefe aus dem Schlossberg von Wädenswil optimiert somit Geschmack und Qualität des Weins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Gafner Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach, CH-8820 Wädenswil Tel.: +41 44 783 63 50 E-Mail: juerg.gafner@acw.admin.ch www.acw.admin.ch Carole Enz Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach, CH-8820 Wädenswil Tel.: +41 44 783 62 72 Mobile: +41 79 593 89 85 E-Mail: carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="46098">
        <title>Vinification</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>316</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13226.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="46099">
        <title>Presse-Service</title>
        <uri>http://www.medien.info-acw.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Une levure de vinification au profit d'une meilleure saveur et d'une meilleure santé</title>
      <lead>Consommé avec modération, le vin est bon pour la santé, grâce à l'effet positif de certains de ses composants. Depuis quelque temps, on peut même optimiser davantage la composition du vin: en effet, les microbiologistes de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW ont découvert sur les coteaux du château de Wädenswil une levure de vinification qui inhibe les micro-organismes indésirables tout en faisant augmenter le taux de composants de valeur, tant pour la santé que pour la qualité du vin. Cette levure de vinification est mise en œuvre dans le monde entier sous l'appellation Lalvin W15.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sans fermentation alcoolique, il n'y aurait pas de vin. Ce sont des levures de vinification de taille microscopique qui assurent ce travail de fermentation : le sucre se transforme en alcool qui se charge en arômes. Pour mettre au point une "bonne bouteille", les maîtres de chai peuvent faire leur choix parmi 150 levures de vinification différentes. Avec la Lalvin W15, ils disposent désormais d'une levure de vinification qui ne s'en tient pas là : en effet, elle peut aussi avoir un effet positif sur la composition du vin. Cette levure a été découverte par les spécialistes de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW sur des vignes des coteaux du château de Wädenswil. Aujourd'hui, elle est très demandée par les maîtres de chai dans le monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Harmonie, qualité et santé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La levure de vinification de Wädenswil fait partie de l'espèce Saccharomyces cerevisiae. Elle constitue une véritable innovation pour trois raisons : premièrement, elle ne produit que très peu d'acide acétique, ce qui améliore le goût du vin. Deuxièmement, elle produit plus de glycérine que d'autres levures de vinification. Ce qui rend le vin plus souple et plus harmonieux. Troisièmement, elle contribue à augmenter la concentration en acide succinique. Ce composant fait baisser le pH du vin à moins de 3,5, ce qui inhibe la croissance de bactéries lactiques indésirables, celles-ci étant responsables de la présence de composants nocifs dans le vin. La levure de vinification des coteaux du château de Wädenswil optimise ainsi le goût et la qualité du vin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Gafner Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW CP, CH-8820 Wädenswil Tél.: +41 44 783 63 50 Courriel: juerg.gafner@acw.admin.ch www.acw.admin.ch Carole Enz Service de presse Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW CP, CH-8820 Wädenswil Tél.: +41 44 783 62 72 Mobile: +41 79 593 89 85 Courriel: carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="46098">
        <title>Vinification</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>316</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13226.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="46099">
        <title>Presse-Service</title>
        <uri>http://www.medien.info-acw.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
