<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22073" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zürich und Basel – ein Blick in die Vergangenheit</title>
      <lead>Die Kartenreihe « Einst und jetzt » von swisstopo im Massstab 1:25’000 ist um zwei neue Karten reicher: Zu den beiden Karten Bern und Genf, die im Mai dieses Jahres veröffentlicht wurden, kommen nun die Erstauflage Zürich und die Neuauflage Basel hinzu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieses Produkt richtet sich an Geschichtsliebhaber und die breite Öffentlichkeit gleichermassen. Es soll unter anderem zeigen, wie sich die Raumgestaltung im Laufe der Zeit entwickelt hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jede Ausgabe setzt sich aus fünf wesentlichen Bestandteilen zusammen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;eine historische Karte&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;eine Landeskarte im Massstab 1:25'000&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;eine historische Luftaufnahme&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;eine aktuelle Aufnahme von SWISSIMAGE&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;ein Text, der die räumliche Entwicklung des Orts aufzeigt und kartographische Informationen enthält&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Karte von Basel ist eine Überarbeitung der Ausgabe von 2000. Die Farbluftaufnahmen stammen mittlerweile von SWISSIMAGE, dem Orthophotomosaik von swisstopo. Die Landeskarte und die Texte wurden aktualisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zürich ist zum ersten Mal Thema der Reihe « Einst und jetzt ». Seine Entwicklung ab Ende des 19. Jahrhunderts bis 2007 ist umso eindrucksvoller, als die Stadt heute die grösste in der Schweiz ist. Auf einer historischen Karte von 1846/51 kann man sehen, dass die Stadt Zürich damals im Wesentlichen auf den Bereich innerhalb der Befestigungsanlagen und Stadtmauern beschränkt war. Nach Westen hin diente ein Wassergraben zwischen der Sihl und der Altstadt als Verteidigung. Die Südhänge, aber auch die beiden Ufer des Sees waren breitflächig mit Weinbergen bedeckt. Auch die Veränderungen der Verkehrsinfrastruktur sind spektakulär: Die damaligen einfachen Strassen und Wege für Kutschen und Viehtransporte sind der Autobahn mit ihren Anschlussstellen und der Eisenbahn mit ihren Rangierbahnhöfen gewichen, die eine grosse Fläche für sich beanspruchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Reihe « Einst und jetzt » bringt uns die Entwicklung unserer städtischen Umgebung näher.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Zürich – Einst und jetzt » 1:25‘000, Fr. 18.-&lt;br /&gt; « Basel – Einst und jetzt » 1:25‘000, Fr. 18.-&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erhältlich in Buchhandlungen und im Internet unter www.swisstopo.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Kommunikationsverantwortliche Bundesamt für Landestopografie swisstopo 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Zurich et Bâle, regard sur le passé….</title>
      <lead>Deux nouvelles cartes viennent enrichir la série « Hier et aujourd’hui » à l’échelle 1 :25 000 de swisstopo. Une édition de Zürich réalisée pour la première fois ainsi que la nouvelle version de Bâle complètent les deux autres cartes de Berne et de Genève, sorties en mai de cette année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce produit s’adresse aussi bien aux amoureux de l’histoire qu’à un large public. Son but vise entre autres à montrer l’évolution de la gestion du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chaque édition est constituée de cinq éléments essentiels :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;une carte historique&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;une carte nationale au 1 :25 000&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;une photo aérienne historique&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;une photo actuelle de SWISSIMAGE&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;un texte expliquant l’évolution spatiale du lieu et les détails cartographiques&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La publication la carte de Bâle est une révision de la version de 2000. Les photos aériennes en couleurs sont désormais celles de SWISSIMAGE, produits orthophotos de swisstopo. La carte nationale et les textes ont été actualisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zürich est abordée pour la première fois par la série « Hier et aujourd’hui ». Son évolution de la fin du 19e siècle à 2007 est d’autant plus impressionnante qu’actuellement elle se positionne comme la plus grande ville de Suisse. Une carte historique de 1846/51 permet notamment de remarquer qu’à l’époque, la ville de Zurich se limitait pour l’essentiel à la zone située à l’intérieur des fortifications et des murailles. Vers l’ouest, un fossé inondé entre la Sihl et la vieille ville constituait une ligne de défense. De nombreux vignobles occupaient d’importantes superficies sur les versants sud, mais aussi le long des deux rives du lac. Le changement intervenu au niveau du réseau des transports est également spectaculaire: là où de simples rues et chemins servaient aux calèches et aux transports de bestiaux, ce sont aujourd’hui l’autoroute, avec ses jonctions, et le chemin de fer, avec ses gares de triage, qui occupent une vaste superficie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus que de simples cartes, la série « Hier et aujourd’hui » nous sensibilise au développement de notre environnement urbain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Zürich – Einst und jetzt » 1 :25000 ,&amp;nbsp; Frs 18.-&lt;br /&gt; « Basel - EInst und jetzt » 1 :25000, Frs 18.-&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Disponible en librairie ou sous www.swisstopo.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsable de la communication Office fédéral de topographie swisstopo 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Zurigo e Basilea, immagini di ieri…</title>
      <lead>La collana cartografica «Ieri e oggi» in scala 1:25 000 si è arricchita di due nuove opere. Si tratta di una prima edizione su Zurigo e della nuova versione su Basilea, che vengono ad aggiungersi alle due carte già esistenti pubblicate nel maggio di quest’anno e riguardanti Berna e Ginevra.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La collana si rivolge sia agli appassionati di storia sia al vasto pubblico e illustra in particolare l’evolvere dell’organizzazione del territorio.&lt;br /&gt; Ogni opera della collana si compone di cinque elementi principali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;una carta storica;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;una carta nazionale in scala 1:25 000;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;una veduta aerea storica;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;una veduta aerea attuale di SWISSIMAGE;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;un testo esplicativo che descrive lo sviluppo territoriale della località e contenente informazioni di carattere cartografico.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La pubblicazione su Basilea è costituita da una revisione della versione del 2000. Le vedute aeree a colori sono ora quelle di SWISSIMAGE, fornitore di ortofoto dell’Ufficio federale di topografia swisstopo. La carta nazionale e i testi sono stati aggiornati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collana «Ieri e oggi» affronta per la prima volta il tema di Zurigo. Dalla fine del secolo diciannovesimo a questa parte, la città ha vissuto uno sviluppo impressionante, fino a diventare oggi il principale agglomerato urbano elvetico. Sulla carta storica compresa nell’opera, risalente al 1846/1851, si nota in particolare che all’epoca la città di Zurigo si limitava sostanzialmente alla zona racchiusa entro il perimetro delle fortificazioni e delle mura. A ovest, un fossato inondato che correva tra la Sihl e il centro storico, fungeva da linea difensiva. I versanti a meridione, ma anche le due rive del lago, erano coperti in vaste aree da numerosi vigneti. Spettacolare anche il cambiamento intervenuto a livello della rete dei trasporti: le modeste strade e vie dove passavano calessi e carri bestiame hanno lasciato il posto all’autostrada, con i suoi raccordi, e alla ferrovia, con le sue stazioni di scambio, le quali ricoprono un’estesa superficie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Più che semplici carte, le opere della collana «Ieri e oggi» ci sensibilizzano sullo sviluppo del nostro paesaggio urbano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Zurigo – Ieri e oggi» 1:25 000, CHF 18.-&lt;br /&gt; «Basilea – Ieri e oggi» 1:25000, CHF 18.-&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In libreria o in internet nel sito www.swisstopo.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsabile della comunicazione Ufficio federale di topografia swisstopo 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5570" org-id="506">
        <name lang="de">Historische Ereignisse</name>
        <name lang="fr">Événements historique</name>
        <name lang="it">Eventi storici</name>
        <name lang="en">historic events</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
