<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22156" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Kunststoffeisbahn am BASPO - mehr Ökologie, mehr Training, mehr Sport</title>
      <lead>Das Bundesamt für Sport BASPO verfügt seit Sommer 2008 über eine SynthIce-Anlage in Magglingen. Mit dieser Kunststoffeisbahn sollen neue Erkenntnisse im Bereich des Sportanlagenbaus, sowie der Trainings- und Sportwissenschaften gewonnen werden. Heute fanden in Magglingen eine Besichtigung und eine Demonstration der Anlage statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Kunstrasen hat sich im Fussball bewährt. Kunststoffflächen im Eishockey befinden sich noch in der Entwicklungsphase, werden aber bereits zunehmend eingesetzt. Gründe dafür gibt es viele, diese sind vor allem ökologischer und ökonomischer Natur. Mit der Investition in diese neue Sportanlage, will das Bundesamt für Sport BASPO mit seiner Fachstelle für Sportanlagen und den Sportwissenschaftlern der eidgenössischen Hochschule für Sport EHSM neue Erkenntnisse gewinnen, welche für den Sport und den Sportanlagenbau eingesetzt werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Testen, forschen, weiterentwickeln&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Kunststoffflächen im Sport entwickeln sich immer mehr zu einem festen und unabdingbaren Bestandteil des Trainings. Eine Kunststofffläche könnte daher eine valable Alternative zu herkömmlichem Kunsteis darstellen und als Grundlage für eishockeyspezifisches Training dienen. Vermehrtes sportartspezifisches Training ist eine wichtige Grundvoraussetzung für eine Leistungssteigerung im Sport. Verschiedene Studien belegen, dass spezifisches off-ice und on-ice Training zu einer Verbesserung der eishockeyspezifischen Leistungsfähigkeit führen. Kunststoffeis bietet völlig neue Möglichkeiten für das Sommertraining im Eishockey wie auch im Eiskunstlauf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Leiterin Kommunikation Bundesamt für Sport 032 327 65 68</contact>
      <link id="46518">
        <title>Fotos als Download</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/de/home/themen/sportanlagen/infrastruktur_magglingen/foto_synthice.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Patinoire synthétique</title>
      <lead>L'Office fédéral du sport OFSPO dispose depuis l'été 2008 d'une patinoire synthétique. Grâce à cette installation, il espère récolter des données scientifiques susceptibles d'être exploitées dans les domaines de l'entraînement, des sciences du sport et des installations sportives. Une visite de l'installation a eu lieu aujourd'hui à Macolin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le gazon synthétique a depuis longtemps fait ses preuves en football. En hockey sur glace, en revanche, les surfaces synthétiques en sont encore à leurs balbutiements. Elles sont toutefois, pour des raisons écologiques et économiques, en passe de connaître un véritable essor. L'investissement consenti par l'Office fédéral du sport OFSPO vise à récolter des données scientifiques qui seront exploitées par le service des installations sportives et les scientifiques en vue d'être appliquées dans le domaine du sport et de la construction des installations sportives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tester, analyser et développer&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les surfaces synthétiques sont de plus en plus prisées pour l'entraînement. Un tel revêtement peut se révéler une alternative judicieuse à la patinoire traditionnelle, pour l'entraînement spécifique de hockey sur glace notamment. En effet, un entraînement accru dans la discipline sportive est indispensable à une augmentation de la performance sportive. Nombreuses sont les études qui montrent qu'un entraînement spécifique alterné sur la glace et en dehors contribue à une amélioration de la capacité de performance spécifique en hockey sur glace. La patinoire synthétique offre ainsi de nouvelles possibilités pour l'entraînement de hockey sur glace et de patinage artistique en été.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Responsable Communication Office fédéral du sport 032 327 65 68</contact>
      <link id="46519">
        <title>Photos de la patinoire synthétique de l'OFSPO à Macolin</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/fr/home/themen/sportanlagen/infrastruktur_magglingen/foto_synthice.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>La nuova pista artificiale di pattinaggio presso l’UFSPO - allenarsi e fare sport rispettando l'ambiente</title>
      <lead>Dall’estate 2008 l’Ufficio federale dello sport UFSPO a Macolin si è dotato di un impianto artificiale per l’hockey su ghiaccio con la superficie SynthIce: permetterà di acquisire delle esperienze nel campo della costruzione di impianti sportivi e anche di progredire nello sviluppo delle tecniche d’allenamento e delle scienze dello sport. Oggi si è svolta a Macolin una visita della nuova pista con una dimostrazione pratica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mentre nel calcio il tappeto erboso sintetico è già ben rodato, nel hockey su ghiaccio le superfici artificiali sono ancora in fase sperimentale, anche se vanno sempre più diffondendosi. Sono soprattutto fattori economici ed ecologici che ne hanno finora frenato l’introduzione su vasta scala. Con la nuova pista artificiale l’Ufficio federale dello sport UFSPO, specialmente la sua sezione degli impianti sportivi e gli specialisti della Scuola universitaria federale dello sport SUFSM, vuole raccogliere esperienze utili per lo sport e per la costruzione di impianti sportivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sperimentare, ricercare, sviluppare&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le superfici sintetiche ormai sono sempre più diffuse nel mondo dello sport e influenzano le tecniche d’allenamento. La pista artificiale potrebbe pertanto essere una valida alternativa al ghiaccio naturale poiché permette di intensificare il ritmo d’allenamento – prerogativa essenziale per fare dei progressi nella pratica dell’hockey. Diversi studi dimostrano che la prestazione dell’atleta aumenta se ha la possibilità di allenarsi sul ghiaccio e al di fuori di esso. La pista artificiale offre tutta una gamma di opportunità per allenarsi d’estate sia nell’hockey che nel pattinaggio artistico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Responsabile Comunicazione Ufficio federale dello sport 032 327 65 68</contact>
      <link id="46520">
        <title>Galleria fotografica della nuova pista artificiale di pattinaggio presso l’UFSPO</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/it/home/themen/sportanlagen/infrastruktur_magglingen/foto_synthice.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="508">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
