<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Widmer-Schlumpf nimmt am gemischten Schengen-Ausschuss teil</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf, Vorsteherin des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements, wird am 24. Oktober 2008 am gemischten Schengen-Ausschuss der Justiz- und Innenminister in Luxemburg teilnehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der gemischte Schengen-Ausschuss, in dem sich die Justiz- und Innenminister der EU-Mitgliedstaaten und der an Schengen assoziierten Staaten regelmässig treffen, tagt in Luxemburg. Er wird sich voraussichtlich mit dem Stand der Umsetzung des Schengener Informationssystems II (SIS II), dem geplanten Nachfolgesystem des in Betrieb stehenden Fahndungssystems SIS, sowie SISNET, dem Kommunikationsnetzwerk zwischen dem zentralen SIS-Rechner und den nationalen SIS-Systemen, beschäftigen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Informationsdienst EJPD, T +41 79 292 08 77 Hanspeter Mock, Mission der Schweiz bei der Europäischen Union, T + 32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf participe à la séance du Comité mixte Schengen</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf, cheffe du Département fédéral de justice et police, participera le 24 octobre 2008 à la réunion du Comité mixte Schengen à Luxembourg.</lead>
      <text link="no">Le Comité mixte Schengen, qui réunit régulièrement les ministres de la Justice et de l'Intérieur des Etats membres de l'UE et des Etats associés à Schengen, siègera à Luxembourg. Il devrait traiter de l'état d'avancement des travaux relatifs au Système d'information Schengen de deuxième génération (SIS&amp;nbsp;II), appelé à succéder au système de recherches SIS actuellement opérationnel, et du réseau de communication SISNET, qui relie l'unité SIS centrale et les systèmes nationaux.</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Service d’information DFJP, T +41 79 292 08 77 Hanspeter Mock, Mission de la Suisse auprès de l'Union européenne, T +32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Widmer-Schlumpf partecipa al comitato misto Schengen</title>
      <lead>Il 24 ottobre 2008 la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, parteciperà a Lussemburgo al comitato misto Schengen dei ministri della giustizia e dell’interno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il comitato misto Schengen, in seno al quale s'incontrano regolarmente i ministri della giustizia e dell'interno degli Stati membri dell'UE e degli Stati associati a Schengen, si riunisce a Lussemburgo. Si occuperà probabilmente dello stato dell'attuazione del Sistema d'informazione Schengen II (SIS II), il sistema con cui si prevede di sostituire l'attuale sistema di ricerca SIS, nonché di SISNET, la rete di comunicazione tra il computer centrale del SIS e i sistemi nazionali del SIS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Servizio d'informazione DFGP, T +41 79 292 08 77 Hanspeter Mock, Missione della Svizzera presso l'Unione europea, T +32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
