<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22182" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1017" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Winter RS 2008 / 09: Rund 8500 Rekruten erwartet</title>
      <lead>Für den dritten RS-Start des Jahres 2008 am nächsten Montag, 27. Oktober, rechnet die Armee mit rund 8'500 einrückenden Rekruten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Darunter werden rund 1'050 Durchdiener und 37 Frauen sein. Damit liegt die Gesamtzahl der Einrückenden etwa in der Grössenordnung des Vorjahres. Bedingt durch die beruflichen Abschluss- und Maturitätsprüfungen, wird jedoch der 3. RS Start gegenüber den anderen deutlich vorgezogen. Neben infrastrukturellen Engpässen führt dies vor allem im Bereich des militärischen Berufspersonals zu erheblichen Belastungen. Damit eine optimale Ausbildung in den einzelnen Rekrutenschulen sichergestellt werden kann, werden in Bière, Liestal und Thun am Einrückungstag Rekrutierungsoffiziere anwesend sein. Diese werden bei Bedarf Umteilungen in andere Schulen vornehmen. Die definitiven Rekrutenbestände und die Anzahl der Entlassenen nach der ersten RS-Woche können frühestens ab dem 10. November 2008 kommuniziert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unterstützung für Rekruten durch den Sozialdienst der Armee&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In schwierig erscheinenden Situationen bietet der Sozialdienst der Armee (SDA) seine Hilfe an. SDA-Vertreter besuchen in den ersten vier Ausbildungswochen alle Rekrutenschulen. Die vier Sozialberater und 20 Milizberater des SDA helfen in familiären, finanziellen oder rechtlichen Fragen wie Budget, Arbeitsrecht (Kündigungsschutz, Teillohnfortzahlung), Erwerbsersatz, Krankenkassenprämien, Betreibungen und Ähnlichem.&lt;br /&gt; Der Sozialdienst der Armee ist über die Telefonnummer 0800 855 844 erreichbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Büro Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das Büro Schweiz gibt Auskunft über Standorte und Telefonnummern von Truppen im Dienst und über die für ins Feld adressierte Sendungen benötigten Militärleitzahlen (MLZ). Im Büro Schweiz erhalten Sie auch die Telefonnummern von Waffen- und Schiessplätzen, Bundesämtern, Militärdirektionen, Sektionschefs etc.&lt;br /&gt; Der Büro Schweiz ist über die Telefonnummer 031 381 25 25 erreichbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kommunikation über die Rekrutenschulen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;RS Starttag&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Am RS-Starttag 27.10.08 erhalten Medienschaffende zentral Auskunft über alle Fragen zu den Schulen unter Telefon 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nach RS-Start&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nach dem Starttag der Rekrutenschulen koordiniert die Kommunikation Verteidigung die Tätigkeit. Wenden Sie sich mit allgemeinen, bereichsübergreifenden Fragen an Telefon 031 325 18 39.&lt;br /&gt; Konkrete Fragen zu den Schulen oder Begehren für Truppenbesuche richten Sie an die Kommunikation Heer (Telefon 031 322 28 89) oder die Kommunikation Luftwaffe (Telefon 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Luc Piller Kommunikation Verteidigung 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ER d’hiver 2008 / 09 : quelque 8500 recrues attendues</title>
      <lead>Pour le troisième départ d’ER de l’année 2008 fixé au lundi 27 octobre prochain, l’armée prévoit l’entrée au service d’environ 8500 recrues.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Environ 1050 militaires en service long et 37 femmes feront partie de ces recrues. Le nombre total de personnes entrant à l’ER est donc du même ordre de grandeur que celui de l’année passée. Le troisième départ d’ER est le préféré en raison de la date de fin des apprentissages professionnels et des examens de maturité. Outre les points critiques relatifs à l’infrastructure, une surcharge considérable de travail est avant tout ressentie par le personnel militaire professionnel. Pour pouvoir garantir une instruction optimale dans les différentes écoles de recrues, des officiers de recrutement seront présents le jour de l’entrée au service à Bière, Liestal et Thoune. Ceux-ci pourront au besoin procéder à des transferts vers d’autres écoles. Les effectifs définitifs des recrues et le nombre de recrues licenciées après la première semaine de l’ER pourront être communiqués au plus tôt à partir du 10 novembre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aide apportée aux recrues par le Service social de l’armée&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le Service social de l’armée (SSA) offre son aide aux recrues qui se trouvent dans une situation précaire. Pendant les quatre premières semaines de l’instruction, des représentants du SSA se rendent dans toutes les écoles de recrues. Les quatre assistants sociaux et 20 assistants de la milice au sein du SSA apportent leur soutien dans des questions d’ordre familial, financier ou juridique telles que le budget, le droit du travail (protection contre le licenciement, maintien partiel du paiement du salaire), les allocations pour perte de gain, les primes de caisse-maladie, les poursuites pour dettes et d’autres problèmes similaires.&lt;br /&gt; Le SSA peut être contacté au numéro de téléphone 0800 855 844.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bureau Suisse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le Bureau Suisse donne des renseignements sur les emplacements et numéros de téléphone des troupes en service, ainsi que sur les numéros militaires d’acheminement (NMA) nécessaires pour les envois adressés sur le terrain. Le Bureau suisse peut également communiquer les numéros de téléphone des places d’armes, des places de tir, des offices fédéraux, des directions militaires et des chefs de section, etc.&lt;br /&gt; Le Bureau suisse est atteignable au numéro de téléphone 031 381 25 25.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Communications relatives aux écoles de recrues&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jour de début des ER&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le jour de début des ER, fixé au 27 octobre 2008, les représentants des médias recevront des renseignements centralisés sur les écoles en composant le numéro de téléphone 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Après le début des ER&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Après le premier jour des écoles de recrues, la Communication de la Défense se chargera de la coordination de l’activité. Pour vos questions d’ordre général ou concernant plusieurs domaines, veuillez composer le numéro de téléphone 031 325 18 39.&lt;br /&gt; Si vous avez des questions précises portant sur les écoles ou des demandes concernant les visites à la troupe, veuillez vous adresser à la Communication des Forces terrestres (031 322 28 89) ou à la Communication des Forces aériennes (031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Luc Piller Communication de la Défense Téléphone 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SR invernali 2008 / 09: attese circa 8500 reclute</title>
      <lead>Per il terzo inizio di SR del 2008, che avrà luogo lunedì 27 ottobre, l’esercito prevede l'entrata in servizio di circa 8500 reclute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra queste vi saranno circa 1050 militari in ferma continuata e 37 donne. Il numero complessivo delle reclute che entreranno in servizio sarà dunque simile a quello dell'anno scorso. Tuttavia, a causa degli esami finali e di maturità, il terzo inizio di SR sarà notevolmente anticipato rispetto agli altri. Ciò genera problemi infrastrutturali e, soprattutto nell'ambito del personale militare di professione, anche oneri considerevoli. Per garantire un'istruzione ottimale nelle varie scuole reclute, il giorno dell'entrata in servizio a Bière, Liestal e Thun saranno presenti degli ufficiali di reclutamento, i quali, se necessario, procederanno a cambiamenti di incorporazione in altre scuole. Gli effettivi definitivi delle reclute e il numero di coloro che sono stati licenziati anticipatamente non potranno essere comunicati prima del 10 novembre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assistenza alle reclute da parte del Servizio sociale dell'esercito&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In situazioni difficili, il Servizio sociale dell'esercito (SSEs) fornisce la propria assistenza. Nel corso delle prime quattro settimane d'istruzione i rappresentanti dell'SSEs fanno visita a tutte le scuole reclute. I quattro consulenti sociali e 20 consulenti di milizia dell'SSEs prestano aiuto per le questioni familiari, finanziarie o legali nei seguenti ambiti: budget, diritto del lavoro (protezione dal licenziamento, versamento parziale dello stipendio), indennità per perdita di guadagno, premi della cassa malati, esecuzioni e simili. L'SSEs è raggiungibile al numero telefonico 0800 855 844.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ufficio Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Ufficio Svizzera fornisce informazioni circa le ubicazioni e i numeri di telefono delle truppe in servizio e i numeri militari d'avviamento (NMA) richiesti per gli invii con la posta da campo. Presso l'Ufficio Svizzera è possibile ottenere anche i numeri di telefono delle piazze d'armi e di tiro, degli uffici federali, delle direzioni militari, dei capi sezione ecc.&lt;br /&gt; L'Ufficio Svizzera è raggiungibile al numero telefonico 031 381 25 25.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comunicazione relativa alle scuole reclute&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Giornata d'inizio delle SR&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il 27 ottobre 2008, in occasione dell'inizio delle SR, i rappresentanti dei media potranno contattare il numero 031 325 18 39 per ricevere in maniera centralizzata tutte le informazioni relative alle scuole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dopo l'inizio delle SR&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dopo l’inizio delle scuole reclute l'attività viene coordinata dalla Comunicazione Difesa.&lt;br /&gt; In caso di domande generali e interdisciplinari occorre chiamare il numero telefonico&lt;br /&gt; 031 325 18 39.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le domande concrete relative alle scuole o le richieste di visita alla truppa vanno rivolte alla Comunicazione Forze terrestri (telefono 031 322 28 89) oppure alla Comunicazione Forze aeree (telefono 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Luc Piller Comunicazione Difesa 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="1017">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1017">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
