<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22337" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>"VIKING 08": Friedensförderung im internationalen Verbund</title>
      <lead>Vom 3. bis 14. November 2008 findet die internationale Stabsübung "VIKING 08" statt. Sie befasst sich mit der Planung und Führung einer multinationalen friedensfördernden Operation. Rund 125 Schweizer Stabsoffiziere beteiligen sich an "VIKING 08". In Luzern, wo sich ein Aussenstandort der von der schwedischen Armee geführten Übung befindet, trainieren zudem 50 ausländische Offiziere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Szenario von "VIKING 08" geht es um einen fiktiven Staat, in welchem ein innerstaatlicher Streit um die Souveränität zwischen den zwei Nationalitäten entbrannt ist. Dieser Konflikt führt in einem Drittstaat zu bürgerkriegsähnlichen Zuständen. In der militärischen Stabsübung wird der Zusammenarbeit mit zivilen Stellen grösstes Gewicht beigemessen. Es geht darum, die möglichen Synergien zwischen zivilen Organisationen (internationale, staatliche und nicht-staatliche Organisationen) und dem Militär zu finden und in einem umfassenden Ansatz gemeinsam Lösungen im Krisenszenario zu finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 150 Teilnehmer aus 10 verschiedenen Nationen trainieren in Luzern. Die Übung "VIKING 08" wird von den schwedischen Streitkräften angeboten und durchgeführt. Die Übungsleitung wie auch die Kommandos der Teilstreitkräfte (Land, Luftwaffe, Marine) sind in Schweden stationiert. Aussenstandorte auf Brigadestufe gibt es in Finnland, Irland, Lettland, Norwegen, Österreich und der Schweiz. Total werden rund 2000 Militär- und Zivilpersonen aus 25 Nationen an "VIKING 08" beteiligt sein. Zur Schweizer Beteiligung gehören 125 Stabsoffiziere. Die computerunterstützte Stabsübung erfolgt im Rahmen der "Partnerschaft für den Frieden" (Partnership for Peace, PfP), welcher die Schweiz seit über zehn Jahren angehört.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Armee macht zum fünften Mal bei "VIKING" mit. Sie betreibt dabei zum zweiten Mal einen Aussenstandort mit einem beübten Brigadestab. Dieser ist im Armee-Ausbildungszentrum Luzern stationiert. Er steht unter dem Kommando von Brigadier Bruno Staffelbach (Kommandant der Infanteriebrigade 4) und wird durch einen schwedischen Stabchef geleitet. Die fiktiven Staaten und Nationalitäten wurden (wie in früheren "VIKING"-Übungen) in die existierende Geografie Skandinaviens gelegt. In "VIKING 08" wird unter einem Mandat der Vereinten Nationen der Einsatz einer NATO-geführten Friedenstruppe und einer EU-geführten Battle Group kurz nach ihrer Verschiebung in den Einsatz trainiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno Kommunikation Verteidigung 031 324 52 17</contact>
      <link id="46922">
        <title>Webseite "VIKING 08"</title>
        <uri>http://www.armee.ch/viking08</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46923">
        <title>Website "Die Schweiz und die Partnerschaft für den Frieden"</title>
        <uri>http://www.pfp.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46928">
        <title>Für die Medien: Einladung zum Besuch der multinationalen Übung "VIKING 08"</title>
        <uri>http://www.news.admin.ch/dienstleistungen/00009/00096/index.html?lang=de&amp;event-id=1593</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« VIKING 08 » : La promotion de la paix assurée par une formation internationale</title>
      <lead>L’exercice international d’état-major « VIKING » se déroulera du 3 au 14 novembre 2008. Il est consacré à la planification et à la conduite d’une opération multinationale de promotion de la paix. Quelque 125 officiers supérieurs suisses participent à « VIKING 08 ». En outre, 50 officiers étrangers s’entraînent à Lucerne, où se trouve un emplacement extérieur de l’exercice dirigé par l’armée suédoise.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le scénario de « VIKING 08 », il est question d’un Etat fictif dans lequel éclate un différend ayant pour cause la souveraineté entre les deux nationalités qui composent cet Etat. Ce différend se traduit, dans un Etat tiers, par une situation proche de la guerre civile. Dans le cadre de l’exercice militaire d’état-major, l’accent est mis sur la collaboration avec des organismes civils. Le but de l’exercice est de découvrir les synergies possibles entre des organisations civiles (organisations internationales, étatiques et non-étatiques) et l’armée et de rechercher ensemble des solutions pour le scénario de crise dans le cadre d’une approche globale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;150 participants provenant de 10 nations différentes s’entraînent à Lucerne. L’exercice « VIKING 08 » est proposé et organisé par l’armée suédoise. La direction de l’exercice de même que les commandements des différentes armes (Forces terrestres, Forces aériennes, Marine) sont stationnés en Suède. Des emplacements extérieurs à l’échelon de la brigade sont situés en Finlande, Irlande, Lettonie, Norvège, Autriche et en Suisse. Au total, ce ne sont pas moins de 2000 militaires et civils en provenance de 25 nations qui participeront à « VIKING 08 ». Parmi les participants helvétiques, on compte 125 officiers supérieurs. L’exercice d’état-major assisté par ordinateur se déroule dans le cadre du « Partenariat pour la paix » (Partnership for Peace, PfP), auquel la Suisse participe depuis plus de dix ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est la cinquième fois que l’Armée suisse participe à « VIKING ». Elle exploite pour la deuxième fois un emplacement extérieur avec un état-major de brigade bien entraîné. Cet état-major est stationné au Centre d’Instruction de l’Armée à Lucerne (CIAL). Il est placé sous le commandement du brigadier Bruno Staffelbach (commandant de la brigade d’infanterie 4) et est dirigé par un chef d’état-major suédois. Les Etats et nationalités fictifs ont été intégrés dans la géographie réelle de la Scandinavie (comme c’était le cas lors d’exercices « VIKING » antérieurs). L’exercice « VIKING 08 » est consacré à l’entraînement de l’engagement d’une troupe de maintien de la paix, sous le commandement de l’OTAN, avec un mandat des Nations Unies, et d’un Battle Group sous conduite de l’UE peu après leur déplacement vers la région d’intervention.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno Communication de la défense 031 324 52 17</contact>
      <link id="46924">
        <title>Page web "VIKING 08"</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/fr/home/themen/internationale_veranstaltungen/cax__viking__2008.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46925">
        <title>Le website "la Suisse et le Partenariat pour la paix"</title>
        <uri>http://www.pfp.admin.ch/internet/partnership_for_peace/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46930">
        <title>A l'attention des médias: Invitation à l'exercice multinational "Viking 08".</title>
        <uri>http://www.news.admin.ch/dienstleistungen/00009/00096/index.html?lang=fr&amp;event-id=1593</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>"VIKING 08": promovimento della pace nel quadro di una collaborazione internazionale</title>
      <lead>Dal 3 al 14 novembre 2008 avrà luogo l'esercizio internazionale di stato maggiore "VIKING 08", incentrato sulla pianificazione e la condotta di un'operazione multinazionale di promovimento della pace. Vi prenderanno parte circa 125 ufficiali di stato maggiore svizzeri. A Lucerna, dove si trova un'ubicazione esterna dell'esercizio diretto dall'esercito svedese, si alleneranno altri 50 ufficiali stranieri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scenario di "VIKING 08" consiste in uno Stato fittizio in cui si è scatenata una lotta intestina per la sovranità tra due nazionalità. Questo conflitto determina situazioni di guerriglia in un terzo Stato. Nell'ambito dell'esercizio militare di stato maggiore viene conferita particolare importanza alla collaborazioni con gli organi civili. Si tratta infatti di trovare le sinergie possibili tra organizzazioni civili (organizzazioni internazionali, governative e non governative) e quelle militari, nonché soluzioni comuni con un'impostazione complessiva in uno scenario di crisi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa 150 partecipanti provenienti da 10 differenti nazioni si alleneranno a Lucerna. L'esercizio "VIKING 08" viene organizzato e svolto dalle forze armate svedesi. La direzione d'esercizio e il comando delle forze armate (forze terrestri, forze aeree, marina) saranno stazionati in Svezia. Vi saranno delle ubicazioni esterne a livello di brigata in Finlandia, Irlanda, Lettonia, Norvegia, Austria e Svizzera. Complessivamente, VIKING 08 coinvolgerà circa 2000 persone, tra militari e civili, provenienti da 25 Paesi. La Svizzera partecipa all'esercizio con 125 ufficiali di stato maggiore. L'esercizio di stato maggiore, che gode di un supporto informatico, avviene nel quadro del "Partenariato per la pace" (Partnership for Peace, PfP) di cui la Svizzera è membro da oltre dieci anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Esercito svizzero è alla sua quinta partecipazione a "VIKING" e per la seconda volta gestisce un'ubicazione esterna con uno stato maggiore di brigata esercitato, stazionato presso il Centro d'istruzione dell'esercito di Lucerna. Tale stato maggiore è subordinato al brigadiere Bruno Staffelbach (comandante della brigata di fanteria 4) ed è diretto da un capo di stato maggiore svedese. Come nelle precedenti edizioni, gli Stati e le nazionalità fittizi sono stati inseriti nella geografia reale scandinava. Su mandato delle Nazioni Unite, durante "VIKING 08" verrà allenato l'impiego di una truppa di pace condotta dalla NATO e di un Battle Group condotto dall'EU dopo il relativo spostamento nel settore d'impiego.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Zahno Comunicazione Difesa 031 324 52 17</contact>
      <link id="46926">
        <title>Sito web "VIKING 08"</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/it/home/themen/internationale_veranstaltungen/cax__viking__2008.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46927">
        <title>Home page "La Svizzera e il Partenariato per la pace"</title>
        <uri>http://www.pfp.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="46931">
        <title>Per i media: invito alla visita dell'esercitazione multinazionale «VIKING 08»</title>
        <uri>http://www.news.admin.ch/dienstleistungen/00009/00096/index.html?lang=it&amp;event-id=1593</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="505">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
