<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22532" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="406" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Metrologie</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de métrologie</name>
      <name lang="it">Istituto federale di metrologia</name>
      <name lang="en">Federal Institute of Metrology</name>
      <www lang="de">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="it">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="en">http://www.metas.ch</www>
      <email lang="de">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@metas.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Transparente Mengen- und Preisangaben im Detailhandel</title>
      <lead>Die Konsumentinnen und Konsumenten benötigen klare Marktinformationen. Sie können Produkte nur vergleichen, wenn die Mengen und Preise richtig angeschrieben sind. Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und das Bundesamt für Metrologie METAS haben die Broschüre «Korrekte Mengen- und Preisangaben» erarbeitet. Sie schafft Klarheit und ist kostenlos erhältlich.</lead>
      <text link="no">Täglich gehen Waren für Millionen von Franken über den Ladentisch. Ein Teil dieser Produkte wird beim Offenverkauf abgewogen und mit dem Preis versehen. Bei einem weiteren Teil werden Gewicht und Preis bei Waagen in Selbstbedienung bestimmt. Fertigpackungen werden in Abwesenheit des Käufers oder der Käuferin vorverpackt und mit den nötigen Verkaufsangaben gekennzeichnet. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Notwendige Transparenz und Vergleichbarkeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Transparenz und Vergleichbarkeit von Preisen und Mengen sind die Grundlage für eine funktionierende Marktwirtschaft. Die neue Broschüre unterstützt den Detailhandel im Alltag bei Fragen zum Thema Mengen und Preise und verschafft den Konsumentinnen und Konsumenten eine Übersicht. Das SECO und das METAS wollen mit dem neuen Hilfsmittel auch die Ausbildungsstätten der Branchen und die Branchenverbände erreichen sowie die kantonalen Fachstellen und Vollzugsbehörden (z. B. kantonale Fachstellen für das Messwesen / Eichämter) bei der Durchsetzung der Mengen- und Preisanschrift stärken. Ferner soll die Broschüre zu einem besseren Schutz der verantwortungsvoll handelnden Anbieter im Detailhandel beitragen und diejenigen, welche die Mengen und Preise ihrer Waren schlecht oder nicht anschreiben, sensibilisieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nettomenge massgebend&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Der Grundsatz beim Verkauf von Waren ist klar: Der Verkauf muss nach der Nettomenge erfolgen, das heisst ohne das Gewicht der Verpackung. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Viele Waren werden in Abwesenheit des Käufers oder der Käuferin vorverpackt (Fertigpackungen). Sowohl bei Fertigpackungen mit vorgegebener Füllmenge wie 1 Liter Milch oder 500 Gramm Teigwaren als auch bei individuell abgemessenen und deklarierten Fertigpackungen, etwa vorverpackte Fleischwaren, muss der Verkauf nach der Nettomenge erfolgen und der Preis entsprechend angegeben werden. Die kantonalen Eichmeister prüfen bei Herstellern und Importeuren jährlich einmal stichprobenweise die Mengen- und Preisangaben auf den Fertigpackungen. Ziel dieser Prüfungen und weiterer Kontrollen an Verkaufspunkten ist es, Konsumenten und Konsumentinnen vor unterfüllten Fertigpackungen sowie die redlichen Produzenten und Importeuren vor unlauterem Wettbewerb zu schützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kompetenzen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das SECO ist zuständig für die Aufsicht über den Vollzug der Preisbekanntgabeverordnung (PBV) in den Kantonen. Es ist das Bindeglied zu den Branchen, den Konsumentenorganisationen und zur Wirtschaft. Das METAS ist die Fachbehörde des Bundes für das Messwesen. Unter anderem ist es verantwortlich für die Aufsicht über den Vollzug im gesetzlichen Messwesen, an dem 49 kantonale Eichämter und 76 private Eichstellen beteiligt sind.</text>
      <contact>Preisbekanntgabe: Guido Sutter, SECO, Leiter Ressort Recht, Tel. +41 (0)31 322 28 14, guido.sutter@seco.admin.ch Messtechnischer Vollzug: Dr. Hans-Peter Vaterlaus, METAS, Stv. Chef der Sektion Gesetzliche Metrologie, Tel. +41 (0)31 323 33 04, hans-peter.vaterlaus@metas.ch</contact>
      <attachment id="47230">
        <title>Korrekte Mengen- und Preisangaben (Informationsbroschüre für den Handel)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1658</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13561.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Indication transparente des quantités et des prix dans le commerce de détail</title>
      <lead>Les consommateurs ont besoin d’informations claires sur le marché. Ils ne peuvent comparer les produits que lorsque les quantités et les prix sont indiqués de manière correcte. La brochure « Indications de quantités et de prix », élaborée conjointement par le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO et l’Office fédéral de métrologie METAS, clarifie la situation. Elle peut être obtenue gratuitement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le volume des marchandises achetées chaque jour dans le commerce en Suisse représente des millions de francs. La brochure fait la distinction entre trois modes de vente au comptant : les produits préemballés, les produits en vrac pesés par le détaillant et les produits en vrac en libre service.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Transparence et comparabilité&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La transparence et la comparabilité des prix et des quantités sont les bases du bon fonctionnement d’une économie de marché. La nouvelle brochure se veut à la fois un instrument au service du commerce de détail au quotidien et une source d’information pour les consommateurs. Par cette publication, le SECO et METAS souhaitent également atteindre les organismes de formation des branches et les associations faîtières et aider les services cantonaux et les autorités d’exécution (p. ex. les services cantonaux chargés de la métrologie ou les offices de vérification) à faire respecter les bonnes pratiques en matière d’indication des prix et des quantités. Enfin, la brochure est conçue comme une contribution à une meilleure protection des commerçants qui agissent de manière responsable et à la sensibilisation de ceux qui n’indiquent pas les prix et les quantités ou qui le font de manière incorrecte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Quantité nette déterminante&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La vente de marchandises obéit à un principe clair : elle doit se faire à la quantité nette, c’est-à-dire sans le poids de l’emballage.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nombre de marchandises commercialisées sont préemballées. La vente doit se faire à la quantité nette et le prix doit être indiqué en conséquence, tant pour les préemballages standardisés, comme 1 litre de lait ou 500 grammes de pâtes, que pour les préemballages dont la quantité est déterminée et déclarée individuellement, comme les produits carnés. Les vérificateurs cantonaux contrôlent par échantillonnage, une fois par année, les indications de quantité et de prix portées par les producteurs et les fabricants sur les préemballages. Le but de ces contrôles sur les lieux de vente est de protéger les consommateurs contre un sous-remplissage des préemballages, et les fabricants et importateurs honnêtes contre une concurrence déloyale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Compétences&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le SECO est compétent pour la surveillance de l’exécution de l’ordonnance sur l’indication des prix (OIP) dans les cantons. Il fait le lien entre les associations sectorielles, les organisations de consommateurs et l’économie. METAS est l’autorité compétente de la Confédération pour les questions de métrologie. Il est, entre autres, responsable de la surveillance de l’exécution des prescriptions en matière de métrologie, à laquelle participent 49 offices cantonaux et 76 laboratoires de vérification privés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Indication des prix : Guido Sutter, SECO, chef du secteur Droit, tél. +41 (0)31 322 28 14, guido.sutter@seco.admin.ch Métrologie : Hans-Peter Vaterlaus, METAS, suppléant de la cheffe de la section Métrologie légale, tél. +41 (0)31 323 33 04, hans-peter.vaterlaus@metas.ch</contact>
      <attachment id="47234">
        <title>Indications correctes des quantités et des prix (Brochure d'information pour les commerçants)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1752</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13562.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Indicazione trasparente delle quantità e dei prezzi nel commercio al dettaglio</title>
      <lead>I consumatori hanno bisogno di informazioni chiare sul mercato, perché solo se quantità e prezzi sono indicati correttamente è possibile un vero confronto tra i prodotti. La Segreteria di Stato per l’economia SECO e l’Ufficio federale di metrologia METAS hanno pubblicato l’opuscolo informativo «Corretta indicazione di quantità e prezzi», che fa chiarezza sulla situazione. L'opuscolo è disponibile gratuitamente.</lead>
      <text link="no">Ogni giorno entrano nei negozi merci per un ammontare di milioni di franchi; una parte di questi prodotti viene pesata come merce sfusa e contrassegnata con il relativo prezzo di vendita. Per un’altra parte il peso e il prezzo vengono invece assegnati direttamente dai consumatori tramite bilance self-service, mentre sugli imballaggi preconfezionati le indicazioni per la vendita sono stampate automaticamente, senza la presenza diretta dell’acquirente. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Trasparenza e comparabilità&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Trasparenza e comparabilità di prezzi e quantità sono i presupposti per un’efficiente economia di mercato. Il nuovo opuscolo fornisce informazioni utili al commerciante al dettaglio per quanto riguarda l’indicazione di prezzi e quantità e offre al contempo una panoramica ai consumatori. Con il nuovo opuscolo informativo, la SECO e il METAS intendono raggiungere anche i centri di formazione del settore e le associazioni di categoria, nonché sostenere le autorità di esecuzione (uffici cantonali competenti in materia di metrologia/uffici di verificazione) nell’applicazione delle disposizioni relative all’indicazione di prezzi e quantità. Infine l’opuscolo mira a tutelare meglio gli esercenti che operano in modo responsabile e a sensibilizzare tutti coloro che non indicano prezzi e quantità sui loro prodotti o lo fanno in maniera inopportuna.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Il netto come quantità di riferimento&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il fondamento nella vendita delle merci è chiaro: la vendita deve basarsi sul netto, ovvero il peso del prodotto, escluso quello del confezionamento. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Molti prodotti vengono preconfezionati in assenza dell’acquirente: sia nel caso di imballaggi preconfezionati di quantità predefinite di prodotto, come 1l di latte o 500g di pasta, sia nel caso di imballaggi pesati ed etichettati individualmente, come ad esempio la carne preconfezionata, il prezzo di vendita deve sempre riferirsi al peso netto. Ogni anno gli uffici cantonali di verificazione effettuano controlli a campione presso produttori o importatori per verificare che prezzi e quantità siano indicati in modo corretto sugli imballaggi preconfezionati. Questi ed altri controlli effettuati direttamente nei punti vendita sono volti a tutelare i consumatori da eventuali imballaggi preconfezionati con indicazioni non veritiere e a difendere i produttori e gli importatori corretti da una concorrenza sleale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Competenze&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La SECO, anello di congiunzione tra i diversi settori commerciali, le organizzazioni dei consumatori e l’economia, vigila sull’esecuzione dell’ordinanza sull’indicazione dei prezzi (OIP) a livello cantonale. Il METAS è, tra l'altro, l’autorità federale competente in materia di metrologia, che vigila sull’esecuzione della legislazione relativa alla metrologia da parte dei 49 uffici cantonali di verificazione e dei 76 laboratori privati di verificazione autorizzati.</text>
      <contact>Indicazione dei prezzi: Dr. Guido Sutter, SECO, capo del settore Diritto, tel. +41 (0)31 322 28 14; guido.sutter@seco.admin.ch Esecuzione tecnica della metrologia: Dr. Hans-Peter Vaterlaus, METAS, sostituto capo della sezione metrologia legale, tel. +41 (0)31 323 33 04, hans-peter.vaterlaus@metas.ch.</contact>
      <attachment id="47235">
        <title>Corretta indicazione di quantità e prezzi (Opuscolo informativo per il commercio)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1756</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13563.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Transparente Mengen- und Preisangaben im Detailhandel</title>
      <lead>Die Konsumentinnen und Konsumenten benötigen klare Marktinformationen. Sie können Produkte nur vergleichen, wenn die Mengen und Preise richtig angeschrieben sind. Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und das Bundesamt für Metrologie METAS haben die Broschüre «Korrekte Mengen- und Preisangaben» erarbeitet. Sie schafft Klarheit und ist kostenlos erhältlich.</lead>
      <text link="no">Täglich gehen Waren für Millionen von Franken über den Ladentisch. Ein Teil dieser Produkte wird beim Offenverkauf abgewogen und mit dem Preis versehen. Bei einem weiteren Teil werden Gewicht und Preis bei Waagen in Selbstbedienung bestimmt. Fertigpackungen werden in Abwesenheit des Käufers oder der Käuferin vorverpackt und mit den nötigen Verkaufsangaben gekennzeichnet. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Notwendige Transparenz und Vergleichbarkeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Transparenz und Vergleichbarkeit von Preisen und Mengen sind die Grundlage für eine funktionierende Marktwirtschaft. Die neue Broschüre unterstützt den Detailhandel im Alltag bei Fragen zum Thema Mengen und Preise und verschafft den Konsumentinnen und Konsumenten eine Übersicht. Das SECO und das METAS wollen mit dem neuen Hilfsmittel auch die Ausbildungsstätten der Branchen und die Branchenverbände erreichen sowie die kantonalen Fachstellen und Vollzugsbehörden (z. B. kantonale Fachstellen für das Messwesen / Eichämter) bei der Durchsetzung der Mengen- und Preisanschrift stärken. Ferner soll die Broschüre zu einem besseren Schutz der verantwortungsvoll handelnden Anbieter im Detailhandel beitragen und diejenigen, welche die Mengen und Preise ihrer Waren schlecht oder nicht anschreiben, sensibilisieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nettomenge massgebend&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Der Grundsatz beim Verkauf von Waren ist klar: Der Verkauf muss nach der Nettomenge erfolgen, das heisst ohne das Gewicht der Verpackung. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Viele Waren werden in Abwesenheit des Käufers oder der Käuferin vorverpackt (Fertigpackungen). Sowohl bei Fertigpackungen mit vorgegebener Füllmenge wie 1 Liter Milch oder 500 Gramm Teigwaren als auch bei individuell abgemessenen und deklarierten Fertigpackungen, etwa vorverpackte Fleischwaren, muss der Verkauf nach der Nettomenge erfolgen und der Preis entsprechend angegeben werden. Die kantonalen Eichmeister prüfen bei Herstellern und Importeuren jährlich einmal stichprobenweise die Mengen- und Preisangaben auf den Fertigpackungen. Ziel dieser Prüfungen und weiterer Kontrollen an Verkaufspunkten ist es, Konsumenten und Konsumentinnen vor unterfüllten Fertigpackungen sowie die redlichen Produzenten und Importeuren vor unlauterem Wettbewerb zu schützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kompetenzen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das SECO ist zuständig für die Aufsicht über den Vollzug der Preisbekanntgabeverordnung (PBV) in den Kantonen. Es ist das Bindeglied zu den Branchen, den Konsumentenorganisationen und zur Wirtschaft. Das METAS ist die Fachbehörde des Bundes für das Messwesen. Unter anderem ist es verantwortlich für die Aufsicht über den Vollzug im gesetzlichen Messwesen, an dem 49 kantonale Eichämter und 76 private Eichstellen beteiligt sind.</text>
      <contact>Preisbekanntgabe: Guido Sutter, SECO, Leiter Ressort Recht, Tel. +41 (0)31 322 28 14, guido.sutter@seco.admin.ch Messtechnischer Vollzug: Dr. Hans-Peter Vaterlaus, METAS, Stv. Chef der Sektion Gesetzliche Metrologie, Tel. +41 (0)31 323 33 04, hans-peter.vaterlaus@metas.ch.</contact>
      <attachment id="47230">
        <title>Korrekte Mengen- und Preisangaben (Informationsbroschüre für den Handel)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1658</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13561.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
