<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22592" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Informationsanlass armasuisse und Industrie</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit Partnern aus der Wirtschaft sowie Interessenverbänden hat armasuisse, das Beschaffungs-, Technologie- und Immobilienzentrum des VBS, am 6. November 2008 ihre traditionelle Industrieorientierung durchgeführt. Über 180 Vertreter nutzten die Gelegenheit, sich vertieft und aus erster Hand mit Fragen und Aspekten rund um die Rahmenbedingungen der zukünftigen Rüstungsbeschaffungen und der Rüstungsplanung auseinanderzusetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seiner Funktion als Rüstungschef konnte Jakob Baumann zum ersten Mal rund 180 Vertreter aus Sicherheitsindustrie, Verwaltung und Armee an der diesjährigen Rüstungsorientierung begrüssen. Er eröffnete die Veranstaltung mit dem Referat zum Thema "armasuisse 2010 - Rahmenbedingungen der zukünftigen Rüstungsbeschaffungen".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jakob Baumann, der seit anfangs Juni 2008 als Rüstungschef im VBS amtet, stellte in seinem Ausführungen den Teilnehmenden den Umbau von armasuisse vor. In seinen Ausführungen erläuterte er, in welcher Art und Weise armasuisse bis 2010 umgebaut wird. Einerseits will der Rüstungschef den Beschaffungsteil von armasuisse mehr auf den Hauptkunden Armee ausrichten, indem entsprechend die Kompetenzbereiche "Luftsysteme", "Bodensysteme" und "Führungs- und Aufklärungssysteme" sowie der neue Kompetenzbereich "Einkauf und Kooperation" gebildet werden. Andererseits sollen mit dem eingeleiteten Wegfall einer Hierarchiestufe die Prozesse innerhalb von armasuisse beschleunigt werden. Baumann nutzte die Gelegenheit die neue Unternehmensleitung den Anwesenden vorzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Themen, die der Rüstungschef in seinem Referat anschnitt, waren die Rüstungspolitik, die Beschaffungs- und Offsetstrategie. Auch die Optimierungsmassnahmen im Bereich Verteidigung, das Public Private Partnership (PPP) sowie auch die sogenannten Service Level Agreements (SLA) wurden durch Baumann vorgestellt. Mit den SLA wird zwischen armasuisse und der Industrie eine neue Zusammenarbeit gesucht. Baumann erwartet "gleiche Leistung zu tieferen Kosten".&lt;br /&gt; Der Rüstungschef schloss seine Ausführungen mit einem Überblick über die laufende Flug- und Bodenevaluation des Tiger-Teilersatzes (TTE) sowie der internationalen Zusammenarbeit zwischen dem Ausland und der Schweiz im Rüstungsbereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Vertreter der Industrie sprach Swissmem-Direktor Peter Dietrich über die Anliegen der schweizerischen Maschinen-, Elektro- und Metall-Industrie im Zusammenhang mit der Rüstungsbeschaffung. Dietrich forderte seitens der Politik mehr Verlässlichkeit bei Rüstungsprojekten, denn nur dann sei die Industrie zu langfristigem Engagement im Wehrtechnik-Bereich bereit. Im Weiteren betonte Dietrich die Bedeutung einer frühen und transparenten Kommunikation, nicht nur zwischen staatlichen Stellen und Industrie sondern ebenso mit Medien und Öffentlichkeit. Zur Frage der Offset-Geschäfte schliesslich verlangte Dietrich klarere Kompensationsforderungen, welche dem ausländischen Hersteller die Folgen aufzeige, falls er seinen Verpflichtungen nicht nachkomme. „Es ist zu prüfen, ob Verstösse nicht mit einem Ausschluss aus künftigen Wettbewerben zu bestrafen seien.“ Der Chef Planungsstab der Armee, Divisionär Andreas Bölsterli, ging in seinem Referat auf den Masterplan 08 ein. Zielsetzung des Masterplans und damit der mittelfristigen Streitkräfte-Entwicklung ist die Ausgewogenheit zwischen Zielen, Fähigkeiten als Voraussetzung zur Leistungserbringung und Ressourcen als limitierender Faktor der Weiterentwicklung. Aus dem Masterplan leiten sich die Rüstungsplanung der Armee und somit die Investitionsschwergewichte ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die jährlich stattfindende Industrieorientierung ist eine gemeinsame Veranstaltung von armasuisse, dem Beschaffungs-, Technologie- und Immobilienzentrum des VBS, swissmen, der Vereinigung der schweizerischen Maschinen-, Elektro- und Metall-Industrie sowie verwandten technologieorientierten Branchen, der GRPM sowie der Schweizerischen Gesellschaft Technik und Armee (STA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Stellvertretende Leiterin Kommunikation armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre d'information d'armasuisse avec l'industrie</title>
      <lead>Le 6 novembre 2008 s'est déroulée la traditionnelle rencontre d'orientation de l'industrie, organisée par armasuisse, le centre responsable des acquisitions, de la technologie et de l'immobilier au DDPS, en collaboration avec des partenaires de l'économie et des associations intéressées. Plus de 180 personnes ont saisi cette occasion de se faire informer directement et de manière approfondie sur le cadre général des futures acquisitions d'armements et sur la planification de l'armement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jakob Baumann, nouveau chef de l'armement, a accueilli pour la première fois à une journée d'information sur les questions relatives à l'armement quelque 180 représentantes et représentants de l'industrie du domaine de la sécurité, de l'administration et de l'armée. Il a ouvert cette rencontre avec un exposé intitulé «armasuisse 2010 – cadre général des futures acquisitions d'armements».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jakob Baumann, qui a endossé au début juin 2008 les fonctions de chef de l'armement, au DDPS, a présenté aux participantes et participants le projet de restructuration d'armasuisse et la manière dont il entend le réaliser d'ici à 2010. Le chef de l'armement veut, d'une part, axer la partie d'armasuisse compétente pour les acquisitions plus directement sur les besoins du client principal, à savoir l'armée. A cet effet, les domaines de compétences correspondants «Systèmes aéronautiques», «Systèmes terrestres» et «Systèmes de conduite et d'exploration» ainsi que le nouveau domaine de compétences «Achats et coopérations» sont mis en place. D'autre part, la suppression déjà initialisée d'un niveau hiérarchique accélérera le déroulement des processus au sein d'armasuisse. Jakob Baumann a également saisi cette occasion pour présenter les membres de la nouvelle direction d'entreprise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son exposé, le chef de l'armement s'est également exprimé sur la politique d'armement et la stratégie en matière d'acquisitions et d'affaires compensatoires, sur les mesures d'optimalisation prises dans le domaine Défense, sur le partenariat public-privé (PPP) et sur les «Service Level Agreements (SLA)». Les SLA sont un nouveau mode de collaboration entre armasuisse et l'industrie; Jakob Baumann en attend «les mêmes prestations à des coûts moindres».&lt;br /&gt; Finalement, le chef de l'armement a encore donné un aperçu des essais en vol et au sol des candidats au remplacement partiel de la flotte de Tiger (projet TTE), qui se déroulent actuellement, ainsi que des activités de coopération internationale de la Suisse dans le domaine de l'armement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Dietrich, directeur de Swissmem et représentant de l'industrie, a fait part des attentes de l'industrie suisse des machines, des équipements électriques et des métaux dans le cadre des acquisitions d'armements. Peter Dietrich attend des milieux politiques une plus grande fiabilité dans les projets d'armement – une condition requise pour que l'industrie puisse prendre des engagements à long terme dans la technique de défense. Par ailleurs, Peter Dietrich a souligné l'importance d'une communication transparente et en temps utile, non seulement entre les services étatiques et l'industrie, mais également avec les médias et le public. Concernant les affaires compensatoires, finalement, Peter Dietrich veut des exigences de compensation plus claires, avec l'indication des conséquences, pour le fabricant étranger, d'un non-respect des engagements pris. «Il convient d'examiner la possibilité de sanctionner les infractions par l'exclusion de la participation aux concours futurs.» Le divisionnaire Andreas Bölsterli, chef de l'Etat-major de planification de l'armée, a présenté dans son exposé le plan d'ensemble 08. Le plan d'ensemble, et donc la planification du développement à moyen terme des forces armées, doit trouver l'équilibre entre les objectifs et les capacités nécessaires pour fournir les prestations exigées, d'une part, et les ressources disponibles comme facteur limitatif du développement, de l'autre. La planification de l'armement de l'armée et les priorités des investissements découlent de ce plan d'ensemble.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La journée annuelle d'information de l'industrie est une manifestation commune à armasuisse (le centre compétent pour les acquisitions, les technologies et l'immobilier au DDPS), à swissmen (l'Association de l'industrie suisse des machines, des équipements électriques et des métaux), à des branches technologiques apparentées, au Groupe romand pour le matériel de défense et de sécurité (GRPM) et à la Société suisse technique et armée (STA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Remplaçante du chef de la communication d'armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza informativa armasuisse e industria</title>
      <lead>Oggi 6 novembre 2008 armasuisse, centro di competenza del DDPS per gli acquisti, la tecnologia e gli immobili, ha tenuto, in collaborazione con i partner dell'economia e i gruppi d'interesse, la tradizionale informazione per l’industria. Oltre 180 rappresentanti delle cerchie interessate hanno colto l’occasione, con domande e suggerimenti, per discutere le condizioni quadro dei futuri acquisti di armamenti e della relativa pianificazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la prima volta dall’entrata in carica come capo dell’armamento, Jakob Baumann ha dato il benvenuto a circa 180 rappresentanti dell’industria della sicurezza, dell’amministrazione e dell’esercito, alla conferenza informativa annuale sull’armamento. Il capo dell’armamento ha aperto la conferenza con una relazione intitolata «armasuisse 2010: condizioni quadro dei futuri acquisti di armamenti».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jakob Baumann, in carica dall’inizio di giugno 2008 come capo dell’armamento nel DDPS, ha parlato ai presenti della ristrutturazione di armasuisse. Nel proprio esposto, ha illustrato le modalità della ristrutturazione che interesserà armasuisse da qui al 2010. Il capo dell’armamento intende da un lato impostare maggiormente l’ambito degli acquisti di armasuisse sull’esercito, suo principale cliente, suddividendo opportunamente tale ambito nei settori di competenza «Sistemi aeronautici», «Sistemi terrestri» e «Sistemi di condotta e di esplorazione», e aggiungendovi il nuovo settore «Acquisti e cooperazione». D’altro lato, l’eliminazione già iniziata di un livello gerarchico accelererà i processi all’interno di armasuisse. Baumann ha colto l’occasione per presentare ai partecipanti la nuova direzione aziendale di armasuisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella propria relazione il capo dell’armamento ha inoltre evocato altre tematiche, quali la politica in materia di armamento o la strategia degli acquisti e degli offset. Baumann ha parlato anche delle misure di ottimizzazione nel settore Difesa, della Public Private Partnership (PPP) e dei cosiddetti Service Level Agreements (SLA). Gli SLA rappresentano una nuova modalità di collaborazione tra armasuisse e l’industria, dalla quale Baumann si aspetta prezzi più contenuti a parità di prestazioni.&lt;br /&gt; Il capo dell’armamento ha concluso con una panoramica sulle prove in volo e a terra in corso per la sostituzione parziale degli aviogetti Tiger (SPAT) e sulla cooperazione internazionale tra i Paesi esteri e la Svizzera in materia di armamenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Dietrich, direttore di Swissmem, ha parlato a nome dell’industria degli obiettivi dell’industria meccanica, elettrotecnica e metallurgica svizzera in riferimento all’acquisto di armamenti. Dietrich ha rivendicato nei confronti della politica maggiore affidabilità nel campo dei progetti d’armamento, condizione necessaria per consentire al settore industriale di impegnarsi a lungo termine nel settore della tecnologia difensiva. Il direttore di Swissmem ha inoltre evidenziato l’importanza di una comunicazione precoce e trasparente, tra enti pubblici e industria ma anche con i media e l’opinione pubblica. Riguardo ai contratti offset, Dietrich ha infine rivendicato richieste di compensazione più chiare, che mostrino al produttore estero a quali conseguenze si espone in caso di mancato rispetto dei propri impegni. “Occorre considerare se non convenga sanzionare le violazioni con un’esclusione da eventuali gare d’appalto.” Il divisionario Andreas Bölsterli, capo dello Stato maggiore di pianificazione dell'esercito, ha illustrato nel proprio esposto il masterplan 2008. L’obiettivo del masterplan, e quindi dello sviluppo a medio termino delle forze armate, consiste nel trovare un equilibrio tra gli obiettivi, le capacità che costituiscono la premessa per fornitura di prestazioni e le risorse che rappresentano il fattore limitante dello sviluppo. Dal masterplan dipendono la pianificazione dell’armamento dell’esercito e quindi le priorità per gli investimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'«Informazione per l'industria» è una manifestazione annuale tenuta congiuntamente da armasuisse, centro di competenza del DDPS per gli acquisti, la tecnologia e gli immobili, da swissmem, associazione padronale svizzera dell'industria metalmeccanica, nonché da settori tecnologici affini, dal GRPM e dalla Società svizzera Tecnica ed Esercito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist sost. responsabile della Comunicazione di armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="506">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="506">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="506">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="506">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
