<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22991" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Finanzausgleich: Bundesrat verabschiedet Verordnung mit den Ausgleichszahlungen für 2009</title>
      <lead>Die Neugestaltung des Finanzausgleichs und der Aufgabenteilung zwischen Bund und Kantonen (NFA) sorgt für einen Ressourcenausgleich sowie für einen Ausgleich von Sonderlasten, die in einzelnen Kantonen entstehen. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Änderung der Finanz- und Lastenaugleichsverordnung mit den Ausgleichszahlungen 2009 gutgeheissen und sie auf den 1. Januar 2009 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Sommersession 2007 hat das Parlament die Grundbeiträge für die Ausgleichsinstrumente für die Jahre 2008 bis 2011 festgelegt. Die Grundbeiträge werden innerhalb der Vierjahresperiode gemäss Bundesgesetz über den Finanz- und Lastenausgleich (FiLaG) jährlich den Entwicklungen des Ressourcenpotenzials beziehungsweise der Teuerung (Lastenausgleich) angepasst. Demzufolge stellen der Bund und die ressourcenstarken Kantone für das Jahr 2009 insgesamt 3,177 Milliarden Franken für die ressourcenschwachen Kantone zur Verfügung. Weitere 702 Millionen stellt der Bund für Kantone mit Sonderlasten bereit. Der Betrag für den Härteausgleich in der Höhe von 365 Millionen Franken bleibt gemäss FiLaG gegenüber 2008 unverändert.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verteilung der Ausgleichssummen auf die einzelnen Kantone für 2009&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Parlament legt die Ausgleichssummen für jeweils vier Jahre global fest. Die jährliche Verteilung auf die einzelnen Kantone obliegt nach Anhörung der Kantone dem Bundesrat. Die dazugehörigen Berechnungen beruhen auf einer Vollerhebung bei den Kantonen (Basis: Bemessungsjahre 2003, 2004 und 2005).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Erhöhter Ressourcenausgleich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Beitrag des Bundes an den vertikalen Ressourcenausgleich beträgt 2009 1,862 Milliarden Franken (2008: 1,799 Mrd. Franken). Entsprechend der Zunahme der Ressourcenpotenziale aller Kantone erhöhte er sich gegenüber dem Vorjahr um 3,5 Prozent respektive 63 Millionen Franken. Der Beitrag der ressourcenstarken Kantone an den horizontalen Ressourcenausgleich beträgt 2009 1,315 Milliarden Franken (2008: 1,259 Mrd. Franken). Er erhöhte sich - entsprechend der Zunahme der Ressourcenpotenziale ausschliesslich der ressourcenstarken Kantone - um 4,5 Prozent. Das entspricht einer Zunahme um 56 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NFA garantiert, dass der ressourcenschwächste Kanton mit den Ausgleichszahlungen auf mindestens 85 Prozent des schweizerischen Ressourcendurchschnitts angehoben wird. Diese Zielgrösse wird auch 2009 leicht übertroffen. Sodann liegt die Beitragsleistung der ressourcenstarken Kantone im Vergleich zu jener des Bundes innerhalb der in der Verfassung verankerten Bandbreite: Der Beitrag der ressourcenstarken Kantone beläuft sich im Jahr 2009 auf 70,6 Prozent des Beitrags des Bundes (2008: 70,0 %).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Leicht erhöhter Lastenausgleich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Beitrag des Bundes an den Lastenausgleich beträgt 2009 insgesamt 702 Millionen Franken beziehungsweise je 351 Mio. Franken für den geografisch-topografischen und den soziodemografischen Lastenausgleich (2008: je 341 oder total 682 Mio. Franken). Er erhöht sich damit teuerungsbedingt um insgesamt 20 Millionen Franken oder 2,9 Prozent. Gewichtigere Änderungen gegenüber 2008 sind nur für den soziodemografischen Lastenausgleich zu vermelden: Infolge einer im Vergleich zum Vorjahr verbesserten Datengrundlage werden die Kantone Bern, Basel-Stadt und namentlich Genf mehr Ausgleichszahlungen erhalten.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Berücksichtigung des unterlaufenen Fehlers zu Lasten des Kantons St. Gallen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Durch einen Fehler bei den Datenübermittlungen fliessen dieses Jahr 87 Millionen Franken zu wenig Ressourcenausgleich in die Kasse des Kantons St. Gallen. Der Bundesrat hat bereits am 15. Oktober 2008 beschlossen, dieses Manko rückwirkend - d.h. durch Verrechnung mit den Ausgleichszahlungen der nächsten drei Jahre - zu Gunsten des Kantons St. Gallen vollumfänglich auszugleichen und damit eine regelkonforme Verteilung der Ausgleichsmittel sicherzustellen. Zu leisten haben die Korrektur jene Kantone, die im laufenden Jahr entsprechend zuviel Finanzausgleich erhalten. Der Vorstand der Finanzdirektorinnen und -direktorenkonferenz (FDK) hat in einem Schreiben vom 20. Oktober 2008 dem Bundesrat mitgeteilt, dass er diesen Entscheid akzeptiere.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Unveränderter Härteausgleich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Gemäss FiLaG bleiben die Beiträge aus dem Härteausgleich für die ersten acht Jahre fix, anschliessend reduzieren sie sich jährlich um fünf Prozent. Auf diese Weise läuft der Härteausgleich nach maximal 28 Jahren aus. Allerdings kann ihn das Parlament schon früher gänzlich oder teilweise aufheben. Weil im nächsten Jahr zudem kein aktuell ressourcenschwacher Kanton ressourcenstark wird, stehen 2009 für den Härteausgleich unverändert insgesamt 365 Millionen Franken zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Die Ausgleichsgefässe gemäss NFA&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der &lt;b&gt;Ressourcenausgleich&lt;/b&gt; bezweckt, auch die Kantone mit unterdurchschnittlichen eigenen Ressourcen, die so genannten ressourcenschwachen Kantone, mit genügend frei verfügbaren Finanzmitteln auszustatten. Er wird durch den Bund und die ressourcenstarken Kantone finanziert. Der Bund finanziert den vertikalen Ressourcenausgleich, die ressourcenstarken Kantone den horizontalen Ressourcenausgleich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die zwei &lt;b&gt;Lastenausgleiche&lt;/b&gt;: Kantone, die durch ihre Bevölkerungsstruktur oder durch ihre Zentrumsfunktion übermässig belastet sind, werden durch den soziodemografischen Lastenausgleich (SLA) entlastet. Kantone, die bedingt durch ihre Höhenlage, die Steilheit des Geländes oder aufgrund ihrer spezifischen Besiedlungsstruktur übermässig Lasten zu tragen haben, werden durch den geografisch-topografischen Lastenausgleich (GLA) entlastet. SLA und GLA werden vollständig durch den Bund finanziert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der &lt;b&gt;Härteausgleich&lt;/b&gt; stellt sicher, dass kein ressourcenschwacher Kanton durch den Übergang zur NFA finanziell schlechter gestellt wird als heute. Er ist auf maximal 28 Jahre befristet und wird ab dem neunten Jahr nach Inkrafttreten der NFA jährlich um fünf Prozent abgebaut. Er wird vom Bund zu zwei Dritteln und von den Kantonen zu einem Drittel finanziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gérard Wettstein, EFV, Leiter Sektion Finanzausgleich, Tel. 079 598 57 29</contact>
      <attachment id="47711">
        <title>Netto-Ausgleichszahlungen im Jahr 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13659.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="47714">
        <title>Verordnung über den Finanz- und Lastenausgleich (FiLaV); Änderung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>499</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13665.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adoption par le Conseil fédéral de l'ordonnance sur la péréquation financière et des paiements prévus pour 2009</title>
      <lead>La réforme de la péréquation financière et de la répartition des tâches entre la Confédération et les cantons (RPT) vise à assurer la péréquation des ressources et à compenser les charges excessives assumées par certains cantons. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté la modification de l'ordonnance sur la péréquation financière et la compensation des charges, qui fixe le montant des versements péréquatifs pour l'année 2009. L’ordonnance modifiée entrera en vigueur le 1er janvier 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa session d'été 2007, le Parlement s'est prononcé sur la dotation de base des instruments de péréquation pour les années 2008 à 2011. En vertu de la loi fédérale sur la péréquation financière et la compensation des charges (PFCC), les contributions de base seront, durant cette période, adaptées annuellement à l'évolution du potentiel de ressources et du renchérissement (compensation des charges). En 2009, la Confédération et les cantons à fort potentiel de ressources mettront 3,177 milliards de francs au total à la disposition des cantons à faible potentiel de ressources. En outre, la Confédération octroiera 702 millions aux cantons assumant des charges excessives. Enfin, la compensation des cas de rigueur s'élèvera, comme en 2008, à 365 millions de francs, conformément à la PFCC.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Répartition des paiements compensatoires entre les cantons en 2009&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il incombe au Parlement de fixer, sur une base forfaitaire, les montants compensatoires valables pour une période de quatre ans, tandis que la répartition annuelle des fonds entre les cantons est du ressort du Conseil fédéral, après consultation des cantons. Les calculs correspondants se basent sur une enquête exhaustive réalisée auprès des cantons (base: années de calcul 2003 à 2005).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Augmentation du montant de la péréquation des ressources&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La contribution de la Confédération à la péréquation verticale des ressources se montera à 1,862 milliard de francs en 2009 (2008: 1,799 mrd). Elle augmente ainsi de 3,5 %, soit de 63 millions de francs, par rapport à l'année précédente, conformément à l'évolution du potentiel de ressources de tous les cantons. Quant à la contribution des cantons à fort potentiel de ressources à la péréquation horizontale des ressources, elle s'élèvera à 1,315 milliard de francs en 2009 (2008: 1,259 mrd). Elle s'accroît ainsi de 4,5%, soit de 56 millions de francs, compte tenu de l'évolution du potentiel de ressources des seuls cantons à fort potentiel de ressources.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La RPT garantit, grâce au système des versements péréquatifs, que le canton ayant le plus faible potentiel de ressources puisse atteindre au moins 85% de la moyenne suisse. Cet objectif sera légèrement dépassé en 2009. En outre, les versements incombant aux cantons à fort potentiel de ressources se situent dans la fourchette prévue par la Constitution: leur contribution en 2009 équivaut à 70,6 % de celle de la Confédération (2008: 70,0%).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Légère croissance de la compensation des charges&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La contribution de la Confédération à la compensation des charges s'élèvera, en 2009, à 702 millions de francs, soit 351 mio pour la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques et 351 mio pour celle des charges dues à des facteurs socio-démographiques; (2008: 341 mio par fonds, soit au total 682 mio). Elle augmente ainsi en proportion du renchérissement, soit de 20 millions au total (2,9%). Les seuls changements importants à signaler par rapport à 2008 relèvent de la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques. Suite à l'amélioration de la base des données par rapport à l'année précédente, les cantons de Berne, Bâle-Ville et Genève, notamment, obtiendront des paiements compensatoires plus élevés.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Prise en compte de l'erreur pénalisant le canton de St-Gall&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En raison d'une erreur survenue dans la transmission des données, le canton de St-Gall a reçu, cette année, 87 millions de francs de moins que le montant dû au titre de la péréquation des ressources. Le 15 octobre 2008, le Conseil fédéral a décidé de compenser rétroactivement et intégralement ce manque à gagner dans le cadre des paiements qui seront versés ces trois prochaines années et de garantir ainsi une répartition en bonne et due forme des versements compensatoires. Ces corrections se feront à la charge des cantons percevant cette année des montants trop élevés au titre de la péréquation financière. Le comité de la Conférence des directeurs cantonaux des finances (CDF) a indiqué, dans une lettre au Conseil fédéral datée du 20 octobre 2008, qu'il acceptait cette décision.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Stabilité de la compensation des cas de rigueur&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Comme prévu par la PFCC, le montant de la compensation des cas de rigueur reste fixe pendant les huit premières années, puis diminue de 5 % par an. Ainsi, la compensation des cas de rigueur disparaîtra après 28 ans au maximum. Le Parlement peut toutefois décider la suppression totale ou partielle de cet instrument avant ce délai. En outre, comme aucun canton à faible potentiel de ressources ne deviendra un canton fort en 2009, le montant à disposition reste inchangé et se montera à nouveau à 365 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Les instruments de péréquation prévus par la RPT&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La &lt;b&gt;péréquation des ressources&lt;/b&gt; vise à doter de suffisamment de fonds à libre disposition les cantons dont les ressources sont inférieures à la moyenne (cantons à faible potentiel de ressources). Elle est financée par la Confédération et par les cantons à fort potentiel de ressources. La Confédération finance la péréquation verticale des ressources, les cantons la péréquation horizontale des ressources.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux &lt;b&gt;compensations des charges excessives&lt;/b&gt;: les cantons devant supporter des charges excessives en raison de la structure de leur population ou de leur fonction de centre bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques (CCS). Les cantons devant supporter des charges excessives en raison de l’altitude de leur territoire, de la déclivité du terrain ou de la structure de leur habitat bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques (CCG). La CCS et la CCG sont entièrement financées par la Confédération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La &lt;b&gt;compensation des cas de rigueur&lt;/b&gt; vise à garantir qu’aucun canton à faible potentiel de ressources ne voie sa situation financière se dégrader du fait du passage à la RPT. Elle est limitée à 28 ans au maximum et son montant diminuera chaque année de 5 % dès la neuvième année suivant l’entrée en vigueur de la RPT. Elle est financée par la Confédération pour deux tiers et par les cantons pour un tiers.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gérard Wettstein, AFF, chef de la section Péréquation financière, tél.: 079 598 57 29</contact>
      <attachment id="47712">
        <title>Versements péréquatifs nets en 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="47715">
        <title>Ordonnance sur la péréquation financière et la compensation des charges (OPFCC); modification</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>457</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13666.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Perequazione finanziaria: il Consiglio federale approva l’ordinanza con i versamenti di compensazione per il 2009</title>
      <lead>La nuova impostazione della perequazione finanziaria e della ripartizione dei compiti fra Confederazione e Cantoni (NPC) mira a una perequazione delle risorse e a una compensazione degli oneri speciali che gravano i singoli Cantoni. Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato la modifica dell'ordinanza concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri con i pagamenti di compensazione 2009, che ha posto in vigore con effetto al 1° gennaio 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della sessione estiva 2007 il Parlamento ha fissato i contributi di base degli strumenti di perequazione per il periodo 2008-2011. Conformemente alla legge federale concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (LPFC) i contributi di base determinati di volta in volta per quattro anni vengono adeguati annualmente all'evoluzione del potenziale di risorse rispettivamente del rincaro (compensazione degli oneri). In base al calcolo, per il 2009 la Confederazione e i Cantoni finanziariamente forti mettono complessivamente a disposizione dei Cantoni finanziariamente deboli 3,177 miliardi di franchi. La Confederazione mette a disposizione altri 702 milioni per i Cantoni con oneri speciali. Secondo la LPFC, l'importo per la compensazione dei casi di rigore, pari a 365 milioni, rimane invariato rispetto al 2008.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ripartizione delle somme di compensazione tra i singoli Cantoni per il 2009&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Parlamento definisce globalmente le somme di compensazione di volta in vota per quattro anni. La ripartizione annuale ai singoli Cantoni compete al Governo dopo aver sentito i Cantoni. I relativi calcoli si basano su un rilevamento integrale effettuato presso i Cantoni (base: anni di calcolo 2003, 2004 e 2005).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Maggiore perequazione delle risorse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il contributo della Confederazione alla perequazione verticale delle risorse per il 2009 ammonta a 1,862 miliardi di franchi (nel 2008: 1,799 mia. fr.). Conformemente all'aumento dei potenziali di risorse di tutti i Cantoni, esso è cresciuto rispetto all'anno precedente del 3,5 per cento, ossia di 63 milioni di franchi. Il contributo dei Cantoni finanziariamente forti alla perequazione orizzontale delle risorse ammonta per il 2009 a 1,315 miliardi di franchi (nel 2008: 1,259 mia. fr.). Conformemente all'aumento dei potenziali di risorse dei soli Cantoni finanziariamente forti, esso è cresciuto del 4,5 per cento, ovvero di 56 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con i versamenti di compensazione, la NPC garantisce che il Cantone finanziariamente più debole raggiunga almeno l'85 per cento della media svizzera delle risorse. Questo valore obiettivo viene leggermente superato anche nel 2009. Rispetto a quella della Confederazione, la prestazione contributiva dei Cantoni finanziariamente forti si situa quindi nella fascia prevista dalla Costituzione. Infatti, il contributo dei Cantoni finanziariamente forti ammonta nel 2009 al 70,6 per cento del contributo della Confederazione (nel 2008: 70,0 %).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Compensazione degli oneri leggermente aumentata&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nel 2009 il contributo della Confederazione alla compensazione degli oneri ammonta complessivamente a 702 milioni di franchi, vale a dire 351 milioni di franchi per la compensazione dell'aggravio geotopografico e ad altrettanti per la compensazione dell'aggravio sociodemografico (nel 2008: 341 mio. per ciascuna di queste compensazioni, per un totale di 682 mio. fr.). A seguito del rincaro esso aumenta quindi complessivamente di 20 milioni di franchi, ovvero del 2,9 per cento. Grossi cambiamenti rispetto al 2008 si riscontrano unicamente nella compensazione dell'aggravio sociodemografico dove, a seguito di un miglioramento della base di dati rispetto all'anno precedente, i Cantoni di Berna, Basilea-Città e segnatamente Ginevra ricevono un importo più elevato a titolo di versamenti di compensazione.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Considerazione dell'errore a scapito del Cantone di San Gallo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;A causa di un errore nella trasmissione dei dati, quest'anno il Cantone di San Gallo incasserà 87 milioni di franchi in meno a titolo di perequazione delle risorse. Il 15 ottobre 2008 il Consiglio federale aveva già deciso di pagare al Cantone di San Gallo con effetto retroattivo l'intero ammanco, computandolo nei versamenti di compensazione dei prossimi tre anni. In tal modo sarà garantita una ripartizione dei mezzi di compensazione nel rispetto delle norme. La rettifica dell'errore avverrà a carico dei Cantoni che quest'anno hanno beneficiato di una perequazione finanziaria troppo elevata. In una lettera del 20 ottobre 2007, la direzione della Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF) ha comunicato al Consiglio federale di accettare questa decisione.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;La compensazione dei casi di rigore rimane invariata&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Secondo la LPFC, i contributi per i casi di rigore per i primi otto anni rimangono fissi, e in seguito si riducono annualmente del 5 per cento. In tal modo, la compensazione dei casi di rigore si esaurisce dopo 28 anni al massimo. Il Parlamento può tuttavia abrogarla totalmente o parzialmente già prima. Dato che l'anno prossimo nessun Cantone che figura attualmente tra i Cantoni finanziariamente deboli diventerà finanziariamente forte, nel 2009 per la compensazione dei casi di rigore saranno ancora a disposizione complessivamente 365 milioni.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;I fondi perequativi secondo la NPC&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La &lt;b&gt;perequazione delle risorse&lt;/b&gt; mira a dotare anche i Cantoni con risorse proprie inferiori alla media - i cosiddetti Cantoni finanziariamente deboli - di sufficienti mezzi finanziari liberamente disponibili. Essa è finanziata dalla Confederazione e dai Cantoni finanziariamente forti. La Confederazione finanzia la perequazione delle risorse verticale mentre i Cantoni finanziariamente forti quella orizzontale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le due &lt;b&gt;compensazioni degli oneri&lt;/b&gt;: i Cantoni che a causa della struttura demografica o della funzione centrale delle città polo sono oltremodo svantaggiati vengono sgravati attraverso la compensazione dell'aggravio sociodemografico (CAS). I Cantoni che a causa della loro altitudine, della declività del terreno o di una particolare struttura degli insediamenti devono sopportare eccessivi oneri, vengono sgravati attraverso la compensazione dell'aggravio geotopografico (CAG). La CAS e la CAG sono integralmente finanziate dalla Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La &lt;b&gt;compensazione dei casi di rigore&lt;/b&gt; garantisce che con il passaggio alla NPC nessun Cantone finanziariamente debole venga svantaggiato a livello finanziario rispetto ad oggi. Essa è limitata a un periodo massimo di 28 anni e, a partire dal nono anno dall'entrata in vigore della NPC, è ridotta annualmente del 5 per cento. La compensazione dei casi di rigore è finanziata in ragione di due terzi dalla Confederazione e di un terzo dai Cantoni.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Confederazione: Gérard Wettstein, AFF, capo della sezione Perequazione finanziaria, tel. 079 598 57 29</contact>
      <attachment id="47713">
        <title>Versamenti di compensazione netti 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13661.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="47716">
        <title>Ordinanza concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (OPFC); modifica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>491</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="106" org-id="603">
        <name lang="de">Nationaler Finanzausgleich NFA</name>
        <name lang="fr">Péréquation financière nationale</name>
        <name lang="it">Perequazione finanziaria nazionale (PFN)</name>
        <name lang="en">National fiscal equalization (NFE)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
