<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5870" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellensituation - Juni 2005</title>
      <lead>Die Lehrstellensituation präsentiert sich praktisch gleich wie im vergangenen Jahr. Gemäss der im Juni bei den Kantonen durchgeführten Umfrage ist die Lage angespannt vor allem in den urbanen Zentren. Unterschiede zeigen sich zwischen den Regionen und den verschiedenen Berufsbereichen. Positiv wirken sich die Massnahmen zur Schaffung neuer Lehrstellen aus. Demgegenüber stehen jedoch mehr Lehrstellensuchende.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut den von den Kantonen gesammelten Daten gibt es gesamtschweizerisch genügend Lehrstellen, während dagegen ihre Verteilung auf die verschiedenen Gebiete nicht immer der Nachfrage entspricht. Hingegen hat sich die Zahl der Lehrstellensuchende dieses Jahr erhöht. Dies ist einerseits auf die demographische Entwicklung, andererseits auf das steigende Interesse der Jugendlichen an eine Berufslehre zurückzuführen. Vor allem in den urbanen Zentren Zürich, Bern und Basel ist die Lage angespannt. Im Verkauf, im High-Tech-Sektor, in der Gestaltung sowie im Bereich Gesundheit ist ein Nachfrageüberhang an Lehrstellen - im Bauwesen und im Nahrungsmittelsektor hingegen ein Angebotsüberhang zu verzeichnen. Zudem konnte der Rückgang der Lehrstellen im kaufmännischen Bereich gebremst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Angebot an neuen Lehrverträgen steigert sich kontinuierlich. Die Ausbildungsbereitschaft ist hoch. Es wird sich im Laufe des Sommers noch erhöhen, vor allem in der Romandie und im Tessin, wo die Lehrstellenvergabe traditionell später beginn. Zudem verstärken die Kantone gezielt die bereits im letzten Jahr in die Wege geleiteten Massnahmen, um die lokalen und regionalen Probleme zu meistern. Die Anstrengungen betreffen insbesondere die Lehrstellenförderer, die Schaffung von Lehrbetriebsverbünden und die individuelle Betreuung von jungen Menschen ohne Lehrstelle (Mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Vignette: Anerkennung für die Ausbildungsbereitschaft&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das BBT und die Kantone geben auch im Sommer 2005 die Vignette für Lehrbetriebe heraus. Sie ist eine Anerkennung für die Ausbildungsbereitschaft der Unternehmungen. Lehrbetriebe erhalten die Vignette von den kantonalen Berufsbildungsämtern. Die Vignette hat sich als taugliches Marketing-Instrument erwiesen, die Distribution baut auf bestehenden Kanälen auf und die Vignette wird von den Unternehmungen geschätzt. Gegenüber dem letzten Jahr ist sie attraktiver gestaltet worden. Zudem beteiligen sich weitere Kantone an der nationalen Aktion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 11:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation sur le marché des places d'apprentissage; juin 2005</title>
      <lead>La situation sur le marché des places d'apprentissage n'a pratiquement pas changé par rapport à l'année dernière. Selon l'enquête effectuée en juin par les cantons, la situation est surtout tendue dans les centres urbains. Des différences apparaissent entre les régions et les différents domaines professionnels. Par ailleurs, les mesures engagées pour favoriser la création de nouvelles places d'apprentissage ont des répercussions favorables mais le nombre de jeunes qui cherchent une place est également plus élevé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon les données récoltées par les cantons, le nombre de places d'apprentissage proposées est suffisant au niveau national mais leur répartition par région ne correspond pas toujours à la demande. On constate cependant cette année que le nombre de jeunes qui cherchent une place d'apprentissage a augmenté. Cette hausse est liée non seulement à l'évolution démographique mais aussi à l'intérêt croissant des jeunes pour la formation professionnelle. La situation est notamment tendue dans les centres urbains de Zurich, Berne et Bâle. Si la demande en places d'apprentissage est forte dans les secteurs de la vente, des technologies de pointe, des arts visuels et de la santé, les places proposées sont au contraire difficilement pourvues dans les domaines de la construction et de l'alimentation notamment. La réduction du nombre de places d’apprentissage dans le domaine commercial a par ailleurs pu être freinée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'offre en places d'apprentissage est en constante augmentation. La disponibilité des entreprises à former des apprentis est élevée. Celle-ci va encore augmenter au cours de l'été, notamment en Suisse romande et au Tessin, régions dans lesquelles la mise au concours des places d'apprentissage démarre traditionnellement plus tard dans l'année. Les cantons renforcent en outre de manière ciblée les mesures mises en place l'année dernière pour mieux faire face aux problèmes locaux et régionaux. Leurs efforts portent particulièrement sur l’engagement de promoteurs de places d'apprentissage, la création de réseaux d'entreprises formatrices et l'encadrement individuel des jeunes sans place d'apprentissage (mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La vignette:&lt;br /&gt; une distinction pour les entreprises qui forment des apprentis&lt;/h3&gt; En signe de reconnaissance pour l'engagement des entreprises en faveur de la formation, l'OFFT et les cantons leur remettront cet été également une vignette. Elle est distribuée par les offices cantonaux de la formation professionnelle. Conçue de manière plus attrayante que l'année dernière, la vignette est très appréciée des entreprises et s'est imposée comme véritable instrument de marketing. De plus en plus de cantons participent en outre à cette action nationale.</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 11:07" type="I"/>
        <revision date="2006-08-17 14:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Disponibilità dei posti di tirocinio - giugno 2005</title>
      <lead>La situazione sul mercato dei posti di tirocinio risulta praticamente analoga a quella dello scorso anno. Secondo i rilevamenti cantonali effettuati in giugno, essa si presenta tesa, soprattutto nei centri urbani, con un andamento differenziato da regione a regione e nei vari campi professionali. Le misure volte alla creazione di nuovi posti di tirocinio stanno esplicando il proprio effetto positivo. A ciò si contrappone però un aumento dei giovani alla ricerca di un posto di tirocinio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Stando ai primi dati raccolti presso i Cantoni, il numero di posti di tirocinio risulta comunque sufficiente a livello nazionale, ma la loro ripartizione settoriale non corrisponde sempre alla domanda. Quest’anno è aumentato il numero di giovani alla ricerca di un posto di tirocinio: ciò è dovuto sia all’evoluzione demografica sia al crescente interesse dei giovani nei confronti di un tirocinio professionale. La situazione è tesa soprattutto nei centri urbani di Zurigo, Berna e Basilea. Mentre si avverte una scarsità nei settori della vendita, dell’high tech, delle arti visive e in quello sanitario, l’offerta è eccedente soprattutto nel settore edilizio e in quello alimentare. Si è comunque riusciti a frenare il calo di posti di tirocinio nel settore commerciale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’offerta di nuovi contratti di tirocinio è in costante ascesa e la disponibilità a formare è elevata. Quest’ultima aumenterà nel corso dell’estate, soprattutto nella Svizzera romanda e in Ticino dove l’assegnazione dei posti di tirocinio inizia tradizionalmente più tardi. I Cantoni rafforzano in maniera mirata le misure già intraprese lo scorso anno per affrontare meglio i problemi locali e regionali, puntando soprattutto sui promotori di posti di tirocinio, sulla creazione di reti di aziende di formazione e sull’assistenza individuale ai giovani senza posto di tirocinio (mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;L'adesivo delle aziende di tirocinio: il riconoscimento per la disponibilità a formare&lt;/h3&gt; Anche nell’estate 2005 l’UFFT e i Cantoni distribuiscono l'adesivo per le aziende di tirocinio. Si tratta di un riconoscimento della loro disponibilità a formare. Le aziende di tirocinio ricevono questo distintivo dagli uffici cantonali preposti alla formazione professionale. Esso si è rivelato valido strumento di marketing, è apprezzato dalle aziende e la sua distribuzione si avvale di canali esistenti. Rispetto allo scorso anno, l'adesivo ha una grafica più attraente. Inoltre, nuovi Cantoni hanno aderito all’azione promozionale nazionale.</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 11:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
