<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="818" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Probeflüge für den gekröpften Nordanflug</title>
      <teaser>Am Mittwoch, 13. Juli, führt das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) Probeflüge für den gekröpften Nordanflug auf den Flughafen Zürich durch. Als Ausweichdaten sind der 14. und 15. Juli vorgesehen. Die Probeflüge sind ein Teil der notwendigen Überprüfung des von der Flughafen Zürich AG (Unique) eingereichten Gesuchs für einen gekröpften Nordanflug mit Endanflug nach Sicht.</teaser>
      <lead>Am Mittwoch, 13. Juli, führt das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) Probeflüge für den gekröpften Nordanflug auf den Flughafen Zürich durch. Als Ausweichdaten sind der 14. und 15. Juli vorgesehen. Die Probeflüge sind ein Teil der notwendigen Überprüfung des von der Flughafen Zürich AG (Unique) eingereichten Gesuchs für einen gekröpften Nordanflug mit Endanflug nach Sicht.</lead>
      <text link="no">Der von der Flughafen Zürich AG beim BAZL eingereichte gekröpfte Nordanflug mit einem Endanflug nach Sicht entspricht nicht den internationalen Standards für Anflugverfahren. Aus diesem Grund muss das BAZL ergänzend zu den technischen und administrativen Abklärungen auch die fliegerische Machbarkeit und die Sicherheit des gekröpften Nordanflugs detailliert überprüfen. Dies geschieht unter anderem sowohl mit Flügen im Simulator als auch mit echten Probeflügen. &lt;p&gt;Diese Testflüge sind für den 13. Juli vorgesehen. Sollten sie aus meteorologischen Gründen nicht stattfinden können, sind der 14. und 15. Juli als Ersatzdaten fixiert. Das BAZL wird in der Zeit zwischen 14 und 23 Uhr 12 bis 18 Anflüge durchführen. Zum Einsatz kommen wird ein Geschäftsreiseflugzeug des Typs Falcon 50. Da die Tests während des normalen Betriebs auf dem Flughafen Zürich stattfinden und auf diesen Rücksicht nehmen müssen, kann der genaue Zeitpunkt der Anflüge nicht vorhergesagt werden.&lt;/p&gt; Nach der Durchführung werden die Probeflüge detailliert ausgewertet. Für die Beurteilung des Verfahrens sind noch weitere Elemente erforderlich. Dabei handelt es sich um die Simulatorflüge sowie umfangreiche Abklärungen zu Luftraum und Flugsicherungsverfahren. Erst nach der Auswertung aller Ergebnisse sind Aussagen über die technische Machbarkeit und die Sicherheit des gekröpften Nordanflugs möglich. &lt;p&gt;Parallel zur Bearbeitung des Gesuchs im BAZL nimmt der Flughafen Zürich ergänzende Abklärungen vor zur Frage der Anbindung der für den gekröpften Nordanflug erforderlichen Luftraumstruktur an den bestehenden Luftraum rund um den Flughafen. Im Verlauf der weiteren Prüfung des Gesuchs werden auch Verfahrensaspekte zu klären sein, insbesondere das Verhältnis des beantragten gekröpften Nordanflugs zum laufenden Koordinationsprozess Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flughafen Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vols d’essai en vue de l’approche coudée par le nord</title>
      <teaser>Le mercredi 13 juillet, l’OFAC effectuera des vols destinés à tester l’approche coudée par le nord sur l’aéroport de Zurich. Les 14 et 15 juillet ont été retenus comme dates de rechange. Ces vols d’essai s’inscrivent dans le cadre de la vérification de la demande déposée par l’Aéroport de Zurich SA (Unique) en vue d’introduire une approche coudée par le nord avec phase finale à vue.</teaser>
      <lead>Le mercredi 13 juillet, l’OFAC effectuera des vols destinés à tester l’approche coudée par le nord sur l’aéroport de Zurich. Les 14 et 15 juillet ont été retenus comme dates de rechange. Ces vols d’essai s’inscrivent dans le cadre de la vérification de la demande déposée par l’Aéroport de Zurich SA (Unique) en vue d’introduire une approche coudée par le nord avec phase finale à vue.</lead>
      <text link="no">L’approche coudée par le nord avec phase finale à vue, soumise par l’Aéroport de Zurich SA à l’approbation de l’OFAC, ne correspond pas aux normes internationales régissant les procédures d’approche. En plus des vérifications techniques et administratives, l’OFAC se doit donc également de vérifier dans le détail que cette approche est praticable et satisfait aux impératifs de sécurité. Pour ce faire, l’office recourt non seulement au simulateur de vol, mais également à des vols d’essai en conditions réelles. &lt;p&gt;Les vols d’essai sont prévus pour se dérouler le 13 juillet. En cas de mauvaises conditions météorologiques, ils seront reportés au 14 ou au 15 juillet. Avec un avion d’affaires de type Falcon 50, l’OFAC effectuera de 12 à 18 vols entre 14h00 et 23h00. Comme les essais auront lieu durant l’exploitation normale de l’aéroport de Zurich et qu’ils devront en tenir compte, l’heure exacte des vols ne sera pas connue à l’avance.&lt;/p&gt; Les vols d’essai feront ensuite l’objet d’une évaluation détaillée. Pour être complète, l’analyse de la procédure d’approche exige cependant des données supplémentaires fournies par les vols sur simulateur et l’étude approfondie de l’espace aérien et des procédures de navigation aérienne. On ne pourra se prononcer sur la faisabilité technique et la sécurité de l’approche coudée par le nord que lorsque toutes les données auront été analysées. &lt;p&gt;Parallèlement aux travaux de l’OFAC, l’Aéroport de Zurich étudie aussi comment aménager l’espace aérien actuellement en place autour de l’aéroport de Zurich pour permettre la procédure d’approche par le nord. Plusieurs points de procédure devront également être clarifiés, notamment le rapport entre la demande déposée par Unique et le processus de coordination du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) pour l’aéroport de Zurich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
