<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21783" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Attentate gegen israelische Zivilisten</title>
      <lead>Das EDA ist bestürzt über die Attentate, welche heute in der israelischen Stadt Netanja sowie in der Umgebung einer israelischen Siedlung in der Nähe von Nablus begangen wurden und im Zuge derer mehrere Personen ihr Leben verloren und zahlreiche weitere verletzt wurden. Es drückt den Angehörigen der Opfer ebenso wie der Regierung und dem israelischen Volk sein Beileid aus.</lead>
      <text link="no">Das EDA verurteilt mit aller Bestimmtheit terroristische Anschläge gegen unschuldige Zivilisten und erhofft, dass alles unternommen wird um die Urheber zur Rechenschaft zu ziehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das EDA drückt seine Hoffnung aus, dass solche Gewaltakte die lobenswerten beidseitigen Bestrebungen für die Wiederaufnahme des Dialogs sowie im Hinblick auf die Weiterführung des Friedensprozesses nicht beeinträchtigen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Attentats contre des civils israéliens</title>
      <lead>Le DFAE est consterné par les attentats perpétrés aujourd'hui dans la ville israélienne de Netanya et dans les environs d'une colonie israélienne près de Naplouse, au cours desquels plusieurs personnes ont perdu la vie et de nombreuses autres ont été blessées. Il exprime ses condoléances aux proches des victimes ainsi qu'au gouvernement et à la population d'Israël.</lead>
      <text link="no">Le DFAE condamne avec la plus grande fermeté les attaques terroristes perpétrées contre des civils innocents et émet le vou que tout soit entrepris pour que leurs auteurs soient traduits en justice.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le DFAE exprime l'espoir que de tels actes de violence n'affectent pas les efforts méritoires déployés de part et d'autre dans la reprise du dialogue et en vue de la relance du processus de paix.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Attentati contro civili israeliani</title>
      <lead>Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) è costernato per gli attentati commessi oggi nella città israeliana di Netanja e nei pressi di una colonia israeliana vicino a Nablus e nei quali hanno perso la vita numerose persone e molte altre sono rimaste ferite. Esprime le sue condoglianze ai familiari delle vittime nonché al Governo e al popolo israeliani.</lead>
      <text link="no">Il DFAE condanna con fermezza gli attentati terroristici commessi contro civili innocenti e spera che si intraprenda tutto il possibile affinché i colpevoli vengano puniti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il DFAE esprime la sua speranza che siffatti atti di violenza non pregiudichino i lodevoli sforzi compiuti da entrambe le parti in vista della ripresa del dialogo e della continuazione del processo di pace.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
