<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55730" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Relativ freundliche Konjunkturaussichten trotz Risiken</title>
      <lead>Konjunkturprognosen der Expertengruppe des Bundes – Winter 2014/2015*. Die Schweizer Konjunktur blieb 2014 solide aufwärtsgerichtet. Allerdings signalisieren die Stimmungsindikatoren der letzten Monate eine gestiegene Unsicherheit bezüglich der weiteren Wirtschaftsentwicklung. Unter der Voraussetzung, dass der Euroraum seine graduelle Erholung fortsetzen kann, schätzt die Expertengruppe des Bundes die schweizerischen Konjunkturperspektiven für 2015/16 weiterhin als relativ freundlich ein. Die Expertengruppe prognostiziert eine leichte Wachstumsbeschleunigung von 1,8% im Jahr 2014 auf 2,1% im Jahr 2015 sowie 2,4% im Jahr 2016. Die konjunkturelle Verbesserung dürfte auch den Arbeitsmarkt erfassen und die Arbeitslosenquote von 3,2% im Jahresdurchschnitt 2014 auf 3,0% im Jahr 2015 und 2,8% im Jahr 2016 sinken lassen. Die Risiken für den positiven Wirtschaftsausblick bleiben gleichwohl erheblich. Sowohl mögliche Rückschläge der internationalen Konjunktur als auch unsichere politische Rahmenbedingungen der Schweiz im Verhältnis zur EU könnten die schweizerische Konjunkturentwicklung beeinträchtigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das weltwirtschaftliche Konjunkturumfeld verbesserte sich 2014 insgesamt nur zögerlich und dürfte auch in den kommenden beiden Jahren anfällig für Rückschläge bleiben. Der Welthandel, der seit der Finanzkrise von vor sechs Jahren in wesentlich schwächerem Tempo als davor expandiert, konnte bis Herbst 2014 noch nicht nennenswert an Fahrt gewinnen. Hinter diesem durchzogenen Gesamtbild stehen indes sehr unterschiedliche Aussichten für die grossen Wirtschaftsräume. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Positive Impulse sind insbesondere aus den USA zu erwarten, wo mittlerweile ein selbsttragender Aufschwung mit einer kontinuierlich sinkenden Arbeitslosenquote in Gang gekommen scheint. Entsprechend dürfte sich das BIP-Wachstum von gut 2% 2014 auf gegen 3% in den kommenden beiden Jahren verstärken. Ein wesentlicher Faktor ist, dass die hohe Verschul-dung des Privatsektors, insbesondere der privaten Haushalte, in den letzten Jahren spürbar reduziert werden konnte. Mit dieser stattgefundenen Korrektur hat der private Sektor nun wieder mehr Spielraum für höhere Konsum- und Investitionsausgaben, was sich im herrschenden Tiefzinsumfeld stimulierend auswirken dürfte, zugleich allerdings auch gewisse Risiken für eine wieder ansteigende Verschuldung der privaten Haushalte birgt. Angesichts des robusten Konjunkturausblicks steigt die Wahrscheinlichkeit für eine erste Leitzinsanhebung der US-Notenbank in den kommenden Quartalen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Demgegenüber kam im Euroraum die wirtschaftliche Erholung im zu Ende gehenden Jahr zäher als erhofft voran, und die Wachstumsaussichten bleiben verhalten. Sogar die lange Zeit robuste deutsche Konjunktur ist in den letzten Quartalen im Zuge einer schwächeren Export- und Investitionsdynamik in eine – wenn auch wohl nicht allzu gravierende – Abkühlung geraten. Im Unterschied zu dieser vorübergehenden Schwäche könnten die nach wie vor bestehenden Verschuldungsprobleme in diversen Ländern, in der Peripherie sowie auch in Italien und in Frankreich, die Wirtschaftsdynamik noch auf Jahre hinaus hemmen. Trotz teilweise beträchtlicher Konsolidierungsanstrengungen ist ihre staatliche und private Verschuldung erst wenig gesunken, sieht man von wenigen positiven Ausnahmen wie Spanien ab. Der weiterhin bestehende Entschuldungsbedarf bildet einen Bremsklotz für die wirtschaftliche Erholung. Positive konjunkturelle Impulse dürften immerhin vom tieferen Aussenwert des Euro auf die Exporte ausgehen. Insgesamt erscheint für die nächsten beiden Jahre eine vorerst nur graduelle Verbesserung der Wirtschaftslage im Euroraum (BIP-Prognose 2014: 0,8%, 2015: 1%, 2016: 1,5%) das wahrscheinlichste Szenario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den übrigen Weltregionen sind die Perspektiven gemischt und insgesamt verhalten positiv. In Japan hat die Mehrwertsteuererhöhung vom April 2014 die Konjunktur stärker als erwartet beeinträchtigt. Angesichts der expansiven geldpolitischen Impulse dürfte die japanische Wirtschaft in den kommenden Quartalen gleichwohl wieder auf einen moderaten Wachstumskurs einschwenken. In China behauptet sich die Konjunktur bislang relativ robust, bewegt sich allerdings auf einem strukturell tieferen Wachstumspfad (in Richtung 6-7%), was angesichts des erreichten Entwicklungsstands und eines begrenzten Arbeitskräftepotenzials nicht unerwartet kommt. In anderen grossen Schwellenländern zeigt sich ein heterogenes Bild: Während die Wirtschaft Indiens zusehends an Schwung gewinnt, kommt in Brasilien eine Erholung nur zögerlich in Gang. Nochmals stark verschlechtert haben sich die Aussichten für Russland. Dort ist die Wirtschaft im Zuge der geopolitischen Spannungen um die Ukraine sowie der tiefen Ölpreise in eine Rezession abgerutscht, die sich sogar zu einer Währungskrise auszuweiten droht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die in den letzten Monaten stark gesunkenen Ölpreise wirken sich in vielen Ländern, dank verbilligter Ölimporte, günstig auf die verfügbaren Einkommen aus und könnten dort für willkommenen konjunkturellen Rückenwind sorgen. Allerdings sind die Auswirkungen nicht nur positiv: Erstens werden ölexportierende Volkswirtschaften belastet, was sich derzeit insbesondere in Russland zeigt. Zweitens könnte der mit tieferen Ölpreisen verbundene Rückgang der Teuerung die latente Deflationsgefahr im Euroraum vergrössern, falls dies weiter sinkende Inflationserwartungen auslösen würde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturprognose Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizer Konjunktur blieb 2014 solide aufwärtsgerichtet. Nach einem schwächeren 2. Quartal konnte sich die Wirtschaftsdynamik im 3. Quartal wieder verstärken. Für das Gesamtjahr 2014 rechnet die Expertengruppe des Bundes mit einem BIP-Wachstum von 1,8%, womit die Schweiz im europäischen Quervergleich abermals, wie schon in den vorangegangenen Jahren, gut abschneiden würde. Allerdings signalisieren die Konjunkturumfragen der letzten Monate eine gestiegene Unsicherheit bei Unternehmen und privaten Haushalten bezüglich der weiteren Wirtschaftsentwicklung. Dies ist ein Spiegelbild der im Verlauf von 2014 gestiegenen Risiken, sowohl seitens der Weltkonjunktur (Stichwort fragile Konjunktur im Euroraum) als auch hinsichtlich der unsicheren politischen Rahmenbedingungen der Schweiz im Verhältnis zur EU (Stichworte Zuwanderungsregime, bilaterale Abkommen und Steuerpolitik). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter der Voraussetzung, dass der Euroraum seine graduelle Erholung fortsetzen kann, schätzt die Expertengruppe die schweizerischen Konjunkturperspektiven für 2015/16 weiterhin als relativ freundlich ein. Bei den Exporten zeigte sich in den letzten Quartalen bereits eine gewisse Belebung, wobei diese sich bislang vor allem auf die Pharmaexporte beschränkte und somit noch nicht breit abgestützt ist. Nach und nach dürfte sich aber die Exporterholung festigen und für positive Wachstumsimpulse vom Aussenhandel sorgen. Für die inländische Nachfrage, die in den letzten Jahren die wesentliche Konjunkturstütze gebildet hatte, kann weiterhin mit einer robusten Expansion gerechnet werden. Dies nicht zuletzt dank des anhaltenden Bevölkerungswachstums, das den private Konsum und die Bauinvestitionen unterstützt. Dabei dürften allerdings die Bauinvestitionen ihren Zenit überschritten haben, weil ihre Dynamik von verschiedenen Faktoren, darunter die Auswirkungen der Zweitwohnungsinitiative sowie Abkühlungstendenzen am Immobilienmarkt, gebremst wird. Demgegenüber rückt im Zuge sich aufhellender Exportaussichten eine Belebung der in den letzten Jahren verhaltenen Ausrüstungsinvestitionen langsam in Reichweite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alles in allem erwartet die Expertengruppe für die nächsten beiden Jahre eine leichte Wachstumsbeschleunigung der Schweizer Wirtschaft von 1,8% 2014 auf 2,1% 2015 sowie 2,4% 2016. Im Vergleich zur Oktober-Prognose wird die Dynamik für 2015 etwas geringer veranschlagt (bisherige BIP-Prognose 2,4%), was in erster Linie durch die schleppende Erholung in Europa, namentlich die temporäre Schwäche in Deutschland, begründet ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitslosenquote dürfte im Jahresdurchschnitt 2014 auf 3,2% und damit gleich wie 2013 zu liegen kommen. In jüngster Zeit (September bis November) war jedoch immerhin eine leichte Abwärtstendenz bei den saisonbereinigten Arbeitslosenzahlen auszumachen. Diese positive Entwicklung dürfte sich in den kommenden beiden Jahren im Zuge der konjunkturellen Expansion weiter verstärken und sich in einem kontinuierlichen Rückgang der Arbeitslosenquote niederschlagen (prognostizierte Jahresdurchschnittswerte: 3,2% 2014, 3,1% 2015, 2,8% 2016). Vermehrt dürfte dabei auch in der Industrie, in der seit der Finanzkrise in den letzten sechs Jahren per Saldo rund 35‘000 Stellen (gerechnet in Vollzeitäquivalenten) verloren gingen, wieder eine Beschäftigungszunahme stattfinden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz der prognostizierten Verbesserung der Konjunktur- und Arbeitsmarktentwicklung wird auch für die kommenden beiden Jahre mit einer weiterhin tief bleibenden Inflation gerechnet. Zum einen dürften viele Wirtschaftsbereiche, insbesondere in der Exportindustrie, im Prognosezeitraum erst allmählich die Normalauslastung erreichen. Zum andern gehen vom internationalen Umfeld infolge der tieferen Ölpreise, aber auch der rückläufigen Teuerung in vielen europäischen Ländern, dämpfende Inflationseinflüsse auf die Schweiz aus. Die Expertengruppe erwartet für 2015 (+0,2%) und 2016 (+0,4%) praktisch Nullteuerung in der Schweiz. Auch temporäre Phasen mit negativer Teuerung sind möglich. Dies wäre jedoch nicht mit einer schädlichen Deflation gleichzusetzen, welche durch eine Abwärtsspirale von schlechter Konjunktur mit sinkenden Löhnen und sinkenden Preisen auf breiter Front gekennzeichnet ist, was in der Schweiz – im Gegensatz zu Ländern im Euroraum – nicht der Fall ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der relativ positive Konjunkturausblick bleibt mit erheblichen Risiken behaftet, die sowohl vom Ausland als auch vom Inland herrühren. Die prognostizierte Erholung der schweizerischen Wirtschaft könnte nicht nur durch neuerliche konjunkturelle Rückschläge im Euroraum in Frage gestellt werden, sondern auch im Falle einer anhaltenden Wachstumsabschwächung in den Schwellenländermärkten. Die Impulse aus diesen Ländern spielten in den letzten Jahren für die Schweizer Exporteure eine immer wichtigere Rolle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daneben bilden die unsicheren politischen Rahmenbedingungen im Verhältnis zur EU einen wesentlichen Risikopol für die Schweizer Wirtschaft. Auch wenn die deutliche Ablehnung der Ecopop-Initiative diesbezüglich für eine gewisse Beruhigung sorgen dürfte, bleibt abzuwarten, ob die Verhandlungen über ein EU-kompatibles Zuwanderungsregime letztlich zu einem Erfolg führen. Falls jedoch eine deutliche Beschränkung des Arbeitskräftepotenzials sowie des Zugangs zu den EU-Absatzmärkten resultieren würde, wäre dies ein negatives Signal, welches das Investitionsverhalten der Unternehmen und somit die mittelfristigen Wachstumsperspektiven beeinträchtigen könnte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicht zuletzt kann auch bezüglich der Überhitzungsgefahren am Immobilienmarkt, trotz gewisser Beruhigungstendenzen, noch keine Entwarnung gegeben werden. Angesichts der stark expansiven Geldpolitik der EZB für den Euroraum dürfte die Schweizerische Nationalbank (SNB) gezwungen sein, die Euro-Untergrenze noch für längere Zeit beizubehalten. Die unvermeidliche Kehrseite hiervon sind anhaltende Tiefstzinsen, die potenziell die Immobilienverschuldung anheizen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Die Expertengruppe des Bundes für die Konjunkturprognosen publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in der Schweiz. Die aktuelle Prognose von Dezember 2014 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die aktuelle Ausgabe der "Konjunkturtendenzen", eine vierteljährliche Publikation des SECO, integriert diese Prognosen und vertieft weitere Aspekte der gegenwärtigen konjunkturellen Entwicklung. Diese Publikation erscheint in gedruckter Form als Beilage der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft" (www.dievolkswirtschaft.ch). Ausserdem ist sie kostenlos auf dem Internet im PDF-Format verfügbar (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155161">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37772.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Perspectives conjoncturelles relativement favorables, dans un environnement exposé à plusieurs risques</title>
      <lead>Prévisions conjoncturelles du Groupe d’experts de la Confédération pour l’hiver 2014/2015*. La conjoncture suisse est restée bien orientée en 2014. Toutefois, les indicateurs de confiance des derniers mois montrent une insécurité croissante concernant l’évolution attendue de l’économie. Selon le Groupe d’experts de la Confédération, les perspectives conjoncturelles suisses pour 2015/16 devraient rester relativement favorables, à condition que la reprise graduelle de l’activité dans la zone euro puisse être confirmée. Le Groupe d’experts prévoit une légère accélération de la croissance du PIB en volume, qui passera de 1,8 % en 2014 à 2,1 % en 2015 et à 2,4 % en 2016. Le marché du travail devrait aussi bénéficier de cette poursuite de l’amélioration conjoncturelle : le taux de chômage devrait s’inscrire à la baisse et passer de 3,2 % en 2014 à 3,0 % en 2015 et à 2,8 % en 2016. Les risques pesant sur ces perspectives économiques globalement favorables restent pourtant considérables : le possible repli de la conjoncture internationale ou le cadre politique incertain entre la Suisse et l’UE pourraient compromettre l’amélioration prévue de la conjoncture suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjoncture internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le contexte conjoncturel mondial ne s’est amélioré que timidement en 2014 et devrait rester vulnérable au cours des deux prochaines années. Le commerce mondial, qui progresse depuis six ans nettement moins rapidement qu’avant la crise financière, n’a toujours pas véritablement pris son essor jusqu’à l’automne 2014. Ce tableau général mitigé cache cependant des perspectives très différentes pour les principaux espaces économiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On peut s’attendre à des impulsions positives provenant des Etats-Unis, région dans laquelle une reprise autonome de l’activité semble s’être mise en route avec une baisse régulière du chômage. La croissance du PIB devrait s’en trouver renforcée et passer de plus de 2 % en 2014 à près de 3 % au cours des deux prochaines années. Un facteur essentiel entre en jeu : l’endettement élevé du secteur privé, et particulièrement des ménages, a pu être sensiblement réduit au cours des dernières années. A présent, rien ne semble s’opposer à une expansion plus soutenue de la consommation privée et des investissements, dans un environnement à faible niveau des taux d’intérêt. Dans un tel contexte, le risque d’observer à nouveau une nouvelle croissance de l’endettement des ménages privés ne doit toutefois pas être oublié. La probabilité d’observer prochainement une première remontée des taux directeurs américains a également augmenté.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans la zone euro, en revanche, la reprise économique a été plus laborieuse qu’espéré pendant l’année qui se termine et les perspectives de croissance restent modérées. Même la conjoncture allemande, longtemps robuste, est entrée durant les derniers trimestres dans une phase de ralentissement, pas trop alarmante, suite à un ralentissement des exportations et des investissements. Contrairement à cette faiblesse passagère, dans divers pays, à la périphérie de la zone euro et surtout en Italie et en France, les problèmes d’endettement persistants risquent de ralentir la dynamique économique pour de longues années. Malgré des efforts de consolidation, considérables dans certains cas, la dette publique et privée n’a que peu baissé, sauf dans de rares cas, comme notamment en Espagne. Le besoin de désendettement continue de représenter pour beaucoup de pays un frein à la reprise économique. La faiblesse relative de l’euro face à différentes monnaies devrait toutefois favoriser des impulsions conjoncturelles positives pour l’exportation de la zone. Le scénario le plus probable pour les deux prochaines années pour la zone euro est une amélioration très graduelle de la situation économique (prévisions PIB 2014 : 0,8 %, 2015 : 1 %, 2016 : 1,5 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les autres régions du monde, les perspectives sont mitigées mais modérément positives. Au Japon, l’augmentation de la TVA en avril 2014 a affecté la conjoncture plus fortement que prévu. Cependant, vu les impulsions expansives de la politique monétaire, l’économie japonaise devrait retrouver une croissance modérée au cours des prochains trimestres. En Chine, la conjoncture reste à ce jour relativement robuste, mais elle évolue sur un chemin de croissance structurellement inférieur au passé (actuellement de 6 à 7% de croissance du PIB annuel). Cela était prévisible, vu le stade de développement économique déjà atteint et le potentiel de main-d’œuvre limité. Dans d’autres grands pays en transition, les perspectives sont hétérogènes. Alors que l’économie indienne croît de manière robuste, la reprise brésilienne reste hésitante. Les perspectives se sont à nouveau assombries récemment pour la Russie, qui entre en récession, suite aux tensions géopolitiques concernant l’Ukraine et la forte baisse des prix du pétrole ; ces dernières semaines, les risques de crise monétaire se sont accrus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La forte baisse du cours du pétrole des derniers mois a un effet positif sur les revenus disponibles dans de nombreux pays, grâce à la baisse des prix à l’importation, et pourrait donner un nouveau souffle bienvenu à la conjoncture dans quelques régions. Pourtant, les effets de cette baisse ne sont pas seulement positifs. Premièrement, les économies exportatrices de pétrole en souffrent (exemple récent de la Russie). Deuxièmement, la baisse du renchérissement qui s’ensuit dans la zone euro pourrait accroître le risque latent de déflation, si elle encourage les agents économiques à anticiper une nouvelle baisse de l’inflation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévisions conjoncturelles pour la Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En 2014, la conjoncture suisse est restée favorable. Après un second trimestre plus faible, la dynamique économique s’est reprise au troisième trimestre. Pour toute l’année, le Groupe d’experts de la Confédération s’attend à une croissance du PIB de 1,8 %. La Suisse ferait ainsi, comme les années précédentes, bonne figure en comparaison européenne. Néanmoins, les enquêtes conjoncturelles des derniers mois révèlent une insécurité plus marquée parmi les entrepreneurs et les ménages, notamment au sujet des perspectives à venir. Cela reflète les risques qui se sont accrus en cours d’année, aussi bien au niveau de la conjoncture mondiale (conjoncture fragile dans la zone euro) que du contexte politique très incertain entre la Suisse et l’UE (régime d’immigration, accords bilatéraux et politique fiscale).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le Groupe d’experts de la Confédération, les perspectives conjoncturelles suisses pour 2015/16 restent relativement favorables, à condition que la reprise graduelle de l’activité dans la zone euro puisse se concrétiser. Les derniers trimestres ont vu le secteur des exportations de la Suisse se raviver quelque peu, même si l’amélioration se limite jusqu’à présent essentiellement aux exportations de produits pharmaceutiques et n’est par conséquent pas encore largement soutenue. La reprise des exportations devrait toutefois progressivement se consolider et la balance commerciale livrer plus d’impulsions à la croissance. Quant à la demande intérieure, qui a constitué l’essentiel du soutien à l’activité économique durant ces dernières années, on peut encore compter sur une expansion vigoureuse. La croissance démographique y est pour beaucoup: elle stimule la consommation privée et les investissements dans la construction. Il se peut toutefois que ces derniers aient dépassé leur apogée, car leur dynamique est freinée par plusieurs facteurs, dont les effets de l’initiative sur les résidences secondaires et les tendances au ralentissement du marché immobilier. A l’inverse, une reprise des investissements en biens d’équipement, modérés ces dernières années, semble de nouveau probable du fait de l’éclaircissement des perspectives d’exportation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En conclusion, le Groupe d’experts s’attend pour les deux prochaines années à une légère accélération de la croissance économique en Suisse : de 1,8 % en 2014, elle augmentera à 2,1 % en 2015 et à 2,4 % en 2016. La prévision pour 2015 a été revue légèrement à la baisse par rapport à octobre (2,4 %). Cette adaptation s’explique en premier lieu par l’atonie de la reprise en Europe, et surtout par la faiblesse temporaire de l’Allemagne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux de chômage en 2014 devrait s’élever à 3,2 % en moyenne annuelle, comme l’année précédente. Récemment (de septembre à novembre), la tendance était toutefois légèrement à la baisse pour les chiffres corrigés des variations saisonnières. Cette diminution devrait être renforcée par l’expansion conjoncturelle au cours des deux prochaines années. . Pour ce qui est du taux de chômage, le Groupe d’experts de la Confédération escompte que la moyenne annuelle baissera, passant de 3,2 % en 2014 à 2,8 % en 2016. De plus, une nouvelle augmentation de l’emploi pourrait aussi intervenir dans le secteur industriel, où on a observé une suppression nette d’environ 35 000 postes (équivalents plein temps) au cours des six dernières années, à la suite de la crise financière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgré l’évolution positive de la conjoncture et du marché du travail prévue, aucun risque d’inflation ne se profile à l’horizon des prévisions 2015 et 2016. D’une part, de nombreux secteurs économiques, particulièrement dans l’industrie d’exportation, ne retrouveront que progressivement le niveau normal d’exploitation des capacités au cours de la période couverte par les prévisions. D’autre part, le recul de l’inflation qui règne au niveau international du fait de la baisse des prix du pétrole et de la diminution du renchérissement dans bon nombre de pays européens risque de se propager également à la Suisse. Le Groupe d’experts ne prévoit pratiquement pas de renchérissement en Suisse en 2015 (+0,2 %) et en 2016 (+0,4 %). Des phases temporaires de renchérissement négatif sont aussi possibles, mais aucune déflation n’est attendue. Celle-ci est caractérisée par un cercle vicieux de mauvaise conjoncture accompagnée d’une baisse générale des salaires et des prix, et ne correspond donc pas à la situation suisse – au contraire de certains pays de la zone euro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les perspectives conjoncturelles relativement favorables restent menacées par des risques considérables, émanant aussi bien de l’étranger que de l’intérieur du pays. La consolidation de la croissance attendue de l’économie suisse pourrait être remise en question non seulement par de nouveaux revers conjoncturels dans la zone euro, mais encore par un affaiblissement continu de la croissance dans les pays émergents. Ces dernières années, les impulsions provenant de ces pays ont joué un rôle important pour les industries exportatrices en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, le contexte politique incertain avec l’UE constitue également un pôle de risque considérable pour l’économie suisse. Le refus net de l’initiative Ecopop devrait certes calmer quelque peu la situation, mais il reste à voir si les négociations d’un régime d’immigration compatible avec la législation de l’UE aboutissent. Si toutefois elles devaient mener à une limitation notable de la main-d’œuvre et des restrictions de l’accès aux marchés d’écoulement européens, cela donnerait un signal négatif qui pourrait peser sur les décisions d’investissement des entreprises, et indirectement sur la perspective de croissance à moyen terme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, malgré une certaine tendance à l’accalmie, le risque de surchauffe du marché immobilier ne peut pas encore être exclu. Vu la politique monétaire très expansive de la BCE pour la zone euro, la Banque nationale suisse (BNS) pourrait être obligée de maintenir encore longtemps un taux plancher pour l’euro. Cela aurait inévitablement pour effet collatéral une faiblesse durable des taux d’intérêt, ce qui risque de stimuler encore davantage l’endettement hypothécaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Le Groupe d’experts de la Confédération publie chaque trimestre ses prévisions pour l’évolution conjoncturelle de la Suisse. Les dernières prévisions datent de décembre 2014 et sont commentées dans le présent communiqué. La publication trimestrielle du SECO «Tendances conjoncturelles» intègre ces nouvelles prévisions et approfondit également certains aspects de l’évolution conjoncturelle récente. Cette publication est disponible en annexe de La Vie économique (www.lavieeconomique.ch). Elle peut également être consultée gratuitement sur l’internet au format PDF (www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155162">
        <title>Quelques prévisions pour l’économie suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37773.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Previsioni congiunturali relativamente positive nonostante i rischi</title>
      <lead>Previsioni congiunturali del gruppo di esperti – inverno 2014/2015*. Nel 2014 la congiuntura svizzera ha continuato a registrare una solida tendenza al rialzo. Tuttavia, gli indicatori economici degli ultimi mesi segnalano una crescente insicurezza per quanto riguarda l’ulteriore sviluppo dell’economia. Premesso che l’eurozona prosegua la sua graduale ripresa, il gruppo di esperti della Confederazione rimane dell’idea che le prospettive congiunturali svizzere per il 2015/2016 siano relativamente promettenti e prevede una lieve accelerazione della crescita (dall’1,8% del 2014 al 2,1% nel 2015 e al 2,4% nel 2016). Il miglioramento congiunturale dovrebbe estendersi anche al mercato del lavoro facendo scendere il tasso di disoccupazione medio dal 3,2% del 2014 al 3,0% nel 2015 e al 2,8% nel 2016. Le prospettive positive non escludono considerevoli rischi: un possibile peggioramento della congiuntura internazionale e le incerte condizioni politiche quadro della Svizzera rispetto all’UE potrebbero compromettere la ripresa dell’economia svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Congiuntura internazionale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel complesso, nel 2014 si è assistito a una ripresa del panorama congiunturale mondiale piuttosto vacillante e per i prossimi due anni non si considera ancora sventato il rischio di ricaduta. Il commercio mondiale, la cui espansione procede a rilento rispetto al periodo che ha preceduto la crisi finanziaria di sei anni fa, fino all’autunno 2014 ha faticato a prendere quota. Da questo quadro complessivo si profilano prospettive molto diverse per i grandi spazi economici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In particolare si attendono impulsi positivi dagli Stati Uniti che, con un tasso di disoccupazione in costante discesa, sembrano essersi ripresi autonomamente. Di conseguenza si dovrebbe assistere a una crescita del PIL dal 2% del 2014 a circa il 3% nei prossimi due anni. La sensibile riduzione dell’indebitamento del settore privato, in particolare delle economie domestiche, avvenuto negli ultimi anni ha contribuito fortemente alla ripresa e ora il settore privato ha nuovamente un ampio margine di azione per effettuare maggiori spese destinate ai consumi e agli investimenti. Nel contesto attuale, caratterizzato da interessi bassi, questa situazione dovrebbe avere un effetto stimolante, ma comporta al contempo il rischio che le economie domestiche riprendano a indebitarsi. Rispetto alle robuste prospettive congiunturali, nei prossimi trimestri cresce la probabilità che i tassi di riferimento della banca centrale statunitense aumentino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Invece nell’eurozona nel 2014 la ripresa economica si è rivelata più difficile del previsto e le prospettive di crescita rimangono contenute. Persino la congiuntura tedesca, solitamente robusta, negli ultimi trimestri ha mostrato un raffreddamento, seppur moderato, a seguito dell’andamento più lento delle esportazioni e degli investimenti. A differenza di questo indebolimento solo temporaneo, i problemi di indebitamento da sempre esistenti in altri Paesi periferici ma anche in Italia e in Francia, potrebbero compromettere il dinamismo economico ancora per anni. Nonostante notevoli tentativi di consolidamento l’indebitamento pubblico e privato è diminuito solo di poco, se si escludono le rare eccezioni positive come la Spagna. La necessità di diminuire il debito è un freno per la ripresa economica. Impulsi congiunturali positivi dovrebbero derivare almeno dalle esportazioni, dato il basso valore dell’euro. Complessivamente, per i prossimi due anni, lo scenario più probabile sembra essere un miglioramento – seppur al momento graduale – dell’economia nella zona euro (previsione del PIL del 2014: 0,8%, 2015: 1%, 2016: 1,5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle altre regioni del mondo le prospettive sono eterogenee e complessivamente si mantengono positive. In Giappone l’aumento dell’imposta sul valore aggiunto dell’aprile 2014 ha danneggiato la congiuntura molto più di quanto atteso. Considerati gli impulsi di politica monetaria espansiva, nei prossimi trimestri l’economia nipponica dovrebbe intraprendere un’ascesa moderata. In Cina la congiuntura si afferma finora relativamente robusta, ma segue un percorso di crescita strutturalmente basso (6-7%), il che non stupisce affatto considerato lo stato dello sviluppo raggiunto e un potenziale limitato di forza lavoro. In altri grandi Paesi emergenti si profila un quadro eterogeneo: mentre l’economia indiana prende sensibilmente slancio, in Brasile la ripresa si rivela titubante. Ancora una volta le aspettative per la Russia sono peggiorate: a seguito delle tensioni geopolitiche con l’Ucraina e dei bassi prezzi del petrolio il Paese è caduto in una recessione che minaccia di tramutarsi in una crisi valutaria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il forte ribasso dei prezzi del petrolio degli ultimi mesi si ripercuote positivamente sui redditi disponibili grazie ai bassi prezzi d’importazione, dando uno slancio positivo alla congiuntura. Ma le conseguenze non sono solo positive: innanzitutto ne risentono le economie dei Paesi esportatori, come attualmente la Russia. In secondo luogo, la diminuzione del rincaro, dovuta al calo dei prezzi del petrolio, potrebbe far aumentare il rischio di deflazione latente nell’eurozona qualora quest’ultima generasse nuove aspettative inflazionistiche al ribasso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Previsioni congiunturali per la Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel 2014 la congiuntura svizzera è rimasta solidamente orientata al rialzo. Dopo un secondo trimestre debole la dinamica economica ha potuto riprendersi nel terzo trimestre. Globalmente, per il 2014, il gruppo di esperti della Confederazione prevede una crescita del PIL dell’1,8%, che permetterebbe alla Svizzera, come negli anni passati, di occupare una buona posizione nel confronto europeo. Tuttavia, i sondaggi sulla congiuntura degli ultimi mesi segnalano una crescente insicurezza tra le imprese e le economie domestiche riguardo al futuro andamento economico. Si tratta di un’immagine rappresentativa dell’aumento dei rischi avvenuto nel 2014, sia dal punto di vista della congiuntura mondiale (fragile congiuntura nella zona euro) che riguardo alle incerte condizioni quadro politiche della Svizzera rispetto all’UE (regime di immigrazione, accordi bilaterali e politica fiscale).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Posto che l’eurozona prosegua la sua graduale ripresa, per il gruppo di esperti della Confederazione le prospettive congiunturali svizzere per il 2015/2016 rimangono relativamente positive. Per quanto riguarda le esportazioni, già negli ultimi trimestri si mostra una certa ripresa, non generale, in quanto limitata per lo più ai prodotti farmaceutici, che dovrebbe via via stabilizzarsi e dare impulsi di crescita positivi da parte del commercio estero. Per quanto riguarda la domanda interna, che negli ultimi anni è stata il pilastro dell’economia, si può continuare a fare affidamento su una robusta espansione, non da ultimo grazie alla crescita costante della popolazione che sostiene il consumo privato e gli investimenti nell’edilizia. Gli investimenti nell’edilizia dovrebbero tuttavia aver superato l’apice, poiché il loro dinamismo risulta frenato da diversi fattori (conseguenze dell’iniziativa sulle abitazioni secondarie e raffreddamento del mercato dell’alloggio). D’altra parte, a seguito delle previsioni ottimistiche sulle esportazioni, diventa sempre più concreta la ripresa degli investimenti in attrezzature, moderati negli ultimi anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel complesso, per i prossimi due anni, il gruppo di esperti si attende una lieve accelerazione della crescita economica svizzera, ossia dall’1,8% del 2014 al 2,1% nel 2015 e al 2,4% nel 2016. Rispetto alle previsioni di ottobre la dinamica per il 2015 è valutata di poco inferiore (finora le previsioni del PIL sono del 2,4%), principalmente a causa della ripresa stentata in Europa e, in particolare, della debolezza temporanea in Germania.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 il tasso di disoccupazione medio dovrebbe attestarsi al 3,2% come nel 2013. Da settembre a novembre, tuttavia, si intravedeva una lieve diminuzione dei tassi di disoccupazione destagionalizzati. Questo sviluppo positivo dovrebbe progredire nei prossimi due anni a seguito dell’espansione congiunturale e tradursi in una continua diminuzione del tasso di disoccupazione (valori medi annui previsti: 3,2% nel 2014, 3,1% nel 2015 e 2,8% nel 2016). L’occupazione dovrebbe aumentare anche nell’industria, in cui dalla crisi finanziaria negli ultimi sei anni sono andati persi circa 35 000 posti di lavoro (equivalenti a tempo pieno).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante il previsto miglioramento dello sviluppo congiunturale e del mercato del lavoro, non vi è alcun rischio d’inflazione in vista (2015-2016): nel periodo oggetto della previsione molti settori dell’economia, in particolare nell’industria di esportazione, dovrebbero raggiungere solo gradualmente la normale occupazione; inoltre, i prezzi del petrolio più bassi e il calo del rincaro in molti Paesi europei si traducono in Svizzera in un’attenuazione degli influssi inflazionistici. Il gruppo di esperti non prevede alcun rincaro in Svizzera per il 2015 (+0,2%) e il 2016 (+0,4%). Non sono da escludere nemmeno fasi transitorie di rincaro negativo, da non mettere però sullo stesso piano di una deflazione, che si presenta come una spirale di congiuntura negativa e un calo generalizzato di salari e prezzi. Se ciò potrebbe verificarsi negli altri Paesi europei, non è il caso della Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le previsioni congiunturali relativamente positive non sono esenti da notevoli rischi provenienti tanto dall’esterno quanto dall’interno. Non solo i nuovi rimbalzi congiunturali nella zona euro, ma anche un eventuale rallentamento costante della crescita nei mercati emergenti metterebbero in forse la prevista ripresa dell’economia svizzera. Gli impulsi provenienti dai Paesi emergenti negli ultimi anni sono diventati sempre più importanti per gli esportatori svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, le condizioni quadro politiche incerte nelle relazioni con l’UE costituiscono un’importante rischio per l’economia svizzera. Anche se dopo il rifiuto dell’iniziativa Ecopop probabilmente si ristabilirà una certa calma, rimane da valutare se i negoziati su un regime di immigrazione compatibile con l’UE diano effettivamente risultati positivi. Se il risultato fosse un potenziale limitato in termini di forza lavoro e accesso ai mercati dell’UE, sarebbe un segnale negativo che potrebbe compromettere gli investimenti delle imprese e di conseguenza le prospettive di crescita a medio termine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nemmeno il rischio di surriscaldamento nel mercato immobiliare può dirsi del tutto sventato, nonostante una certa tendenza alla stabilità. Considerata la politica monetaria molto espansiva della BCE per la zona euro, la Banca nazionale svizzera (BNS) potrebbe essere costretta a mantenere il limite inferiore dell’euro ancora per diverso tempo. L’inevitabile rovescio della medaglia in questo caso sono gli interessi costantemente bassi, che possono incentivare l’indebitamento immobiliare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Il gruppo di esperti della Confederazione pubblica trimestralmente le tendenze e previsioni congiunturali per la Svizzera. La previsione per il mese di dicembre 2014 è commentata nel presente comunicato stampa. L’attuale pubblicazione delle «Tendances conjoncturelles» integra queste previsioni e approfondisce altri aspetti dell’evoluzione congiunturale. La pubblicazione è allegata alla rivista «La Vie économique» (www.lavieeconomique.ch). È consultabile gratuitamente anche in Internet, in formato pdf, all’indirizzo http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00007/00021/05506/index.html?lang=fr.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155163">
        <title>Alcune previsioni per l'economia svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37774.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Relatively favourable economic prospects in a risky environment</title>
      <lead>Economic forecasts from the Federal Government’s Expert Group – Winter 2014/2015*. The Swiss economy continued to grow during 2014. Nevertheless, over the recent months sentiment indicators have been signalling increased uncertainty about further economic prospects. Assuming that the Euro Zone continues its gradual recovery, the Federal Government’s Expert Group on Economic Forecasts expects for 2015/16 a slight pick-up in growth from 1.8% in 2014 to 2.1% in 2015 and 2.4% in 2016. The improvement in the economy should also extend to the labour market, enabling the unemployment rate to fall from an annual average of 3.2% in 2014 to 3.0% in 2015 and 2.8% in 2016. However, there are still considerable risks to this economic outlook. Both the risk of setbacks in the recovery of some regions and the uncertainty surrounding the relation between Switzerland and the EU could have negative effects on the outlook for 2015 and 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;International economy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The global economy improved slightly in 2014 and is likely to remain fragile over the next two years. World trade, which had been expanding at a significantly weaker pace than before the financial crisis six years ago, failed to gain momentum up to autumn 2014. However, behind the overall world economic performance there are diverging prospects for the major economic regions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The US economy, which is experiencing modest but steady growth, is expected to provide the main positive impetus. The high level of private sector debt, particularly of domestic households, has been reduced during the last years. Following this adjustment there are virtually no further obstacles to an accelerated expansion of domestic household consumption and investment, even though this could lead to a renewed increase in domestic debt. Accordingly, growth in GDP is likely to increase over the next two years from a good 2% in 2014 to around 3%, with a further reduction in the unemployment rate. Given the robust economic outlook in the USA, the probability of a slight rise in interest rates by the Federal Reserve in the coming quarters is increasing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;By contrast, the economic recovery in the Eurozone in 2014 was weaker than expected and the economic outlook remains bleak further ahead. Even the German economy, which has helped in the past to lift the overall euro zone’s performance, reported a slowdown in the previous quarters, reflecting weaker export and investment developments. By contrast to these temporary weaknesses, the continuing debt problems in various countries, both in the periphery of the Euro region as well in Italy and France, could continue to dampen economic growth for years to come. Despite some significant fiscal consolidation efforts, the reduction of sovereign and private debts has been limited; apart some isolated exceptions like Spain for instance. Nevertheless, the lower exchange rate of the euro could help exports and provide support for the ongoing economic recovery. The most likely scenario for the Eurozone for the next two years remains a gradual recovery: GDP forecast for 2014: 0.8%, for 2015: 1%, for 2016: 1.5%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In other world’s regions, the outlook is generally moderately positive. In Japan, the value-added tax increase from April 2014 had a greater impact on the economy than expected. In view of the impetus provided by the expansive monetary policy, the Japanese economy should nevertheless start to pick up gradually. Economic activity in China remained robust but on a lower growth path than before the crisis (around 6-7%), partly because of demand rebalancing and some limitation in the labour force increase. There is a diverging outlook for other major emerging economies: whilst India's economy has been constantly growing, the recovery in Brazil is still sluggish. With the rising geopolitical tensions surrounding the Ukraine crisis and low oil prices, Russia is facing a recession that could potentially develop into a currency crisis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The sharp fall in oil prices over recent months leads to cheaper oil imports. Lower oil prices can raise the disposable income of consumers in different countries. However, the impact will not just be positive: the detrimental effect on the oil-exporting economies could offset the positive effects. The decline in inflation in the Eurozone countries in particular following the lower oil prices could increase the latent threat of deflation, if inflation expectations respond to the lower energy prices. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic forecast for Switzerland &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The Swiss economy continued to grow during 2014. Following a weaker 2nd quarter, the economy strengthened again in the 3rd quarter. For the year 2014, the Federal Government’s Expert Group anticipates a GDP growth of 1.8%, suggesting that, as in previous years, the Swiss economy can again outperform its larger European counterparts. However, diverse economic surveys over the last few months indicate a higher degree of uncertainty amongst businesses and households regarding the outlook. These lower expectations reflect in part the more risky global environment in 2014 (keyword: fragile economic activity in the euro region) and in part the more uncertain political framework conditioning the relationship between Switzerland and the EU (key words: immigration regime, bilateral agreements and tax policy). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Under the assumption that the gradual recovery in the Eurozone will continue, the Expert Group projects a GDP growth in Switzerland for 2015/16 that continues to be relatively high in comparison to other European countries. While exports have recently shown signs of picking up, the stronger increase has been so far limited mainly to pharmaceutical goods. Exports performance should improve in the year ahead. Net exports should contribute positively to GDP growth in 2015 and 2016. Domestic demand, which had been the main pillar for economy growth over the last few years, should continue expanding at a robust pace. The sustained increase in the population size will have positive impacts on private consumption and investment in construction. In this context however, investment in construction is likely to have passed its peak. Various factors, including the impact of the second homes initiative as well as cooling trends in the real estate market could have a dampening effect on growth in new construction investments. By contrast, the recovery in investments in equipment, which have been subdued in recent years, is expected to be more pronounced in 2015 and 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All in all the Expert Group expects a slight acceleration in Swiss economic growth for the next two years from 1.8% in 2014, to 2.1% in 2015 and 2.4% in 2016. Compared to the October forecast, growth for 2015 is estimated to be slightly lower (previous GDP forecast 2.4%), attributable especially to the sluggish recovery in Europe, in particular the temporary weakness in Germany.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The annual average unemployment rate in 2014 is likely to remain unchanged compared to 2013 and is expected to remain at 3.2%. However, there was a slight downward trend in the seasonally adjusted unemployment rate recently (September to November). The decline is likely to strengthen in the next two years as the economy continues to expand. The industry sector, which on balance has lost around 35‘000 jobs (calculated in full-time equivalents) over the last six years, should contribute positively to employment growth. The Expert Group forecasts a fall in the unemployment rate from 3.2% in 2014 to 3.1% in 2015 and 2.8% in 2016 (average annual figures in each case). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Despite the projected improvement in the economic and labour market development, continuing low rates of inflation are forecasted for 2015 and 2016. On the one side, many sectors of the economy, particularly in the export industry, should only achieve a gradual return to normal capacity utilization during the forecast period. On the other side, following the lower oil prices and the lower inflation rates in many European countries, Switzerland should experience as well dampening inflationary pressure. The Expert Group anticipates virtually zero inflation in Switzerland for 2015 (+0.2%) and for 2016 (+0.4%). Periods of negative inflation rates are not excluded. Although deflation risks remain a concern in many countries, in particular a downward spiral of a weak economy with falling wages and prices over a broad front, the Expert Group forecasts positive inflation rates for Switzerland for the two years ahead. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic risks&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The relatively positive economic outlook remains subject to considerable risks, emanating both from the international environment and from the domestic front. The forecasted increase in the Swiss GDP could be lower in the case of setbacks in the recovery of some European countries. A sustained slowdown in growth in the emerging markets would also affect the performance of the Swiss economy. These regions have played an increasingly role for Swiss exporters in recent years.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, any additional uncertainty surrounding the relationship between Switzerland and the EU would have negative effects on the outlook for 2015 and 2016. Even though the clear rejection of the Ecopop Initiative in this context might have reduced some risks, it remains open whether the negotiations on an EU-compatible immigration regime will ultimately lead to a successful outcome. If this were to result in a significant restriction in the workforce, as well as in a restricted access to the EU markets, this would be a negative signal with detrimental effects on corporate investment policy and consequently on the medium-term growth prospects for Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Last but not least, despite some calming trends, there is still danger of overheating in the real estate market. Given the highly expansionary monetary policy of the ECB for the Euro Zone, the Swiss National Bank (SNB) is likely to be forced to maintain the Swiss franc-euro exchange rate floor for some time to come. The inevitable flip side of this is persistently very low interest rates, which have the potential to increase further real estate debt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;*The Federal Government’s Expert Group on Economic Forecasts publishes forecasts for the Swiss economy on a quarterly basis. This media release comments on the current forecast of October 2014. The current edition of "Economic Trends" (“Konjunkturtendenzen” available in German and French), a quarterly publication from the SECO, integrates these forecasts and goes into more detail on other aspects of the current economic development. This publication appears in printed form as an appendix to the issues of the magazine "Die Volkswirtschaft" (www.dievolkswirtschaft.ch). It is also available free of charge in PDF format on the Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155164">
        <title>Selected forecasts, Swiss economy</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37775.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-18 12:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
