<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55750" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Karten zeigen detailliert die Sturmgefährdung in der Schweiz</title>
      <lead>Erstmals zeigen Karten die Sturmgefährdung in der Schweiz für verschiedene Wiederkehrperioden. Im Auftrag des Bundesamts für Umwelt BAFU hat die Firma Meteotest zusammen mit der Universität Bern die Böenspitzen für die ganze Schweiz berechnet und sie auf Karten dargestellt. Sie geben ein detailliertes Bild der Sturmgefährdung in der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jura und in den Alpen treten höhere Böenspitzen auf als im Mittelland und in den Alpentälern. Dies zeigen unter anderem die neu erstellten «Karten der Sturmgefährdung in der Schweiz». Im Auftrag des Bundesamts für Umwelt BAFU hat die Firma Meteotest zusammen mit dem Geographischen Institut und dem Mobiliar Lab der Universität Bern flächendeckend und in relativ hoher geographischer Auflösung die Böenspitzen in der Schweiz berechnet. Das Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz hat sich am Projekt finanziell beteiligt. Die Karten zeigen erstmals für Wiederkehrperioden von 30, 50, 100 und 300 Jahren die Sturmgefährdung auf. Informationen zu Windextremen sind wertvoll bei der Abschätzung von potentiellen Schäden an Gebäuden, Infrastruktur und Wald oder im Bereich von Seen. Die Karten stehen auch als GIS-Daten zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Datensätze von 1871-2011 ausgewertet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Grundlage für diese flächendeckende Analyse dienten Datensätze im Zeitraum von 1871 bis 2011. Die Auswertungen basieren demnach auf simulierten Daten aus einem deutlich längeren Zeithorizont als bisherige Studien. Insgesamt wurden 83 Winterstürme mittels Schadeninformationen und hochaufgelöster Windsimulation durch ein Wettervorhersagemodell ausgewertet. Diese Daten wurden anschliessend mit bestehenden Messungen verglichen und die Karten anhand dieser Grundlagen erstellt.&lt;/p&gt;Wie sich die Sturmhäufigkeit und -intensität wegen des Klimawandels entwickelt, bleibt offen und bildet eine zentrale Fragestellung für die Forschung. </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="131807">
        <title>BAFU: Stürme (mit Karten)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/naturgefahren/01919/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Danger de tempête en Suisse : nouvelles cartes détaillées</title>
      <lead>Pour la première fois, des cartes montrent le danger de tempête en Suisse pour diverses périodes de retour. Sur mandat de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’entreprise Meteotest a collaboré avec l’Université de Berne afin de calculer les rafales maximales pour l’ensemble de la Suisse et d’établir les cartes correspondantes. Celles-ci permettent de se faire une idée plus précise du danger de tempête en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le Jura et dans les Alpes, les rafales de vent sont plus fortes que sur le Plateau et dans les vallées alpines. C'est ce que montrent notamment les nouvelles cartes de danger de tempête en Suisse. Sur mandat de l'OFEV, l'entreprise Meteotest a collaboré avec l'Institut de géographie et le Mobiliar Lab de l'Université de Berne afin de calculer, sur l'ensemble du territoire et avec une résolution géographique relativement élevée, les rafales maximales en Suisse. L'Office fédéral de météorologie et de climatologie (MétéoSuisse) a participé au financement du projet. Les cartes établies montrent pour la première fois le danger de tempête pour des périodes de retour de 30, 50, 100 et 300 ans. Les informations sur les vents extrêmes sont précieuses, car elles permettent d'évaluer les dégâts potentiels aux bâtiments, aux infrastructures, aux forêts et à proximité des lacs. Les cartes sont également disponibles sous forme de données SIG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Évaluation des données de 1871 à 2011 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette analyse étendue repose sur les données récoltées de 1871 à 2011. Ainsi, l'évaluation se base sur des simulations de plus longue durée que celles présentées jusqu'ici dans d'autres études. Au total, 83 tempêtes hivernales ont été évaluées au moyen d'informations sur les dégâts causés et de simulations à haute résolution des vents dans un modèle de prévisions météorologiques. Les données ainsi obtenues ont été ensuite comparées aux mesures existantes pour établir les cartes. &lt;/p&gt;Au vu des changements climatiques, l'évolution de la fréquence et de l'intensité des tempêtes reste une question ouverte, centrale pour la recherche. </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="131808">
        <title>OFEV: Tempêtes (avec des cartes)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/naturgefahren/01919/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-19 10:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tempeste: nuove carte dettagliate illustrano il pericolo in Svizzera</title>
      <lead>Per la prima volta le carte mostrano il pericolo di tempeste in Svizzera per diversi periodi di ritorno. Su mandato dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) la ditta Meteotest, in collaborazione con l’Università di Berna, ha calcolato le raffiche massime per l’intera Svizzera e le ha cartografate. Le nuove carte forniscono un’immagine dettagliata del pericolo di tempeste in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel Giura e nelle Alpi le raffiche massime sono superiori a quelle che si verificano nell'Altipiano e nelle valli alpine. È quanto si evince, tra l'altro, dalle nuove carte del pericolo di tempeste in Svizzera. Su mandato dell'Ufficio federale dell'ambiente, la ditta Meteotest, in collaborazione con l'Istituto di geografia e il Mobiliar Lab dell'Università di Berna, ha calcolato in una risoluzione geografica relativamente elevata le raffiche massime per tutto il territorio svizzero. Il progetto è stato realizzato con la partecipazione finanziaria dell'Ufficio federale di meteorologia e climatologia MeteoSvizzera. Le carte illustrano per la prima volta il pericolo di tempeste per periodi di ritorno di 30, 50, 100 e 300 anni. Le informazioni sui venti estremi sono preziose per la valutazione di potenziali danni a edifici, infrastrutture, boschi e laghi. Le carte sono disponibili anche sotto forma di dati SIG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Analizzati i dati dal 1871 al 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quale base per questa analisi relativa a tutto il territorio svizzero sono stati utilizzati i dati relativi al periodo dal 1871 al 2011. Rispetto agli studi effettuati finora, le valutazioni si fondano quindi anche su dati simulati relativi a un ampio orizzonte temporale. Complessivamente sono state analizzate 83 tempeste di vento, riprendendo in un modello di previsione meteorologica informazioni sui danni e simulazioni di venti di risoluzione elevata. Questi dati sono stati infine raffrontati con misurazioni esistenti e, sulla base dei risultati ottenuti, sono state elaborate le carte.&lt;/p&gt;La questione dell'evoluzione della frequenza e dell'intensità delle tempeste a causa del cambiamento climatico resta ancora aperta e costituisce un quesito centrale per la ricerca.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="131809">
        <title>UFAM: Tempeste (con cartine)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/naturgefahren/01919/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
