<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76636" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz</title>
      <lead>Gemäss den Ergebnissen der von der Eidgenössischen Spielbankenkommission (ESBK) und der interkantonalen Lotterie- und Wettkommission (Comlot) gemeinsam in Auftrag gegebenen Studie wiesen im Jahr 2017 2,8 % der befragten Personen ein risikoreiches Spielverhalten auf, 0,2 % ein pathologisches Spielverhalten. Bei den Häufig-Spielenden bestätigt sich die rückläufige Tendenz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Auftrag der Eidgenössischen Spielbankenkommission (ESBK) und der interkantonalen Lotterie- und Wettkommission (Comlot) hat das Schweizer Institut für Sucht- und Gesundheitsforschung (ISGF) Daten zum Glücksspielverhalten für das Jahr 2017 in der Schweiz ausgewertet und mit Daten aus den Jahren 2007 und 2012 verglichen. Die der Studie des ISGF zugrundeliegenden Daten stammen aus der Schweizerischen Gesundheitsbefragung 2017 des Bundesamts für Statistik (BFS).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Spielgewohnheiten in der Schweiz &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Von den insgesamt 18 832 befragten Personen gaben 69 % an, bereits einmal in ihrem Leben an einem Glücksspiel teilgenommen zu haben. Hochgerechnet auf die Gesamtbevölkerung der Schweiz ab dem 15. Lebensjahr entspricht dies rund 4,4 Millionen Personen. Im Jahr 2012 belief sich dieser Anteil auf 70,6 %, hochgerechnet rund 5 Millionen Personen. Etwas mehr als die Hälfte der Befragten, sprich 55 %, gab an, im Jahr 2017 Glücksspiele gespielt zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die im Jahr 2017 in der Schweiz am häufigsten gespielten Spiele waren die Schweizer Lotterien (48,2 %), gefolgt von anderen Glücksspielen wie Tombola oder privaten Spielen (14,3 %), Tischspielen (8,6 %), Automaten bzw. Slot Maschinen in Schweizer Casinos (6,7 %), Spielhallen/Casinos im Ausland bzw. ausländischen Lotterien (5,7 %), Schweizer Sportwetten (4,5 %) und ausländischen Glücksspielen bei internationalen Onlineanbietern (2,3% %).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Bescheidene Einsätze &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Bei den sogenannt Häufig-Spielenden, d.h. Personen, die monatlich mindestens eine Art von Glücksspiel spielen, bestätigt sich die tendenziell rückläufige Entwicklung (16,4 % in 2017: 16,9 % in 2012 und 18 % in 2007). Im Jahr 2017 investierte die Mehrheit der Spielenden nur kleinere Beträge ins Glücksspiel. 44,1 % gaben an, weniger als 10 Franken pro Monat für das Glücksspiel auszugeben, 39 % zwischen 10 und 99 Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hervorzuheben ist, dass mehr als zwei Drittel der Befragten, die an Glücksspielen teilnahmen, ein risikoarmes Spielverhalten aufwiesen und über keine Probleme mit dem Glücksspiel berichteten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Besonders süchtig machende ausländische Online-Spiele &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2017 wiesen 2,8 % der Befragten ein risikoreiches, 0,2 % ein pathologisches Spielverhalten auf. Bezüglich der Nutzung des Spielangebotes internationaler Onlineanbieter zeigt sich eine besonders hohe Rate an risikoreich bzw. pathologisch Spielenden (22,1 %) verglichen mit anderen Spielformen (zwischen 2,9 % und 14,3 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im internationalen Vergleich entsprechen die Zahlen aus der Schweiz in etwa den Prävalenzwerten anderer Länder.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Schutz der Bevölkerung im Zentrum der Aufmerksamkeit &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die ESBK und die Comlot führen die guten Ergebnisse der Studie insbesondere auf die Umsetzung der Sozialschutzmassnahmen durch die auf dem Schweizer Markt zugelassenen Spielanbieter zurück. Die am 1. Januar 2019 in Kraft getretene Geldspielgesetzgebung bestätigt die Notwendigkeit, die Bevölkerung angemessen vor den Gefahren des Geldspiels zu schützen und gewichtet die Präventions- und Sozialschutzmassnahmen entsprechend hoch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darüber hinaus sollten die vom Gesetzgeber vorgesehenen und ab dem 1. Juli 2019 anwendbaren Massnahmen, mit denen der Zugang zu den in der Schweiz illegalen Online-Geldspielangeboten beschränkt wird, es ermöglichen, die Risiken aus der Tätigkeit internationaler Anbieter zu begrenzen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marjorie Perusset, Kommunikationsbeauftragte, T +41 58 466 34 16</contact>
      <link id="201717">
        <title>Schlussbericht der Studie ISGF "Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz im Jahr 2017", September 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/schlussber-isgf-d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="201718">
        <title>Zusammenfassung der Studie ISGF "Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz im Jahr 2017", September 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/res-studie-isgf-d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jeux de hasard : comportements et problématique en Suisse</title>
      <lead>Selon les résultats de l’étude commanditée conjointement par la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) et la Commission intercantonale des loteries et paris (Comlot), en 2017, 2,8 % des personnes interrogées ont eu un comportement de jeu à risque, tandis que 0,2 % d’entre elles présentaient un comportement de jeu pathologique. Parmi les joueurs fréquents, la tendance à la baisse se confirme. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sur mandat de la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) et de la Commission intercantonale des loteries et paris (Comlot), l’Institut suisse de recherche sur la santé publique et les addictions (Schweizer Institut für Sucht- und Gesundheitsforschung, ISGF) a analysé les données sur le comportement de jeu en Suisse en 2017 et les a comparées aux données des années 2007 et 2012. Les données servant de base à l’étude de l’ISGF proviennent de l’enquête suisse sur la santé 2017 effectuée par l’Office fédéral de la statistique (OFS). &lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Les habitudes de jeu en Suisse &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sur 18 832 personnes interrogées, 69 % d’entre elles ont déclaré avoir déjà joué à un jeu de hasard au cours de leur vie. Rapporté à l’ensemble de la population suisse de plus de 15 ans, ce pourcentage correspond à environ 4,4 millions de personnes. En 2012, cette part s’élevait à 70,6 %, soit proportionnellement quelque 5 millions de personnes. Un peu plus de la moitié des personnes interrogées, soit 55 %, ont déclaré avoir joué à un jeu de hasard en 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les jeux les plus joués en Suisse en 2017 ont été les loteries suisses (48,2 %), puis les tombolas ou d’autres jeux privés (14,3 %), les jeux de table (8,6 %), les automates ainsi que machines à sous exploités dans les casinos suisses (6,7 %), les salles de jeu et les casinos à l’étranger ainsi que les loteries étrangères (5,7 % en tout), les paris sportifs suisses (4,5 %) et les jeux de hasard auprès d’opérateurs internationaux en ligne (2,3 %).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Des mises modestes &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parmi les joueurs fréquents, c’est-à-dire les personnes qui jouent à au moins un type de jeu de hasard par mois, la tendance à la baisse se confirme (16,4 % en 2017, 16,9 % en 2012 et 18 % en 2007). Pendant l’année 2017, la majorité des joueurs a investi de faibles montants dans les jeux de hasard. En effet, 44,1 % d’entre eux ont déclaré avoir dépensé moins de 10 francs par mois et 39 % entre 10 et 99 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est à relever qu’un peu plus des deux tiers des personnes interrogées qui jouaient à des jeux de hasard présentaient un comportement de jeu sans risque et ne mentionnaient aucun problème de jeu.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Des jeux en ligne étrangers particulièrement addictifs &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En 2017, 2,8 % des personnes interrogées présentaient un comportement à risque et 0,2 % un comportement pathologique. Le ratio de personnes ayant un comportement à risque ou pathologique est particulièrement élevé pour les jeux en ligne offerts par des opérateurs internationaux (22,1 %) alors que les autres types de jeux affichent un ratio allant de 2,9 % à 14,3 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En comparaison internationale, les résultats helvétiques correspondent aux taux de prévalence relevés dans d’autres pays.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; La protection de la population au centre de l’attention &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La CFMJ et la Comlot expliquent les bons résultats de l’étude en particulier par les mesures de protection sociale mises en place par les opérateurs autorisés sur le marché suisse. La législation sur les jeux d’argent entrée en vigueur le 1er janvier 2019 confirme la nécessité de protéger la population de manière appropriée contre les dangers liés aux jeux d’argent, et met ainsi l’accent sur les mesures de prévention et de protection sociale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, les mesures prévues par le législateur et applicables depuis le 1er juillet 2019, qui consistent à restreindre l’accès aux offres de jeux d’argent en ligne illégales en Suisse, devraient permettre de limiter les risques découlant de l’activité des opérateurs internationaux.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marjorie Perusset, chargée de communication, T +41 58 466 34 16</contact>
      <link id="201717">
        <title>Schlussbericht der Studie ISGF "Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz im Jahr 2017", September 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/schlussber-isgf-d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="201719">
        <title>Résumé de l'étude de l'ISGF "Jeux de hasard : comportements et problématique en Suisse, en 2017", septembre 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/res-studie-isgf-f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gioco d'azzardo: Comportamento e problematica in Svizzera</title>
      <lead>Secondo i risultati dello studio commissionato congiuntamente dalla Commissione federale delle case da gioco (CFCG) e dalla Commissione intercantonale delle lotterie e delle scommesse (Comlot), nel 2017 il 2,8% degli intervistati ha adottato un comportamento a rischio, mentre lo 0,2% di loro ha adottato un comportamento patologico. Tra i giocatori più frequenti, si conferma la tendenza al ribasso.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Su incarico della Commissione federale delle case da gioco (CFCG) e della Commissione intercantonale delle lotterie e delle scommesse (Comlot), l'Istituto svizzero di ricerca sulla salute pubblica e le dipendenze (Schweizer Institut für Sucht- und Gesundheitsforschung, ISGF) ha analizzato i dati sul comportamento del gioco d'azzardo in Svizzera nel 2017 e li ha confrontati con quelli del 2007 e del 2012. I dati utilizzati come base per lo studio ISGF provengono dall'indagine sulla salute in Svizzera 2017 dell'Ufficio federale di statistica (UST).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Le abitudini di gioco in Svizzera &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Su 18 832 intervistati, il 69% di loro ha dichiarato di aver giocato a un gioco d'azzardo nella loro vita. Rispetto alla popolazione svizzera totale di età superiore ai 15 anni, questa percentuale corrisponde a circa 4,4 milioni di persone. Nel 2012 questa quota è salita al 70,6%, con una proporzione di circa 5 milioni di persone. Poco più della metà degli intervistati, o il 55%, ha dichiarato di aver giocato a un gioco d'azzardo nel 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I giochi più popolari giocati in Svizzera nel 2017 sono state le lotterie svizzere (48,2%), seguite dalle tombole o da altri giochi privati (14,3%), dai giochi da tavolo (8,6%), dai distributori automatici e dalle slot machine gestiti nei casinò svizzeri (6,7%), dalle sale da gioco e dai casinò all'estero e dalle lotterie estere (5,7% in totale), dalle scommesse sportive svizzere (4,5%) e dai giochi d'azzardo con operatori internazionali in linea (2,3%).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Poste moderate &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Tra i giocatori frequenti, cioè quelli che giocano ad almeno un tipo di gioco d'azzardo al mese, la tendenza al ribasso si conferma (16,4% nel 2017, 16,9% nel 2012 e 18% nel 2007). Nel corso del 2017, la maggior parte dei giocatori ha investito piccole somme nel gioco d'azzardo. Infatti, il 44,1% di loro ha dichiarato di spendere meno di 10 franchi al mese e il 39% tra i 10 e i 99 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si nota che appena più di due terzi degli intervistati che giocavano a giochi d'azzardo, mostravano un comportamento di gioco sicuro e non segnalavano problemi di gioco.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Giochi in linea esteri che rendono particolarmente dipendenti &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel 2017, il 2,8% degli intervistati aveva un comportamento a rischio e lo 0,2% un comportamento patologico. Il rapporto tra persone a rischio o con comportamenti patologici è particolarmente elevato per i giochi in linea offerti da operatori internazionali (22,1%), laddove il rapporto per gli altri tipi di giochi varia dal 2,9% al 14,3%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel confronto internazionale, i risultati svizzeri corrispondono ai percentuali di prevalenza rilevati in altri paesi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; La protezione della popolazione al centro dell'attenzione &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La CFCG e la Comlot spiegano i buoni risultati dello studio, in particolare attraverso le misure di protezione sociale adottate dagli operatori autorizzati sul mercato svizzero. La legislazione sui giochi in denaro, entrata in vigore il 1° gennaio 2019, conferma la necessità di proteggere adeguatamente la popolazione dai pericoli connessi ai giochi in denaro, ponendo così l'accento sulle misure di prevenzione e di protezione sociale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, le misure previste dal legislatore e applicabili dal 1° luglio 2019, che consistono nella restrizione dell'accesso alle offerte di giochi in denaro in linea illegali in Svizzera, dovrebbero consentire di limitare i rischi derivanti dalle attività degli operatori internazionali.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marjorie Perusset, incaricata della comunicazione, T +41 58 466 34 16</contact>
      <link id="201717">
        <title>Schlussbericht der Studie ISGF "Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz im Jahr 2017", September 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/schlussber-isgf-d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="201720">
        <title>Riassunto del studio ISGF "Comportamento e problematica in rapporto al gioco d’azzardo in Svizzera nel 2017", settembre 2019</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/dam/data/esbk/publiservice/berichte/res-studie-isgf-i.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
