<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76762" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-10-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Empfehlungen der UNO für die Umsetzung von Pakt I durch die Schweiz</title>
      <lead>Anlässlich seiner 66. Sitzung in Genf hat der UN-Ausschuss für wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte der Schweiz am 21. Oktober 2019 seine Empfehlungen für die Umsetzung des UNO-Paktes I unterbreitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Ausschuss hat der Schweiz rund 30 Empfehlungen unterbreitet. Sorge bereitet ihm weiterhin die Frage nach der Einklagbarkeit der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte. In seinen Empfehlungen betont der Ausschuss insbesondere die Auswirkungen des Klimawandels im Zusammenhang mit wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechten, die Situation der Kinderbetreuung und die Integration älterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie behinderter Personen auf dem Arbeitsmarkt. Er empfiehlt der Schweiz die Verabschiedung eines allgemeinen Gesetzes gegen Diskriminierung und die Schaffung einer nationalen Menschenrechtsinstitution. Weitere Empfehlungen des Ausschusses betreffen vor allem Massnahmen zur Armutsbekämpfung, das Thema Wirtschaft und Menschenrechte sowie die Integration von Minderheiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat wird von den Empfehlungen des Ausschusses demnächst Kenntnis nehmen und das weitere Vorgehen festlegen, um deren Umsetzung in der Schweiz sicherzustellen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Überprüfung der Schweiz fand am 1. und 2. Oktober 2019 statt. Eine Delegation von Bund und Kantonen stellte den vierten Bericht der Schweiz zur Umsetzung des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (UNO-Pakt I) vor. Die Schweizer Delegation führte einen konstruktiven Dialog mit dem Ausschuss und nahm zu den verschiedenen Fragen der UNO-Expertinnen und Experten Stellung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinen Schlussfolgerungen begrüsste es der Ausschuss, dass die Schweiz in den letzten Jahren mehrere internationale Instrumente ratifiziert hat. Er anerkannte die Verabschiedung und Umsetzung zahlreicher gesetzgeberischer und sonstiger Massnahmen, die zur Verwirklichung der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte in der Schweiz beigetragen haben. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Der Internationale Pakt über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (UNO-Pakt I) wurde am 16. Dezember 1966 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen angenommen. Er enthält individuelle Rechtsansprüche für den einzelnen Menschen, Handlungspflichten für die Vertragsstaaten und Zielvorstellungen. Der Ausschuss für wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte besteht aus 18 unabhängigen Expertinnen und Experten und überwacht die Umsetzung des UNO-Paktes I in den Mitgliedstaaten. Momentan zählt der Pakt I 170 Vertragsstaaten. Die Schweiz ist am 18. Juni 1992 beigetreten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="194113">
        <title>Schlussbemerkungen des UNO-Ausschusses für wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte</title>
        <uri>https://www.ohchr.org/FR/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=25180&amp;LangID=E</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Recommandations de l’ONU pour la mise en œuvre du Pacte I par la Suisse</title>
      <lead>Lors de sa 66ème session à Genève, le Comité des droits économiques, sociaux et culturels a adressé à la Suisse ses recommandations concernant l’application du Pacte I de l’ONU le 21 octobre 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Comité a adressé une trentaine de recommandations à la Suisse. Il reste préoccupé par la question de la justiciabilité des droits économiques, sociaux et culturels. Parmi les recommandations, le Comité insiste notamment sur l’impact du changement climatique en relation avec les droits économiques, sociaux et culturels, la garde des enfants, l’intégration dans le marché du travail des travailleurs âgés et des personnes handicapées. Il recommande à la Suisse d’adopter une loi générale contre la discrimination et de créer une institution nationale des droits de l’homme. D’autres recommandations du Comité concernent notamment les mesures de lutte contre la pauvreté, les entreprises et les droits de l’homme ainsi que l’intégration des minorités.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral prendra prochainement connaissance des recommandations du Comité et il fixera le suivi à donner pour assurer leur réalisation en Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’examen de la Suisse a eu lieu les 1 et 2 octobre 2019. A cette occasion, une délégation de la Confédération et des cantons a présenté le 4ème rapport de la Suisse sur la mise en œuvre du Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels (Pacte I). La délégation suisse a mené un dialogue constructif avec le Comité et a pris position sur les questions posées par les experts onusiens. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans ses conclusions, le Comité salue la ratification par la Suisse de plusieurs instruments internationaux ces dernières années. Le Comité reconnaît l'adoption et la mise en œuvre de nombreuses mesures législatives et non-législatives qui ont contribué à la réalisation des droits économiques, sociaux et culturels en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels (Pacte I) a été adopté par l’Assemblée générale des Nations Unies le 16 décembre 1966. Il contient des droits individuels garantis à chaque être humain, des obligations d’agir imposées aux Etats parties et des objectifs. Le Comité des droits économiques, sociaux et culturels est l'organisme constitué de 18 experts indépendants qui surveille la mise en œuvre du Pacte I par les Etats parties. Le Pacte I compte 170 Etats parties. La Suisse y a adhéré le 18 juin 1992.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="194114">
        <title>Observations finales du Comité des droits économiques, sociaux et culturels</title>
        <uri>https://www.ohchr.org/FR/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=25180&amp;LangID=E</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Raccomandazioni dell’ONU per l’attuazione del Patto I da parte della Svizzera</title>
      <lead>Il 21 ottobre 2019, in occasione della sua 66a sessione a Ginevra, il Comitato dei diritti economici, sociali e culturali ha rivolto alla Svizzera le proprie raccomandazioni concernenti l’attuazione del Patto I dell’ONU.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tuttora preoccupato per la questione della tutela giuridica dei diritti economici, sociali e culturali, il Comitato ha rivolto alla Svizzera una trentina di raccomandazioni. L’organismo dell’ONU insiste in particolare sull’impatto del cambiamento climatico in relazione ai diritti economici, sociali e culturali, sulla custodia dei figli e sull’integrazione nel mercato del lavoro dei lavoratori senior e delle persone disabili. Il Comitato raccomanda al nostro Paese di adottare una legge generale contro le discriminazioni e di creare un’istituzione nazionale che difenda i diritti umani. Le altre raccomandazioni riguardano in particolare le misure di lotta alla povertà, le imprese e i diritti umani nonché l’integrazione delle minoranze. &lt;br /&gt;Il Consiglio federale prenderà prossimamente atto delle raccomandazioni del Comitato e deciderà quale seguito darvi per garantirne l’attuazione in Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’esame della Svizzera si è svolto il 1° e il 2 ottobre 2019. In tale circostanza una delegazione della Confederazione e dei Cantoni ha presentato il 4° rapporto della Svizzera sull’attuazione del Patto internazionale relativo ai diritti economici, sociali e culturali (Patto I). La delegazione svizzera ha avuto un dialogo costruttivo con il Comitato e si è pronunciata sulle questioni sollevate dagli esperti dell’ONU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle sue conclusioni, il Comitato loda la Svizzera per aver ratificato negli ultimi anni diversi strumenti internazionali e riconosce l’adozione e la realizzazione di varie misure legislative e non legislative che hanno contribuito alla attuazione dei diritti economici, sociali e culturali nel nostro Paese. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Il Patto internazionale relativo ai diritti economici, sociali e culturali (Patto I) è stato adottato dall’Assemblea generale della Nazioni Unite il 16 dicembre 1966. Definisce i diritti individuali di ciascun essere umano, gli obblighi d’intervento degli Stati firmatari e gli obiettivi. Il Comitato per i diritti economici, sociali e culturali – organismo composto da 18 esperti indipendenti – sorveglia l’attuazione del Patto I da parte dei 170 Stati membri, tra cui la Svizzera, che vi ha aderito il 18 giugno 1992.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="194115">
        <title>Osservazioni conclusive del Comitato dei diritti economici, sociali e culturali</title>
        <uri>https://www.ohchr.org/FR/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=25180&amp;LangID=E</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Empfehlungen der UNO für die Umsetzung von Pakt I durch die Schweiz</title>
      <lead>Empfehlungen der UNO für die Umsetzung von Pakt I durch die Schweiz</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Ausschuss hat der Schweiz rund 30 Empfehlungen unterbreitet. Sorge bereitet ihm weiterhin die Frage nach der Einklagbarkeit der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte. In seinen Empfehlungen betont der Ausschuss insbesondere die Auswirkungen des Klimawandels im Zusammenhang mit wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechten, die Situation der Kinderbetreuung und die Integration älterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie behinderter Personen auf dem Arbeitsmarkt. Er empfiehlt der Schweiz die Verabschiedung eines allgemeinen Gesetzes gegen Diskriminierung und die Schaffung einer nationalen Menschenrechtsinstitution. Weitere Empfehlungen des Ausschusses betreffen vor allem Massnahmen zur Armutsbekämpfung, das Thema Wirtschaft und Menschenrechte sowie die Integration von Minderheiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat wird von den Empfehlungen des Ausschusses demnächst Kenntnis nehmen und das weitere Vorgehen festlegen, um deren Umsetzung in der Schweiz sicherzustellen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Überprüfung der Schweiz fand am 1. und 2. Oktober 2019 statt. Eine Delegation von Bund und Kantonen stellte den vierten Bericht der Schweiz zur Umsetzung des Internationalen Paktes über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (UNO-Pakt I) vor. Die Schweizer Delegation führte einen konstruktiven Dialog mit dem Ausschuss und nahm zu den verschiedenen Fragen der UNO-Expertinnen und Experten Stellung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinen Schlussfolgerungen begrüsste es der Ausschuss, dass die Schweiz in den letzten Jahren mehrere internationale Instrumente ratifiziert hat. Er anerkannte die Verabschiedung und Umsetzung zahlreicher gesetzgeberischer und sonstiger Massnahmen, die zur Verwirklichung der wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Rechte in der Schweiz beigetragen haben. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Der Internationale Pakt über wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte (UNO-Pakt I) wurde am 16. Dezember 1966 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen angenommen. Er enthält individuelle Rechtsansprüche für den einzelnen Menschen, Handlungspflichten für die Vertragsstaaten und Zielvorstellungen. Der Ausschuss für wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte besteht aus 18 unabhängigen Expertinnen und Experten und überwacht die Umsetzung des UNO-Paktes I in den Mitgliedstaaten. Momentan zählt der Pakt I 170 Vertragsstaaten. Die Schweiz ist am 18. Juni 1992 beigetreten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="194113">
        <title>Schlussbemerkungen des UNO-Ausschusses für wirtschaftliche, soziale und kulturelle Rechte</title>
        <uri>https://www.ohchr.org/FR/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=25180&amp;LangID=E</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
