<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76625" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Informationsaustausch mit 75 Staaten zu rund 3.1 Millionen Finanzkonten</title>
      <lead>Die Eidgenössische Steuerverwaltung (ESTV) hat mit 75 Staaten Informationen über Finanzkonten ausgetauscht. Der Austausch erfolgt im Rahmen des globalen Standards zum automatischen Informationsaustausch (AIA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach dem ersten Austausch ohne technische Probleme im letzten Jahr erfolgte der AIA dieses Jahr mit insgesamt 75 Staaten. Mit 63 von ihnen tauschte die Schweiz die Daten gegenseitig aus. Von 12 Staaten erhielt die Schweiz Informationen, versandte jedoch keine, weil die Staaten entweder die internationalen Anforderungen an die Vertraulichkeit und Datensicherheit noch nicht erfüllen (Belize, Bulgarien, Costa Rica, Curaçao, Montserrat, Rumänien, Saint Vincent und die Grenadinen, Zypern) oder auf eine Datenlieferung freiwillig verzichten (Bermuda, Britische Jungferninseln, Cayman Inseln, Turks und Caicos Inseln).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der ESTV sind zurzeit rund 7‘500 meldende Finanzinstitute registriert (Banken, Trusts, Versicherungen, etc.), welche die Daten sammelten und an die ESTV übermittelten. Die ESTV versandte Informationen zu rund 3.1 Millionen Finanzkonten an die Partnerstaaten und erhielt von ihnen Informationen zu rund 2.4 Millionen Finanzkonten. Die grösste Anzahl wurde wie im letzten Jahr mit Deutschland ausgetauscht (in beide Richtungen). Zum Umfang der Finanzvermögen kann die ESTV keine Angaben machen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz hat sich zur Übernahme des globalen Standards für den internationalen automatischen Informationsaustausch in Steuersachen bekannt. Die gesetzlichen Grundlagen für die Umsetzung des AIA in der Schweiz sind am 1. Januar 2017 in Kraft getreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausgetauscht werden Identifizierungs-, Konto- und Finanzinformationen, darunter der Name, die Anschrift, der Ansässigkeitsstaat und die Steueridentifikationsnummer sowie Angaben zum meldenden Finanzinstitut, der Kontosaldo und die Kapitaleinkommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dank den ausgetauschten Informationen können die kantonalen Steuerbehörden überprüfen, ob die Steuerpflichtigen ihre Finanzkonten im Ausland in der Steuererklärung korrekt deklariert haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im nächsten Jahr wird sich das Netzwerk der Partnerstaaten der Schweiz weiter auf rund 90 Staaten vergrössern. Die Umsetzung des AIA wird vom Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes (Global Forum) der OECD geprüft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, Spezialist Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="193813">
        <title>Die Schweiz setzt den AIA mit Bulgarien aus</title>
        <uri>https://www.sif.admin.ch/sif/de/home/dokumentation/fachinformationen/aia_bulgarien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-10-07 11:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Échange de renseignements avec 75 États sur environ 3.1 millions de comptes financiers</title>
      <lead>L'Administration fédérale des contributions (AFC) a échangé des renseignements sur des comptes financiers avec 75 États. L'échange s'inscrit dans le cadre de la norme mondiale sur l'échange automatique de renseignements (EAR).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le premier échange automatique de renseignements a eu lieu l'année dernière, sans problème technique. Cette année, la Suisse a procédé à de tels échanges avec 75 États en tout. Avec 63 d'entre eux l'échange de données était réciproque. Les 12 États restants ont transmis des renseignements à la Suisse, mais n'en ont pas reçus en contrepartie, soit parce qu'ils ne remplissent pas encore les exigences internationales en matière de confidentialité et de sécurité des données (Belize, Bulgarie, Chypre, Costa Rica, Curaçao, Montserrat, Roumanie et Saint-Vincent-et-les-Grenadines), soit parce qu'ils ont renoncé volontairement à une livraison des données (Bermudes, Îles Caïman, Îles Turques-et-Caïques et Îles Vierges britanniques).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À ce jour, quelque 7500 institutions financières déclarantes (banques, trusts, assurances, etc.) sont enregistrées auprès de l'AFC. Ce sont elles qui ont collecté les données et les ont transmises à l'AFC. Cette dernière a envoyé des renseignements sur environ 3,1 millions de comptes financiers aux États partenaires et en a reçu de leur part sur environ 2,4 millions de comptes financiers. Comme l'année dernière, le plus grand nombre de renseignements a été échangé avec l'Allemagne (dans les deux sens). L'AFC ne peut révéler aucune information sur le volume du patrimoine financier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse s'est engagée à adopter la norme mondiale relative à l'EAR. Les bases légales régissant la mise en œuvre de l'EAR en Suisse sont entrées en vigueur le 1er janvier 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les renseignements échangés comprennent des données d'identification, des données de comptes et des données financières, dont le nom, l'adresse, l'État de résidence et le numéro d'identification fiscale, ainsi que des indications sur l'institution financière déclarante, le solde du compte et les revenus du capital.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l'aide de ces renseignements, les autorités fiscales cantonales peuvent vérifier si les contribuables ont déclaré correctement les comptes financiers qu'ils détiennent à l'étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le réseau de la Suisse sera encore étendu l'année prochaine et comptera alors 90 États partenaires. La mise en œuvre de l'EAR fait l'objet d'un examen mené par le Forum mondial sur la transparence et l'échange de renseignements à des fins fiscales de l'Organisation de coopération et de développement économiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, spécialiste en communication, Administration fédérale des contributions AFC Tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="193814">
        <title>La Suisse suspend l'EAR avec la Bulgarie</title>
        <uri>https://www.sif.admin.ch/sif/fr/home/dokumentation/fachinformationen/aia_bulgarien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-10-07 11:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Scambio di informazioni con 75 Stati su circa 3.1 milioni di conti finanziari</title>
      <lead>L’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) ha scambiato informazioni su conti finanziari con 75 Stati. Lo scambio è avvenuto nel quadro dello standard globale per lo scambio automatico di informazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito al primo scambio di dati avvenuto senza intoppi tecnici lo scorso anno, quest’anno lo scambio automatico di informazioni ha avuto luogo con 75 Stati. Con 63 di questi Stati lo scambio di dati è stato reciproco, mentre gli altri 12 hanno trasmesso informazioni al nostro Paese senza riceverne. Infatti, questo secondo gruppo di Stati o non soddisfa i requisiti internazionali di confidenzialità e sicurezza dei dati (Belize, Bulgaria, Cipro, Costa Rica, Curaçao, Montserrat, Romania, Saint Vincent e Grenadine), o ha rinunciato volontariamente a ricevere dati (Bermuda, Isole Cayman, Isole Turks e Caicos e Isole Vergini britanniche).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attualmente, tra banche, trust, assicurazioni e istituti di altro tipo, sono registrati presso l’AFC circa 7500 istituti finanziari tenuti alla comunicazione che hanno raccolto e trasmesso dati all’AFC. Quest’ultima ha fornito agli Stati partner informazioni su circa 3,1 milioni di conti finanziari, ricevendo dagli stessi informazioni su circa 2,4 milioni di conti finanziari. Come l’anno scorso, il volume maggiore di dati è stato scambiato, in entrambe le direzioni, con la Germania. L’AFC non può fornire indicazioni in merito all’entità delle attività finanziarie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera si è impegnata a recepire lo standard globale per lo scambio automatico di informazioni a fini fiscali. Le basi legali per la sua attuazione in Svizzera sono entrate in vigore il 1° gennaio 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono oggetto dello scambio informazioni sull’identificazione del titolare, sul conto e informazioni finanziarie (tra cui nome, indirizzo, Stato di residenza, numero d’identificazione fiscale così come indicazioni sull’istituto finanziario tenuto alla comunicazione, il saldo del conto e i redditi da capitale).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie alle informazioni scambiate, le autorità fiscali cantonali possono verificare se i contribuenti hanno dichiarato correttamente i loro conti finanziari detenuti all’estero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’anno prossimo la rete degli Stati partner della Svizzera si estenderà a circa 90 Stati. L’attuazione dello scambio automatico di informazioni è oggetto di verifica da parte del Forum globale sulla trasparenza e sullo scambio di informazioni a fini fiscali dell’OCSE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, specialista della Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="193815">
        <title>La Svizzera sospende lo scambio automatico di informazioni con la Bulgaria</title>
        <uri>https://www.sif.admin.ch/sif/it/home/dokumentation/fachinformationen/aia_bulgarien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-10-07 11:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Exchange of information with 75 countries on around 3.1 million financial accounts</title>
      <lead>The Federal Tax Administration (FTA) has exchanged information on financial accounts with 75 countries. The exchange took place within the framework of the global standard on the automatic exchange of information (AEOI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Following the first exchange last year, in which no technical problems were encountered, this year the AEOI involved a total of 75 countries. With 63 of these countries, the exchange of information was reciprocal. In the case of 12 countries, Switzerland received information but did not provide any, either because those countries do not yet meet the international requirements on confidentiality and data security (Belize, Bulgaria, Costa Rica, Curaçao, Montserrat, Romania, Saint Vincent and the Grenadines, Cyprus) or because they chose not to receive data (Bermuda, British Virgin Islands, Cayman Islands, Turks and Caicos Islands).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Currently, around 7,500 reporting financial institutions (banks, trusts, insurers, etc.) are registered with the FTA. These institutions collected the data and transferred it to the FTA. The FTA sent information on around 3.1 million financial accounts to the partner states and received information on around 2.4 million from them. The largest exchange was with Germany (in both directions), as was the case in the previous year. The FTA cannot provide any information on the amount of financial assets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has committed itself to adopting the global standard for the international automatic exchange of information in tax matters. The legal basis for the implementation of the AEOI in Switzerland came into force on 1 January 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Identification, account and financial information is exchanged, including name, address, state of residence and tax identification number, as well information concerning the reporting financial institution, account balance and capital income.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The exchanged information allows the cantonal tax authorities to verify whether taxpayers have correctly declared their financial accounts abroad in their tax returns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Next year, Switzerland's network of AEOI partner states will expand further, to around 90 countries. The OECD Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes (Global Forum) reviews the implementation of the AEOI.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, Communications specialist, Federal Tax Administration FTA Phone +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="193816">
        <title>Switzerland suspends AEOI with Bulgaria</title>
        <uri>https://www.sif.admin.ch/sif/en/home/dokumentation/fachinformationen/aia_bulgarien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-10-07 11:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="226" org-id="605">
        <name lang="de">Automatischer Informationsaustausch (AIA)</name>
        <name lang="fr">Echange automatique de renseignements (EAR)</name>
        <name lang="it">Scambio automatico di informazioni</name>
        <name lang="en">Automatic exchange of information (AEOI)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
