<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76661" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2019-10-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimawandel bedroht Schienen, Strassen und Stromversorgung</title>
      <lead>Mit dem Klimawandel nehmen Hitzeperioden, Steinschläge und Felsstürze zu – und damit die Schäden an Schienen und Strassen. Gleichzeitig sinken durch höhere Temperaturen und Trockenheit die Einnahmen der Wasserkraftwerke. Diese Entwicklung kann mittelfristig bis zu eine Milliarde Franken pro Jahr kosten. So lautet das Resultat einer Studie, welche das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) am diesjährigen Infrastrukturtag in Zürich vorgestellt hat. Bundesrätin Simonetta Sommaruga kündigte einen Aktionsplan an, der darauf abzielt, die Infrastrukturen vor den Folgen des Klimawandels zu schützen. Es sei zudem unerlässlich, die CO2-Emissionen mit einem Zuwachs bei den erneuerbaren Energien deutlich zu senken, sagte die UVEK-Vorsteherin.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Klimawandel wirkt sich negativ aus auf die Gesundheit der Menschen, die Erträge der Landwirtschaft oder auf die Tier- und Pflanzenwelt. Dass er auch die Infrastrukturen des Verkehrs und der Energieversorgung beeinträchtigt, findet seltener Platz in der öffentlichen Wahrnehmung. Dabei werden höhere Temperaturen, unregelmässigere Niederschläge und trockenere Sommer die Produktion von Kern- und Wasserkraftwerken schmälern, wie der Ökonom Christian Jaag an der jährlichen Infrastrukturtagung des UVEK aufzeigte. In seinem Überblick über die aktuelle Literatur zur «Bedeutung des Klimawandels für die Infrastrukturen in der Schweiz» bezifferte er die Ertragsausfälle für die Energiewirtschaft um das Jahr 2050 auf einen mittleren dreistelligen Millionenbetrag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Verkehrs-Infrastrukturen werde der Klimawandel mit Murgängen, Überschwemmungen oder Bergstürzen auch Strassen und Schienen treffen. Die Folgen schätzt Christian Jaag auf einen tiefen dreistelligen Millionenbetrag. «Höhere Temperaturen erfordern Investitionen in Strassen, die der Hitze standhalten; sie reduzieren aber Kälteschäden. Bei der Bahn erfordern Extremtemperaturen eine Reduktion des Fahrtempos, was Verspätungskosten verursacht», erläuterte Christian Jaag. Insgesamt geht er davon aus, dass die Schäden an Schweizer Infrastrukturen und die Produktionsausfälle bei Energie-Infrastrukturen bis 2050 die Grössenordnung von rund 1 Mrd. Franken pro Jahr erreichen werden. Der Autor wies zudem darauf hin, dass das Wissen über die Folgekosten des Klimawandels bei Infrastrukturen erhebliche Lücken aufweise und Prognosen daher mit Vorsicht zu geniessen seien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bundesrätin Sommaruga: Infrastrukturen besser schützen – Klimawandel begrenzen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Bundesrätin Simonetta Sommaruga ist die Studie ein «Weckruf für Bund, Kantone und Gemeinden». Die Schäden an den staatlichen Infrastrukturen durch den Klimawandel stellten alle drei Ebenen vor neue Herausforderungen. Die Finanzierung der absehbaren Reparatur- und Präventionskosten könne etwa für kleinere Kantone oder Gemeinden zu einem Kraftakt werden. Für einen gezielten Schutz staatlicher Infrastrukturen kündigte die UVEK-Vorsteherin einen «Aktionsplan zur Anpassung an den Klimawandel» an. Der Plan soll Massnahmen enthalten, die dem Schutz der Infrastrukturen dienen. So sollen bei der Raumplanung die Risiken des Klimawandels einfliessen. Vorgesehen ist zudem ein Forschungsprogramm zur Verbesserung der Wissensbasis. Allerdings bleibe die Reduktion von CO2-Emissionen der Kern der nationalen und internationalen Klimapolitik, denn nur so lasse sich der Klimawandel begrenzen, unterstrich Bundesrätin Sommaruga: «Ich bin überzeugt: Weniger CO2 ist die günstigste und wirksamste Massnahme zum Schutz unserer Infrastrukturen!» Deshalb brauche es nun ein griffiges CO2-Gesetz, mehr Wasser- und Solarenergie sowie klimafreundliche Finanzflüsse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dem Podium diskutierten Ständerat Ruedi Noser (FDP, ZH), Nationalrat Roger Nordmann (SP, VD) – beide Mitglieder der Umweltkommissionen ihrer Kammern – Irene Fischbach, Kommunikationschefin der nationalen Netzgesellschaft Swissgrid, Ruedi Blumer, Präsident des Verkehrsclubs der Schweiz (VCS) sowie Marco Hebeisen, Leiter Unternehmensverantwortung bei der Zurich Versicherung. Der Veranstaltung wohnten rund 180 Vertreterinnen und Vertreter aus Wirtschaft, Wissenschaft, Medien und Politik sowie interessierte Bürgerinnen und Bürger bei. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Allgemeine Auskünfte: Harald Hammel, Presse- und Informationsdienst UVEK, Tel. +41 79 444 68 13, harald.hammel@gs-uvek.admin.ch Auskünfte zur erwähnten Studie: Christian Jaag, Swiss Economics, Tel. +41 78 899 58 59, christian.jaag@swiss-economics.ch</contact>
      <link id="193918">
        <title>Swiss Economics: Studie</title>
        <uri>https://swiss-economics.ch/files/content/dokumente/publikationen/2019_JaagSchnyder_KlimawandelUndInfrastrukturen_UVEK_DE.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="193919">
        <title>Infrastrukturtagung 2019: Auswirkungen des Klimawandels auf die Infrastrukturen</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/infrastrukturtagung-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-10-10 13:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le changement climatique menace les rails, les routes et l’approvisionnement en électricité</title>
      <lead>Avec le changement climatique, les périodes de canicule, les chutes de pierres et les éboulements se multiplient, avec pour corollaire des dégâts aux rails et aux routes. Parallèlement, la hausse des températures et la sécheresse entraînent une baisse des recettes des centrales hydrauliques. Cette évolution peut, à moyen terme, coûter jusqu’à un milliard de francs par année. Tel est le résultat d’une étude présentée par le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) lors de la Journée des infrastructures qui s’est tenue cette année à Zurich. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a annoncé un plan d’action visant à protéger les infrastructures des conséquences du changement climatique. La cheffe du DETEC a de plus déclaré qu’il était indispensable de réduire de manière significative les émissions de CO2 en utilisant davantage les énergies renouvelables.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le changement climatique a des effets néfastes sur la santé des êtres humains, sur les rendements de l’agriculture ou encore sur la faune et la flore. Le fait qu’il nuise également aux infrastructures de transport n’est que rarement mentionné. Des températures toujours plus élevées, des précipitations toujours plus irrégulières et des étés toujours plus secs diminuent la production des centrales nucléaires et hydrauliques, comme l’a démontré l’économiste Christian Jaag à l’occasion de la Journée des infrastructures 2019 organisée par le DETEC. Donnant un aperçu des études actuelles consacrées à l’impact du changement climatique sur les infrastructures en Suisse, M. Jaag a estimé qu’aux alentours de 2050, les pertes de recettes de l’économie énergétique s’élèveront à des centaines de millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les infrastructures de transport, les routes et les rails seront également affectés par le changement climatique, qui entraîne des laves torrentielles, des inondations et des écroulements. Christian Jaag estime que les coûts qui s'ensuivent atteindront quelques centaines de millions de francs. « La hausse des températures nécessite d’investir dans des routes qui pourront résister à la chaleur ; en revanche, elle réduit les dommages causés par le froid. Dans le domaine ferroviaire, des températures extrêmes exigent de réduire la vitesse des trains, ce qui entraîne des coûts liés aux retards », a-t-il expliqué. Selon lui, d’ici 2050, les dommages causés aux infrastructures suisses et les pertes de production au niveau des infrastructures énergétiques engendreront des coûts atteignant environ un milliard de francs par année. L’auteur a en outre souligné qu’il existe des lacunes considérables dans nos connaissances des coûts induits par le changement climatique au niveau des infrastructures et que les prévisions sont sujettes à caution.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga veut améliorer la protection des infrastructures et limiter le changement climatique&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, cette étude est un « signal d’alarme pour la Confédération, les cantons et les communes ». Les dégâts que le changement climatique occasionne aux infrastructures étatiques confrontent les trois échelons institutionnels à de nouveaux défis. Le financement des coûts prévisibles en matière de réparation et de prévention pourrait relever de l’exploit pour de petits cantons et communes. La cheffe du DETEC a annoncé un « plan d’action d’adaptation aux changements climatiques » afin de garantir une protection ciblée des infrastructures étatiques. Ce plan contiendra des mesures de protection des infrastructures. Les risques liés au changement climatique doivent notamment être pris en compte dans l’aménagement du territoire. Un programme de recherche visant à améliorer notre base de connaissances est également prévu. Toutefois, la réduction des émissions de CO2 reste au cœur de la politique climatique nationale et internationale, car c’est le seul moyen de limiter le changement climatique, a souligné la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga : « Je suis convaincue que réduire les émissions de CO2 est la mesure la plus efficace et la plus avantageuse pour protéger nos infrastructures ! ». Il faut donc une loi sur le CO2 efficace, davantage d’énergie hydraulique et solaire et des flux financiers respectueux du climat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de cette Journée des infrastructures, une table ronde a réuni le conseiller aux États Ruedi Noser (PLR, ZH) et le conseiller national Roger Nordmann (PS, VD), tous deux membres de leur Commission de l’environnement respective, Irene Fischbach, cheffe de la communication de la Société nationale pour l’exploitation du réseau Swissgrid, Ruedi Blumer, président de l’Association transports et environnement (ATE), et Marco Hebeisen, chef de la responsabilité sociale à la Zurich Assurance. Au total, 150 représentants de l’économie, des sciences, des médias et des milieux politiques ainsi que des citoyens intéressés ont participé à cette journée. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informations générales : Harald Hammel, Service de presse et d’information DETEC, tél. +41 79 444 68 13, harald.hammel@gs-uvek.admin.ch Informations sur l’étude : Christian Jaag, Swiss Economics, tél. +41 78 899 58 59, christian.jaag@swiss-economics.ch</contact>
      <link id="193918">
        <title>Swiss Economics: Studie</title>
        <uri>https://swiss-economics.ch/files/content/dokumente/publikationen/2019_JaagSchnyder_KlimawandelUndInfrastrukturen_UVEK_DE.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="193920">
        <title>Journée des infrastructures 2019: Impact du changement climatique sur les infrastructures</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/detec/simonetta-sommaruga-conseillere-federale/manifestations/infrastrukturtagung-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambiamenti climatici: danni a strade e rotaie nonché ripercussioni sull'approvvigionamento elettrico</title>
      <lead>A causa dei cambiamenti climatici, le ondate di caldo, le frane e il crollo di pareti rocciose sono più frequenti, e di conseguenza anche i danni a strade e rotaie. nel contempo, a causa delle elevate temperature e della siccità, i proventi delle centrali idroelettriche diminuiscono. A medio termine, questa evoluzione potrebbe costare fino a un miliardo di franchi all'anno. È quanto emerge da uno studio presentato dal Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) in occasione dell’annuale Giornata delle infrastrutture tenutasi a Zurigo. La consigliera federale Simonetta Sommaruga ha annunciato un piano d'azione che mira a proteggere le infrastrutture dalle conseguenze dei cambiamenti climatici. Il Capo del DATEC ha affermato che è indispensabile aumentare l'impiego delle energie rinnovabili in modo da ridurre sensibilmente le emissioni di CO2.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I cambiamenti climatici hanno un impatto negativo sulla salute delle persone, sui proventi dell'agricoltura nonché sulle specie animali e vegetali. Le ripercussioni sulle infrastrutture dei trasporti e sull'approvvigionamento energetico godono di meno considerazione nell’opinione pubblica. Eppure, a causa delle elevate temperature, delle precipitazioni irregolari e delle estati secche, la produzione di energia delle centrali nucleari e di quelle idroelettriche diminuisce, come indicato dall'economista Christian Jaag in occasione dell'annuale Giornata delle infrastrutture promossa dal DATEC. Nella sua sintesi sulle pubblicazioni attuali relative all'importanza dei cambiamenti climatici per le infrastrutture in Svizzera, Christian Jaag ha stimato che verso il 2050 le perdite per l'economia energetica si aggireranno attorno a mezzo miliardo di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I cambiamenti climatici avranno ripercussioni anche sulle infrastrutture dei trasporti: colate detritiche, inondazioni o frane danneggiano strade e rotaie. Christian Jaag stima questi danni attorno a un paio di centinaia di milioni di franchi. «Le temperature elevate rendono necessari investimenti in infrastrutture stradali resistenti al calore, allo stesso tempo però riducono i danni provocati dal freddo. In caso di temperature estremamente elevate occorre ridurre la velocità dei treni, cosa che genera costi imputabili ai ritardi», sostiene Christian Jaag. L’esperto ipotizza che l’entità dei danni causati alle infrastrutture svizzere e del calo della produzione energetica delle infrastrutture entro il 2050 si eleverà a circa 1 miliardo di franchi all'anno. L'autore fa notare che i costi provocati dai cambiamenti climatici nell’ambito delle infrastrutture presentano ancora molte lacune; le previsioni vanno pertanto trattate con cautela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Simonetta Sommaruga: proteggere meglio le infrastrutture e limitare i cambiamenti climatici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la consigliera federale Sommaruga lo studio rappresenta un campanello d'allarme per la Confederazione, i Cantoni e i Comuni. I danni provocati dai cambiamenti climatici alle infrastrutture statali pongono i tre livelli statali di fronte a nuove sfide. Per i Cantoni piccoli e i Comuni finanziare le riparazioni e i lavori di prevenzione potrebbe risultare arduo. Il Capo del DATEC ha annunciato l’adozione di un piano d’azione per l’adeguamento ai cambiamenti climatici, comprendente misure volte a proteggere le infrastrutture statali. Nella pianificazione territoriale, ad esempio, occorrerà tenere conto dei rischi dovuti ai cambiamenti climatici. È inoltre previsto un programma di ricerca per migliorare le conoscenze di base. La necessità di ridurre le emissioni di CO2 resta tuttavia un aspetto centrale per la politica climatica nazionale e internazionale, poiché solo in questo modo è possibile far fronte ai cambiamenti climatici. La Consigliera federale ha ribadito di essere convinta che la riduzione delle emissioni a effetto serra sia la misura più economica ed efficace per proteggere le infrastrutture. Sarà perciò necessario adottare una legge sul CO2 più incisiva nonché promuovere l'energia idrica e solare e i flussi finanziari rispettosi del clima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla tavola rotonda hanno partecipato il consigliere agli Stati Ruedi Noser (PLR, ZH), il consigliere nazionale Roger Nordmann (PS, VD) – entrambi membri della Commissione dell'ambiente delle rispettive Camere – Irene Fischbach, responsabile della comunicazione della società nazionale di rete Swissgrid, Ruedi Blumer, Presidente dell'Associazione Traffico e Ambiente (ATA) nonché Marco Hebeisen, responsabile dell’impresa presso la Zürich Assicurazioni. Alla manifestazione hanno partecipato circa 150 persone tra rappresentanti del mondo dell'economia, della scienza, dei media e della politica nonché cittadini interessati. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni generali: Harald Hammel, Servizio stampa DATEC, tel. +41 79 444 68 13, e-mail: harald.hammel@gs-uvek.admin.ch Informazioni sullo studio citato: Christian Jaag, Swiss Economics, tel. +41 78 899 58 59, e-mail: christian.jaag@swiss-economics.ch</contact>
      <link id="193918">
        <title>Swiss Economics: Studie</title>
        <uri>https://swiss-economics.ch/files/content/dokumente/publikationen/2019_JaagSchnyder_KlimawandelUndInfrastrukturen_UVEK_DE.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="193921">
        <title>Giornata delle infrastrutture 2019: Ripercussioni dei cambiamenti climatici sulle infrastrutture</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/datec/simonetta-sommaruga-consigliera-federale/manifestazioni/infrastrukturtagung-2019.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1807" org-id="811">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transports</name>
      </keyword>
      <keyword id="1898" org-id="811">
        <name lang="de">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="fr">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="it">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
        <name lang="en">Ernährung, Wohnen. Mobilität</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
