<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76770" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-10-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Juradossier: Die Tripartite Jurakonferenz befasst sich mit den Modalitäten der neuen Abstimmung über die Kantonszugehörigkeit von Moutier</title>
      <lead>Am Montag, den 21. Oktober fand am Abend in Bern eine Tripartite Jurakonferenz unter dem Vorsitz von Bundesrätin Keller-Sutter, der Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), statt. An der Konferenz teilgenommen haben die Juradelegationen der Regierungsräte der Kantone Bern und Jura. Nach der Ungültigerklärung der Abstimmung vom 18. Juni 2017 über die Kantonszugehörigkeit von Moutier haben die Teilnehmerinnen und Teilnehmer ihre Absicht bekräftigt, das Verfahren zur Lösung der Jurafrage zum Abschluss zu bringen. Dafür muss in Moutier erneut abgestimmt werden. Die Abstimmung wird wie im Jahr 2017 als Gemeindeabstimmung im rechtlichen Rahmen des Kantons Bern durchgeführt werden. Sie wird jedoch Gegenstand besonderer Massnahmen sein und das 2017 eingeführte System soll noch ausgebaut werden. Die Modalitäten für die Durchführung der Abstimmung sind ein erstes Mal besprochen worden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vorweg brachte die Vorsteherin des EJPD ihre Erwartung zum Ausdruck, dass die beiden Kantonsregierungen die Bemühungen des Bundes in der Jurafrage unterstützen. Sie zeigte sich ferner erfreut darüber, dass der Gemeinderat von Moutier jüngst die Charta für Moutier unterzeichnet hat. Sie rief den Rahmen und die Grenzen des Engagements des Bundes bei der Abstimmung vom 18. Juni 2017 in Erinnerung und bedauerte, dass die Anwesenheit von Beobachterinnen und Beobachtern des Bundes bisweilen instrumentalisiert wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wies sie darauf hin, dass im Verfahren, in dem die Abstimmung ungültig erklärt wurde, weder das Bundesamt für Justiz noch die Beobachterinnen und Beobachter des Bundes vom Berner Verwaltungsgericht um eine Stellungnahme gebeten worden sind. Die beiden Kantonsdelegationen haben ihre Anerkennung und ihr absolutes Vertrauen in die Vermittlung durch den Bund und in die Arbeit der Beobachterinnen und Beobachter des Bundes während der Abstimmung im Jahr 2017 bekräftigt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Modalitäten für die neue Abstimmung in Moutier &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Konferenz analysierten die Gründe für die Ungültigerklärung der Abstimmung des Jahres 2017. Die Ungültigerklärung erfolgte gestützt auf drei Arten von Beschwerden: erstens bezüglich bestimmter Stellungnahmen des Gemeindepräsidenten von Moutier während der Abstimmungskampagne, zweitens bezüglich der Transparenz des Stimmregisters und Zweifeln betreffend fiktive Wohnsitze und schliesslich bezüglich eines Punkts im Zusammenhang mit der brieflichen Stimmabgabe während der Öffnung der Stimmbüros. Frau Keller-Sutter erinnerte daran, dass diese drei Punkte nicht in den Rahmen der Aufgaben der Beobachterinnen und Beobachter des Bundes fallen. Folglich müssen in dieser Hinsicht neue Massnahmen ergriffen werden. In der Tripartiten Konferenz wurden in der Folge verschiedene Themen angesprochen: die Überprüfung des Stimmregisters, die briefliche Stimmabgabe, der Abstimmungstourismus, die Heime und die Personen unter Vormundschaft sowie die Abstimmung an der Urne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit so bald wie möglich eine neue Abstimmung durchgeführt werden kann, sollten die neuen Massnahmen möglichst gemäss dem geltenden rechtlichen Rahmen getroffen werden können und keine wesentlichen Gesetzesänderungen erfordern. Der jurassische Regierungsrat hat insbesondere erklärt, dass er nicht auf einer Änderung der Rechtsmittel für den Beschwerdefall bestünde. Bevor der Fall allenfalls ans Bundesgericht weitergezogen würde, blieben somit das Regierungsstatthalteramt für den Berner Jura und das Berner Verwaltungsgericht zuständig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es wird zur Kenntnis genommen, dass die Stadt Moutier die neue Abstimmung im Juni 2020 durchführen will. Dieses Ziel erscheint angesichts der noch anstehenden Vorbereitungen jedoch sehr ehrgeizig. Der Berner Regierungsrat verpflichtet sich, die Arbeiten ohne Verzug an die Hand zu nehmen. Doch es wird wichtiger sein, eine Abstimmung unter den bestmöglichen Bedingungen durchzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was die Kampagne vor der Abstimmung betrifft, hat der Gemeinderat von Moutier bereits bekannt gegeben, dass sich der Gemeindepräsident im Hintergrund halten wird. In Bezug auf das Stimmregister werden Massnahmen zur Gewährleistung der Transparenz geprüft und festgelegt. Es geht darum, allfällige fiktive Wohnsitze möglichst früh genug zu erkennen. Schliesslich könnten die Modalitäten für die briefliche Stimmabgabe überprüft werden. Die Behörden von Moutier werden selbstverständlich in diese Überlegungen einbezogen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Begleitausschuss &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die jurassische Regierung hat vorgeschlagen, die Tripartite Konferenz einen Begleitausschuss aus Personen schaffen zu lassen, die Erfahrung mit der Durchführung von Abstimmungen haben. Dieser soll die Gemeinde- und Kantonsbehörden sowie andere institutionelle politische Akteure bei der Kommunikation während der Abstimmungskampagne sowie bei den Abschlussarbeiten für die technische Durchführung der Abstimmung unterstützen. Der Ausschuss hätte jedoch keine Entscheidkompetenz. Die Überlegungen zum Nutzen, zur Zusammensetzung und zur Rolle eines solchen Ausschusses werden in der nächsten Zeit weitergeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Berner Regierung hat die jurassische Regierung darauf hingewiesen, dass letztendlich die Artikel 138 und 139 der jurassischen Verfassung zum Gebiet des Berner Juras aufgehoben werden müssen. Da die Bundesversammlung Artikel 138 im Jahr 1977 nicht genehmigt hat, hat er rechtlich keine Bedeutung und könnte bereits aus der jurassischen Verfassung gestrichen werden. Artikel 139 hingegen, der als Verfassungsgrundlage für die Durchführung der Abstimmung im Jahr 2013 zur Studie betreffend die Schaffung eines neuen Kantons gedient hat, sollte formell aufgehoben werden. Dafür wäre eine Abstimmung im Kanton Jura erforderlich. Die jurassische Regierung erklärte sich bereit, die nötigen Gesetzgebungsarbeiten voranzutreiben, sobald die Frage der Kantonszugehörigkeit von Moutier in einer gültigen Abstimmung geklärt worden ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Bundesamt für Justiz, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dossier jurassien : la Conférence tripartite aborde les modalités de la nouvelle votation sur l’appartenance cantonale de Moutier</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), a présidé une conférence tripartite Jura, lundi soir 21 octobre à Berne, à laquelle ont participé les Délégations aux affaires jurassiennes des gouvernements bernois et jurassien. Suite à l’annulation du vote du 18 juin 2017 sur l’appartenance cantonale de Moutier, les participants ont réaffirmé leur volonté de mener à terme le processus de règlement de la Question jurassienne: ceci nécessitera l’organisation d’une nouvelle votation à Moutier. Cette votation sera, comme en 2017, une votation communale dans le cadre législatif bernois. Elle fera toutefois l’objet de mesures particulières et le dispositif mis sur pied en 2017 sera encore renforcé. Les modalités de l’organisation du vote ont fait l’objet d’une première discussion. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La cheffe du DFJP a indiqué qu’elle attendait que les deux gouvernements soutiennent les efforts déployés par la Confédération dans le dossier jurassien. Elle a d’autre part relevé avec satisfaction que le Conseil municipal de Moutier avait récemment signé la Charte prévôtoise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Keller-Sutter a rappelé le cadre et les limites de l’engagement de la Confédération lors du vote du 18 juin 2017, en regrettant que la présence d’observateurs fédéraux ait parfois été instrumentalisée. Enfin, elle a indiqué que ni l’Office fédéral de la justice, ni les observateurs fédéraux n’avaient été contactés par le Tribunal administratif bernois pour faire part de leurs remarques au cours de la procédure qui a conduit à l’annulation du vote. Les deux délégations cantonales ont quant à elles manifesté leur reconnaissance et leur totale confiance dans la médiation fédérale et dans le travail des observateurs fédéraux lors du vote de 2017.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Modalités de la nouvelle votation à Moutier &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les participants à la conférence ont procédé à une analyse des motifs retenus pour annuler le scrutin de 2017. L’annulation a été motivée par trois types de griefs: premièrement, certaines prises de position du maire de Moutier pendant la campagne électorale, deuxièmement, la transparence du registre électoral et des soupçons de domiciliations fictives, et enfin un point relatif au vote par correspondance pendant l’ouverture des bureaux de vote. La conseillère fédérale Keller-Sutter a rappelé que ces trois points n’entraient pas dans le cadre de la mission des observateurs fédéraux. Ils devront donc faire l’objet de mesures nouvelles. Plusieurs domaines ont été évoqués en Tripartite : le contrôle du registre, le vote par correspondance, le tourisme électoral, les homes et les tutelles administratives ou encore le vote aux urnes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la mesure du possible, afin de permettre une organisation du vote dans les meilleurs délais, ces nouvelles mesures devraient s’inscrire dans le cadre légal actuel et ne pas nécessiter de modifications législatives importantes. En particulier, le gouvernement jurassien a indiqué qu’il ne demanderait pas la modification des voies de droit en cas de recours; la Préfecture du Jura bernois et le Tribunal administratif bernois resteraient donc compétents, avant une éventuelle saisine du Tribunal fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est pris acte de la volonté de la ville de Moutier d’organiser ce nouveau vote en juin 2020, même si cette date paraît ambitieuse au regard des travaux préparatoires encore à réaliser. Le Conseil-exécutif bernois s’engage à mener ces travaux sans retard, mais le plus important sera d’organiser un vote dans les meilleures conditions possibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne la campagne précédant le vote, le Conseil municipal de Moutier a déjà annoncé que le maire de la commune resterait en retrait. Pour le registre électoral, des mesures visant à en assurer la transparence seront étudiées puis finalisées ; il s’agira, dans la mesure du possible, de déceler suffisamment tôt d’éventuelles domiciliations fictives. Enfin, les modalités du vote par correspondance pourraient être revues. Les autorités de Moutier seront bien évidemment associées au processus de réflexion. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Un comité d’accompagnement &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Afin d’aider les autorités communales, voire les autorités cantonales et d’autres acteurs politiques institutionnels à gérer la communication pendant la campagne précédant le vote et à finaliser l’organisation technique du scrutin, le Gouvernement jurassien a proposé qu’un "comité d’accompagnement", composée de personnes rompues à l’organisation de scrutins, soit institué par la tripartite. Ce comité n’aurait toutefois aucune compétence décisionnelle. Une réflexion sur l’opportunité de créer un tel comité, sa composition et le rôle qui lui serait donné sera également menée prochainement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le gouvernement bernois a fait part au gouvernement jurassien de la nécessité de supprimer à terme les articles 138 et 139 de la Constitution jurassienne qui concernent le territoire du Jura bernois. L’article 138 n’ayant pas reçu l’approbation de l’Assemblée fédérale en 1977, il n’a pas de portée juridique et pourrait donc déjà ne plus figurer dans la constitution jurassienne. En revanche, l’article 139, qui a servi de base constitutionnelle pour l’organisation du scrutin de 2013 sur l’étude visant la création d’un nouveau canton, devra lui être formellement abrogé. Ceci nécessitera une votation populaire dans le canton du Jura. Le gouvernement jurassien a indiqué qu’il engagerait les travaux législatifs nécessaires une fois la question de l’appartenance cantonale de Moutier réglée par un vote valable.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Office fédéral de la justice, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dossier giurassiano: la Conferenza tripartita discute le modalità della nuova votazione sull’appartenenza cantonale di Moutier</title>
      <lead>Lunedì sera 21 ottobre, a Berna, la consigliera federale Karin Keller-Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), ha presieduto una conferenza tripartita sul Giura a cui hanno partecipato le delegazioni per le questioni giurassiane dei governi bernese e giurassiano. Dopo l’annullamento della votazione del 18 giugno 2017 sull’appartenenza cantonale di Moutier, i partecipanti hanno ribadito la loro volontà di portare a compimento il processo volto a risolvere la questione giurassiana. A tal fine sarà necessaria una nuova votazione a Moutier. Si tratterà, come nel 2017, di una votazione comunale nel quadro legislativo bernese. Sarà tuttavia oggetto di provvedimenti particolari e il dispositivo approntato nel 2017 sarà potenziato ulteriormente. Le modalità di organizzazione del voto sono state oggetto di una prima discussione. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Capo del DFGP ha indicato anzitutto di attendersi che i due governi cantonali sostengano gli sforzi profusi dalla Confederazione nel dossier giurassiano. Ha d’altra parte rilevato con soddisfazione che il Consiglio municipale di Moutier ha di recente firmato la "Charte prévôtoise".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ha rammentato il quadro e i limiti dell’impegno della Confederazione in occasione del voto del 18 giugno 2017, deplorando che la presenza di osservatori federali sia stata talvolta strumentalizzata. Ha infine indicato che né l’Ufficio federale di giustizia né gli osservatori federali erano stati contattati dal Tribunale amministrativo bernese affinché condividessero le loro osservazioni nel corso della procedura che ha condotto all’annullamento del voto. Dal canto loro, le due delegazioni cantonali hanno espresso il loro riconoscimento e la loro totale fiducia nella mediazione federale e nel lavoro degli osservatori federali in occasione del voto del 2017.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Modalità della nuova votazione a Moutier &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I partecipanti alla conferenza hanno analizzato i motivi che hanno portato ad annullare lo scrutinio del 2017. L’annullamento è stato motivato da tre tipi di censura: anzitutto, alcune prese di posizione del sindaco di Moutier durante la campagna elettorale, poi la trasparenza del registro elettorale e alcuni sospetti di domicili fittizi e, infine, un punto relativo al voto per corrispondenza durante l’apertura degli uffici di voto. La consigliera Keller-Sutter ha rammentato che questi tre punti non rientravano nel quadro della missione degli osservatori federali e dovranno pertanto essere oggetto di nuovi provvedimenti. La Conferenza ha menzionato vari ambiti: il controllo del registro di voto, il voto per corrispondenza, il turismo elettorale, le case per anziani e le persone sotto tutela o anche il voto alle urne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella misura del possibile, per permettere un’organizzazione tempestiva della votazione, questi nuovi provvedimenti dovranno iscriversi nel quadro legale attuale e non richiedere modifiche legislative importanti. In particolare, il governo giurassiano ha indicato che non chiederà la modifica delle vie di diritto in caso di ricorso; la Prefettura del Giura bernese e il Tribunale amministrativo bernese resteranno dunque competenti prima che venga eventualmente adito il Tribunale federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Conferenza ha preso atto della volontà della città di Montreux di organizzare la nuova votazione in giugno 2020, anche se tale data appare ambiziosa, visti i lavori di preparazione ancora da realizzare. L’Esecutivo del Cantone di Berna s’impegna a condurre tali lavori senza ritardi, ma sarà importante organizzare una votazione nelle migliori condizioni possibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la campagna precedente il voto, il Consiglio municipale di Moutier ha già annunciato che il sindaco del Comune resterà in disparte. Per il registro elettorale, saranno vagliati e finalizzati provvedimenti volti a garantirne la trasparenza; si tratterà, nella misura del possibile, di individuare quanto prima eventuali domicili fittizi. Infine, potrebbero essere rivedute le modalità del voto per corrispondenza. Le autorità di Moutier saranno ovviamente associate al processo di riflessione. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt; Un comitato d’accompagnamento &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per aiutare le autorità comunali, cantonali e altri attori politici istituzionali a gestire la comunicazione durante la campagna precedente la votazione e a finalizzare l’organizzazione tecnica dello scrutinio, il governo giurassiano ha proposto di istituire un "comitato d’accompagnamento" composto da persone esperte nell’organizzazione di scrutini. Il comitato non avrebbe tuttavia alcuna competenza decisionale. Prossimamente sarà condotta una riflessione sull’opportunità di creare un tale comitato, sulla sua composizione e sul ruolo che gli sarà affidato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il governo bernese ha comunicato a quello giurassiano la necessità di sopprimere gli articoli 138 e 139 della Costituzione giurassiana che riguardano il territorio del Giura bernese. Non essendo stato approvato dall’Assemblea federale nel 1977, l’articolo 138 non ha portata giuridica e potrebbe dunque già non più figurare nella Costituzione giurassiana. L’articolo 139, che ha rappresentato la base costituzionale per l’organizzazione dello scrutinio del 2013 sullo studio volto alla creazione di un nuovo Cantone, dovrà invece essere abrogato formalmente. Ciò richiederà una votazione popolare nel Cantone del Giura. Il governo giurassiano ha indicato la sua intenzione di avviare i lavori legislativi necessari dopo che la questione dell’appartenenza cantonale di Moutier sarà stata decisa con una votazione valida.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Ufficio federale di giustizia, T +41 76 527 54 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
