<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76696" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verstärkter Kampf gegen schmerzvolle Klauenkrankheit bei Schafen</title>
      <lead>Die Moderhinke ist eine schmerzvolle Klauenkrankheit bei Schafen, die in der Schweiz weit verbreitet ist. Um die Krankheit wirkungsvoll zu bekämpfen, soll die Moderhinke neu als «zu bekämpfende Seuche» in die Tierseuchenverordnung aufgenommen werden. Das Eidgenössische Departement des Inneren hat die Vernehmlassung für eine Änderung der Verordnung eröffnet. Weitere Anpassungen betreffen den Umgang mit Tierarzneimitteln oder die Pflicht zur Information von Reisenden über hochansteckende Seuchen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz ist jedes sechste Schaf, rund 70'000 Tiere, von der Klauenkrankheit «Moderhinke» betroffen. Dabei entzünden sich die Klauen mit Bakterien, was zu starken Schmerzen und Eiterbildung führt. Betroffene Tiere können die Klauen nicht mehr belasten und oft nur noch auf den Vorderknien fressen. Für die Tiere bedeutet die Krankheit grosses Leid, für die Schafhalterinnen und -halter wirtschaftliche Einbussen durch tiefere Verkaufserlöse und hohe Behandlungskosten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erarbeitung des Konzeptes einer schweizweiten Bekämpfung zusammen mit den wichtigsten Akteuren der Schafhaltung hat 2015 begonnen. Zur besseren Bekämpfung soll die Moderhinke nun neu als «zu bekämpfende Seuche» in die Tierseuchenverordnung aufgenommen werden. Damit werden auch die Voraussetzungen für das schweizweit koordinierte Bekämpfungsprogramm geschaffen. Dieses soll teilweise von den Tierhalterinnen und Tierhaltern finanziert werden. Ziel des Programms: Innerhalb von fünf Jahren soll die Moderhinke in der Schweiz in weniger als einem Prozent aller Schafhaltungen vorkommen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tierhaltende sollen stärker in die Pflicht genommen werden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine weitere geplante Anpassung der Tierseuchenverordnung betrifft den Umgang mit Arzneimitteln. Tierhaltende sollen explizit verpflichtet werden, Tierarzneimittel umsichtig und mit Bedacht einzusetzen. Der Einsatz von Tierarzneimitteln ist dann erforderlich, wenn er für die Heilung eines kranken Tieres notwendig ist und dadurch unnötiges Leiden vermieden werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter sollen Tierhalterinnen und Tierhalter verpflichtet werden, die Biosicherheit zu gewährleisten, um die Verschleppung von Tierseuchen zu verhindern und eine gute Tiergesundheit zu gewährleisten. Dies kann beispielsweise durch den Einbau von Schleusen oder Türen zwischen den Ställen, den obligatorischen Wechsel von Kleidern und Schuhen beim Betreten der Ställe oder die rasche und sichere Entsorgung von Tierkadavern erfolgen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vorgesehen sind zudem verbindliche Bestimmungen für die Information bei hochansteckenden Seuchen. Künftig sollen Transportunternehmen, Flughafen- und Hafenbetreiber oder Reisebüros aktiv über wichtige Seuchenausbrüche in der Schweiz oder im Ausland informieren. Einerseits könnte damit die Bevölkerung bei der Ein- und Ausreise gewarnt und sensibilisiert werden. Andererseits würde so das Risiko für eine Weiterverbreitung einer Seuche minimiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung zur Revision der Tierseuchenverordnung dauert bis am 31. Januar 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte accrue contre une maladie douloureuse des onglons chez le mouton</title>
      <lead>Le piétin est une maladie douloureuse très répandue en Suisse qui affecte les onglons des moutons. Pour que la lutte contre la maladie soit efficace, il faut d’abord que le piétin soit inscrit dans l’ordonnance sur les épizooties à titre d’épizootie à combattre. Le Département fédéral de l’intérieur a ouvert la consultation relative à une modification de cette ordonnance. La révision prévoit d’autres changements qui concernent en particulier l’utilisation des médicaments vétérinaires et le devoir d’informer les voyageurs sur les maladies hautement contagieuses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, un mouton sur six est touché par le piétin, une maladie des onglons, ce qui représente environ 70 000 animaux au total. Des bactéries infectent les onglons, provoquant de graves douleurs et la formation de pus. Les animaux atteints ne peuvent plus s’appuyer sur leurs onglons et sont souvent incapables de manger autrement que sur leurs genoux antérieurs. Pour les animaux, la maladie est synonyme de grandes souffrances; pour les éleveurs, de pertes économiques dues à la baisse des recettes de vente et à des coûts de traitement élevés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les grandes lignes d’un plan de lutte à l’échelle nationale ont commencé à être tracées dès 2015, en collaboration avec les principaux acteurs de l’élevage ovin. Il est désormais prévu d’inscrire le piétin dans l’ordonnance sur les épizooties à titre d’épizootie à combattre, de sorte que la lutte contre la maladie soit plus efficace. Cette inscription permettra aussi de créer les conditions nécessaires pour mettre en place le programme de lutte coordonné à l’échelle suisse, lequel devrait être financé en partie par les éleveurs. L’objectif de ce programme est de réduire la prévalence de la maladie à moins de 1% des exploitations ovines en l’espace de cinq ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcer la responsabilité des éleveurs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une autre modification planifiée de l’ordonnance sur les épizooties concerne l’utilisation des médicaments. Les éleveurs seront explicitement tenus d’utiliser les médicaments vétérinaires avec prudence et précaution. Les médicaments vétérinaires sont nécessaires lorsqu’il s’agit de guérir un animal malade et d’éviter ainsi des souffrances inutiles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus, les éleveurs devront assurer la biosécurité de leur exploitation, afin d’éviter que des épizooties n’y fassent leur apparition et de garantir la bonne santé de leurs animaux. Pour ce faire, ils peuvent installer des sas ou des portes entre les locaux de stabulation, instaurer le changement obligatoire de vêtements et de chaussures à l’entrée des locaux ou éliminer rapidement et en toute sécurité les cadavres d’animaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision prévoit par ailleurs des dispositions contraignantes sur l’information en cas d’épizootie hautement contagieuse. Les entreprises de transport, les opérateurs aéroportuaires et portuaires, et les agences de voyage devront informer activement leurs clients sur les foyers importants d’épizooties qui se déclarent en Suisse ou à l’étranger. Cette mesure permet, d’une part, d’avertir et de sensibiliser les voyageurs qui quittent la Suisse et qui y retournent et, d’autre part, de minimiser le risque de propagation d’une épizootie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation sur la révision de l’ordonnance sur les épizooties dure jusqu’au 31 janvier 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Zoppina: rafforzamento della lotta a questa dolorosa malattia degli ovini</title>
      <lead>La zoppina, molto diffusa in Svizzera, è una malattia dolorosa degli unghielli che colpisce gli ovini. Per combatterla in modo efficace, la zoppina deve essere inserita nell’ordinanza sulle epizoozie quale «epizoozia da combattere». Il Dipartimento federale dell’interno ha avviato la procedura di consultazione concernente la modifica dell’ordinanza. Ulteriori adeguamenti riguardano l’utilizzo di medicamenti veterinari o l’obbligo di informazione nei confronti dei viaggiatori sulle epizoozie altamente contagiose. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera un ovino su sei, corrispondente a circa 70 000 animali, è colpito dalla zoppina, una malattia che causa un’infiammazione batterica degli unghielli con conseguenti forti dolori e formazione di pus. Gli animali colpiti non possono più caricare peso sulle estremità e spesso si nutrono solo inginocchiandosi sulle zampe anteriori. Per gli animali ciò significa grande sofferenza, per gli ovinicoltori perdite economiche a causa di minori ricavi ed elevati costi per il trattamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'elaborazione del programma per una lotta a livello nazionale condotta insieme agli attori più importanti del settore è iniziata nel 2015. Per migliorare la lotta a questa malattia, ora è necessario inserirla nell’ordinanza sulle epizoozie quale «epizoozia da combattere». In questo modo si creano i presupposti per il programma di lotta coordinato a livello nazionale, che deve essere in parte finanziato dai detentori di animali. L’obiettivo del programma è ridurre i casi di zoppina a meno dell’1% in tutte le aziende ovine della Svizzera nell’arco di cinque anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maggiori obblighi per i detentori di animali&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un altro adeguamento previsto dell’ordinanza sulle epizoozie riguarda l’uso di medicamenti veterinari. I detentori di animali devono essere esplicitamente incaricati di utilizzare i medicamenti in modo oculato e con accortezza. Il ricorso a medicamenti veterinari è necessario quando essi sono indispensabili per curare un animale malato e pertanto consentono di evitare sofferenze inutili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, i detentori di animali devono essere obbligati a garantire la biosicurezza al fine di prevenire la diffusione di epizoozie e di garantire una buona salute degli animali, ad esempio, installando chiuse o porte tra le stalle, rendendo obbligatorio il cambio di vestiti e scarpe all’ingresso delle stalle o eliminando le carcasse di animali in modo rapido e sicuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono inoltre previste disposizioni vincolanti relative all’informazione in caso di epizoozie altamente contagiose. &lt;br /&gt;In futuro le imprese di trasporto, i gestori di aeroporti e porti o le agenzie di viaggio saranno tenuti a informare attivamente l’opinione pubblica su importanti focolai di epizoozie in Svizzera o all’estero. Da un lato, la popolazione verrebbe avvertita e sensibilizzata quando entra ed esce dal Paese, dall’altro lato, così facendo, si ridurrebbe al minimo il rischio di diffusione di un’epizoozia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;La procedura di consultazione sulla revisione dell’ordinanza sulle epizoozie durerà fino al 31 gennaio 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
