<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1305" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Ritter der Kommunikation 2003</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und das Bundesamt für Kultur (BAK) schreiben heute mit dem "Ritter der Kommunikation" zum dritten Mal einen Wettbewerb zur Überbrückung der digitalen Spaltung in der Schweiz aus. Der diesjährige Sonderpreis ist der Problematik des Illettrismus gewidmet. Der "Ritter der Kommunikation" steht unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger und ist mit insgesamt 50'000 Franken dotiert. Eingabeschluss für Projekte ist der 12. September 2003.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und das Bundesamt für Kultur (BAK) schreiben heute mit dem "Ritter der Kommunikation" zum dritten Mal einen Wettbewerb zur Überbrückung der digitalen Spaltung in der Schweiz aus. Der diesjährige Sonderpreis ist der Problematik des Illettrismus gewidmet. Der "Ritter der Kommunikation" steht unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger und ist mit insgesamt 50'000 Franken dotiert. Eingabeschluss für Projekte ist der 12. September 2003.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Herbst 2002 nutzten 45 Prozent aller Einwohnerinnen und Einwohner der Schweiz über 14 Jahren das Internet regelmässig. Die zunehmende Verbreitung der digitalen Informations- und Kommunikationstechnologien und ihre Nutzung betrifft jedoch lange nicht alle Bevölkerungsgruppen in gleichem Masse. Besonders formal gering Gebildete, einkommensschwache Schichten sowie ältere Menschen stehen bei dieser Entwicklung abseits. Auf dem Weg zur Informations- und Wissensgesellschaft droht diesen Personen zunehmend der Ausschluss von politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Prozessen. Man spricht von einer "digitalen Spaltung" der Gesellschaft.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Drei Preise zu vergeben&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund schreiben das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und das Bundesamt für Kultur (BAK) unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger bereits zum dritten Mal den Wettbewerb "Ritter der Kommunikation" aus. Der "Ritter der Kommunikation 2003" versteht sich als Anerkennung und Auszeichnung für Projekte und Initiativen, die einen Beitrag zur Überwindung der digitalen Spaltung in der Schweiz leisten. Insgesamt sind drei Preise zu vergeben: Der eigentliche "Ritter der Kommunikation 2003"&amp;nbsp; steht allen interessierten Gruppen oder Einzelpersonen offen und ist mit 20'000 Franken dotiert. Der sogenannten e-generation, jungen Menschen bis 30 Jahren, ist der Jugendpreis des "Ritter der Kommunikation" in der Höhe von 20'000 Franken vorbehalten. Der Sonderpreis 2003 unter dem Titel "Wenn Lesen ein Problem ist: ICT gegen Illettrismus" ist mit 10'000 Franken dotiert. Um ihn bewerben können sich Projekte, die darauf zielen, die digitale Spaltung der Gesellschaft zu verringern, indem sie Personen mit Lese- und Schreibschwierigkeiten dazu anregen, den Zugang zu den ICT zu suchen und ihnen helfen, die nötigen Kompetenzen zu erwerben. Bewertet werden Projekte, die im Zeitraum von 01.01.2002 - 30.07.2003 bereits angelaufen sind. Einsendeschluss für alle Kategorien ist der 12. September 2003.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Soziale Aspekte und Nachhaltigkeit&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Eine Jury mit Fachleuten der Bereiche ICT, Kultur, Jugend und Soziales beurteilt die eingereichten Projekte und bestimmt die Gewinnerinnen und Gewinner. Besonderes Augenmerk liegt dabei auf dem sozialen Aspekt und der Nachhaltigkeit der Projekte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Microsoft, Luckylack, swissinfo/Schweizer Radio International (SRI), SVEB (Schweizerischer Verband für Weiterbildung), SAJV (Schweizer Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände) und younet, sowie dem Verein Web für alle/Web pour tous&amp;nbsp; konnten für die Unterstützung des Wettbewerbes&amp;nbsp; Partner aus der Wirtschaft, der Jugendarbeit und der Erwachsenenbildung&amp;nbsp; gewonnen werden, die mit ihrem Engagement für die Ziele des "Ritter der Kommunikation" und für eine verantwortungsvolle Gestaltung der Informationsgesellschaft einstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen können auf der Website www.comknight.ch&amp;nbsp;oder an der Adresse "Ritter der Kommunikation", Bundesamt für Kommunikation, Zukunftstrasse 44, 2501 Biel-Bienne eingeholt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Chevalier de la communication 2003</title>
      <teaser>En organisant, pour la troisième fois consécutive, le "Chevalier de la communication 2003", l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et l'Office fédéral de la culture (OFC) lancent un concours destiné à prévenir le fossé numérique en Suisse. Le prix spécial de cette année est consacré à la question de l'illettrisme. Le "Chevalier de la communication" est patronné par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, et le montant de ses prix s'élève à 50'000 francs. Le délai de remise des projets a été fixé au 12 septembre 2003.</teaser>
      <lead>En organisant, pour la troisième fois consécutive, le "Chevalier de la communication 2003", l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et l'Office fédéral de la culture (OFC) lancent un concours destiné à prévenir le fossé numérique en Suisse. Le prix spécial de cette année est consacré à la question de l'illettrisme. Le "Chevalier de la communication" est patronné par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, et le montant de ses prix s'élève à 50'000 francs. Le délai de remise des projets a été fixé au 12 septembre 2003.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En automne 2002, 45 pour cent des Suisses âgés de 14 ans et plus utilisaient régulièrement l'internet. Cependant, la diffusion croissante des technologies numériques de l'information et de la communication ne profitent de loin pas à toutes les couches de la société de façon égale. Certains groupes restent en marge de cette évolution; il s'agit par exemple de personnes ayant suivi une formation moins poussée, disposant de bas revenus, ou encore des personnes âgées. A l'heure où la société se transforme en une société de l'information et de la connaissance, ces personnes risquent d'être exclues des processus politiques, économiques et sociaux. C'est ce phénomène de société que l'on appelle généralement "fracture numérique".&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Trois prix à gagner&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Conscients de ce risque, l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et l'Office fédéral de la culture (OFC) lancent, pour la troisième fois déjà, le concours du "Chevalier de la communication 2003", sous le patronage du conseiller fédéral Moritz Leuenberger. Le "Chevalier de la communication 2003" entend reconnaître et récompenser les projets et les initiatives qui contribuent à vaincre la fracture numérique en Suisse. En tout, trois prix seront décernés: le prix du "Chevalier de la communication 2003", d'une valeur de 20'000 francs, s'adresse à toute personne ou tout groupe intéressés. Le prix Jeunesse du "Chevalier de la communication", "e-generation", est réservé aux jeunes âgés de moins de 30 ans; il s'élève à 20'000 francs également. Le prix spécial 2003 est doté de 10'000 francs et porte le titre suivant: "Quand l'écrit pose problème: Les TIC et la lutte contre l'illettrisme". Peuvent prétendre à ce prix tous les projets qui ont pour but de réduire le fossé numérique dans la société, en incitant les personnes rencontrant des difficultés en lecture et en écriture à avoir recours aux TIC, et en les aidant à acquérir les compétences nécessaires à cet effet. Seuls les projets lancés au cours de la période allant du 01.01.2002 au 30.07.2003 seront pris en considération. Le délai de remise, toutes catégories confondues, a été fixé au 12 septembre 2003.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Aspect social et durabilité des projets&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Un jury composé de représentants du domaine des TIC, de la culture, de la jeunesse et du travail social jugera les projets reçus et déterminera les gagnants des différents prix, en évaluant particulièrement l'aspect social et la durabilité des projets proposés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des partenaires issus de l'économie, travaillant parmi la jeunesse ou impliqués dans la formation d'adultes se sont joints aux deux offices pour soutenir le concours. De par leur engagement pour les buts que poursuit le "Chevalier de la communication", ils contribuent à façonner la société de l'information de manière à garantir les mêmes chances pour tous. Parmi ces partenaires se trouvent Microsoft, Luckylack, swissinfo / Radio Suisse Internationale (RSI), la Fédération suisse pour la formation continue (FSEA), le Conseil Suisse des Activités de Jeunesse (CSAJ) et younet, ainsi que l'association "Web für alle/Web pour tous".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour toute information complémentaire, consultez le site www.comknight.ch&amp;nbsp;ou écrivez à l'OFCOM à l'adresse suivante: "Chevalier de la communication", Office fédéral de la communication, rue de l'Avenir 44, 2501 Bienne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Cavaliere della comunicazione 2003</title>
      <teaser>L'Ufficio federale delle comunicazioni e l'Ufficio federale della cultura (UFC) indicono per la terza volta il "Cavaliere della comunicazione", un concorso volto a colmare il divario digitale in Svizzera. Il premio speciale di quest'anno è dedicato al problema dell'analfabetismo di ritorno. Il "Cavaliere della comunicazione", un concorso patrocinato del Consigliere federale Moritz Leuenberger, è dotato complessivamente di 50'000 franchi. Il termine d'iscrizione per i progetti è il 12 settembre 2003.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale delle comunicazioni e l'Ufficio federale della cultura (UFC) indicono per la terza volta il "Cavaliere della comunicazione", un concorso volto a colmare il divario digitale in Svizzera. Il premio speciale di quest'anno è dedicato al problema dell'analfabetismo di ritorno. Il "Cavaliere della comunicazione", un concorso patrocinato del Consigliere federale Moritz Leuenberger, è dotato complessivamente di 50'000 franchi. Il termine d'iscrizione per i progetti è il 12 settembre 2003.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera, nell'autunno del 2002, il 45 percento degli abitanti con più di 14 anni usava regolarmente Internet. Tuttavia, la diffusione e l'utilizzo crescenti delle tecnologie digitali dell'informazione e della comunicazione non toccano tutte le cerchie della popolazione allo stesso modo. In particolare le persone con un basso livello di istruzione, i ceti meno abbienti e gli anziani non vengono inclusi in questo sviluppo. Nell'evoluzione verso la società dell'informazione e del sapere, queste persone rischiano dunque di essere sempre più escluse dai processi politici, economici e sociali. È in questi casi che si parla di "divario digitale" nella società.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Tre premi&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Alla luce di queste considerazioni, l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) e l'Ufficio federale della cultura (UFC) lanciano per la terza volta il concorso "Cavaliere della comunicazione", sotto il patronato del Consigliere federale Moritz Leuenberger. Questo premio è concepito come un riconoscimento per progetti e iniziative volti a contribuire al superamento del divario digitale in Svizzera. Complessivamente vengono assegnati tre premi: il premio principale del "Cavaliere della comunicazione" è aperto a tutti i gruppi e alle persone interessate ed è dotato di 20'000 franchi. Il premio per i giovani del "Cavaliere della comunicazione", che ammonta pure a 20'000 franchi, è riservato alla cosiddetta e-generation (generazione elettronica) di cui fanno parte le persone fino ai 30 anni. Il premio speciale dal titolo "Difficoltà a leggere e a scrivere? Le TIC contro l'analfabetismo di ritorno" è dotato di 10'000 franchi. A questo premio possono candidarsi progetti che mirano a ridurre il divario digitale nella società stimolando le persone che hanno difficoltà a leggere e a scrivere ad accedere alle TIC, aiutandole ad acquisire le competenze necessarie. Verranno valutati i progetti già avviati tra l'01.01.2002 e il 30.07.2003. Termine d'inoltro per tutte le categorie è il 12 settembre 2003.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Aspetti sociali ed efficacia&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Una giuria, composta da specialisti provenienti dai settori sociale, giovanile, culturale e delle TIC valuterà i progetti presentati e designerà i vincitori. Particolare attenzione verrà prestata all'aspetto sociale e all'efficacia nel tempo del progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie a Microsoft, Luckylack, swissinfo/Radio Svizzera Internazionale (RSI), FSEA (Federazione Svizzera per l'educazione degli adulti), FSAG (Federazione Svizzera delle Associazioni Giovanili), younet e all'associazione "web für alle/web pour tous", il concorso beneficia del sostegno di partner provenienti dall'economia, dalle attività giovanili e dalla formazione degli adulti, che s'impegnano a perseguire gli obiettivi del concorso "Cavaliere della comunicazione" e a garantire una creazione responsabile della società dell'informazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ulteriori informazioni, consultare il sito www.comknight.ch&amp;nbsp;o rivolgersi all'indirizzo "Cavaliere della comunicazione", Ufficio federale delle comunicazioni, rue de l'Avenir 44, 2501 Bienne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Knights of Communication 2003</title>
      <teaser>With today's announcement of the "Knights of Communication" the Federal Office of Communications (OFCOM) and the Federal Office of Culture (BAK) are launching the competition to bridge the digital divide in Switzerland for the third time. The year's special prize is dedicated to illiteracy. Patron of the "Knights of Communication" is Federal Councillor Moritz Leuenberger and the total prize money available is CHF 50,000. Deadline for submission of projects is 12 September 2003.</teaser>
      <lead>With today's announcement of the "Knights of Communication" the Federal Office of Communications (OFCOM) and the Federal Office of Culture (BAK) are launching the competition to bridge the digital divide in Switzerland for the third time. The year's special prize is dedicated to illiteracy. Patron of the "Knights of Communication" is Federal Councillor Moritz Leuenberger and the total prize money available is CHF 50,000. Deadline for submission of projects is 12 September 2003.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
