<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1530" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schutzgalerien des Nationalstrassennetzes: Expertengruppe überprüft heikle Stellen</title>
      <teaser>Im Anschluss an den Felssturz bei Iseltwald (Chüebalmtunnel) anfangs Januar 2003 hat das Bundesamt für Strassen (ASTRA) mit seinen kantonalen Partnern unverzüglich eine Expertengruppe mit dem Ziel zusammengestellt, die Sicherheit der potenziell durch Steinschlag gefährdeten Schutzgalerien zu überprüfen. Diese einstweiligen Überprüfungen haben zu keinen Sofortmassnahmen geführt. Sie haben aber gezeigt, dass diese Art Bauwerke im Wesentlichen in 9 Alpenkantonen anzutreffen sind. In einer zweiten Phase soll sich eine vertiefte und umfassendere Analyse auch mit den übrigen Naturgefahren befassen. Ein Bericht mit Empfehlungen und bei Bedarf einem Aktionsplan wird Ende Sommer erwartet.</teaser>
      <lead>Im Anschluss an den Felssturz bei Iseltwald (Chüebalmtunnel) anfangs Januar 2003 hat das Bundesamt für Strassen (ASTRA) mit seinen kantonalen Partnern unverzüglich eine Expertengruppe mit dem Ziel zusammengestellt, die Sicherheit der potenziell durch Steinschlag gefährdeten Schutzgalerien zu überprüfen. Diese einstweiligen Überprüfungen haben zu keinen Sofortmassnahmen geführt. Sie haben aber gezeigt, dass diese Art Bauwerke im Wesentlichen in 9 Alpenkantonen anzutreffen sind. In einer zweiten Phase soll sich eine vertiefte und umfassendere Analyse auch mit den übrigen Naturgefahren befassen. Ein Bericht mit Empfehlungen und bei Bedarf einem Aktionsplan wird Ende Sommer erwartet.</lead>
      <text link="no">Das Unglück am Tunnelportal Chüebalm vom 4. Januar 2003, das glücklicherweise keine menschlichen Opfer gefordert hat, führte zur sofortigen Bildung einer disziplinenübergreifenden Expertengruppe, insbesondere aus Ingenieuren, Geologen und Geotechnikern. Ihre Aufgabe besteht einerseits in der Bestandesaufnahme von Risikozonen und Gefahrenpotenzialen zur Erfassung der aktuellen Lage, andererseits in der Ausarbeitung einer Reihe möglicher Schutz- und Vorsorgemassnahmen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aktuelle Lage: Keine unmittelbaren Schwierigkeiten &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine erste Bestandesaufnahme, die von den Kantonen bis Ende April 2003 durchgeführt wurde, hat ergeben, dass in 9 Alpenkantonen Schutzgalerien im Eingangsbereich von Tunnelportalen durch Steinschlag betroffen sein könnten. Doch haben die Abklärungen klar gezeigt, dass die Schutzbauten gut erhalten sind und keinerlei dringliche Instandsetzungs- oder Verstärkungsarbeiten nötig sind. Auch unmittelbare Risiken konnten keine festgestellt werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausdehnung der Studie auf alle Steinschlag-Schutzvorrichtungen und Vergleich mit anderen Risiken &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dank der interdisziplinären Zusammensetzung behandelt die Expertengruppe, die sich bereits zweimal getroffen hat, sowohl die Gefahr an sich, als auch die Vorkehrungen, um ihr vorzubeugen oder ihr zu begegnen; wie z.B. Überwachung, Festigung oder Sprengung unstabiler Felsblöcke, Schutzgitter und -galerien. Ausserdem bezieht sich die Untersuchung nicht nur auf die Sicherheit der Steinschlag-Schutzbauten, sondern auch auf den Schutzlevel des gesamten Nationalstrassennetzes. Dabei soll das Steinschlagrisiko mit demjenigen anderer Naturereignisse (Erdbeben, Lawinen) oder denjenigen des Strassenverkehrs verglichen werden. Alle diese Informationen, sowie die Gesamtheit der erfassten Naturereignisse und der daraus gezogenen Lehren, sollen bis Ende Sommer dazu beitragen, die aktuelle Lage einzuschätzen und einen gezielten, mit Prioritäten versehenen Aktionsplan zu erstellen.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Galeries de protection du réseau des routes nationales: un groupe d’experts vérifie les zones sensibles</title>
      <teaser>A la suite de l’accident de Chüebalm au début janvier 2003, l’Office fédéral des routes (OFROU) et ses partenaires cantonaux ont promptement mis sur pied un groupe d’experts ayant pour tâche d’examiner la sécurité des galeries de protection potentiellement sujettes au danger de chute de pierres. Ces premières vérifications n’ont débouché nulle part sur des mesures d’urgence. Cependant, elles ont montré que 9 cantons sont concernés par ce type de constructions, essentiellement les cantons alpins. Toutefois, l’analyse approfondie en deuxième phase se doit d’être exhaustive et s’inscrire dans l’ensemble des dangers naturels. Un rapport constitué de recommandations et si nécessaire un plan d’action est attendu pour la fin de l’été.</teaser>
      <lead>A la suite de l’accident de Chüebalm au début janvier 2003, l’Office fédéral des routes (OFROU) et ses partenaires cantonaux ont promptement mis sur pied un groupe d’experts ayant pour tâche d’examiner la sécurité des galeries de protection potentiellement sujettes au danger de chute de pierres. Ces premières vérifications n’ont débouché nulle part sur des mesures d’urgence. Cependant, elles ont montré que 9 cantons sont concernés par ce type de constructions, essentiellement les cantons alpins. Toutefois, l’analyse approfondie en deuxième phase se doit d’être exhaustive et s’inscrire dans l’ensemble des dangers naturels. Un rapport constitué de recommandations et si nécessaire un plan d’action est attendu pour la fin de l’été.</lead>
      <text link="no">L’accident naturel qui s’est produit sur le portail du tunnel de Chüebalm le 4 janvier 2003, heureusement sans dommage corporel, a immédiatement déclenché la création d’un groupe interdisciplinaire d’experts, constitué spécialement d’ingénieurs, de géologues et de géotechniciens. Leur tâche englobe d’une part l’inventaire des zones à risques et des dangers en établissant une image de la situation actuelle, d’autre part le choix des mesures de protection et de prévention envisageables. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Situation actuelle: pas de problèmes imminents &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un premier recensement intermédiaire, réalisé par les cantons eux-mêmes jusqu’à la fin avril 2003, montre que 9 d’entre eux, tous alpins, sont potentiellement concernés par des chutes de pierres sur des galeries de protection situées à l’entrée des tunnels. Cependant, la vérification préliminaire a clairement montré que les ouvrages de protection sont en bon état et ne nécessitent pas de travaux de réfection ou de consolidation urgents. De plus, aucune constatation de risques imminents n’a pu être faite. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Elargissement de l’expertise à tous les systèmes de protection contre les chutes de pierres et mise en relation avec les autres risques &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grâce à son interdisciplinarité, le groupe d’experts qui s’est déjà réuni 2 fois aborde aussi bien l’aspect du danger que les dispositions pour le prévenir ou y faire face, comme la surveillance, la consolidation ou le minage de blocs instables, les filets et les galeries de protection. En outre, il ne se limite pas à examiner la sécurité des ouvrages de protection contre les chutes de pierres, il pose aussi la question des degrés de protection sur l’ensemble du réseau des routes nationales. A ce propos, le risque découlant des chutes de pierres sera mis en relation avec les autres risques naturels (tels les séismes ou les avalanches) ou liés au trafic routier. L’ensemble des données recueillies, cumulées aux événements naturels recensés et aux enseignements qui en découlent permettra d’ici environ la fin de l’été d’établir le point de la situation et de proposer un plan d’action ciblé selon les priorités.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gallerie di protezione sulla rete delle strade nazionali: un gruppo di esperti esamina le zone a rischio</title>
      <teaser>In seguito all’incidente nella galleria di Chüebalm di inizio gennaio 2003, l’Ufficio federale delle strade (USTRA) e i suoi partner cantonali hanno incaricato un gruppo di esperti di esaminare la sicurezza delle gallerie di protezione potenzialmente esposte al rischio di frane. Dalle prime indagini è emerso che in nessuna di esse si impongono interventi urgenti. Questo tipo di galleria si trova in nove Cantoni, principalmente situati lungo l’arco alpino. La seconda fase dell’analisi sarà più vasta e contemplerà tutti i tipi di pericoli naturali. Verso la fine dell’estate prossima verrà pubblicato un rapporto con una serie di raccomandazioni e un piano d’intervento da mettere in atto all’occorrenza.</teaser>
      <lead>In seguito all’incidente nella galleria di Chüebalm di inizio gennaio 2003, l’Ufficio federale delle strade (USTRA) e i suoi partner cantonali hanno incaricato un gruppo di esperti di esaminare la sicurezza delle gallerie di protezione potenzialmente esposte al rischio di frane. Dalle prime indagini è emerso che in nessuna di esse si impongono interventi urgenti. Questo tipo di galleria si trova in nove Cantoni, principalmente situati lungo l’arco alpino. La seconda fase dell’analisi sarà più vasta e contemplerà tutti i tipi di pericoli naturali. Verso la fine dell’estate prossima verrà pubblicato un rapporto con una serie di raccomandazioni e un piano d’intervento da mettere in atto all’occorrenza.</lead>
      <text link="no">Subito dopo la frana del 4 gennaio 2003 sul portale della galleria di Chüebalm, che fortunatamente non ha causato vittime, è stato istituito un gruppo interdisciplinare composto di ingegneri, geologi e geotecnici. A questi esperti è stato affidato il compito di stilare un inventario dei pericoli e delle attuali zone a rischio, e di proporre un catalogo di misure di protezione e di prevenzione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Situazione attuale: nessun rischio imminente &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una prima indagine svolta dai Cantoni entro la fine di aprile 2003 ha evidenziato che in nove di essi, tutti situati nella regione alpina, le gallerie di protezione antistanti i veri e propri tunnel sono esposte al rischio di frane. La verifica preliminare ha comunque rivelato che i manufatti di protezione si trovano in buono stato e non necessitano per ora di alcun intervento di rifacimento o di consolidamento urgente. Nelle zone in questione non è stato riscontrato alcun rischio imminente. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Estensione dell’indagine a tutti i sistemi di protezione contro la caduta di massi; relazione con gli altri tipi di rischi &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie al suo carattere interdisciplinare il gruppo di esperti, riunitosi finora due volte, affronta sia l’aspetto dei pericoli che l’aspetto delle misure di prevenzione, quali la sorveglianza, il consolidamento, l’eliminazione di blocchi instabili tramite brillamento e la posa di reti di protezione. Il gruppo non si limita a esaminare la sicurezza delle opere di protezione contro le frane ma valuta anche l’aspetto della sicurezza su tutta la rete delle strade nazionali. Il rischio di frane è messo in relazione agli altri pericoli naturali, quali per esempio le valanghe e i terremoti, e ai pericoli legati al traffico stradale. I dati così raccolti, le esperienze maturate nell’ambito delle catastrofi naturali e gli insegnamenti che se ne possono trarre confluiranno verso la fine dell’estate in un rapporto che, oltre a fare il punto della situazione, propone un piano d’intervento mirato, stilato in base a chiare priorità.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
