<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8900" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Treibhausgasemissionen haben 2001 um 2% zugenommen</title>
      <lead>Die Treibhausgasemissionen der Schweiz haben sich 2001 gegenüber dem Jahr 2000 um 2% erhöht. Dies geht aus den neuesten Daten des BUWAL hervor. Der witterungsbedingt erhöhte Bedarf an Heizenergie und die im Vergleich zum Jahr 2000 positivere Wirtschaftsentwicklung haben zum kurzfristigen Anstieg der Emissionen beigetragen. Gegenüber den Jahren 1998 und 1999 sind die Emissionen 2001 stabil geblieben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die Mitgliedstaaten der UNO-Konvention über Klimaänderungen haben jährlich ein Treibhausgasinventar zu erstellen. Die Schweiz hat sich im Rahmen des 1997 in Kyoto verabschiedeten Zusatzprotokolls dazu verpflichtet, ihre Emissionen im Zeitraum 2008-2012 gegenüber dem Stand von 1990 um 8% zu reduzieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Treibhausgasemissionen der Schweiz sind zu über 80% durch den Verbrauch fossiler Energie (insbesondere Heizöl, Erdgas, Benzin und Diesel) bedingt. Veränderungen in diesem Bereich prägen die Gesamtentwicklung der Emissionen massgeblich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kalte Wintermonate 2001&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der beobachtete Anstieg um 2% gegenüber dem Vorjahr erklärt sich zu einem bedeutenden Teil durch die kalte Witterung in den Wintermonaten 2001. Damit solche witterungsbedingten Schwankungen die Zielerreichung nicht unnötig erschweren, ist der Zielwert des Kyoto Protokolls als Durchschnittswert über 5 Jahre definiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emissionen stabilisiert&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anstrengungen des Bundes zur Förderung der effizienten Energienutzung sowie der erneuerbaren Energien durch das Programm EnergieSchweiz sowie weitere Massnahmen haben es erlaubt, die Emissionen in den 90er Jahren zu stabilisieren. Bei den nicht-fossilen Emissionen weist der Landwirtschaftssektor als wichtigste Quelle bereits seit längerem sinkende Emissionen auf, während bei den vor allem als Kühl- und Schäumungsmittel eingesetzten synthetischen Treibhausgasen ein deutlicher Anstieg zu verzeichnen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bedeutung der freiwilligen Massnahmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Revision der Stoffverordnung sind wichtige Massnahmen zur Eindämmung der synthetischen Treibhausgase beschlossen worden. Für die Erreichung des Kyoto-Ziels entscheidend ist, dass nun die freiwilligen Massnahmen gemäss CO2-Gesetz und Energie-Gesetz verstärkt umgesetzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskunft: Elisabeth Maret, Informationsbeauftragte, BUWAL 031 323 28 69</contact>
      <attachment id="16484">
        <title>Kenngrössen zur Entwicklung der Treibhausgasemissionen in der Schweiz (1990-2000)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5014.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Emissions suisses de gaz à effet de serre : + 2% en 2001</title>
      <lead>Les émissions de gaz à effet de serre ont augmenté en Suisse de 2% en 2001 par rapport à 2000, selon les derniers chiffres publiés par l‘OFEFP. Une plus grande consommation d’énergies de chauffage due aux conditions climatiques ainsi qu’une amélioration de la conjoncture économique par rapport à 2000 ont conduit à une augmentation temporaire des émissions. En comparaison avec les années 1998 et 1999, les émissions de 2001 sont restées stables.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le Protocole de Kyoto, les pays doivent soumettre chaque année leur inventaire des gaz à effet de serre à la Convention sur les changements climatiques, ce que la Suisse vient de faire pour l’année 2001. Selon l’engagement pris au niveau international, la Suisse doit diminuer ses émissions de gaz à effet de serre de 8% par rapport à 1990, entre 2008 et 2012.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les émissions de gaz à effet de serre de la Suisse proviennent à plus de 80% de l’utilisation d’énergies fossiles (pétrole, gaz naturel, benzine et diesel notamment). Des modifications dans ce domaine ont une influence déterminante sur l’évolution globale des émissions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hiver rigoureux 2001&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ainsi, un hiver plus rigoureux a conduit en partie à l‘augmentation de 2% constatée en 2001. Afin que des variations climatiques ne puissent pas trop peser dans le décompte des objectifs, les objectifs de réduction chiffrés qui figurent dans le Protocole de Kyoto sont définis comme des moyennes sur 5 ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emissions stabilisées&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les efforts de la Confédération pour promouvoir une utilisation plus efficace de l’énergie et les énergies renouvelables - par le Programme national SuisseEnergie en particulier - ont permis de stabiliser globalement les émissions entre 1990 et 2000. Dans le domaine des émissions qui ne proviennent pas des énergies fossiles, le secteur agricole, en tant que source principale, diminue ses émissions depuis plusieurs années. Dans le domaine industriel et artisanal, l’utilisation des gaz synthétiques à effet de serre, comme produit réfrigérant ou isolant, a en revanche beaucoup augmenté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importance des mesures volontaires&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La récente révision de l’ordonnance sur les substances des mesures a introduit des limitations pour l’utilisation de ces gaz dans la plupart des domaines. Pour atteindre l’objectif du Protocole de Kyoto, la mise en œuvre des mesures volontaires de réduction des émissions de gaz à effet de serre dans le cadre de la loi sur le CO2 et de la loi sur l’énergie est déterminante.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignement : Elisabeth Maret Chargée de l’information, OFEFP 031 323 28 69</contact>
      <attachment id="16486">
        <title>Indicateurs d'évolution des émissions de gaz à effet de serre en Suisse (1990 - 2000)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>473</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5015.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Emissioni di gas serra in Svizzera: + 2% nel 2001</title>
      <lead>Secondo gli ultimi dati pubblicati dall’UFAFP, nel 2001 le emissioni di gas ad effetto serra in Svizzera sono aumentate del 2 per cento rispetto al 2000. Il notevole aumento del consumo energetico per il riscaldamento degli edifici, dovuto a condizioni meteorologiche sfavorevoli, e il miglioramento della congiuntura in rapporto al 2000 hanno condotto ad un aumento temporaneo delle emissioni. Un confronto con le emissioni del biennio 1998-1999, mostra che quelle rilevate nel 2001 sono rimaste stabili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Protocollo di Kyoto stabilisce che ciascun Paese trasmetta una volta l’anno il suo inventario delle emissioni di gas serra alla Convenzione sui cambiamenti climatici, ciò che la Svizzera ha appena fatto per il 2001. La Svizzera si è impegnata a livello internazionale a ridurre, tra il 2008 e il 2012, le emissioni di gas serra dell’8 per cento rispetto al 1990.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre l’80 per cento delle emissioni svizzere di gas serra è dovuto al consumo di energie fossili (segnatamente petrolio, gas naturali, benzina e diesel). Modificare questo stato di cose eserciterebbe un’influenza determinante sull’andamento complessivo delle emissioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inverno rigido nel 2001&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Così come l’aumento del 2 per cento registrato nel 2001 è stato in parte provocato da un inverno più rigido. Per evitare che le variazioni climatiche non pesino eccessivamente sul calcolo degli obiettivi, gli obiettivi di riduzione quantificati dal Protocollo di Kyoto sono definiti come valori medi sull’arco di cinque anni.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emissioni stabilizzate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli sforzi intrapresi dalla Confederazione per promuovere un uso più efficace dell’energia e delle energie rinnovabili, in particolare nel quadro del Programma nazionale ”SvizzeraEnergia”, hanno permesso, tra il 1990 e il 2000, di stabilizzare globalmente le emissioni. Per quanto riguarda le emissioni non generate dal consumo di energie fossili, il settore agricolo, una delle principali fonti, sta riducendo ormai da alcuni anni le sue emissioni. Per contro, nel settore industriale e artigianale, l’uso di gas sintetici ad effetto serra (ad es. i prodotti refrigeranti o isolanti) è notevolmente aumentato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importanza delle misure volontarie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito della recente revisione dell’ordinanza sulle sostanze sono state introdotte misure per limitare l’uso di tali gas nella maggior parte dei settori. Per cogliere gli obiettivi stabiliti dal Protocollo di Kyoto, sarà determinante l’attuazione, nel quadro della legge sul CO2 e della legge sull’energia, delle misure volontarie volte a ridurre le previste emissioni di gas ad effetto serra.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Elisabeth Maret Addetta stampa, UFAFP Tel. 031 323 28 69</contact>
      <attachment id="16487">
        <title>Indicatori relativi all’evoluzione delle emissioni di gas a effetto serra in Svizzera dal 1990 al 2000 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5016.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="16488">
        <title>Indicatori relativi all’evoluzione delle emissioni di gas a effetto serra in Svizzera dal 1990 al 2000 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>473</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5017.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1290" org-id="811">
        <name lang="de">Treibhausgase</name>
        <name lang="fr">Gaz à effet de serre</name>
        <name lang="it">Gas a effetto serra</name>
        <name lang="en">Treibhausgase</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
