<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1357" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ficht deutsche Flug-Verordnung in Brüssel an</title>
      <teaser>Der Bundesrat will die einseitigen Massnahmen von Deutschland für Anflüge auf den Flughafen Zürich bei der Europäischen Kommission anfechten. Er nutzt damit eine weitere Chance, um nach dem Nein zum Staatsvertrag Schaden von der schweizerischen Zivilluftfahrt und vom Wirtschaftsstandort abzuwenden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat will die einseitigen Massnahmen von Deutschland für Anflüge auf den Flughafen Zürich bei der Europäischen Kommission anfechten. Er nutzt damit eine weitere Chance, um nach dem Nein zum Staatsvertrag Schaden von der schweizerischen Zivilluftfahrt und vom Wirtschaftsstandort abzuwenden.</lead>
      <text link="no">Die Beschränkungen der Anflugverfahren beim Flughafen Zürich, die Deutschland bereits angeordnet bzw. für das nächste Jahr in Aussicht gestellt hat, stellen für die Schweiz eine schwere verkehrs- und wirtschaftspolitische Belastung dar. Die dadurch geschaffene Situation ist für die Schweiz wesentlich ungünstiger als der gescheiterte Staatsvertrag: Die einseitigen deutschen Anordnungen sind strenger und räumen dem Flughafen Zürich keine Übergangsfrist zur Anpassung an die neuen Beschränkungen ein. &lt;p&gt;Die Schweiz hat deshalb ein hohes verkehrs- und wirtschaftspolitisches Interesse, die deutschen Beschränkungen von der EU-Kommission auf ihre Vereinbarkeit mit dem bilateralen Luftverkehrsabkommen überprüfen zu lassen. Ziel des Bundesrates ist es, dass die deutschen Anordnungen aufgehoben oder zumindest bis zur Einrichtung einer stabilen Alternative aufgeschoben werden. Ergänzend soll auch ein Gesuch um Aufschub der Wirkung der deutschen Massnahmen bis zum Entscheid der EU-Kommission über den schweizerischen Antrag gestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erfolgschancen eines entsprechenden Überprüfungsantrags der Schweiz bei der EU-Kommission sind schwierig abzuschätzen. Dies vor allem deshalb, weil das geltende Recht eine Vielzahl von Auslegungsfragen aufwirft und der EU-Kommission namentlich bei der Beurteilung der Verhältnismässigkeit der deutschen Anordnungen einen erheblichen Ermessenspielraum einräumt. Eine wesentliche Rolle für die Beurteilung durch Brüssel dürfte spielen, ob die Schweiz konkrete Anstrengungen zur Entlastung Süddeutschlands vom Flugverkehr unternimmt. Der Bund engagiert sich auf allen Ebenen, um den Schaden der deutschen Verordnung zu begrenzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2956">
        <title>Faktenblatt Luftfahrtpolitik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/894.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="2958">
        <title>Faktenblatt SIL-Prozess Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/896.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="2959">
        <title>Faktenblatt Südanflüge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/897.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="2957">
        <title>Faktenblatt rechtliche Situation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/895.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Zurich: le Conseil fédéral attaque l'ordonnance allemande à Bruxelles</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral veut porter plainte auprès de la Commission européenne contre les mesures unilatérales décidées par l'Allemagne concernant les approches de l'aéroport de Zurich. Il espère ainsi pouvoir éviter que l'aviation civile et la place économique suisses subissent des préjudices après le rejet de l'accord aérien.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral veut porter plainte auprès de la Commission européenne contre les mesures unilatérales décidées par l'Allemagne concernant les approches de l'aéroport de Zurich. Il espère ainsi pouvoir éviter que l'aviation civile et la place économique suisses subissent des préjudices après le rejet de l'accord aérien.</lead>
      <text link="no">Les restrictions aux procédures d’approche de l’aéroport de Zurich déjà décidées par l’Allemagne et celles annoncées pour l’année prochaine, sont lourdes de conséquences tant pour la politique suisse des transports que pour la situation économique du pays. Les conditions qui en résultent sont nettement plus défavorables pour la Suisse que celles qui étaient prévues par l’accord aérien. En effet, les mesures unilatérales décidées par l’Allemagne sont plus sévères et n’accordent aucun délai transitoire à l’aéroport de Zurich pour s’adapter aux nouvelles restrictions. &lt;p&gt;Pour cette raison, il est dans l’intérêt de la Suisse de faire examiner par la Commission européenne la compatibilité des restrictions décidées par l’Allemagne avec l’accord bilatéral sur le transport aérien. L’objectif du Conseil fédéral est de faire annuler les mesures prises par l’Allemagne, voire de les reporter jusqu’à ce qu’une autre solution soit trouvée. En outre, il est prévu de demander la suspension de l’effet des mesures décrétées par l’Allemagne jusqu’à ce que la Commission européenne ait rendu sa décision.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est difficile de se prononcer sur les chances de succès d’une telle demande de réexamen déposée par la Suisse auprès de la Commission européenne. En effet, le droit en vigueur soulève de nombreuses questions d’interprétation et laisse à la Commission européenne un grand pouvoir d’appréciation quant à l’évaluation de la proportionnalité des dispositions de l’ordonnance allemande. Dans son évaluation, Bruxelles examinera notamment si la Suisse prend des mesures concrètes pour réduire le trafic aérien dans le sud de l’Allemagne. Le Conseil fédéral s’engage à tous les niveaux afin de limiter les préjudices causés par l’ordonnance allemande.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
