<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1447" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>CORE Jahresbericht 2002</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Energieforschungskommission (CORE) beantragt eine Erhöhung der Mittel der öffentlichen Hand für die Energieforschung von heute 173 Mio. auf rund 210 Mio. Franken im Jahr 2007. Wie ihrem Jahresbericht 2002 zu entnehmen ist, müssen sowohl der Energieverbrauch wie die Abfälle und die Abgase reduziert werden, weil Nachhaltigkeit längerfristig unabdingbar ist.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Energieforschungskommission (CORE) beantragt eine Erhöhung der Mittel der öffentlichen Hand für die Energieforschung von heute 173 Mio. auf rund 210 Mio. Franken im Jahr 2007. Wie ihrem Jahresbericht 2002 zu entnehmen ist, müssen sowohl der Energieverbrauch wie die Abfälle und die Abgase reduziert werden, weil Nachhaltigkeit längerfristig unabdingbar ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erhöhung der Mittel der öffentlichen Hand soll erreicht werden durch zusätzliche&lt;br /&gt; Beiträge des Bundes für den Forschungsplatz Schweiz generell, durch eine grössere&lt;br /&gt; Unterstützung der Fachhochschulen durch die Kantone und eine aktivere Förderung&lt;br /&gt; der Energieforschungsprogramme des Bundesamtes für Energie (BFE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exportinstrumente für die KMU in Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Jahre 2004-2007 bezeichnet die CORE die rationelle Energienutzung und die&lt;br /&gt; erneuerbaren Energien als prioritär, im Einklang mit dem Programm EnergieSchweiz,&lt;br /&gt; welches die Umsetzung der Forschungsresultate in den Markt unterstützt. Die Bereiche&lt;br /&gt; Rationelle Energienutzung in Gebäuden, Elektrizitätsnutzung, Brennstoffzellen, Sonnenenergie, Umgebungswärme, Biomasse und sozio-ökonomische Forschung im Bereich Ökonomie, Gesellschaft und Umwelt sollen ausgebaut und die Bereiche Elektrizitätsspeicherung und –transport (ohne Batterien), Kernspaltung und Kernfusion sollen fokussiert werden. Der Export von nachhaltigen Energietechnologien soll in Zukunft verstärkt werden, indem das BFE in enger Zusammenarbeit mit dem Business Network Switzerland (Osec) den kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) auf ihre Bedürfnisse angepasste Instrumente anbietet. Zur Verbesserung der Planung der Energieforschung will die CORE Technologie-Entwicklungspläne ausarbeiten lassen und die dazu notwendigen Randbedingungen formulieren, um eine Entwicklung in Richtung nachhaltige Energieversorgung voranzubringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durchbrüche trotz sinkender Mittel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut CORE wird es immer schwieriger, den hohen Stand der Energieforschung bei generell sinkenden Mitteln zu halten. Trotzdem wurde im Berichtsjahr die Entwicklung&lt;br /&gt; neuer Energietechnologien konsequent weiterverfolgt und Durchbrüche erzielt beispielsweise mit den erfolgreichen Feldtests einer Wärmepumpe für Heizungssanierungen, der Installation der weltweit höchstgelegenen Windkraftanlage oberhalb Andermatt und mit dem Zustandekommen der Zusammenarbeit zwischen der Universität Neuenburg und Unaxis bei der Herstellung von mikromorphen Solarzellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Berichtsjahr hat die CORE vier Energieforschungsprogramme des BFE begutachtet.&lt;br /&gt; Das Programm Geothermie zeigt ein für die Schweiz wichtiges Potenzial zur Wärmeund&lt;br /&gt; Stromgewinnung auf, muss aber seine Schwerpunkte besser herausarbeiten. Das&lt;br /&gt; Programm Brennstoffzellen liefert gute Forschungsresultate, muss aber verstärkt die&lt;br /&gt; Zusammenarbeit mit der Industrie suchen. Die Programme der Kernenergie sind klar&lt;br /&gt; strukturiert, international gut eingebunden und liefern qualitativ hoch stehende Forschungsresultate. Bei der Kernspaltung sollen sich die Kernkraftwerkbetreiber nach&lt;br /&gt; Meinung der CORE stärker an der Sicherheitsforschung beteiligen und bei der Kernfusion&lt;br /&gt; sind die inländischen Forschungsaktivitäten für hochwertige Plasmaphysik- und&lt;br /&gt; Materialforschung weiterzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Energieforschungskonferenz im Herbst&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeiten am Konzept der Energieforschung des Bundes 2004 bis 2007 wurden von&lt;br /&gt; der CORE im Berichtsjahr weitgehend abgeschlossen. Eine Konsultation brachte von&lt;br /&gt; den befragten Bundesinstanzen vorwiegend Zustimmung. Nach der Behandlung im&lt;br /&gt; Parlament wird das Konzept den Verantwortlichen aus Wirtschaft, Wissenschaft und&lt;br /&gt; Verwaltung vorgestellt. Dies geschieht an der 7. Eidgenössischen Energieforschungs-konferenz am 11./12. November 2003 in Luzern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2003 wird die CORE ausserdem mindestens sechs Energieforschungsprogramme&lt;br /&gt; prüfen und quantitative Zielvorgaben einführen, eine langfristig ausgerichtete Studie&lt;br /&gt; für den Weg zur nachhaltigen Energieversorgung mit quantifizierbaren Meilensteinen&lt;br /&gt; und mit Szenarien in Auftrag geben und die Resultate einer Evaluation von ENET&lt;br /&gt; beurteilen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zeitschrift ENET-News enthält regelmässig Beiträge von CORE-Mitgliedern. Unter&lt;br /&gt; www.energie-schweiz.ch, Rubrik Themen / Forschung, sind der Jahresbericht sowie&lt;br /&gt; Informationen über die CORE und ihre Arbeit abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3107">
        <title>CORE Jahresbericht 2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/964.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CORE Rapport annuel 2002</title>
      <teaser>La Commission fédérale pour la recherche énergétique (CORE) propose d’augmenter d’ici à 2007 les dépenses publiques consacrées à la recherche énergétique, qui passeraient ainsi de 173 millions - montant actuel - à quelque 210 millions de francs. Dans son rapport 2002, la CORE relève qu’il est impératif pour le développement durable de réduire à long terme tant la consommation d’énergie que la quantité des déchets et l’émission des gaz d’échappement.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale pour la recherche énergétique (CORE) propose d’augmenter d’ici à 2007 les dépenses publiques consacrées à la recherche énergétique, qui passeraient ainsi de 173 millions - montant actuel - à quelque 210 millions de francs. Dans son rapport 2002, la CORE relève qu’il est impératif pour le développement durable de réduire à long terme tant la consommation d’énergie que la quantité des déchets et l’émission des gaz d’échappement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’augmentation des dépenses publiques sera réalisée grâce à trois sources de revenus:&lt;br /&gt; contributions supplémentaires de la Confédération en faveur de la recherche en général&lt;br /&gt; au plan national, soutien accrû des hautes écoles spécialisées par les cantons et&lt;br /&gt; promotion plus active des programmes de recherche énergétique de l’Office fédéral de&lt;br /&gt; l’énergie (OFEN).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Favoriser les exportations des PME&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les années 2004-2007, la CORE mettra la priorité sur l’utilisation rationnelle de&lt;br /&gt; l’énergie et les énergies renouvelables, en accord avec le programme SuisseEnergie qui&lt;br /&gt; appuie la commercialisation des résultats de la recherche. D’une part, il faut développer&lt;br /&gt; des domaines tels que l’utilisation rationnelle de l’énergie dans les bâtiments et du courant électrique, les piles à combustible, l’énergie solaire, la chaleur ambiante, la biomasse, la recherche socio-économique dans les secteurs économique, social et environnemental; d’autre part, il y a lieu de concentrer les activités sur le stockage et le transport du courant électrique (sans piles), la fission et la fusion nucléaires. En outre, il&lt;br /&gt; conviendra à l’avenir de renforcer l’exportation de technologies durables. A cet égard,&lt;br /&gt; l’OFEN offre aux petites et moyennes entreprises (PME), en étroite collaboration avec&lt;br /&gt; Business Network Switzerland (Osec), des instruments adaptés à leurs besoins. En vue&lt;br /&gt; d’améliorer la planification de la recherche énergétique, la CORE entend faire élaborer&lt;br /&gt; des plans de développement technologique et formuler les conditions cadres nécessaires à une évolution vers un approvisionnement énergétique durable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des percées malgré une diminution des moyens disponibles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la CORE, la réduction généralisée des moyens disponibles compromet de plus en&lt;br /&gt; plus le maintien de la recherche énergétique à son haut niveau actuel. Toutefois, durant&lt;br /&gt; l’année sous revue, le développement de nouvelles technologies énergétiques s’est&lt;br /&gt; poursuivi et des percées ont été réalisées, notamment grâce aux tests concluants d’une&lt;br /&gt; pompe à chaleur destinée à la réfection de chauffages, à la mise en place, au-dessus d’Odermatt, d’éoliennes perchées à la plus haute altitude du monde, et à l’instauration&lt;br /&gt; d’une collaboration entre l’Université de Neuchâtel et Unaxis dans la fabrication de&lt;br /&gt; cellules solaires micromorphes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de l’année sous revue, la CORE a expertisé quatre programmes de recherche&lt;br /&gt; énergétique de l’OFEN. Si le programme Géothermie révèle un potentiel important pour la Suisse en ce qui concerne la production de chaleur et de courant électrique, il doit cependant mieux mettre en évidence ses points forts. Pour sa part, le programme Piles à combustible fournit de bons résultats, mais doit encore viser une collaboration accrue avec l’industrie. Clairement structurés, bien reliés sur le plan international, les&lt;br /&gt; programmes de l’énergie nucléaire fournissent des résultats de la recherche qualitativement bons. En ce qui concerne la fission nucléaire, les exploitants de centrales nucléaires doivent, selon l’avis de la CORE, participer davantage à la recherche en matière de sécurité ; pour ce qui est de la fusion nucléaire, il convient de poursuivre les activités de recherche nationales pour la physique des plasmas et la recherche de matériaux de qualité supérieure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conférence sur la recherche énergétique en automne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de l’année sous revue, la CORE a achevé pour l’essentiel ses travaux liés au&lt;br /&gt; Plan directeur de la recherche énergétique de la Confédération 2004 - 2007. Après&lt;br /&gt; avoir été consultés, la majorité des organes fédéraux ont donné leur accord. Une fois&lt;br /&gt; traité au Parlement, le Plan directeur sera présenté aux responsables de l’économie, de&lt;br /&gt; la science et de l’administration, lors de la 7e Conférence fédérale sur la recherche&lt;br /&gt; énergétique des 11 et 12 novembre 2003 à Lucerne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2003, la CORE examinera en outre au moins six programmes de recherche énergétique et introduira des objectifs quantitatifs. Elle mandatera une étude comprenant des objectifs quantifiables et des scénarii à long terme sur les moyens d’atteindre un approvisionnement durable et appréciera les résultats d’une évaluation d’ENET.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revue ENET-News publie régulièrement des contributions des membres de la CORE.&lt;br /&gt; Le rapport annuel ainsi que des informations sur la CORE et ses activités sont disponibles à l’adresse internet www.suisse-energie.ch, rubrique Thèmes / Recherche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3106">
        <title>CORE: Rapport annuel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/963.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
