<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1306" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2003-05-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausschreibung neuer GSM-Frequenzen und Migration der 01-Nummern auf 044</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat entschieden, zusätzliche Frequenzen für Mobilfunksysteme auf der Basis des GSM-Standards mittels eines Kriterienwettbewerbs zu vergeben. Ziel der Vergabe ist die Belebung des Schweizer Mobilfunkmarktes, die Förderung innovativer Projekte und die effiziente Frequenznutzung. Die Ausschreibung soll im Sommer 2003 eröffnet werden. Im Weiteren ist die ComCom nach umfangreichen Abklärungen zum Schluss gekommen, bei der Migration der 01-Nummern auf 044 bis Ende März 2007 zu bleiben.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat entschieden, zusätzliche Frequenzen für Mobilfunksysteme auf der Basis des GSM-Standards mittels eines Kriterienwettbewerbs zu vergeben. Ziel der Vergabe ist die Belebung des Schweizer Mobilfunkmarktes, die Förderung innovativer Projekte und die effiziente Frequenznutzung. Die Ausschreibung soll im Sommer 2003 eröffnet werden. Im Weiteren ist die ComCom nach umfangreichen Abklärungen zum Schluss gekommen, bei der Migration der 01-Nummern auf 044 bis Ende März 2007 zu bleiben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ComCom hat entschieden, im Sommer 2003 zusätzliche Frequenzen für das Anbieten von Mobilfunkdiensten auf der Basis des aktuell in der Schweiz eingesetzten GSM-Standards (Global System for Mobile Communications) auszuschreiben. Ziel der Vergabe ist eine Belebung des Wettbewerbs im Schweizer Mobilfunkmarkt und die möglichst effiziente Nutzung aller Mobilfunkfrequenzen - auch der bereits für UMTS-Dienste vergebenen. Um dieses Ziel zu erreichen, sollen die Frequenzen im Rahmen eines Kriterienwettbewerbs unter Ausschluss der drei bestehenden Mobilfunkbetreiber vergeben werden. Damit soll gewährleistet werden, dass auch kleinere innovative Projekte eine Chance haben, Frequenzen zu erhalten. Die ComCom hat das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) beauftragt, die Ausschreibungsunterlagen zu erstellen, damit die Ausschreibung im Sommer 2003 erfolgen kann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zur Ausschreibung kommt ein Frequenzbereich von 2 x 15 MHz im GSM 1800 MHz-Frequenzband. Die Anzahl der zu vergebenden Konzessionen und die Frequenzausstattung pro Konzession hängen dabei von der Anzahl und der Qualität der eingehenden Bewerbungen ab. Die Vergabekriterien werden basierend auf der Zielsetzung der ComCom festgelegt und in den Ausschreibungsunterlagen veröffentlicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine im Rahmen der Vorbereitungsarbeiten vom BAKOM durchgeführte öffentliche Konsultation hat gezeigt, dass sich das Interesse an diesen Frequenzen in Grenzen hält. Neben den bestehenden Mobilfunkbetreibern haben zwar einzelne alternative Anbieter ihr Interesse bekundet, dabei ging es jedoch in keinem Fall um die Errichtung eines vierten landesweiten Mobilfunknetzes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ComCom hat sich im Übrigen mit dem Anliegen des Komitees "Zürich bleibt 01", auf die Migration der 01-Nummern auf dieselben 044-Nummern zu verzichten, ernsthaft auseinandergesetzt. Im Interesse der Telecom-Kunden in der ganzen Schweiz ist die ComCom nach umfangreichen Abklärungen nun zum Schluss gekommen, bei dieser Migration bis Ende März 2007 zu bleiben. Diese Migration ist die letzte Etappe des Nummerierungsplans E.164, den die ComCom im März 2000 nach ausführlichen Konsultationen bereits als Kompromisslösung beschlossen hatte. Dieser Plan wurde bereits zu guten Teilen realisiert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um eine flexible und kostensparende Umstellung zu ermöglichen, wurde schon im Jahr 2000 eine ausserordentlich lange Übergangsperiode von 7 Jahren vorgesehen. Zur weiteren Minimierung der Kosten konnte mit den Fernmeldedienstanbieterinnen jetzt zusätzlich eine Verlängerung des geplanten Parallelbetriebes von zwei auf drei Jahre vereinbart werden. Neu können sämtliche Anschlüsse mit der Vorwahl 01 bereits ab März 2004 bis März 2007 auch über die Vorwahl 044 erreicht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14401">
        <title>Dokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4348.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-24 17:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise au concours de fréquences GSM supplémentaires et migration de l'indicatif 01 vers le 044</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé d'attribuer des fréquences supplémentaires pour les systèmes de téléphonie mobile basés sur la norme GSM, après sélection des candidats selon certains critères. Cette décision est motivée par le souhait de relancer le marché suisse de la téléphonie mobile, de promouvoir des projets innovants et de permettre une utilisation efficace des fréquences. La mise au concours sera ouverte durant l'été 2003. Après avoir réétudié la question de la migration de l'indicatif 01 vers le 044, la ComCom a en outre opté pour le maintien de cette migration d'ici à fin mars 2007.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé d'attribuer des fréquences supplémentaires pour les systèmes de téléphonie mobile basés sur la norme GSM, après sélection des candidats selon certains critères. Cette décision est motivée par le souhait de relancer le marché suisse de la téléphonie mobile, de promouvoir des projets innovants et de permettre une utilisation efficace des fréquences. La mise au concours sera ouverte durant l'été 2003. Après avoir réétudié la question de la migration de l'indicatif 01 vers le 044, la ComCom a en outre opté pour le maintien de cette migration d'ici à fin mars 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom a décidé de mettre au concours des fréquences supplémentaires durant l'été 2003 pour des services de téléphonie mobile basés sur la norme utilisée en Suisse actuellement, à savoir la norme GSM (Global System for Mobile Communications - Système mondial de communications mobiles). Cette nouvelle attribution vise à relancer la concurrence sur le marché suisse de la téléphonie mobile et de permettre une utilisation aussi efficace que possible de toutes les fréquences de téléphonie mobile - y compris de celles qui ont déjà été affectées à des services UMTS. Pour atteindre cet objectif, les fréquences seront attribuées sur la base de certains critères dans le cadre d'une mise au concours, dont sont exclus les trois exploitants de téléphonie mobile existants. Ainsi, des projets innovants moins importants auront également la possibilité d'obtenir des fréquences. La ComCom a chargé l'Office fédéral de la communication (OFCOM) de préparer les documents de mise au concours, afin que l'octroi puisse avoir lieu durant l'été 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sera mise au concours une gamme de fréquences de 2 x 15 MHz dans la bande de fréquences GSM 1800 MHz. Quant au nombre de concessions à octroyer et à la répartition des fréquences selon les concessions, ils seront déterminés en fonction du nombre et de la qualité des dossiers de candidature reçus. Les critères d'attribution seront définis d'après les objectifs fixés par la ComCom et rendus publics dans les documents de la mise au concours.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une consultation publique menée par l'OFCOM dans le cadre des travaux de préparation a démontré que l'intérêt porté à ces fréquences est relativement limité. Outre les exploitants de téléphonie mobile existants, d'autres fournisseurs ont certes fait part de leur intérêt, mais il ne s'agit en aucun cas d'aménager un quatrième réseau national de téléphonie mobile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom a en outre sérieusement analysé la demande du comité "Zürich bleibt 01" de renoncer à la migration des numéros 01 vers le 044. Dans l'intérêt des usagers dans toute la Suisse, la ComCom a opté pour le maintien de cette migration d'ici à fin mars 2007. Cette migration constitue la dernière étape du plan de numérotation E.164 que la ComCom avait déjà adopté comme solution de compromis en mars 2000 après des consultations détaillées. Ce plan a d'ailleurs déjà été en grand partie mis en œuvre.&lt;br /&gt; Afin de permettre une migration flexible et en réduire les coûts au maximum, cette migration des numéros 01 vers le 044 a été délibérément prévue sur une très longue période de 7 ans et un fonctionnement en parallèle de deux ans. Pour en réduire les coûts encore d'avantage il a finalement pu être convenu avec les fournisseurs de service de porter cette exploitation parallèle à trois ans. Ce qui signifie que tous les raccordements avec un indicatif 01 pourront aussi être atteints par l'indicatif 044 dès mars 2004 et ce jusqu'à mars 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14402">
        <title>Documentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4349.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblica gara per nuove frequenze GSM e migrazione dal prefisso 01 allo 044</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso d'indire una pubblica gara per l'attribuzione, in base a determinati criteri, di frequenze supplementari per i sistemi di telefonia mobile della seconda generazione (GSM). Scopo del provvedimento è ravvivare il mercato svizzero di telefonia mobile, promuovere progetti innovativi e l'utilizzo efficiente delle frequenze. La pubblica gara dovrebbe svolgersi nell'estate del 2003. Dopo aver fatto verifiche assai approfondite, la ComCom è inotre arrivata alla conclusione di confermare la migrazione dal prefisso 01 allo 044 entro fine marzo 2007.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso d'indire una pubblica gara per l'attribuzione, in base a determinati criteri, di frequenze supplementari per i sistemi di telefonia mobile della seconda generazione (GSM). Scopo del provvedimento è ravvivare il mercato svizzero di telefonia mobile, promuovere progetti innovativi e l'utilizzo efficiente delle frequenze. La pubblica gara dovrebbe svolgersi nell'estate del 2003. Dopo aver fatto verifiche assai approfondite, la ComCom è inotre arrivata alla conclusione di confermare la migrazione dal prefisso 01 allo 044 entro fine marzo 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom ha deciso di indire una pubblica gara per attribuire, nell'estate del 2003, frequenze supplementari per la fornitura di servizi di telefonia mobile in base allo standard GSM (Global System for Mobile Communications) attualmente impiegato in Svizzera. Scopo del provvedimento è ravvivare la concorrenza sul mercato svizzero di telefonia mobile e ottenere un utilizzo il più possibile efficiente di tutte le frequenze di telefonia mobile - anche di quelle già attribuite per i servizi UMTS. Per raggiungere quest'obbiettivo è necessario attribuire le frequenze mediante una pubblica gara in base a determinati criteri, escludendo la partecipazione dei tre operatori di telefonia mobile già esistenti. In questo modo viene garantita la possibilità di attribuire frequenze anche a progetti innovativi di più piccole dimensioni. La ComCom ha incaricato l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) di preparare la documentazione necessaria così da poter organizzare la pubblica gara già nell'estate del 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Saranno messi a concorso blocchi di frequenze di 2 x 15 MHz nella banda di frequenza GSM 1800 MHz. In base al numero e alla qualità delle candidature inoltrate si deciderà in seguito quante concessioni attribuire e come ripartire le frequenze disponibili. I criteri d'attribuzione verranno fissati in base ad obiettivi stabiliti dalla ComCom e saranno pubblicati nella documentazione sulla pubblica gara.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una consultazione pubblica effettuata nell'ambito dei preparativi svolti dall'UFCOM ha rivelato che l'interesse per queste frequenze è limitato. Oltre agli operatori di telefonia mobile esistenti, alcuni fornitori hanno effettivamente annunciato il loro interesse; non si tratta comunque di realizzare una quarta rete di telefonia mobile su scala nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom ha inoltre esaminato la richiesta del comitato "Zürich bleibt 01, che auspicava la rinuncia al passaggio dal prefisso 01 allo 044. Dopo aver effettuato verifiche approfondite, la ComCom è giunta alla conclusione che il cambiamento in questione deve essere effettuato come previsto entro fine marzo 2007, nell'interesse degli utenti di telecomunicazione in tutta la Svizzera. Questo passaggio costituisce l'ultima tappa del piano di numerazione E. 164 che, dopo un'ampia consultazione, la ComCom aveva scelto come soluzione di compromesso nel marzo del 2000. Va inoltre sottolineato che questo piano è già stato in gran parte realizzato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per permettere di effettuare questo passaggio in modo flessibile e per ridurre al minimo i costi, nel 2000 si era previsto un lasso di tempo di 7 anni per la sostituzione del prefisso 01 con lo 044. Per ulteriormente ridurre i costi, ora si è trovato un accordo coi fornitori di servizi di telecomunicazione per allungare il previsto periodo di funzionamento in parallelo da due a tre anni. Così tutti gli utenti con il prefisso 01 potranno essere raggiunti anche col nuovo perfisso 044 a partire da marzo 2004 e fino a marzo 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="14403">
        <title>Documentazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4350.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="630" org-id="815">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidg. ComCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
