<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1528" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizerische Vorreiterrolle für bessere Ausbildung von Berufschauffeuren</title>
      <teaser>Als Reaktion auf die ständig steigenden Anforderungen im Strassenverkehr soll das Verkehrsverhalten der Berufschauffeure sicherer und umweltfreundlicher werden. Grundlage dazu bildet eine verbesserte und mit neuen Trainingsmethoden versehene Ausbildung unter starkem Einbezug von Fahrsimulatoren. Da die Schweiz im Bereich der Fahrausbildung mit Simulatoren weltweit führend ist, werden die Pilotkurse des Projektes RESPECT, die momentan unter der Leitung des Bundesamtes für Strassen ASTRA, des Bundesamtes für Logistik BALOG und Oerlikon Contraves OCAG durchgeführt werden, auch ausserhalb der Schweiz beobachtet. Gewonnene Erkenntnisse aus diesen Pilotkursen werden von der EU übernommen werden.</teaser>
      <lead>Als Reaktion auf die ständig steigenden Anforderungen im Strassenverkehr soll das Verkehrsverhalten der Berufschauffeure sicherer und umweltfreundlicher werden. Grundlage dazu bildet eine verbesserte und mit neuen Trainingsmethoden versehene Ausbildung unter starkem Einbezug von Fahrsimulatoren. Da die Schweiz im Bereich der Fahrausbildung mit Simulatoren weltweit führend ist, werden die Pilotkurse des Projektes RESPECT, die momentan unter der Leitung des Bundesamtes für Strassen ASTRA, des Bundesamtes für Logistik BALOG und Oerlikon Contraves OCAG durchgeführt werden, auch ausserhalb der Schweiz beobachtet. Gewonnene Erkenntnisse aus diesen Pilotkursen werden von der EU übernommen werden.</lead>
      <text link="no">Die Kommission der Europäischen Gemeinschaft hat am 2. Februar 2001 einen Vorschlag für eine Richtlinie über die Ausbildung von Berufskraftfahrern im Güter- und Personenkraftverkehr KOM (2001) 56 veröffentlicht. Sie definiert die Anforderungen an Grundausbildung und Weiterbildung. Ein Berufschauffeur muss in Zukunft periodisch seine Kenntnisse auffrischen und Neues hinzulernen, vor allem unter den Aspekten Erhöhung der Verkehrssicherheit und Treibstoff sparender Fahrweise. Die geforderten Qualitätsstandards für die Aus- und Weiterbildung werden eine deutliche Steigerung der Ausbildungskapazitäten und den Einsatz von neuen Trainingsmethoden insbesondere von hoch entwickelten Fahrsimulatoren nötig machen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Bereich der modernen Fahrausbildung mit Simulatoren ist die Schweiz sowohl in der Entwicklung und Herstellung als auch in deren Einsatz weltweit führend. Aufgrund dieser Tatsache hat die Kommission der Europäischen Gemeinschaft das Bundesamt für Logistik (BALOG), die Firma Oerlikon Contraves (OCAG) und das Bundesamt für Strassen (ASTRA) gebeten, das bestehende Fachwissen im Rahmen eines Pilotprojekts zur Unterstützung der Richtlinie einzubringen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Neben den EU-Staaten Deutschland, Frankreich und den Niederlanden ist die Schweiz somit in der Lage, massgeblich an der Ausgestaltung dieser wegweisenden Richtlinie mitzuwirken. Ziel des Pilotprojekts RESPECT ist die Definition, Erprobung und Auswertung eines dreitägigen Weiterbildungskurses für Lastwagenchauffeure unter Einbezug modernster Ausbildungsmethoden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Pilotkurs ist am 28. April 2003 in Burgdorf gestartet worden und dauert bis am 6. Juni 2003. Nebst acht deutschsprachigen Kursen in Burgdorf finden in Drognens zwei französischsprachige Kurse statt. Es nehmen daran 100 freiwillige Chauffeusen und Chauffeure teil. Die dazu erforderliche Organisation und Infrastruktur wird vom BALOG bereitgestellt. Ebenso sind die in der Schweiz wichtigen und bewährten Organisationen aus dem Fachbereich ’schwere Motorwagen’ (ASTAG, Routiers Suisse, Schweizerische Vereinigung der Fahrlehrerverbände SVFV, Vereinigung der Strassenverkehrsämter asa, TCS, VSZ Driving Center Veltheim) mit ihrem Know-how in Form von zahlreichen Referenten und Instruktoren vertreten. &lt;br /&gt; Die im Projekt ’RESPECT’ gewonnenen Erkenntnisse werden als Grundlage für die Ausführungsbestimmungen der Richtlinie dienen.</text>
      <contact/>
      <link id="3213">
        <title>Projekt "Respect": Weiterbildung von Berufschauffeusen und</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/html/de/news/medien/presse.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse, pionnière en matière d’amélioration de la formation des conducteurs professionnels</title>
      <teaser>Pour faire face aux exigences sans cesse croissantes de la circulation routière, il s’agit d’amener les conducteurs professionnels à adopter un mode de conduite plus sûr et plus respectueux de l’environnement. Une formation améliorée, fondée sur des méthodes d’entraînement modernes, doit permettre d’atteindre cet objectif. Elle fera appel à des simulateurs de conduite, domaine dans lequel la Suisse est à l’avant-garde. C’est la raison pour laquelle les cours pilotes du projet « RESPECT », organisés pour l’instant sous l’égide de l’Office fédéral des routes (OFROU), de l’Office fédéral des armes et des services de la logistique (OFARSL) et de la société Oerlikon Contraves (OCAG), attirent également l’attention des observateurs étrangers. L’UE s’inspirera des enseignements qui en seront tirés.</teaser>
      <lead>Pour faire face aux exigences sans cesse croissantes de la circulation routière, il s’agit d’amener les conducteurs professionnels à adopter un mode de conduite plus sûr et plus respectueux de l’environnement. Une formation améliorée, fondée sur des méthodes d’entraînement modernes, doit permettre d’atteindre cet objectif. Elle fera appel à des simulateurs de conduite, domaine dans lequel la Suisse est à l’avant-garde. C’est la raison pour laquelle les cours pilotes du projet « RESPECT », organisés pour l’instant sous l’égide de l’Office fédéral des routes (OFROU), de l’Office fédéral des armes et des services de la logistique (OFARSL) et de la société Oerlikon Contraves (OCAG), attirent également l’attention des observateurs étrangers. L’UE s’inspirera des enseignements qui en seront tirés.</lead>
      <text link="no">Le 2 février 2001, la Commission des communautés européennes a publié une proposition de directive relative à la formation des conducteurs professionnels de marchandises et de voyageurs par route COM (2001) 56. Ce texte définit les exigences requises en matière de formation et de perfectionnement. A l’avenir, les chauffeurs en question devront mettre périodiquement leurs connaissances à jour et en élargir l’éventail, surtout en ce qui concerne le renforcement de la sécurité routière et la conduite économique. Les normes qualitatives exigées pour l’enseignement nécessiteront une nette amélioration des capacités de formation et le recours à des méthodes d’entraînement nouvelles, notamment à des simulateurs à haute performance. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En matière de formation à la conduite, notre pays est mondialement à la pointe du développement et de la fabrication ainsi que de l’emploi de tels appareils. De ce fait, la Commission des communautés européennes a invité l’Office fédéral des armes et des services de la logistique (OFARSL), la société Oerlikon Contraves (OCAG) et l’Office fédéral des routes (OFROU) à mettre leur savoir-faire au service de la directive dans le cadre d’un projet pilote. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au même titre que trois pays membres de l’UE, à savoir l’Allemagne, la France et les Pays-Bas, la Suisse a ainsi la possibilité de prendre une part très active à la conception de cette directive déterminante pour l’avenir. Le projet pilote « RESPECT » a pour but de définir, de tester et d’évaluer des cours de perfectionnement de trois jours destinés aux chauffeurs de poids lourds. Les méthodes les plus modernes seront utilisées pour l’enseignement. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lancée le 28 avril à Berthoud, l’expérience durera jusqu’au 6 juin 2003. Aux huit cours de langue allemande qui s’y dérouleront s’ajouteront deux autres, de langue française, à Drognens. La participation s’élèvera à 100 chauffeurs volontaires. L’organisation et l’infrastructure seront assurées par l’OFARSL. Les organisations suisses importantes œuvrant dans le secteur des poids lourds [ASTAG, Routiers Suisses, Fédération suisse des moniteurs de conduite (FSMC), Association des services des automobiles (asa), TCS, VSZ Driving Center Veltheim] y seront représentés par les nombreux orateurs et instructeurs qui y diffuseront leur savoir-faire. &lt;br /&gt; C’est sur la base des enseignements tirés du projet « RESPECT » que seront élaborées les dispositions d’exécution de la directive.</text>
      <contact/>
      <link id="3212">
        <title>Projet "Respect": Formation complémentaire des conducteurs</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/html/fr/news/medien/presse.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera all’avanguardia nella formazione dei conducenti professionali</title>
      <teaser>Come reazione alle esigenze in continua crescita della circolazione stradale, il comportamento sulle strade dei conducenti professionali deve diventare più sicuro e rispettoso dell’ambiente. Il principio si basa su metodi di formazione nuovi e migliori che prevedono il costante impiego di simulatori di guida. Poiché la Svizzera ha un ruolo di primo piano a livello internazionale nel settore della formazione pratica di guida con simulatori, i corsi pilota del progetto RESPECT, momentamente sotto l’egida dell’Ufficio federale delle strade USTRA ed organizzati dall’Ufficio federale della logistica UFTL e da Oerlikon Contraves OCAG, vengono seguiti con particolare interesse anche al di fuori della Svizzera. Le conoscenze acquisite con questi corsi pilota verranno in seguito adottate dall’Ue.</teaser>
      <lead>Come reazione alle esigenze in continua crescita della circolazione stradale, il comportamento sulle strade dei conducenti professionali deve diventare più sicuro e rispettoso dell’ambiente. Il principio si basa su metodi di formazione nuovi e migliori che prevedono il costante impiego di simulatori di guida. Poiché la Svizzera ha un ruolo di primo piano a livello internazionale nel settore della formazione pratica di guida con simulatori, i corsi pilota del progetto RESPECT, momentamente sotto l’egida dell’Ufficio federale delle strade USTRA ed organizzati dall’Ufficio federale della logistica UFTL e da Oerlikon Contraves OCAG, vengono seguiti con particolare interesse anche al di fuori della Svizzera. Le conoscenze acquisite con questi corsi pilota verranno in seguito adottate dall’Ue.</lead>
      <text link="no">Il 2 febbraio 2001, la Commissione dell’Ue ha presentato una proposta di direttiva sulla formazione professionale per l’esercizio dell’attività di autotrasporto di merci e passeggeri COM (2001) 56. Il testo definisce le condizioni per accedere alla formazione iniziale e alla formazione permanente. In futuro, un conducente professionale dovrà aggiornarsi e perfezionarsi periodicamente, soprattutto negli ambiti della sicurezza stradale e dello stile di guida che razionalizza il consumo di carburante. Gli standard di qualità richiesti per la formazione e l’aggiornamento presuppongono un notevole miglioramento delle capacità formative e l’introduzione di nuovi metodi pratici di guida che utilizzano in particolare simulatori di guida molto evoluti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell’ambito della moderna formazione di guida con simulatori, la Svizzera è all’avanguardia sia nei settori sviluppo e produzione che nell’impiego di speciali apparecchiature. Sulla base di questa constatazione, la Commissione dell’Ue ha chiesto all’Ufficio federale della logistica (UFTL), alla ditta Oerlikon Contraves (OCAG) e all’Ufficio federale delle strade (USTRA) di mettere a disposizione le comprovate conoscenze tecniche nell’ambito di un progetto pilota a sostegno della direttiva. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oltre a Germania, Francia e Paesi Bassi, la Svizzera partecipa quindi attivamente e in maniera determinante alla formulazione di questa direttiva. Gli obiettivi del progetto pilota RESPECT sono la definizione, la prova e la valutazione di un corso di perfezionamento della durata di tre giorni destinato a conducenti di mezzi pesanti e che fa capo ai più moderni metodi di formazione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il corso pilota, iniziato il 28 aprile 2003 a Burgdorf, si concluderà il 6 giugno 2003. Agli otto corsi previsti a Burgdorf in tedesco e ai due corsi in francese a Drognens parteciperanno, su base volontaria, 100 conducenti professionali. L’UFTL si occupa dell’organizzazione e dell’infrastruttura. A questi corsi presenzieranno anche le organizzazioni svizzere più importanti e affermate del settore ’veicoli pesanti’ (ASTAG, Routiers Suisse, Associazione svizzera dei maestri conducenti SVFV, Associazione svizzera dei servizi della circolazione asa, TCS, VSZ Driving Center Veltheim), rappresentate da numerosi relatori e istruttori. &lt;br /&gt; Le conoscenze acquisite con il progetto ’RESPECT’ fungeranno da base per le disposizioni esecutive della direttiva.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1160" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="809">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
