<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21603" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des libyschen Aussenministers, Abdulrahman Mohamed Shalgam, 08. Dezember 2003</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, wird am 08. Dezember 2003 den libyschen Aussenminister, Abdulrahman Mohamed Shalgam, zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Bern empfangen. Gleichentags findet ein Höflichkeitsbesuch bei Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschafts departements, statt, anlässlich dessen ein Investitionsschutzabkommen zwischen der Schweiz und Libyen unterzeichnet wird.</lead>
      <text link="no">Im Mittelpunkt der Gespräche stehen die Beziehungen zwischen den beiden Ländern sowie internationale Fragen: die Politik gegenüber den Ländern des Mittelmeerraums, Migrationsfragen, die Situation im Irak und im Nahen Osten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Besuch findet im Rahmen der Pflege der bilateralen Beziehungen zu einem wichtigen Mittelmeeranrainer statt. Die Sanktionen der Schweiz gegenüber Libyen wurden am 16.10.2003 vom Bundesrat formell aufgehoben, nachdem sie seit 1999, wie diejenigen der UNO, suspendiert waren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrat Joseph Deiss unterzeichnet mit dem libyschen Aussenminister ein Abkommen über den gegenseitigen Schutz von Investitionen. Mit diesem Abkommen wollen die Schweiz und Libyen die Rechtsstellung ihrer Investoren verbessern und ein günstiges Klima für Kapitalanlagen schaffen. Das Abkommen bildet einen wichtigen Beitrag zur Förderung von ausländischen Investitionen in den beiden Vertragsstaaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bis heute hat die Schweiz mehr als 100 Investitionsschutzabkommen mit Ländern Südamerikas und der Karibik, Afrikas, Asiens und Europas abgeschlossen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anlässlich der Unterzeichnung des Investitionsschutzabkommens findet um 10.15 ein Fototermin statt im Salon du Président, im Anschluss an die Gespräche um 13.45 Uhr ein Point de Presse im Von-Wattenwyl-Haus.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail de M. Abdulrahman Mohamed Shalgam, Ministre des affaires étrangères de Libye, le 8 décembre 2003</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, recevra à Berne, le 8 décembre 2003, M. Abdulrahman Mohamed Shalgam, Ministre des affaires étrangères de Libye, pour une visite officielle de travail. Une visite de courtoisie aura lieu le même jour auprès du Conseiller fédéral Joseph Deiss, Chef du Département fédéral de l' économie ; un accord sur la protection des investissements entre la Suisse et la Libye sera signé à cette occasion.</lead>
      <text link="no">Les entretiens seront consacrés en premier lieu aux relations entre les deux pays et à des thèmes internationaux : la politique à l'égard des pays du bassin méditerranéen, des questions liées à la migration, la situation en Irak et au Proche-Orient.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette visite s'inscrit dans le cadre des relations bilatérales avec un important pays riverain de la Méditerranée. Les sanctions adoptées par la Suisse à l'encontre de la Libye ont été formellement levées le 16 octobre 2003 par le Conseil fédéral, après avoir été suspendues depuis 1999, comme celles de l'ONU.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseiller fédéral Joseph Deiss et le Ministre libyen des affaires étrangères signeront un accord de protection réciproque des investissements.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cet accord marque la volonté de la Suisse et de la Libye de garantir à leurs investisseurs une sécurité juridique accrue et d'oeuvrer pour un climat favorable aux placements de capitaux. Il contribue ainsi à encourager les investissements étrangers dans les deux pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A ce jour, la Suisse a signé de tels accords avec plus de 100 pays de l' Amérique latine et des Caraïbes, d'Afrique, d'Asie et d'Europe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une séance photo est prévue à 10 h 15 au Salon du Président, à l'occasion de la signature de l'accord sur la protection des investissements. A l'issue des entretiens, un point de presse aura lieu à la Maison de Watteville à 13 h 45.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro del Ministro libico degli affari esteri, Abdulrahman Mohamed Shalgam, l'8 dicembre 2003</title>
      <lead>L'8 dicembre 2003 la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri, accoglierà a Berna il Ministro libico degli affari esteri, Abdulrahman Mohamed Shalgam, per una visita ufficiale di lavoro. Il Ministro Shalgam sarà accolto inoltre dal Consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell'economia, per una visita di cortesia in occasione della quale sarà firmato un accordo di protezione degli investimenti tra la Svizzera e la Libia.</lead>
      <text link="no">I colloqui saranno incentrati sulle relazioni tra i due Paesi e su questioni internazionali quali la politica nei confronti dei Paesi dell'area mediterranea, le questioni migratorie, la situazione nell'Iraq e nel Vicino Oriente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La visita ha luogo nell'ambito delle relazioni bilaterali con un importante Stato del litorale mediterraneo. Le sanzioni della Svizzera nei confronti della Libia, sospese già nel 1999 analogamente alle sanzioni dell'ONU, sono state abrogate formalmente dal Consiglio federale il 16 ottobre 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consigliere federale Deiss e il Ministro libico degli affari esteri firmeranno un accordo sulla&amp;nbsp; protezione reciproca degli investimenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con questo accordo, la Svizzera e la Libia intendono migliorare la posizione giuridica dei rispettivi investitori e creare un clima favorevole all'investimento di capitale. L'accordo costituisce un importante contributo al promovimento degli investimenti esteri nei due Stati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A tutt'oggi la Svizzera ha concluso oltre 100 accordi di protezione degli investimenti con Paesi dell'America del sud, dei Caraibi, dell'Africa, dell'Asia e dell'Europa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alle 10.15, in occasione della firma dell'accordo sulla protezione degli investimenti vi sarà la possibilità per la stampa di scattare fotografie al Salon du Président. In seguito ai colloqui, alle 13.45 è previsto un incontro con la stampa nella Casa Von Wattenwyl.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
