<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6955" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flugbeschränkungen: Bundesrat ergreift Rekurs gegen EU-Entscheid</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat beschlossen, die Ablehnung der schweizerischen Beschwerde bezüglich deutscher Flugbeschränkungen durch die EU-Kommission vor dem Europäischen Gerichtshof anzufechten. Der Bundesrat hält damit an seiner Überzeugung fest, dass die deutsche Verordnung die Flughafenkapazitäten Zürichs unverhältnismässig einschränkt und die Swiss diskriminiert. Mit diesem Rekurs schöpft der Bundesrat alle Rechte aus, welche der Schweiz durch das bilaterale Luftverkehrsabkommen Schweiz-EU erwachsen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat beschlossen, die Ablehnung der schweizerischen Beschwerde bezüglich deutscher Flugbeschränkungen durch die EU-Kommission vor dem Europäischen Gerichtshof anzufechten. Der Bundesrat hält damit an seiner Überzeugung fest, dass die deutsche Verordnung die Flughafenkapazitäten Zürichs unverhältnismässig einschränkt und die Swiss diskriminiert. Mit diesem Rekurs schöpft der Bundesrat alle Rechte aus, welche der Schweiz durch das bilaterale Luftverkehrsabkommen Schweiz-EU erwachsen.</lead>
      <text link="no">Auf der Grundlage des bilateralen Luftverkehrsabkommens zwischen der Schweiz und der EU hat die Schweiz am 10. Juni dieses Jahres Beschwerde bei der EU-Kommission gegen die von Deutschland erlassenen Flugbeschränkungen in Bezug auf den Flughafen Zürich eingereicht. Die schweizerische Beschwerde wurde von der Kommission am 5. Dezember abgelehnt. &lt;p&gt;Der Bundesrat ist mit den Schlussfolgerungen der EU-Kommission nicht einverstanden und reicht deshalb einen Rekurs vor dem Europäischen Gerichtshof (EuGH) gegen den Entscheid ein. Der Bundesrat schöpft damit alle der Schweiz auf der Grundlage des bilateralen Luftverkehrabkommens erwachsenden Rechte und Möglichkeiten aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat teilt weder die Einschätzung der EU-Kommission über die faktischen Folgen der Flugbeschränkungen, noch die Beurteilung der rechtlichen Grundlagen. Mit der Nichtigkeitsklage beim EuGH kann die Schweiz insbesondere die Unverhältnismässigkeit der Massnahmen sowie eine Diskriminierung der Swiss International Airlines geltend machen und ihre Rechte aus dem Luftverkehrsabkommen wahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diskriminierend sind die Flugbeschränkungen für die Swiss International Air Lines, weil sie als Hauptbenutzerin des Flughafens mit Verkehrsdrehkreuz in Zürich am stärksten von diesen Beschränkungen betroffen ist. Sie wird dadurch im Vergleich zu ihren Wettbewerbern in ihrem Zugang zum EU-Luftverkehrsraum benachteiligt, was eine indirekte Diskriminierung darstellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die EU-Kommission reduziert das Abkommen auf einen reinen Austausch von Verkehrsrechten und legt dieses damit zu restriktiv aus. Ziel des Abkommens ist es, den europäischen Luftverkehrsmarkt schrittweise der Schweiz zu öffnen. Dem Bundesrat ist es daher ein Anliegen sicherzustellen, dass die Schweiz ihre aufgrund des Abkommens erwachsenen Rechte beanspruchen kann. Er geht davon aus, dass der Schweiz seit Inkrafttreten des Abkommens vergleichbare Rechte eines Mitgliedstaates zustehen (mit Ausnahme verschiedener Luftverkehrsfreiheiten, welche sie erst nach Ablauf von Übergangsfristen erhält.)&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-01 16:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Restrictions de vol: le Conseil fédéral recourt contre la décision de l’UE</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé de recourir auprès de la Cour européenne de justice contre le rejet par la Commission de l’UE de la plainte suisse concernant les restrictions de vol décrétées par l’Allemagne. Il demeure convaincu que l’ordonnance allemande restreint excessivement les capacités de l’aéroport de Zurich et qu’elle discrimine la compagnie Swiss. Par ce recours, le Conseil fédéral épuise les droits que l’accord bilatéral sur le transport aérien conclu entre la Suisse et l’UE confère à la Suisse.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé de recourir auprès de la Cour européenne de justice contre le rejet par la Commission de l’UE de la plainte suisse concernant les restrictions de vol décrétées par l’Allemagne. Il demeure convaincu que l’ordonnance allemande restreint excessivement les capacités de l’aéroport de Zurich et qu’elle discrimine la compagnie Swiss. Par ce recours, le Conseil fédéral épuise les droits que l’accord bilatéral sur le transport aérien conclu entre la Suisse et l’UE confère à la Suisse.</lead>
      <text link="no">Se fondant sur l’accord bilatéral sur le transport aérien entre la Suisse et l’UE, la Suisse a, le 10 juin 2003, déposé une plainte auprès de la Commission de l’UE contre les restrictions de vol allemandes concernant l’aéroport de Zurich, plainte qui a été rejetée par la Commission le 5 décembre dernier. &lt;p&gt;Le Conseil fédéral fera recours contre cette décision auprès de la Cour de justice des Communautés européennes (CJCE), car il n'adhère pas aux conclusions de la Commission. Il épuise ainsi les droits et voies de recours que l’accord sur le transport aérien confère à la Suisse.&lt;/p&gt; Il ne partage pas l’appréciation de la Commission en ce qui concerne les répercussions effectives des restrictions ni celle des bases juridiques. Par son action en nullité, la Suisse peut notamment faire valoir la disproportionnalité des mesures ainsi qu’une discrimination de Swiss International Airlines tout en préservant ses droits découlant de l’accord en question. &lt;p&gt;Les restrictions de vol sont discriminatoires pour Swiss International Air Lines, parce que cette compagnie, principale utilisatrice de l’aéroport et ayant son centre opérationnel à Zurich, est la plus touchée. Par rapport à ses concurrents, elle est désavantagée dans son accès à l’espace aérien européen, ce qui constitue une discrimination indirecte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commission de l’UE réduit l’accord à un seul échange de droits de trafic et en fait donc une interprétation restrictive. Or, l’accord vise à ouvrir progressivement le marché du transport aérien à la Suisse. Le Conseil fédéral tient donc à garantir que la Suisse puisse bénéficier des droits que lui confère l’accord. Il estime que, depuis l’entrée en vigueur de ce dernier, la Suisse jouit de droits comparables à ceux d’un pays membre (à l’exception de plusieurs libertés de trafic qui ne lui seront accordées qu’à l’échéance de délais transitoires).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-01 16:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="806">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="806">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
