<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1382" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen</title>
      <teaser>BFE veröffentlicht Studie und organisiert Experten-Workshop über Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen. Versorgungssicherheit ist seit den späten 1990er Jahren wieder ein zentrales energiepolitisches Thema. Wie immer, wenn der Versorgungssicherheit vermehrt Aufmerksamkeit geschenkt wird, ist auch die Debatte über die Verfügbarkeit von Erdöl- und Erdgasressourcen lauter geworden. Ziel der BFE-Studie über Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen ist eine nüchterne Darstellung der Argumente und Schlussfolgerungen der an dieser Debatte teil-nehmenden Experten. Ferner veranstaltet das BFE am 27. Februar 2004 einen Experten-Workshop, um interessierten Kreisen die Gelegenheit zu geben, sich mit den Überlegungen wichtiger Exponenten vertraut zu machen.</teaser>
      <lead>BFE veröffentlicht Studie und organisiert Experten-Workshop über Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen. Versorgungssicherheit ist seit den späten 1990er Jahren wieder ein zentrales energiepolitisches Thema. Wie immer, wenn der Versorgungssicherheit vermehrt Aufmerksamkeit geschenkt wird, ist auch die Debatte über die Verfügbarkeit von Erdöl- und Erdgasressourcen lauter geworden. Ziel der BFE-Studie über Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen ist eine nüchterne Darstellung der Argumente und Schlussfolgerungen der an dieser Debatte teil-nehmenden Experten. Ferner veranstaltet das BFE am 27. Februar 2004 einen Experten-Workshop, um interessierten Kreisen die Gelegenheit zu geben, sich mit den Überlegungen wichtiger Exponenten vertraut zu machen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obwohl die Meinungen von „pessimistischen“ und „optimistischen“ Experten teilweise&lt;br /&gt; beachtlich auseinanderweichen, kann man davon ausgehen, dass das Ende des Erdölzeitalters noch lange nicht bevorsteht. Je nach Denkschule wird der Höhepunkt der&lt;br /&gt; weltweiten Förderung konventionellen Erdöls ab 2010 oder nach 2020 vorausgesagt.&lt;br /&gt; Verbesserte Technologien, insbesondere bei der Förderung nicht-konventionellen Erdöls, verstärkte Substituierung durch Erdgas, Biotreibstoffe und umweltfreundlicherer&lt;br /&gt; Kohle, sowie höhere Energieeffizienz werden die Verknappung konventionellen Erdöls&lt;br /&gt; abfedern. Der Übergang ins „post-fossile“ Zeitalter könnte sich somit über Jahrzehnte&lt;br /&gt; hinausziehen und je nach Anwendungsbereich und geographischer Lage verschiedenartig gestalten. Energiepreise werden laut den meisten Prognosen nur moderat ansteigen, obwohl infolge der wachsenden Abhängigkeit von wenigen Erdöllieferländern die Preisvolatilität zunehmen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von besonderem Interesse für die Schweiz ist das EU-Grünbuch „Hin zu einer europäischen Strategie für Versorgungssicherheit“, das vorsieht, dass die Abhängigkeit der EU- 30-Ländergruppe, die auch die Schweiz einschliesst, von Erdöleinfuhren von derzeit 55% bis im Jahr 2030 auf knapp 80% steigen wird, und diejenige von Erdgasimporten von 40% auf 70%. Deshalb hat die EU Schritte eingeleitet, um die Abhängigkeitsrisiken zu mindern. Die wichtigsten Massnahmen beziehen sich auf Nachfragemanagement, Förderung von Markteffizienz und einheimischer Energiequellen, und verstärkte Energiediplomatie mit wichtigen Lieferländern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="2996">
        <title>Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen 2003</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/03262/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ressources en énergies fossiles</title>
      <teaser>L’OFEN vient de publier une étude portant sur l’approvisionnement en carburants et combustibles fossiles. En effet, la controverse sur la finitude des ressources pétrolières et gazières s’est nettement ravivée depuis que le thème de la sécurité d’approvisionnement est revenu au centre des débats sur la politique énergétique à la fin des années 90. En réalisant cette étude, l’OFEN a donc voulu présenter de manière objective les arguments et conclusions des spécialistes sur ce sujet. En marge de la publication de ce document, l’OFEN organisera le 27 février 2004 un séminaire d’experts afin de permettre aux personnes intéressées de prendre connaissance des derniers développements en la matière.</teaser>
      <lead>L’OFEN vient de publier une étude portant sur l’approvisionnement en carburants et combustibles fossiles. En effet, la controverse sur la finitude des ressources pétrolières et gazières s’est nettement ravivée depuis que le thème de la sécurité d’approvisionnement est revenu au centre des débats sur la politique énergétique à la fin des années 90. En réalisant cette étude, l’OFEN a donc voulu présenter de manière objective les arguments et conclusions des spécialistes sur ce sujet. En marge de la publication de ce document, l’OFEN organisera le 27 février 2004 un séminaire d’experts afin de permettre aux personnes intéressées de prendre connaissance des derniers développements en la matière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bien que les avis des experts divergent parfois énormément, suivant qu’ils adoptent un&lt;br /&gt; point de vue «optimiste» ou à l’inverse «pessimiste», on peut affirmer que la fin de&lt;br /&gt; l’âge du pétrole n’est pas pour demain. Le pic de production mondiale de brut conventionnel devrait en effet être atteint, pour les uns dès 2010, pour les autres après 2020. Les progrès techniques, en particulier dans l’extraction du brut non-conventionnel, une substitution accrue du pétrole par du gaz naturel, l’avènement de bio-carburants et&lt;br /&gt; d’une utilisation moins polluante du charbon, ainsi que l’augmentation de l’efficacité&lt;br /&gt; énergétique sont autant d’éléments qui devraient amortir le choc d’une raréfaction de&lt;br /&gt; brut conventionnel. Le passage à l’ère «post-fossile» pourrait ainsi s’étaler sur plusieurs&lt;br /&gt; décennies et prendre des formes différentes suivant le champ d’application et la situation géographique. La plupart des prévisions tablent sur une hausse modérée des prix de l’énergie, bien que la dépendance croissante envers une poignée de pays producteurs devrait entraîner une plus grande volatilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le même ordre d’idée, le Livre Vert de l’UE «Vers une stratégie européenne de sécurité d'approvisionnement énergétique» revêt un intérêt particulier pour la Suisse dans la mesure où il prévoit que la dépendance de l’Europe à 30 – dont la Suisse – à l’égard de ses fournisseurs ne va cesser de croître d’ici 2030. La part importée des besoins en pétrole passerait de 55% actuellement à 80%, tandis que celle des besoins en gaz naturel bondirait de 40% à 70%. Ces projections ont amené l’UE à agir afin de réduire les risques de dépendance. Les principales mesures portent sur le gestion de la demande, la promotion de l’efficacité du marché et des sources d’énergies indigènes ainsi qu’un renforcement de la «diplomatie énergétique» avec les principaux pays producteurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="2995">
        <title>Rapport: "Versorgung mit fossilen Treib- und Brennstoffen 2003" (résumé en français)</title>
        <uri>http://www.energie-schweiz.ch/internet/03262/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
