<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22700" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Integrationsverordnung in der Vernehmlassung</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am Mittwoch beschlossen, die Integrationsverordnung in die Vernehmlassung zu schicken. Die Verordnung regelt die Finanzhilfe des Bundes und sieht vor allem folgende Integrationsziele vor:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Vertrautheit der Ausländerinnen und Ausländer mit den staatlichen und gesellschaftlichen Einrichtungen in der Schweiz ist zu fördern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das Zusammenleben auf der Basis gemeinsamer Grundwerte und Verhaltensweisen ist zu erleichtern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Es gilt, günstige Rahmenbedingungen im Hinblick auf die Chancengleichheit und die Teilnahme am Gesellschaftsleben zu schaffen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Regelung der Finanzhilfen des Bundes für die Integration&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der zentrale Teil des Verordnungsentwurfs regelt die Finanzhilfe des Bundes für die Förderung der Integration der Ausländerinnen und Ausländer. Artikel 25a Absatz 1 des Bundesgesetzes über Aufenthalt und Niederlassung der Ausländer (ANAG) legt fest, dass kein Anspruch auf Bundesbeiträge besteht und dass diese in der Regel nur gewährt werden, wenn sich Kantone, Gemeinden oder Dritte angemessen an den Kosten beteiligen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Entwurf führt die wichtigsten Bereiche auf, in denen der Bund Beiträge leisten wird. Sie entsprechen grundsätzlich den Vorschlägen im Integrationsbericht der Eidgenössischen Ausländerkommission (EKA). Vorgesehen sind vor allem der Erwerb von Sprachkenntnissen, die Information und Kommunikation, die schulische und berufliche Bildung von jungen Ausländerinnen und Ausländern, die Weiterbildung von Erwachsenen, die Unterstützung von Ausländerdiensten sowie die Aus- und Weiterbildung von Mediatoren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brückenfunktion der EKA&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Integrationsverordnung definiert als zentrale Aufgaben der EKA die Verbesserung der Information für und über die Ausländerinnen und Ausländer. Hervorgehoben wird auch ihre Mittlerfunktion zwischen den zuständigen Organisationen und den Bundesbehörden. Die EKA ist eine ausserparlamentarische Kommission und behält ihre unabhängige Stellung auch gegenüber dem Bundesamt für Ausländerfragen. Dem BFA wird lediglich das Kommissionssekretariat eingefügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Förderung der Integration&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Eines der Ziele der schweizerischen Ausländerpolitik ist die Schaffung günstiger Rahmenbedingungen für die Eingliederung der in der Schweiz wohnenden und arbeitenden Ausländerinnen und Ausländer. Der Bundesrat hat diesen Grundsatz in seinem Bericht zur Ausländer- und Flüchtlingspolitik vom 15. Mai 1991 bestätigt. Er hat dabei seine Bereitschaft unterstrichen, weit stärker als bisher Massnahmen zur Förderung der Integration zu ergreifen, und zwar auf allen Stufen des Staatswesens. Angesichts ihrer zunehmenden Bedeutung wurde die Förderung der sozialen Integration der Ausländerinnen und Ausländer als wichtiges Ziel bereits in die Legislaturplanung 1995 - 1999 des Bundesrates aufgenommen. Auch bei der bevorstehenden Totalrevision des ANAG kommt der Integration ein wichtiger Stellenwert zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'ordonnance sur l'intégration en consultation</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé mercredi d'envoyer en consultation l'ordonnance sur l'intégration sociale des étrangers. Cette ordonnance réglemente l'attribution des subventions fédérales et définit les objectifs en matière d'intégration. Ces derniers visent notamment à:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;encourager les étrangers à se familiariser avec l'organisation de l'Etat et de la société en Suisse;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;faciliter la coexistence fondée sur la base de valeurs et de comportements communs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;créer des conditions propices à l'égalité des chances et favoriser la participation des étrangers à la vie sociale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Réglementation de l'attribution des subventions fédérales pour l'intégration&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La partie principale du projet d'ordonnance énonce les conditions régissant l'attribution des subventions fédérales en vue de promouvoir l'intégration des étrangers. Selon l'art. 25a, al. 1, de la loi fédérale sur le séjour et l'établissement des étrangers (LSEE), les étrangers ne disposent pas d'un droit aux subventions fédérales. D'autre part, des subventions ne sont accordées que si les cantons, les communes ou des tiers participent de manière adéquate à la couverture des frais.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce projet mentionne les principaux domaines qui bénéficieront des subventions fédérales. En général, ces domaines concordent avec les propositions contenues dans le rapport sur l'intégration de la Commission fédérale des étrangers (CFE). Il s'agit avant tout de favoriser l'acquisition de connaissances linguistiques, d'intensifier l'information, la communication, la formation scolaire et professionnelle des jeunes étrangers, le perfectionnement des adultes, le soutien des services d'aide aux étrangers ainsi que la formation et le perfectionnement de médiateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La CFE en tant qu'intermédiaire&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Selon l'ordonnance sur l'intégration, la CFE a pour mission essentielle d'améliorer l'information sur les étrangers de même que celle qui leur est destinée. Son rôle de médiatrice entre les organisations chargées de l'intégration et les autorités fédérales est également mis en exergue. Aussi, la CFE conserve-elle son statut de commission extraparlementaire ainsi que son indépendance, également à l'égard de l'Office fédéral des étrangers. Seul son secrétariat est rattaché à ce dernier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Promotion de l'intégration&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La politique suisse des étrangers a notamment pour objectif la création de conditions générales favorables à l'intégration des étrangers résidant et travaillant en Suisse. Dans son "Rapport du 15 mai 1991 sur la politique à l'égard des étrangers et des réfugiés", le Conseil fédéral a réitéré sa volonté d'intensifier les mesures visant à promouvoir l'intégration des étrangers et ce, à tous les échelons des organes de l'Etat. En raison de son importance, l'intégration sociale des étrangers avait déjà été inscrite au programme de la législature 1995 - 1999 du Conseil fédéral. Par ailleurs, la révision totale de la LSEE lui accorde une large place.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanza sull'integrazione in consultazione</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha deciso mercoledì di mandare in consultazione l'ordinanza sull'integrazione. La stessa disciplina il versamento di sussidi federali e prevede segnatamente i seguenti obiettivi per quel che concerne l'integrazione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;promuovere la familiarizzazione degli stranieri con le istituzioni statali e sociali della Svizzera;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;facilitare la coabitazione sulla base di valori fondamentali e comportamenti comuni;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mettere a punto condizioni generali atte a garantire la parità di opportunità e la partecipazione alla vita sociale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Regolamentazione dei sussidi federali per il promovimento dell'integrazione&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La parte centrale dell'avamprogetto di ordinanza disciplina i sussidi federali per il promovimento dell'integrazione degli stranieri. L'articolo 25a capoverso 1 della legge federale concernente la dimora e il domicilio degli stranieri (LDDS) stabilisce che non sussiste un diritto ai sussidi federali e che di regola tali sussidi possono essere accordati solo se i Cantoni, i Comuni o terzi partecipano adeguatamente alla copertura delle spese.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'avamprogetto elenca i principali settori che beneficeranno dell'aiuto della Confederazione. Essi corrispondono essenzialmente a quanto proposto nel rapporto sull'integrazione della Commissione federale degli stranieri (CFS). Sono segnatamente previsti l'acquisizione di conoscenze linguistiche, l'informazione e la comunicazione, la formazione scolastica e professionale dei giovani stranieri, il perfezionamento degli adulti, l'appoggio ai servizi per gli stranieri nonché la formazione e il perfezionamento di mediatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La CFS e la sua funzione di mediatrice&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'ordinanza sull'integrazione definisce quale compito centrale della CFS il miglioramento dell'informazione per e sugli stranieri. È parimenti sottolineata la sua funzione di mediazione (Mittlerfunktion) tra le organizzazioni competenti e le autorità federali. La CFS è una commissione extraparlamentare e mantiene la sua totale indipendenza anche nei confronti dell'Ufficio federale degli stranieri (UFDS).Solo la sua segreteria è integrata nell'UFDS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Promovimento dell'integrazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Tra gli obiettivi della politica elvetica in materia di stranieri vi è la messa a punto di condizioni generali propizie all'integrazione degli stranieri che risiedono e lavorano in Svizzera. Il Consiglio federale ha confermato tale principio nel suo rapporto del 15 maggio 1991 sulla politica in materia di stranieri e di rifugiati. Esso ha inoltre sottolineato la propria disponibilità ad applicare in maniera accresciuta e a tutti i livelli dello Stato provvedimenti per il promovimento dell'integrazione. Data la sua crescente importanza, il promovimento dell'integrazione sociale degli stranieri è già stato ripreso tra i principali obiettivi del programma di legislazione 1995 - 1999 del Consiglio federale. L'integrazione occuperà un posto centrale anche nella prevista revisione della LDDS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
