<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2191" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantonsanteile 2000 - 2003 für den Regionalverkehr</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat die Anteile der Kantone an den Kosten für den Regionalverkehr für die Jahre 2000 bis 2003 neu definiert. Die Kantone konnten in einer Konsultation zu den neuberechneten Anteilen Stellung beziehen. Nachdem kein Kanton Einspruch erhoben hat, kann die entsprechend geänderte Verordnung rückwirkend auf den 1. März 2000 in Kraft gesetzt werden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat die Anteile der Kantone an den Kosten für den Regionalverkehr für die Jahre 2000 bis 2003 neu definiert. Die Kantone konnten in einer Konsultation zu den neuberechneten Anteilen Stellung beziehen. Nachdem kein Kanton Einspruch erhoben hat, kann die entsprechend geänderte Verordnung rückwirkend auf den 1. März 2000 in Kraft gesetzt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anteile der Kantone an die Abgeltung der ungedeckten Kosten an den Regionalverkehr für die Fahrplanjahre 2000/01 bis 2003 sind bereits am 23. April resp. am 11. August 1999 festgelegt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nachdem der Bundesrat inzwischen die neue Berechnung der Finanzkraft der Kantone verabschiedet hat, konnten jetzt auch die Anteile der Kantone an die Investitionshilfen berechnet werden. Bei den Berechnungen wurde neben der Finanzkraft auch die Länge des Bahnnetzes im jeweiligen Kanton berücksichtigt. Gemäss Artikel 56 des Eisenbahngesetzes (EBG) kann der Bund mit den Investitionsbeihilfen die Kantone bei der Optimierung des Bahnbetriebs unterstützen. Das bedeutet z. B. bei der Anschaffung von neuen Fahrzeugen, dem Bau von Bahnhöfen oder dem Verlegen neuer Schienen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4680">
        <title>Die Anteile 2000/01 - 2003 der einzelnen Kantone sehen wie folgt aus:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1651.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Parts cantonales 2000 - 2003 pour le trafic régional</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a redéfini les parts cantonales aux coûts du trafic régional pour les années 2000 - 2003. Les cantons ont été consultés sur le nouveau calcul de ces parts. Aucun d'entre eux n'ayant fait opposition, la modification de l'ordonnance ad hoc peut entrer en vigueur avec effet rétroactif au 1er mars 2000.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a redéfini les parts cantonales aux coûts du trafic régional pour les années 2000 - 2003. Les cantons ont été consultés sur le nouveau calcul de ces parts. Aucun d'entre eux n'ayant fait opposition, la modification de l'ordonnance ad hoc peut entrer en vigueur avec effet rétroactif au 1er mars 2000.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les parts des cantons à l'indemnisation des coûts non couverts du trafic régional pour les années de l'horaire 2000/01 à 2003 ont déjà été fixées le 23 avril et le 11 août 1999.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral ayant dans l'intervalle adopté le nouveau calcul de la capacité financière des cantons, leurs parts aux aides aux investissements ont également pu être calculées. Ce faisant, il n'a pas été seulement tenu compte de la capacité financière, mais aussi de la longueur du réseau ferré de chaque canton. En vertu de l'article 56 de la loi sur les chemins de fer (LCdF), la Confédération peut soutenir les cantons dans l'optimisation de l'exploitation ferroviaire par des aides aux investissements. Ces contributions concernent par exemple l'achat de nouveaux véhicules, la construction de gares ou l'installation de nouveaux rails.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4679">
        <title>Les parts 2000/01 - 2003 des différents cantons se présentent comme suit:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1650.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Quote cantonali 2000-2003 destinate al traffico regionale</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha ridefinito le quote dei Cantoni ai costi del traffico regionale per il periodo 2000 - 2003. I Cantoni hanno avuto la possibilità di esprimersi sulle nuove quote nel corso di una consultazione. Visto che nessun Cantone ha presentato ricorso, la relativa ordinanza modificata può entrare in vigore retroattivamente al 1° marzo 2000.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha ridefinito le quote dei Cantoni ai costi del traffico regionale per il periodo 2000 - 2003. I Cantoni hanno avuto la possibilità di esprimersi sulle nuove quote nel corso di una consultazione. Visto che nessun Cantone ha presentato ricorso, la relativa ordinanza modificata può entrare in vigore retroattivamente al 1° marzo 2000.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le quote dei Cantoni all'indennizzo dei costi non coperti del traffico regionale per gli anni dell'orario ufficiale 2000/01 - 2003 sono già state fissate il 23 aprile e l'11 agosto 1999.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel frattempo, il Consiglio federale ha ricalcolato la capacità finanziaria dei Cantoni e, di conseguenza, è stato possibile determinare anche le quote cantonali ai contributi d'investimento. Per tali calcoli, oltre alla capacità finanziaria, è stata considerata anche la lunghezza della rete ferroviaria nei singoli Cantoni. Secondo l'articolo 56 della legge federale sulle ferrovie (Lferr) la Confederazione può versare contributi a sostegno dei Cantoni per ottimizzare l'esercizio ferroviario, vale a dire, ad esempio, per l'acquisto di nuovi veicoli, la costruzione di stazioni ferroviarie o la posa di nuovi binari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="4678">
        <title>Le quote 2000/01 - 2003 per i singoli Cantoni:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1649.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="870" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
