<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54944" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fünfländertreffen: Gespräche über gemeinsame Herausforderungen bei Sicherheit und Migration</title>
      <lead>Am Donnerstag und am Freitag (23./24. Oktober 2014) haben sich die Innenministerinnen und Innenminister der deutschsprachigen Länder in Zürich über aktuelle Sicherheits- und Migrationsthemen ausgetauscht. Das traditionelle Arbeitstreffen fand dieses Jahr auf Einladung von Bundesrätin Simonetta Sommaruga statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Für Herausforderungen, die uns grenzüberschreitend betreffen, braucht es gemeinsame Lösungen», sagte Bundesrätin Simonetta Sommaruga an dem Treffen mit Thomas de Maizière (Deutschland), Johanna Mikl-Leitner (Österreich), Thomas Zwiefelhofer (Liechtenstein) und Etienne Schneider (Luxemburg). Das gelte sowohl für die Bewältigung der ausserordentlichen Flüchtlingssituation im Mittelmeerraum als auch für die Bekämpfung von Kriminalität und insbesondere die Bedrohung durch Extremisten, die im Ausland gekämpft haben und nach Europa zurückkehren (Foreign Fighters). Bei solchen grenzüberschreitenden Herausforderungen sei eine internationale Vernetzung wichtig, und die Schweiz könne hier einen wichtigen Beitrag leisten, betonte Bundesrätin Sommaruga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migration: Staaten in ausserordentlicher Situation entlasten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Ministerinnen und Minister knüpften bei dem Treffen in Zürich an die Gespräche an, die sie zuletzt am Treffen der europäischen Justiz- und Innenminister in Luxemburg Anfang Oktober geführt hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sie zeigten sich dabei zuversichtlich, dass die aussergewöhnliche Flüchtlingssituation in Süditalien mit kurzfristigen Massnahmen zur Stärkung der Dublin-Kooperation und zur Entlastung von besonders betroffenen Staaten zu bewältigen ist. Dazu gehört auch eine intensivere Zusammenarbeit mit Drittstaaten bei der Hilfe vor Ort sowie eine Stärkung der Grenzschutzagentur Frontex. Im Gegenzug wird erwartet, dass sich alle Dublin-Mitgliedstaaten an die gemeinsam vereinbarten Regeln halten, selbst in Situationen ausserordentlicher Belastung. Ein funktionierendes Dublin-System und die konsequente Registrierung von ankommenden Migrantinnen und Migranten helfen letztlich auch in der Bekämpfung von Menschenschmuggel und anderen negativen Folgen illegaler Migration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Innenministerinnen und Innenminister diskutierten ferner über Massnahmen gegen Missbräuche im Bereich der Zuwanderung. Bundesrätin Sommaruga informierte ihre Amtskolleginnen und Amtskollegen auch über die Arbeiten zur Umsetzung der neuen Zuwanderungsbestimmungen nach der Abstimmung vom 9. Februar 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kriminalität: Enge Zusammenarbeit wichtig&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei der Diskussion über Sicherheitsfragen legten die Ministerinnen und Minister dar, wie sie die Bedrohung durch Dschihad-Rückkehrer einschätzen. Den Gefahren sei in enger Zusammenarbeit sämtlicher internationalen und nationalen Behörden zu begegnen. Dabei sei der polizeiliche Informationsaustausch auf allen Ebenen der Grundpfeiler der Zusammenarbeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich standen auch die Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs und der Einsatz von besonderen Überwachungsmassnahmen auf der Traktandenliste. Bundesrätin Sommaruga informierte über die in der Schweiz geplante Gesetzesänderung. Mit der Revision des Bundesgesetzes betreffend die Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs (BÜPF) sollen die rechtlichen Grundlagen in der Strafverfolgung den technologischen Entwicklungen in der Kommunikation angepasst werden. Sommaruga betonte dabei, dass an den Einsatz solcher Überwachungsmassnahmen strenge Regeln geknüpft werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Anschluss an die Gespräche bot Bundesrätin Sommaruga ihren Gästen die Gelegenheit, den Testbetrieb für beschleunigte Asylverfahren in Zürich zu besichtigen und sich ein Bild von der geplanten Neustrukturierung des Schweizer Asylwesens zu machen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, Lorenz Frischknecht, Mediensprecher, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre des ministres de l’intérieur des pays de langue allemande : discussions sur les défis communs en matière de migrations et de sécurité</title>
      <lead>Les ministres de l’intérieur des cinq pays de langue allemande étaient réunis, hier et aujourd’hui, pour discuter des enjeux actuels en matière de sécurité et de migrations. La rencontre s’est tenue cette année à Zurich, à l’invitation de la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comme l'a déclaré Simonetta Sommaruga lors de sa rencontre avec Thomas de Maizière (Allemagne), Johanna Mikl-Leitner (Autriche), Thomas Zwiefelhofer (Liechtenstein) et Etienne Schneider (Luxembourg), une approche commune est indispensable pour relever les défis dont la portée dépasse le simple cadre national. Ce constat vaut tant pour la maîtrise des flux migratoires extraordinaires en Méditerranée que pour la lutte contre la criminalité, notamment au regard de la menace que font peser les personnes engagées dans des conflits à l'étranger et qui rentrent en Europe (problématique des combattants étrangers). Ces situations mettent en lumière la nécessité d'une coopération internationale. La Suisse peut apporter une contribution importante pour trouver des solutions communes, a souligné la cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migrations : apporter une aide aux pays particulièrement sollicités&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Cette rencontre a été l'occasion de poursuivre les discussions entamées lors de la dernière réunion des ministres européens de la justice et des affaires intérieures, qui s'est déroulée à Luxembourg au début du mois d'octobre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne la très forte proportion de migrants qui arrivent actuellement dans le sud de l'Italie, les cinq ministres se sont déclarés confiants, convaincus que la mise en œuvre à court terme de mesures pour intensifier la coopération au titre de Dublin et décharger les États particulièrement sollicités permettra de maîtriser cette situation extraordinaire. Une collaboration plus étroite avec les États tiers pour la fourniture d'une aide sur place et un renforcement de l'agence de protection des frontières extérieures, Frontex, sont aussi nécessaires. En contrepartie, il faut que tous les États Dublin se conforment aux règles communes convenues, même en période de surcharge extraordinaire. Le respect de ces règles et l'enregistrement systématique des nouveaux arrivants contribuent aussi, en définitive, à lutter contre le trafic de migrants et d'autres phénomènes connexes de la migration illégale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des mesures visant à combattre les abus en matière d'immigration ont aussi été évoquées. La cheffe du DFJP a mis à profit la rencontre pour informer ses homologues des travaux de mise en œuvre des nouvelles dispositions constitutionnelles sur l'immigration, acceptées en votation populaire le 9 février 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre la criminalité : importance d'une coopération étroite&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les échanges ont également porté sur des questions de sécurité. Les ministres ont expliqué la manière dont leurs pays respectifs évaluent la menace liée aux combattants partis faire le djihad qui rentrent au pays. Une collaboration étroite entre toutes les autorités à l'échelon international et national, en particulier l'échange d'informations entre forces de police à tous les niveaux, est ici indispensable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un autre sujet de discussion a été la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication et le recours à des mesures de surveillance spéciales. La conseillère fédérale a présenté à ses homologues les modifications législatives prévues. La révision en cours de la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication permettra d'adapter le droit de la poursuite pénale aux progrès de la technologie. Madame Sommaruga a précisé que l'utilisation de ces mesures de surveillance spéciales sera strictement encadrée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l'issue des entretiens, la cheffe du DFJP a emmené ses hôtes au centre pilote de Zurich où sont testées les procédures d'asile accélérées afin qu'ils puissent se faire une idée plus concrète de la restructuration prévue du domaine de l'asile en Suisse. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information DFJP, Lorenz Frischknecht, porte-parole, T +58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro a cinque: sul tavolo sfide comuni in materia di sicurezza e migrazione</title>
      <lead>Giovedì e venerdì 23 e 24 ottobre 2014 i ministri degli interni dei Paesi germanofoni hanno discusso dell’attualità in materia di sicurezza e migrazione. Quest’anno il tradizionale incontro di lavoro si è svolto a Zurigo su invito della consigliera federale Simonetta Sommaruga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Le sfide transfrontaliere richiedono soluzioni comuni.» È quanto affermato dalla consigliera federale Simonetta Sommaruga in occasione dell'incontro con Thomas de Maizière (Germania), Johanna Mikl-Leitner (Austria), Thomas Zwiefelhofer (Liechtenstein) e Etienne Schneider (Lussemburgo). Ha poi specificato che tali sfide comprendono sia la delicata situazione migratoria nel Mediterraneo sia la lotta alla criminalità, compresa la minaccia costituita da estremisti che, dopo aver combattuto all'estero, fanno ritorno in Europa (&lt;i&gt;foreign fighters&lt;/i&gt;). La Consigliera federale ha poi puntualizzato l'importanza della rete internazionale nell'affrontare tali sfide transfrontaliere, sottolineando che la Svizzera può fornire un importante contributo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migrazione: sgravare gli Stati particolarmente colpiti&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A Zurigo i ministri hanno trattato temi d'attualità, riallacciandosi a quanto discusso in occasione dell'incontro dei ministri europei di giustizia e dell'interno, svoltosi all'inizio di ottobre a Lussemburgo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si sono detti fiduciosi di riuscire a risolvere la situazione migratoria nell'Italia meridionale adottando misure a breve termine per intensificare la cooperazione Dublino e sgravare gli Stati particolarmente colpiti. Tali misure comprendono anche una maggiore cooperazione con Stati terzi nel prestare aiuto in loco e il potenziamento dell'agenzia per le frontiere esterne Frontex. In contropartita i partner si aspettano che tutti gli Stati Dublino si attengano alle regole convenute - anche in situazioni particolarmente gravose. In ultima analisi, un sistema Dublino funzionante e la registrazione completa dei migranti in arrivo contribuiscono a contrastare il traffico degli esseri umani e gli altri effetti negativi della migrazione illegale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I ministri hanno poi discusso misure per prevenire gli abusi nel settore dell'immigrazione e la Consigliera federale ha colto l'occasione per illustrare loro i lavori di attuazione delle nuove disposizioni sull'immigrazione in seguito alla votazione del 9 febbraio 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Criminalità: importante una stretta cooperazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In occasione dell'incontro si è parlato anche di sicurezza. I ministri si sono scambiati i pareri in merito alla minaccia derivante dal ritorno in patria di jihadisti, convenendo che i pericoli vanno affrontati in stretta cooperazione con tutte le autorità internazionali e nazionali. A tale proposito è fondamentale lo scambio di informazioni di polizia a tutti i livelli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma prevedeva infine uno scorcio sulle intercettazioni telefoniche e postali e l'impiego di misure di sorveglianza speciali. La consigliera federale Sommaruga ha illustrato la modifica legislativa prevista in Svizzera per migliorare gli strumenti tecnici a disposizione delle autorità inquirenti. Ha tuttavia sottolineato che con la riveduta legge federale sulla sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni (LSCPT) vanno adattate le basi legali del perseguimento penale agli sviluppi tecnologici della comunicazione e ha inoltre ricordato che simili misure di sorveglianza sono vincolate a rigide condizioni l'impiego.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine dei colloqui, la Consigliera federale ha offerto agli ospiti l'occasione di visitare il centro di test per le procedure d'asilo accelerate a Zurigo e di farsi un idea della prevista nuova struttura del settore dell'asilo in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, Lorenz Frischknecht, portavoce, T +58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
