<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55020" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verkehrs- und Energiepolitik im Zentrum des Arbeitsbesuchs in Norwegen</title>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard traf sich heute in Oslo mit dem norwegischen Transport- und Kommunikationsminister Ketil Solvik-Olsen, mit Klima- und Umweltministerin Tine Sundtoft und mit Staatssekretär Kåre Fostervold vom Energieministerium. Den Abschluss des Arbeitsbesuchs bildete die Besichtigung des Schienenfahrzeugzentrums in Drammen, wo die von den Norwegischen Staatsbahnen bestellten Schweizer Flirt-Züge gewartet werden und die Schulung erfolgt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Leuthard behandelte mit ihren norwegischen Gesprächspartnern verschiedene Themen. Beim Treffen mit Staatssekretär Kåre Fostervold vom Ministerium für Energie und Erdöl ging es um die Energiepolitik der Schweiz, das angestrebte Stromabkommen mit der EU und die vom Bundesrat vorgesehene vollständige Öffnung des Strommarktes. Nach den Grossverbrauchern sollen ab 2018 auch private Haushalte und KMU ihren Lieferanten frei wählen können. Norwegen hat diesen Schritt im Rahmen des EWR bereits vollzogen und damit gute Erfahrungen gemacht. Angesprochen wurde auch die Wasserkraft, die in beiden Ländern für die Stromversorgung und Speicherung von grosser Bedeutung ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Klima- und Umweltministerin Tine Sundtoft erörterte Bundesrätin Leuthard die Arbeiten für die neue, internationale Klimavereinbarung für die Zeit nach 2020. Sowohl die Schweiz als auch Norwegen engagieren sich für ein weltweit verbindliches Abkommen zur Reduktion der Treibhausgase und sind bereit, den Green Climate Fund zu unterstützen. Ebenfalls ein Thema war die Grüne Wirtschaft. Bundesrätin Leuthard legte dar, welche Anstrengungen die Schweiz dazu unternimmt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit Transportminister Ketil Solvik-Olsen sprach die UVEK-Chefin über Planung und Finanzierung wichtiger Verkehrsinfrastrukturen. Die Schweiz setzt sowohl für ihre Eisenbahnprojekte als auch für den Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehr auf einen Fonds. Damit kann die Finanzierung langfristig abgesichert werden. Die Minister gingen zudem auf das Transeuropäische Verkehrsnetz ein, das die wichtigsten Transportrouten Europas umfasst. Mit Rotterdam-Genua und Antwerpen-Basel-Lyon führen zwei Schienengüterverkehrskorridore durch die Schweiz, Norwegen ist mit dem Oslo/Stockholm-Palermo-Korridor darin eingebunden. Der norwegische Staatssekretär des Transportministeriums informierte zudem über die Erfahrungen, die sein Land mit städtischen Verkehrsmanagementprojekten macht. Bundesrätin Leuthard orientierte ihre Gesprächspartner auch noch über das Unwetter-Warnsystem der Schweiz. In Norwegen war es am Mittwoch zu Überschwemmungen gekommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Abschluss des Arbeitsbesuchs erhielt Bundesrätin Leuthard eine Führung durch das Schienenfahrzeugzentrum der Norwegischen Staatsbahnen in Drammen, einem Vorort von Oslo. Dort werden die von Stadler Rail gelieferten Flirt-Züge getestet und gewartet. Diese müssen strengen Anforderungen genügen, sowohl hinsichtlich der Zuverlässigkeit als auch der Wintertauglichkeit. In Drammen erfolgt auch die Schulung der Lokführer und des Zugpersonals. Stadler Rail hat 2008 den Zuschlag für die Lieferung von 50 elektrischen Triebzügen mit Option für zusätzliche 100 Fahrzeuge erhalten. Die ersten 50 Züge sind bereits seit längerer Zeit erfolgreich in Betrieb, weitere 31 Züge wurden inzwischen bestellt. Stadler Rail lieferte auch Trams für die Stadt Bergen, wo die früher stillgelegte Strassenbahn wieder aufgebaut wurde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transports et énergie au cœur de la visite de travail à Oslo</title>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré aujourd’hui à Oslo le ministre des transports et de la communication Ketil Solvik-Olsen, la ministre du climat et de l’environnement Tine Sundtoft ainsi que le secrétaire d’Etat auprès du ministère de l’énergie Kåre Fostervold. En clôture de son séjour à Oslo, la conseillère fédérale Doris Leuthard a visité le centre des véhicules ferroviaires à Drammen. Ce centre assure l’entretien des trains suisses FLIRT commandés par les chemins de fer norvégiens et la formation du personnel ferroviaire. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa visite de travail à Oslo, la conseillère fédérale Doris Leuthard a abordé différents thèmes avec ses interlocuteurs norvégiens. La rencontre avec secrétaire d’Etat auprès du ministère de l’énergie et du pétrole Kåre Fostervold a notamment porté sur la politique énergétique de la Suisse, le projet d’accord sur l’électricité entre la Suisse et l’UE ainsi que la libéralisation complète du marché de l’électricité prévue par le Conseil fédéral. Après les gros consommateurs, les ménages privés et les PME auront également la possibilité de choisir librement leur fournisseur d’électricité à partir de 2018. La Norvège a déjà franchi ce pas dans le cadre de l’EEE et a fait des expériences concluantes. La force hydraulique qui joue un rôle important dans les deux pays pour l’approvisionnement en électricité et le stockage était également à l’ordre du jour. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec la ministre du climat et de l’environnement Tine Sundtoft, la conseillère fédérale Doris Leuthard a discuté de la nouvelle convention internationale sur le climat pour la période après 2020. La Suisse et la Norvège s’engagent en faveur d’un accord contraignant à l’échelle internationale en vue de réduire les gaz à effet de serre et sont disposés à soutenir le Fonds vert pour le climat. L’économie verte figurait également au programme des discussions. La conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté les efforts consentis par la Suisse dans ce domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec le ministre des transports Ketil Solvik-Olsen, la cheffe du DETEC a évoqué la planification et le financement des principales infrastructures de transport. La Suisse mise sur un fonds en vue de financer ses projets ferroviaires ainsi que les routes nationales et le trafic d’agglomération. Ce fonds permettra de garantir le financement à long terme. Les ministres ont notamment évoqué le réseau transeuropéen de transport qui comprend les principaux itinéraires de transport d’Europe. Les deux corridors de fret ferroviaire Rotterdam-Gênes et Anvers-Bâle-Lyon traversent la Suisse. La Norvège est également impliquée avec le corridor Oslo/Stockholm-Palerme. Le secrétaire d’Etat norvégien auprès du ministère des transports a également évoqué les expériences réalisées par son pays avec des projets de gestion du trafic urbain. La conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté à ses interlocuteurs le système d’alerte en cas d’intempéries en vigueur en Suisse. La Norvège avait subi des inondations mercredi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En clôture de son séjour à Oslo, la conseillère fédérale Doris Leuthard a participé à une visite guidée du centre des véhicules ferroviaires des chemins de fer norvégiens à Drammen, dans la banlieue d’Oslo. C’est dans ce centre que sont testés et entretenus les trains FLIRT livrés par l’entreprise Stadler Rail. Ceux-ci doivent satisfaire à des exigences particulièrement sévères, tant du point de vue de la fiabilité que de la résistance hivernale. C’est également à Drammen que sont dispensés les cours de formation des mécaniciens de locomotive et des agents de train. En 2008, Stadler Rail s’est vu adjuger le marché pour la livraison de 50 automotrices électriques avec une option pour la livraison de 100 véhicules supplémentaires. Les 50 premiers trains sont en service depuis longtemps et 31 trains supplémentaires ont été commandés. Stadler Rail a aussi livré des trams à la ville de Bergen où l’ancien réseau de tramways désaffecté a été reconstruit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La politica energetica e dei trasporti al centro della visita di lavoro in Norvegia</title>
      <lead>La Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato oggi a Oslo il Ministro norvegese dei trasporti e delle comunicazioni Ketil Solvik-Olsen, il Ministro del clima e dell’ambiente Tine Sundtoft e il Segretario di Stato Kàre Fostervold in rappresentanza del Ministero dell’energia. La visita a Oslo si è conclusa con un sopralluogo presso l’officina dei veicoli ferroviari a Drammen, dove viene eseguita la manutenzione dei treni Flirt, prodotti in Svizzera e ordinati dalle Ferrovie di Stato norvegesi, e dove si trova un centro di formazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con i suoi interlocutori norvegesi la Consigliera federale Leuthard ha affrontato diverse questioni d’attualità. L’incontro con il Segretario di Stato Kàre Fostervold del Ministero dell’energia e del petrolio era incentrato sulla politica energetica della Svizzera, sul futuro accordo sull’energia elettrica con l’UE e sull’apertura completa del mercato dell’energia elettrica prevista dal Consiglio federale. A partire dal 2018, oltre ai grandi consumatori anche i privati e le PMI potranno scegliere liberamente il proprio fornitore di elettricità. La Norvegia ha già compiuto questo passo nel quadro dello SEE, facendo esperienze positive. Si è inoltre discusso anche della forza idrica che, in entrambi i Paesi, riveste una notevole importanza per l’approvvigionamento elettrico e lo stoccaggio di energia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con Tine Sundtoft, Ministro del clima e dell’ambiente, la Consigliera federale Leuthard ha accennato ai lavori preliminari in vista della stipula della nuova convenzione internazionale sul clima per il periodo successivo al 2020. Sia la Svizzera che la Norvegia si impegnano a favore di una convenzione globale vincolante per ridurre i gas serra e sono disposte a sostenere il Green Climate Fund. Altro tema all’ordine del giorno: l’economia verde. La Consigliera federale Leuthard ha illustrato gli sforzi compiuti in quest’ambito dalla Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I colloqui con il Ministro dei trasporti Ketil Solvik-Olsen vertevano sulla pianificazione e il finanziamento delle principali infrastrutture di trasporto. In Svizzera, per il finanziamento delle opere ferroviarie, delle strade nazionali e delle infrastrutture per il traffico d’agglomerato si fa capo a un apposito fondo, che dà garanzie a lungo termine. I due Ministri si sono inoltre soffermati sulla rete di trasporti transeuropea, che comprende i principali assi di trasporto del continente europeo. Tra questi, vi sono le due linee Rotterdam-Genova e Anversa-Basilea-Lione, adibite al trasporto merci per ferrovia, che attraversano la Svizzera; la Norvegia è integrata in questo sistema attraverso il corridoio Oslo/Stoccolma-Palermo. Il Segretario di Stato del ministero dei trasporti ha informato Doris Leuthard delle esperienze fatte nel suo Paese con i progetti di gestione del traffico urbano. Il Capo del DATEC ha inoltre illustrato ai suoi interlocutori il sistema di allerta dei pericoli naturali applicato in Svizzera; nella giornata di mercoledì la Norvegia è stata teatro di alluvioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine del suo viaggio a Oslo, la Consigliera federale Leuthard ha visitato il centro dei veicoli ferroviari gestito dalle Ferrovie di Stato norvegesi a Drammen, una località alla periferia della capitale. In queste officine si svolgono i test e la manutenzione delle composizioni ferroviarie Flirt, fornite dalla ditta svizzera Stadler Rail. Questi treni devono soddisfare severe esigenze sia in termini di affidabilità che di resistenza ai rigori invernali. Presso il centro di Drammen vengono inoltre formati il personale ferroviario e i macchinisti. Nel 2008 Stadler Rail aveva ottenuto l’appalto per la fornitura di 50 veicoli motore elettrici, con un’opzione per ulteriori 100 veicoli. I primi 50 treni sono già in esercizio, con successo, da diversi anni; altri 31 convogli sono stati ordinati nel frattempo. Stadler Rail ha pure prodotto e fornito una serie di tram alla città di Bergen, dove è stata ricostruita la rete tranviaria messa fuori servizio in passato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="804">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="121212" org-id="804">
        <name lang="de">Doris Leuthard</name>
        <name lang="fr">Doris Leuthard</name>
        <name lang="it">Doris Leuthard</name>
        <name lang="en">Doris Leuthard</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
