<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54965" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheitsverbundsübung 2014</title>
      <lead>Die Sicherheitsverbundsübung 2014 (SVU 14) untersucht mit dem Szenario «Pandemie und Strommangellage» die Zusammenarbeit der Partner im Sicherheitsverbund Schweiz. An der Übung vom 3. bis 21. November werden 26 Kantone, Bundesstellen aller sieben Departemente, Armee, Krisenorganisationen und Privatwirtschaft teilnehmen. Der Schwerpunkt der Übung liegt auf der politisch-strategischen Ebene, vom Krisenmanagement bis zur politischen Entscheidungsfindung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Moderne Gesellschaften sind durch die Vernetzung im Versorgungs-, Kommunikations- und Transportbereich verletzlicher geworden. Neue Bedrohungen wie Pandemie mit hoher Infektionsrate oder Cyber-Angriffe auf kritische Infrastrukturen kommen hinzu. Umso wichtiger ist es, dass im Krisenfall die Handlungsfähigkeit von Gesellschaft, Behörden und Wirtschaft möglichst rasch wieder hergestellt wird. Es geht um die Frage: Wie können wir eine Schweiz weite Krise bewältigen? &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In der SVU 14 vom 3. bis zum 21. November steht eine Not- respektive Katastrophenlage zum Thema «Pandemie und Strommangellage» im Mittelpunkt, welche sowohl die Zusammenarbeit der Partner im Sicherheitsverbund Schweiz als auch Prozesse zur Krisenbewältigung auf den Prüfstand stellt. Teilnehmer sind die politischen Entscheidungsträger, die strategischen Führungs- und Koordinationsorgane des Bundes, der Kantone und Städte und die Armee. Auch Dritte wie Grossverteiler und Netzbetreiber (Strasse, Schiene, Telekommunikation, Energie) sind eingebunden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Schwerpunkt der Übung liegt auf der politisch-strategischen Ebene: Krisenorgane der Kantone und des Bundes werden unter der aktiven Teilnahme der kantonalen Regierungsräte den Prozessen des Krisenmanagements bis zur politischen Entscheidungsfindung nachgehen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese Übung besteht aus unabhängigen Modulen und umfasst Stabsarbeit, Diskussionen in Workshops, Arbeitsgruppen und Plenumsveranstaltungen an verschiedenen Tagen über die drei Wochen verteilt. Dabei gibt es dezentrale Teile in den Führungsorganen der Kantone und bei Krisenorganisationen des Bundes sowie zentrale, gemeinsame Arbeit bei interkantonalen Absprachen und Koordination zwischen Kantonen und Bund. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Vorbereitungen laufen seit Monaten und sind ebenso wichtig wie die Übung selbst. Alle Involvierten überprüfen ihre Vorsorgeplanung, Abläufe und Strukturen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Kommunikation VBS 058 464 88 75</contact>
      <link id="129204">
        <title>Sicherheitsverbundsübung 2014 (SVU 14)</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/themen/security/svu14/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice du Réseau national de sécurité 2014</title>
      <lead>L’Exercice du Réseau national de sécurité 2014 (ERNS 14) examine le fonctionnement de la collaboration entre les partenaires au sein du Réseau national de sécurité dans le cadre du scénario « Pandémie et pénurie d’électricité ». Les 26 cantons, des offices des sept départements fédéraux, l’armée, des organisations de crise ainsi que l’économie privée participent à l’exercice qui aura lieu du 3 au 21 novembre. L’accent sera mis sur l’échelon politico-stratégique et les processus à suivre, de la gestion de crise à la prise de décision politique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vulnérabilité des sociétés modernes s'est accrue du fait de l'intensification de la mise en réseau dans les domaines du ravitaillement, des communications et des transports, à laquelle s'ajoutent les nouvelles menaces comme une pandémie avec un taux d'infection élevé ou des cyberattaques contre des infrastructures critiques. En situation de crise, il est donc d'autant plus important que la capacité d'action des autorités, de l'économie et de la société puisse être rapidement rétablie. Comment surmonter une crise d'ampleur nationale ? Telle est la question à laquelle il s'agit de trouver une réponse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'ERNS 14 qui aura lieu du 3 au 21 novembre se concentrera sur une situation d'urgence comprenant une pandémie et une pénurie d'électricité et permettra d'examiner la collaboration entre les partenaires au sein du Réseau national de sécurité ainsi que les processus de la gestion de crise. Y participeront les décideurs politiques, les organes de conduite et de coordination stratégiques de la Confédération, des cantons et des villes ainsi que l'armée. Des tiers tels que des grands distributeurs et des exploitants de réseaux (route, rail, télécommunications, énergie) seront également impliqués. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'accent sera mis sur l'échelon politico-stratégique : avec la participation active des gouvernements cantonaux, les organes de crise des cantons et de la Confédération suivront les processus, de la gestion de crise à la prise de décision politique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cet exercice, articulé en différents modules indépendants les uns des autres, comprend du travail d'état-major, des discussions dans le cadre d'ateliers, de groupes de travail et de séances plénières répartis sur plusieurs journées durant les trois semaines. Pour les organes de conduite des cantons et les organisations de crise de la Confédération, certaines parties se dérouleront de façon décentralisée. Cependant, les cantons seront aussi amenés à travailler de façon centralisée, d'une part, lors de concertations intercantonales et, d'autre part, en coordination avec la Confédération. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les préparatifs vont bon train depuis des mois ; ils sont tout aussi importants que l'exercice proprement dit. Ils permettent aux organisations impliquées de contrôler leurs planifications préventives ainsi que leurs processus et structures. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Communication DDPS 058 464 88 75</contact>
      <link id="129205">
        <title>Exercice du Réseau national de sécurité 2014 (ERNS 14)</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/themen/security/svu14/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014</title>
      <lead>Con lo scenario «Pandemia e penuria di energia elettrica» l’Esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014 (ERSS 14) esamina la collaborazione dei partner in seno alla RSS. All’esercitazione, che si svolgerà dal 3 al 21 novembre, parteciperanno 26 Cantoni, uffici dei sette dipartimenti federali, esercito, organi cantonali di crisi ed economia privata. L’accento dell’esercitazione è posto sul livello politico-strategico: dalla gestione delle crisi fino ai massimi processi decisionali a livello politico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le società moderne sono diventate più vulnerabili a causa dell'interconnessione dei settori dell'approvvigionamento, delle comunicazioni e dei trasporti. A ciò si aggiungono nuove minacce come pandemie con un elevato tasso d'infezione o cyberattacchi contro infrastrutture critiche. È quindi d'importanza fondamentale che, in caso di crisi, la capacità di agire della società, delle autorità e dell'economia possa essere ristabilita il più rapidamente possibile. L'obiettivo è rispondere alla seguente domanda: come possiamo affrontare una crisi a livello nazionale?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;'Esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014 (ERSS 14), che si svolgerà dal 3 al 21 novembre, è incentrata su una situazione d'emergenza e di catastrofe risultante dallo scenario «Pandemia e penuria di energia elettrica». Tale scenario metterà alla prova sia la collaborazione tra i partner della Rete integrata Svizzera per la sicurezza che i processi per la gestione delle crisi. Vi parteciperanno i decisori politici, gli organi di condotta e di coordinamento strategici della Confederazione, dei Cantoni e delle città nonché l'esercito. Saranno coinvolti anche organismi terzi quali la grande distribuzione e gestori di reti (strada, ferrovia, telecomunicazioni, energia).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'accento dell'esercitazione è posto sul livello politico-strategico: con la partecipazione attiva dei consiglieri di Stato, gli organi di crisi dei Cantoni e della Confederazione si eserciteranno nei processi di gestione delle crisi, compresi i massimi processi decisionali a livello politico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'esercitazione comprende moduli indipendenti e prevede lavori di stato maggiore, discussioni nel quadro di workshop, gruppi di lavoro e riunioni plenarie ripartiti in singoli giorni nell'arco di tre settimane. Vi saranno parti decentralizzate svolte presso gli organi di condotta dei Cantoni e gli organi di crisi della Confederazione nonché lavori comuni centralizzati nel quadro degli accordi intercantonali e del coordinamento tra i Cantoni e la Confederazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I preparativi sono in corso già da mesi e sono importanti quanto l'esercitazione stessa. Tutti i partecipanti verificano la propria pianificazione preventiva nonché le proprie procedure e strutture.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Comunicazione DDPS 058 464 88 75</contact>
      <link id="129206">
        <title>Esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014 (ERSS 14)</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/themen/security/svu14/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="507">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5170" org-id="507">
        <name lang="de">Schutzinfrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure de protection</name>
        <name lang="it">Infrastruttura di protezione</name>
        <name lang="en">Protection Infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="507">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5980" org-id="507">
        <name lang="de">Cyber Defence</name>
        <name lang="fr">Cyber Defence</name>
        <name lang="it">Cyber Defence</name>
        <name lang="en">Cyber Defence</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
