<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54768" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Automatischer Informationsaustausch in Steuersachen: Bundesrat beschliesst Verhandlungsmandate mit Partnerstaaten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die definitiven Verhandlungsmandate zur Einführung des neuen globalen Standards für den automatischen Informationsaustausch in Steuersachen mit Partnerstaaten beschlossen. Die Mandate wurden in den vergangenen Monaten mit den zuständigen parlamentarischen Kommissionen und den Kantonen konsultiert. Die Verhandlungen mit den Partnerstaaten sollen demnächst beginnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 21. Mai 2014 hat der Bundesrat die Mandatsentwürfe für Verhandlungen mit der EU, den USA und weiteren Ländern zur Einführung des automatischen Informationsaustausches genehmigt. Diese Entwürfe wurden in den vergangenen Monaten bei den zuständigen Kommissionen der Eidgenössischen Räte und bei den Kantonen konsultiert. Mit grosser Mehrheit wurden die Mandatsentwürfe unterstützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 21. Juli 2014 hat die OECD das Gesamtpaket zum neuen globalen Standard für den automatischen Informationsaustausch in Steuersachen veröffentlicht. Am Treffen der G20-Finanzminister vom 20./21. September im australischen Cairns wurde die rasche Einführung des Standards bekräftigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die heute vom Bundesrat definitiv beschlossenen Mandate enthalten folgende Eckpunkte:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mit der EU soll über die Einführung des automatischen Informationsaustauschs verhandelt werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mit den USA soll bezüglich der Umsetzung des Foreign Account Tax Compliance Act (FATCA) über ein FATCA-Abkommen nach dem Modell 1 verhandelt werden. Mit dem neuen Abkommen würden Daten zwischen den zuständigen Behörden automatisch auf gegenseitiger Basis ausgetauscht.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es werden mit weiteren ausgewählten Ländern Verhandlungen zum automatischen Informationsaustausch aufgenommen. In einer ersten Phase werden Staaten in Betracht gezogen, mit denen enge wirtschaftliche und politische Beziehungen bestehen und die ihren Steuerpflichtigen, soweit angemessen, eine genügende Regularisierungsmöglichkeit bereitstellen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Einführung des automatischen Informationsaustausches mit dem Ausland wird mittels Abkommen mit den Partnerstaaten erfolgen. Zudem wird im innerstaatlichen Recht ein Umsetzungsgesetz notwendig sein, welches zurzeit vom Eidgenössischen Finanzdepartement vorbereitet wird und dem Parlament zusammen mit den ausgehandelten Abkommen vorgelegt werden wird. Die heute bestehenden Rechtsgrundlagen schliessen den automatischen Informationsaustausch aus.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz begrüsst den neuen internationalen Standard, an dem sie selber aktiv mitgewirkt hat. Er ermöglicht gleich lange Spiesse im Wettbewerb der Finanzplätze, da diese Regeln für alle gelten, und ist ein wichtiges Instrument in den internationalen Bemühungen gegen Steuerhinterziehung. Das inländische Bankgeheimnis wird durch die Umsetzung des neuen globalen Standards nicht tangiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für den Bundesrat ist wichtig, dass die Vorgaben, die er bereits im Juni 2013 beschlossen hat, im neuen Standard enthalten sind. Es soll nur einen einzigen globalen Standard geben, die ausgetauschten Informationen sollen nur dem vereinbarten Zweck dienen (Spezialitätsprinzip), die Informationen sollen reziprok, also gegenseitig fliessen, der Datenschutz ist zu gewährleisten und auch wirtschaftlich Berechtigte von Trusts und anderen Finanzkonstrukten sollen identifiziert werden. Der Bundesrat hat zudem festgehalten, dass die Fragen der Vergangenheitsregularisierung und des Marktzutritts in den Verhandlungen zum automatischen Informationsaustausch gegenüber der EU und den EU-Mitgliedstaaten zu fordern und anzustreben sind.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Schweizer Bekenntnis zum automatischen Informationsaustausch beim Global Forum&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Weiteren hat der Bundesrat einem Schreiben des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) an das Global Forum für Transparenz und Informationsaustausch in Steuersachen zugestimmt. Darin bekräftigt die Schweiz die Absicht, die gesetzliche Basis für den automatischen Informationsaustausch zeitgerecht einzuführen, sodass Schweizer Finanzinstitute 2017 mit der Erhebung von Kontodaten ausländischer Steuerpflichtiger beginnen könnten und ein erster Datenaustausch 2018 stattfinden könnte. Dies unter dem Vorbehalt, dass das Parlament und allenfalls die Stimmberechtigten die nötigen Gesetze und Abkommen rechtzeitig genehmigen werden. Eine erste Gruppe von über 40 Staaten, die so genannten „early adopters", hat angekündigt, bereits 2016 mit der Erhebung von Daten zu beginnen und diese erstmals 2017 auszutauschen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Leiter Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Informationsdienst EDA (Verhandlungen mit der EU) Tel. +41 58 462 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="128702">
        <title>Q &amp; A</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Echange automatique de renseignements en matière fiscale: le Conseil fédéral approuve des mandats de négociation avec les Etats partenaires</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a approuvé les mandats de négociation définitifs sur l’introduction de la nouvelle norme internationale régissant l’échange automatique de renseignements en matière fiscale avec des Etats partenaires. Ces derniers mois, les mandats ont été soumis à l’avis des commissions parlementaires compétentes et des cantons. Les négociations avec les Etats partenaires débuteront prochainement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 21 mai 2014, le Conseil fédéral a approuvé les projets de mandat concernant des négociations avec l'Union européenne (UE), les Etats-Unis et certains autres pays en vue d'introduire l'échange automatique de renseignements. Ces derniers mois, les projets ont été soumis aux commissions parlementaires compétentes et aux cantons, qui les ont soutenus à une large majorité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 21 juillet 2014, l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) a publié l'ensemble des documents relatifs à la nouvelle norme internationale concernant l'échange automatique de renseignements en matière fiscale. Lors de leur rencontre qui s'est tenue les 20 et 21 septembre à Cairns, en Australie, les ministres des finances du G20 ont réaffirmé leur volonté de mettre en place la norme rapidement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les points essentiels des mandats de négociation définitifs que le Conseil fédéral a approuvés aujourd'hui sont les suivants:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;L'introduction de l'échange automatique de renseignements doit être négociée avec l'UE.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le passage au modèle no1 de mise en œuvre du Foreign Account Tax Compliance Act(FATCA) doit être négocié avec les Etats-Unis. Le nouvel accord devra permettre aux autorités compétentes d'échanger des renseignements de manière automatique sur une base réciproque.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Des négociations sur l'échange automatique de renseignements seront entamées avec certains autres pays. On envisagera, dans une première phase, l'échange automatique avec des pays qui entretiennent d'étroites relations économiques et politiques avec la Suisse et qui, le cas échéant, mettent à la disposition de leurs contribuables suffisamment de possibilités de régularisation.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'introduction de l'échange automatique de renseignements avec l'étranger se fera par l'intermédiaire d'accords avec les Etats partenaires. Par ailleurs, une loi d'application sera nécessaire en droit interne. Elle est actuellement en cours de préparation au sein du Département fédéral des finances(DFF) et sera présentée au Parlement en même temps que les accords négociés avec les Etats partenaires. Actuellement, les bases légales existantes excluent l'échange automatique de renseignements.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La Suisse approuve la nouvelle norme internationale, à l'élaboration de laquelle elle a elle-même participé activement. Cette norme s'appliquant à toutes les places financières, elle permet une concurrence équitable et constitue un instrument important pour lutter contre la soustraction d'impôt sur le plan international. La mise en œuvre de la nouvelle norme internationale n'a aucune incidence sur le secret bancaire au niveau national.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le Conseil fédéral, la nouvelle norme doit satisfaire aux exigences qu'il a déjà fixées en juin 2013: elle doit être unique; les renseignements échangés doivent être utilisés exclusivement aux fins convenues (principe de la spécialité); les renseignements doivent être échangés sur une base réciproque; la protection des données doit être garantie; les ayants droit économiques, même ceux des trusts et d'autres structures financières, doivent pouvoir être identifiés. En outre, le Conseil fédéral a souligné que la Suisse doit exiger et s'efforcer d'obtenir de la part de l'UE et des Etats membres que les questions de la régularisation du passé et de l'accès aux marchés soient traitées dans le cadre des négociations concernant l'échange automatique de renseignements.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La Suisse confirme au Forum mondial son intention d'introduire l'échange automatique de renseignements &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, le Conseil fédéral a approuvé une lettre adressée par le DFF au Forum mondial sur la transparence et l'échange de renseignements à des fins fiscales (Forum mondial). Dans cette lettre, la Suisse confirme son intention d'introduire en temps utile les bases légales nécessaires à l'application de l'échange automatique de renseignements, de manière à ce que les établissements financiers suisses puissent, dès 2017, commencer à collecter les données concernant les comptes des contribuables étrangers. Un premier échange de renseignements pourrait ainsi avoir lieu en 2018. Pour ce faire, il faudra cependant que le Parlement et, le cas échéant, le peuple suisse, aient approuvé à temps les lois et accords nécessaires. De son côté, un groupe constitué de plus de 40 Etats, le groupe des premiers pays à mettre en œuvre l'échange automatique de renseignements, a annoncé qu'il entendait collecter des données dès 2016 et échanger des données à partir de 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, responsable de la communication du Secrétariat d’Etat aux questions financières internationales SFI tél. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Information DFAE (négociations avec l’UE) tél. +41 58 462 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="128703">
        <title>Q &amp; A</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36825.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide sui mandati di negoziazione per lo scambio automatico di informazioni in ambito fiscale con gli Stati partner</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso definitivamente sui mandati di negoziazione per l’introduzione del nuovo standard globale per lo scambio automatico di informazioni in materia fiscale con gli Stati partner. Negli ultimi mesi i mandati sono stati discussi con le commissioni parlamentari competenti e i Cantoni. I negoziati con gli Stati partner dovrebbero iniziare prossimamente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 21 maggio 2014 il Consiglio federale ha approvato le bozze per le negoziazioni con l'UE, gli Stati Uniti e con altri Paesi ai fini dell'introduzione dello scambio automatico di informazioni in materia fiscale. Negli ultimi mesi queste bozze sono state discusse in seno alle commissioni competenti delle Camere federali e con i Cantoni. Una netta maggioranza approva le bozze del mandato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 21 luglio 2014 l'OCSE ha pubblicato l'intero pacchetto concernente il nuovo standard globale per lo scambio automatico di informazioni in materia fiscale. In occasione dell'incontro dei ministri delle finanze e dei governatori delle banche centrali degli Stati del G20 tenutosi a Cairns (Australia) il 20 e il 21 settembre è stata ribadita la rapida introduzione dello standard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I mandati decisi definitivamente in data odierna dal Consiglio federale comprendono i seguenti punti principali:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;con l'UE bisogna condurre negoziati sull'introduzione dello scambio automatico di informazioni;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;con gli USA, riguardo all'attuazione del Foreign Account Tax Compliance Act (FATCA), bisogna condurre negoziati su un Accordo FATCA secondo il modello I. Con il nuovo Accordo i dati tra le autorità competenti verrebbero scambiati automaticamente e su base di reciprocità;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;con altri Paesi scelti vengono avviati negoziati sullo scambio automatico di informazioni. In una prima fase vengono presi in considerazione Stati con i quali esistono strette relazioni economiche e politiche e che - ove opportuno - mettono a disposizione dei propri contribuenti una sufficiente possibilità di regolarizzazione;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'introduzione dello scambio automatico di informazioni con l'estero avverrà tramite accordo bilaterale con gli Stati partner. Nel diritto interno sarà inoltre necessaria una legge di attuazione che è attualmente in preparazione nel Dipartimento federale delle finanze (DFF) e che sarà presentata al Parlamento unitamente agli accordi negoziati. Le attuali basi giuridiche escludono lo scambio automatico di informazioni.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La Svizzera accoglie positivamente il nuovo standard globale, al quale essa stessa ha contribuito attivamente. Il nuovo standard permette pari condizioni per quanto concerne la concorrenza tra le piazze finanziarie, poiché queste regole valgono per tutti. Esso è pure un importante strumento per lottare contro la sottrazione d'imposta sul piano internazionale. L'attuazione del nuovo standard globale non intacca il segreto bancario svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale è importante che le direttive che esso ha già deciso nel mese di giugno del 2013 siano contenute nel nuovo standard. Di conseguenza deve esistere un unico standard globale, le informazioni scambiate devono servire soltanto allo scopo convenuto (principio di specialità), le informazioni vengono scambiate in modo reciproco, la protezione dei dati è garantita e anche gli aventi economicamente diritto di trust e di altre strutture finanziarie devono essere identificati. Il Governo ha inoltre stabilito che le questioni concernenti la regolarizzazione del passato e dell'accesso ai mercati devono essere introdotte e chieste nei negoziati sullo scambio automatico di informazioni con l'UE e con i suoi Stati membri.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Impegno della Svizzera a favore dello scambio automatico di informazioni nei confronti del Forum globale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre approvato una lettera del DFF indirizzata al Forum globale sulla trasparenza e sullo scambio di informazioni in questioni fiscali, nella quale la Svizzera ribadisce l'intenzione di introdurre in tempo utile la base legale per lo scambio automatico di informazioni. In tal modo gli istituti finanziari svizzeri potrebbero iniziare a rilevare i dati dei conti dei contribuenti esteri nel 2017 ed effettuare il primo scambio di dati nel 2018, a condizione che il Parlamento e, se del caso, gli aventi diritto di voto approvino per tempo i necessari testi di legge e accordi. Un primo gruppo di oltre 40 Stati, i cosiddetti utilizzatori precoci, intende iniziare a rilevare dati già nel 2016 e procedere al primo scambio nel 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI tel. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch Servizio d’informazione DFAE (negoziati con l’UE) tel. +41 58 462 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="128704">
        <title>Q &amp; A</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36826.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Automatic exchange of information in tax matters: Federal Council adopts negotiation mandates with partner states</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council adopted definitive negotiation mandates for introducing the new global standard for the automatic exchange of information in tax matters with partner states. The competent parliamentary committees and the cantons were consulted on the mandates in recent months. Negotiations with partner states should commence shortly.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 21 May 2014, the Federal Council approved the draft mandates for negotiations on introducing the automatic exchange of information with the EU, the United States and other countries. The competent Federal Assembly committees and the cantons were consulted on these drafts in recent months. The vast majority supported the draft mandates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On 21 July 2014, the OECD published the overall package for the automatic exchange of information in tax matters. The swift introduction of the standard was reaffirmed at the meeting of the G20 finance ministers held on 20 and 21 September in Cairns, Australia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The cornerstones of the mandates definitively adopted by the Federal Council today are as follows:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;The introduction of the automatic exchange of information is to be negotiated with the EU.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Regarding implementation of the Foreign Account Tax Compliance Act (FATCA), a Model 1 FATCA agreement should be with negotiated with the United States. With the new agreement, data would be exchanged automatically between the competent authorities on a reciprocal basis.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Negotiations on the automatic exchange of information will be initiated with further selected countries. In an initial phase, consideration will be given to countries with which there are close economic and political ties and which, if appropriate, provide their taxpayers with sufficient scope for regularisation.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;The introduction of the automatic exchange of information with foreign countries will be conducted by means of agreements with partner countries. Moreover, implementing legislation will be required in national law. This is currently being prepared by the Federal Department of Finance and will be submitted to parliament together with the negotiated agreements. The existing legislative framework excludes the automatic exchange of information.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Switzerland welcomes the new international standard, to which it contributed actively. It allows for a level playing field in the competition between financial centres, as these regulations apply to all, and is an important instrument in international efforts to combat tax evasion. Domestic bank client confidentiality will not be affected by the implementation of the new global standard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is important for the Federal Council that the requirements which it adopted in June 2013 are contained in the new standard. There is to be only one global standard, the exchanged information should be used solely for the agreed purpose (principle of speciality), the information should be reciprocal, i.e. should flow in both directions, data protection must be ensured and the beneficial owners of trusts and other financial constructs should also be identified. Moreover, the Federal Council has stated that the issues of regularisation of the past and market access are to be addressed and solutions sought in negotiations on the automatic exchange of information with the EU and EU member states.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Swiss commitment to the automatic exchange of information at the Global Forum&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Furthermore, the Federal Council has agreed to a letter from the Federal Department of Finance (FDF) to the Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes. In this letter, Switzerland reaffirms its intention to introduce the statutory basis for the automatic exchange of information in a timely manner so that Swiss financial institutions could commence collecting the account data of foreign taxpayers in 2017 and the first exchange of information could take place in 2018, subject to parliament and possibly voters approving the necessary laws and agreements in good time. A first group of over 40 states, known as early adopters, have announced that they will start collecting data in 2016 and exchange it for the first time in 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF Tel. +41 58 462 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch FDFA Information (EU negotiations) Tel. +41 58 462 31 53, info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="128705">
        <title>Q &amp; A</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36827.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
