<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44880" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-06-11</pubdate>
    <blocking-period>2012-06-11</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verleihung der Eidgenössischen Kunstpreise 2012 in Basel</title>
      <lead>Die Eidgenössischen Kunstpreise 2012 werden am Montag, 11. Juni 2012 in Anwesenheit von Herrn Bundesrat Alain Berset verliehen. Im Rahmen dieser Preisverleihung prämiert die Eidgenössische Kunstkommission 20 Kunstschaffende aus den Bereichen Kunst, Architektur und Vermittlung. Die Ausstellung «Swiss Art Awards 2012» zeigt die Arbeiten der zweiten Runde des Wettbewerbs sowie die Werke, die am Wettbewerb der Kiefer-Hablitzel-Stiftung teilnehmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ausgewählt werden die Gewinnerinnen und Gewinner des Eidgenössischen Wettbewerbs für Kunst von der Eidgenössischen Kunstkommission, mit der Unterstützung von Fachleuten aus den Bereichen Architektur und digitale Medienkunst. Dieses Jahr werden 20 Preise mit einem Beitrag von jeweils 25'000 Franken pro Arbeit vergeben. Der Wettbewerb war zum ersten Mal ohne Altersbeschränkung für alle zugänglich. Unter den 660 Einsendungen, die beim Bundesamt für Kultur zur ersten Runde des Wettbewerbs eingegangen sind, wählte die Kommission 79 für die Teilnahme an der zweiten Runde aus. Diese sind zusammen mit den Arbeiten des Kiefer-Hablitzel-Wettbewerbs vom 12. bis 17. Juni 2012 in der Ausstellung «Swiss Art Awards 2012» während der Art Basel in der Halle 4 des Messezentrums Basel zu sehen. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Hans Rudolf Reust, Vorsitzender der Eidgenössischen Kunstkommission: «Zum ersten Mal fanden in diesem Jahr die Swiss Art Awards ohne die Alterslimite von 40 Jahren für die Eingabe von Portfolios statt. In Entsprechung zum neuen Kulturförderungsgesetz wurde damit auch einer alten Erwartung der Kunstschaffenden entsprochen. Damit hat sich aber nicht die Praxis der Jurierung der über 600 Eingaben verändert: Entschieden wurde in der ersten wie in der zweiten Runde des Wettbewerbs aufgrund der vorliegenden Dossiers, bzw. der ausgestellten Arbeiten. Die Fragen nach Stringenz, Aktualität und Relevanz der einzelnen Positionen stellt sich nun in einem erweiterten Zeithorizont für die Entwicklung und Entfaltung von künstlerischen Haltungen.»&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Auch die Partner des Bundesamtes für Kultur haben ihre Preisträgerinnen und Preisträger bekanntgegeben. Es handelt sich um die Gewinnerinnen und Gewinner des Kiefer-Hablitzel-Wettbewerbs, des Preises der Dr. Georg und Josi Guggenheim-Stiftung, des Prix Mobilière Young Art und des Prix Caran d’Ache.&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eidgenössische Kunstkommission&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Eidgenössische Kunstkommission besteht aus sieben Mitgliedern, die vom Bundesrat ernannt werden. Vorsitzender ist Hans Rudolf Reust, Kunstkritiker und Dozent an der Hochschule der Künste Bern. Für die Jurierung des Eidgenössischen Wettbewerbs für Kunst verstärkt sich die Kommission mit sechs Expertinnen und Experten aus den Bereichen Architektur und digitale Medienkunst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informationen zur Ausstellung «Swiss Art Awards 2012»&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Ort: Messezentrum Basel, Halle 4&lt;br /&gt;Pressekonferenz: 11. Juni 2012, 11.30 Uhr&lt;br /&gt;Preisverleihung: 11. Juni 2012, 16.30 Uhr&lt;br /&gt;Vernissage: 11. Juni 2012, 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Dauer der Ausstellung: 12. bis 17. Juni 2012&lt;br /&gt;Öffnungszeiten: täglich von 10 bis 20 Uhr; Freitag bis 24 Uhr, Sonntag bis 19 Uhr&lt;br /&gt;Der Eintritt ist frei&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Kunstförderung, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, +41 (0)79 508 18 29, andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="98271">
        <title>Liste Gewinner und Gewinnerinnen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98272">
        <title>Juryberichte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27128.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98273">
        <title>Erklärungen Eidgenössischer Wettbewerb für Kunst</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27129.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-11 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix fédéraux d’art 2012 décernés à Bâle</title>
      <lead>Les prix fédéraux d’art 2012 sont remis ce lundi à Bâle en présence du conseiller fédéral Alain Berset. La commission fédérale d'art récompense 20 travaux d'artistes, architectes et médiateurs d'art. L’exposition « Swiss Art Awards 2012 » présente les œuvres retenues pour le deuxième tour du Concours fédéral d’art ainsi que les œuvres participant au concours de la fondation Kiefer Hablitzel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les lauréats des prix fédéraux d’art sont désignés par la commission fédérale d’art, secondée par des experts des domaines de l’architecture et des arts numériques. Cette année, 20 prix sont décernés pour un montant de 25 000 CHF par travail. Le concours était pour la première fois ouvert à tous, sans limite d’âge. Parmi les 660 dossiers soumis à l’Office fédéral de la culture, 79 ont été choisis par la commission pour participer au deuxième tour. Les travaux retenus pour ce deuxième tour et les œuvres participant au concours Kiefer Hablitzel sont présentés dans l’exposition « Swiss Art Awards 2012 » qui se tient du 12 au 17 juin 2012, soit pendant toute la durée d’Art Basel, dans la halle 4 du centre de foires à Bâle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Rudolf Reust, Président de la Commission fédérale d’art : « Pour la première fois, les artistes de 40 ans et plus ont aussi pu déposer un dossier. Cette mesure marque à la fois le désir de se conformer à la nouvelle loi sur la culture et répond à une demande déjà ancienne des artistes. Par contre, rien n’a changé dans le travail du jury chargé d’examiner plus de 600 envois : au premier comme au second tour, les décisions se prennent sur la base de l’examen des dossiers et des travaux exposés. Les questions d’authenticité, d’actualité et de pertinence des différentes positions artistiques se posent désormais à l’intérieur d’un horizon temporel élargi. »&lt;/p&gt;Les partenaires de l’Office fédéral de la culture ont également annoncé leurs lauréats. Il s’agit des gagnants des prix du Concours de la fondation Kiefer Hablitzel, le prix de la fondation Georg et Josi Guggenheim, le Prix Mobilière Young Art et le Prix Caran d’Ache. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Commission fédérale d’art &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La commission fédérale d’art se compose de sept membres nommés par le Conseil fédéral. Elle est présidée par Hans-Rudolf Reust, critique d’art et professeur à la Haute école des arts de Berne. Pour le concours fédéral d’art, la commission est secondée par six experts des domaines de l’architecture et des arts numériques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informations sur l’exposition des «Swiss Art Awards 2012»&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Lieu : Messezentrum Basel, Halle 4&lt;br /&gt;Conférence de presse : 11 juin 2012, 11h30&lt;br /&gt;Remise des prix : 11 juin 2012, 16h30 &lt;br /&gt;Vernissage : 11 juin 2012, 18h&lt;br /&gt;Durée de l’exposition : du 12 au 17 juin 2012&lt;br /&gt;Heures d’ouverture : tous les jours de 10h à 20h, vendredi à 24h, dimanche à 19h &lt;br /&gt;L’entrée est libre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Encouragement de l’art, Section création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 (0)79 508 18 29, andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="98274">
        <title>Liste lauréats et lauréates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27130.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98275">
        <title>Rapports du jury</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27131.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98276">
        <title>Explications Concours fédéral d'art</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27132.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-11 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assegnati i premi federali d'arte 2012 a Basilea</title>
      <lead>I premi federali d'arte sono stati assegnati lunedì 11 giugno a Basilea in presenza del consigliere federale Alain Berset. La Commissione federale d'arte ricompensa 20 lavori di artisti, architetti e mediatori d'arte e di architettura. La mostra «Swiss Art Awards 2012» presenta i lavori ammessi al secondo turno del Concorso federale d'arte e quelli partecipanti al concorso della Fondazione Kiefer Hablitzel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le vincitrici e i vincitori del Concorso federale d’arte sono designati dalla Commissione federale d’arte, coadiuvata da esperti di architettura e di arte mediale digitale. Quest’anno sono stati assegnati 20 premi di 25 000 franchi ciascuno. Per la prima volta, il Concorso era aperto a tutti, senza limiti di età. Tra le 660 candidature pervenute all’Ufficio federale della cultura nell’ambito del primo turno, la Commissione ne ha selezionate 79 per il secondo turno. Tutti i lavori ammessi al secondo turno vengono presentati insieme a lavori del Concorso Kiefer Hablitzel nella mostra «Swiss Art Awards 2012» allestita nel Padiglione 4 della Fiera di Basilea dal 12 al 17 giugno 2012, in concomitanza con l’Art Basel.&lt;/p&gt;Hans Rudolf Reust, presidente della Commissione federale d’arte, ha dichiarato: «Il Concorso federale d'arte si è svolto quest'anno per la prima volta senza il limite di età di 40 anni per la presentazione delle candidature. Questo per rispettare la nuova legge sulla promozione della cultura e anche per soddisfare un'esigenza formulata tempo fa dagli operatori culturali. Nulla è cambiato invece per quanto riguarda il modo di procedere della giuria al momento di selezionare i vincitori e le vincitrici tra le oltre 600 candidature inoltrate. Sia nel primo che nel secondo turno la selezione è avvenuta sulla base delle documentazioni e dei lavori presentati. I criteri della coerenza, dell'attualità e della rilevanza delle singole posizioni artistiche si applicano ora su un arco di tempo più lungo, che lascia maggiore spazio allo sviluppo degli artisti». &lt;p&gt;Nel corso della premiazione hanno annunciato i nomi dei vincitori e delle vincitrici dei rispettivi concorsi anche la Fondazione Kiefer Hablitzel, la Fondazione Dr. Georg e Josi Guggenheim, La Mobiliare Assicurazioni e previdenza e Caran d’Ache, tutti partner dell'Ufficio federale della cultura nella promozione dell'arte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione federale d'arte, composta di sette membri nominati dal Consiglio federale, è presieduta da Hans-Rudolf Reust, critico d'arte e docente della Scuola universitaria d'arte di Berna. Per il Concorso federale d'arte, la Commissione è coadiuvata da sei esperti per gli ambiti dell'architettura e dell'arte mediale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informazioni sulla mostra «Swiss Art Awards 2012»&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Sede della mostra: Centro Fieristico Basilea, Padiglione 4&lt;br /&gt;Conferenza stampa: 11 giugno 2012, ore 11.30 &lt;br /&gt;Premiazione: 11 giugno 2012, ore 16.30 &lt;br /&gt;Vernice: 11 giugno 2012, ore 18.00 &lt;br /&gt;Durata della mostra: dal 12 al 17 giugno 2012&lt;br /&gt;Orario di apertura: tutti i giorni dalle 10 alle 20; venerdì dalle 10 alle 24, domenica fino alle 19&lt;br /&gt;Entrata libera&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Ufficio federale della cultura, sezione Produzione culturale, Promozione artistica, tel. +41 (0)79 508 18 29, andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="98277">
        <title>Le vincitrici e i vincitori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98278">
        <title>Rapporto della giuria</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27134.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98279">
        <title>Concorso federale d'arte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27135.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-11 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
