<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44935" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat stärkt Teilnahme der Schweiz am europäischen Strassentransportmarkt</title>
      <lead>Der Bundesrat will Güterfahrzeuge mit einem Gesamtgewicht von 3,5 bis 6 Tonnen der Lizenzpflicht unterstellen. Die neue Regelung betrifft primär Kleinlastwagen und Lieferwagen mit Anhängern. Zudem möchte er die Strafbestimmungen im Strassentransport anpassen. Mit den Angleichungen ans EU-Recht wird sichergestellt, dass inländische und europäische Strassentransportunternehmen weiterhin ungehindert in der Schweiz und Europa unterwegs sein können. Zugleich will der Bundesrat die Strafbestimmungen im öffentlichen Verkehr harmonisieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit das Landverkehrsabkommen in Kraft ist, wendet die Schweiz bei der Zulassung von Strassentransportunternehmen sowie bei Bewilligungen im grenzüberschreitenden Linienbusverkehr gleichwertige Rechtsvorschriften an wie die EU. Mit den Gesetzesänderungen, die er heute in die Vernehmlassung geschickt hat, will der Bundesrat erreichen, dass die Bestimmungen der Schweiz weiterhin möglichst mit jenen der EU kompatibel sind. So kann sichergestellt werden, dass die Schweiz voll am europäischen Strassenverkehrsmarkt teilnehmen kann und dass für alle Akteure die gleichen Vorschriften gelten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die wichtigste inhaltliche Änderung betrifft die Lizenzpflicht. Neu müssen Strassentransportunternehmen für sämtliche Güterfahrzeuge mit einem Gesamtgewicht ab 3,5 Tonnen eine Lizenz beantragen. Bisher galt die Lizenzpflicht ab 6 Tonnen. Mit der Änderung wird gewährleistet, dass alle Strassentransportunternehmen, welche gewerbliche Transporte durchführen, gleich behandelt werden. Fahrzeuge, welche dem Werkverkehr, der Postzustellung und der Beförderung von Medikamenten oder medizinischem Gerät dienen, bleiben von der Lizenzpflicht ausgenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt ausserdem eine Anpassung der Strafbestimmungen vor. Strassentransporteure, die vorsätzlich ohne Bewilligung tätig sind, konnten bisher mit einer Busse bis maximal 10'000 Franken bestraft werden. Neu ist eine Busse bis maximal 100'000 Franken möglich. Die Erhöhung ist notwendig, damit eine Abschreckungswirkung erzielt und verhindert werden kann, dass Bussen bewusst in Kauf genommen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat beabsichtigt, im Rahmen der Vorlage auch die Strafbestimmungen im öffentlichen Verkehr zu harmonisieren. Die Maximalbussenhöhe von 100'000 Franken für Tätigkeiten ohne Bewilligung soll auch für den Eisenbahn-, Bus-, Seilbahn- und Schiffsverkehr eingeführt werden. Verschiedene andere Strafbestimmungen, welche die Unternehmen des öffentlichen Verkehrs betreffen, sollen angeglichen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="98452">
        <title>Vernehmlassungsverfahren: Strassenzulassung und Verkehrsstrafrecht</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/aktuell/vernehmlassung/03893/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce la participation de la Suisse au marché européen du transport routier</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut étendre l’obligation de détenir une licence aux véhicules marchandises dès un poids total de 3,5 tonnes. La nouvelle réglementation concerne en premier lieu les fourgonnettes et les camionnettes avec remorques. Il entend en outre adapter les dispositions pénales applicables au transport par route. Grâce à la transposition du droit européen dans le droit suisse, les entreprises de transport par route suisses et européennes pourront continuer à circuler sans entraves en Suisse et en Europe. Le Conseil fédéral veut en même temps harmoniser les dispositions pénales applicables aux transports publics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis l’entrée en vigueur de l’accord sur les transports terrestres, la Suisse applique des dispositions juridiques équivalentes à celles de l’UE lorsqu’il s’agit d’admettre des entreprises de transport par route et d’octroyer des autorisations dans le transport international par bus de ligne. Avec les modifications d’actes normatifs qu’il envoie aujourd’hui en consultation, le Conseil fédéral vise à maintenir la compatibilité maximale des dispositions légales suisses et de l’UE. Cette démarche assure que la Suisse puisse participer sans restriction au marché européen des transports par route et que les mêmes directives soient valables pour tous les intervenants du trafic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La principale modification concerne l’obligation de détenir une licence. Désormais, les entreprises de transport par route devront solliciter une licence pour tous les véhicules marchandises dont le poids total minimal est de 3,5 tonnes − jusqu’ici la limite était fixée à 6 tonnes. Cette modification garantit l’égalité de traitement de toutes les entreprises de transport par route. Les véhicules qui servent au transport pour compte propre, à l’acheminement postal et au transport des médicaments ou d’appareils médicaux continuent à être exemptés de l’obligation de détenir une licence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le deuxième point important est l’adaptation des dispositions pénales. Jusqu’ici, les transporteurs routiers qui exercent intentionnellement leur activité sans autorisation étaient passibles d’une amende de 10 000 francs au plus. L’amende pourra désormais aller jusqu’à 100 000 francs. Cette hausse est nécessaire pour obtenir un effet dissuasif et empêcher que les transporteurs routiers prennent délibérément le risque d’être punis d’une amende. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral envisage d’harmoniser également les dispositions pénales applicables aux transports publics dans le cadre du projet mis en consultation. Le montant maximal de l’amende encourue pour l’exercice d’activités sans autorisation (100 000 francs) sera aussi introduit dans les transports par rail, par bus, par installations de transport à câbles et dans la navigation. Différentes autres dispositions pénales qui concernent les entreprises de transports publics seront alignées sur le droit européen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports, Information 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="98459">
        <title>Consultation participation au marché européen du transport routier</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/aktuell/vernehmlassung/03893/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide di rafforzare la partecipazione della Svizzera al mercato europeo dei trasporti stradali</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rendere obbligatoria la licenza per i veicoli merci con un peso totale da 3,5 a 6 tonnellate. La nuova disciplina riguarderà soprattutto i furgoncini e i furgoni con rimorchi. L’allineamento al diritto europeo farà sì che gli autotrasportatori nazionali ed europei possano continuare a operare liberamente in Svizzera e in Europa. Inoltre il Consiglio federale propone di modificare le disposizioni penali nei trasporti stradali e di armonizzarle nel campo dei trasporti pubblici. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da quando è entrato in vigore l’accordo sui trasporti terrestri, la Svizzera applica prescrizioni equivalenti a quelle dell’UE in materia di accesso alle professioni di trasportatore su strada e di autorizzazioni nel servizio di linea internazionale con autobus. Scopo delle modifiche di legge inviate oggi in consultazione dal Consiglio federale è di ottenere che le disposizioni svizzere restino compatibili con quelle europee, assicurando in tal modo la piena partecipazione della Svizzera al mercato europeo dei trasporti stradali e l’applicazione delle stesse prescrizioni per tutti gli attori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La principale modifica riguarda l’obbligo di licenza. Gli autotrasportatori saranno tenuti a chiedere una licenza per tutti i veicoli merci con un peso totale superiore a 3,5 tonnellate, mentre attualmente devono chiederla solo se il peso totale dei veicoli supera le 6 tonnellate. Grazie a questa modifica sarà garantita la parità di trattamento di tutte le imprese che effettuano trasporti su strada a titolo professionale. Resteranno esonerati dall’obbligo di licenza i veicoli adibiti al trasporto per conto proprio, alla consegna della posta, al trasporto di medicinali o di apparecchi medici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale propone inoltre di modificare le disposizioni penali. Attualmente gli autotrasportatori che operano intenzionalmente senza autorizzazione possono essere puniti con una multa di un importo massimo pari a 10 000 franchi. Il Consiglio federale ritiene necessario aumentare questo importo fino a 100 000 franchi perché la multa abbia un effetto deterrente e non sia semplicemente messa in conto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro del suo progetto il Consiglio federale intende anche armonizzare le disposizioni penali vigenti nel settore dei trasporti pubblici. Tra l’altro, l’importo massimo di 100 000 franchi della multa prevista per gli autotrasportatori che operano senza autorizzazione sarà esteso ai trasporti per ferrovia, autobus, impianto a fune e battello. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti, Informazioni tel. 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="98460">
        <title>Consultazione Accesso alle professioni di trasportatore su strada</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/aktuell/vernehmlassung/03893/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="804">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="804">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
