<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45014" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Masterplan des EDI für die Hausarztmedizin</title>
      <lead>Bundesrat Alain Berset will die bestehenden Probleme der Hausarztmedizin mit konkreten Massnahmen rasch und breit abgestützt angehen. Gemeinsam mit der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Gesundheitsdirektorinnen und -direktoren GDK und in Absprache mit anderen relevanten Partnern lanciert er einen Masterplan «Hausarztmedizin und medizinische Grundversorgung». Damit sollen die wichtigsten Forderungen der im Parlament hängigen Volksinitiative «Ja zur Hausarztmedizin» erfüllt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Masterplan sollen anerkannte Probleme im Bereich der medizinischen Grundversorgung rasch angegangen und gelöst werden. Im Bereich Bildung und Forschung ist vorgesehen, kurzfristig Gelder bereit zu stellen, um die Hausarztmedizin an den Universitäten zu fördern. Anpassungen im Bundesgesetz über die universitären Medizinalberufe sollen die Stellung der Hausarztmedizin in Aus- und Weiterbildung verbessern und ihr damit mehr Anerkennung verschaffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der Labortarife wird bis Mitte 2013 eine bessere Abgeltung für Schnellanalysen angestrebt. Der heute geltende Übergangszuschlag für Praxislabors wird bis zu diesem Zeitpunkt verlängert. Als dritte Massnahme ist eine Gesamtrevision des Ärztetarifs Tarmed geplant. Die Tarifpartner einigten sich in Vorgesprächen darauf, für die Grundversorger respektive die Hausarztmedizin ein separates Kapitel einzuführen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit BAG koordiniert die Massnahmen und begleitet die Umsetzung des Masterplans unter Federführung einer Trägerschaft, die vom Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern EDI präsidiert wird. Der Trägerschaft gehören neben dem EDI und der GDK, die sich die Leitung teilen, folgende Organisationen und Verwaltungsstellen an:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;das Initiativkomitee «Ja zur Hausarztmedizin»&lt;/li&gt;&lt;li&gt;der Verband «Hausärzte Schweiz«&lt;/li&gt;&lt;li&gt;die Verbindung der Schweizer Ärztinnen und Ärzte FMH&lt;/li&gt;&lt;li&gt;die Schweizerische Universitätskonferenz SUK&lt;/li&gt;&lt;li&gt;das Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF&lt;/li&gt;&lt;li&gt;das Bundesamt für Gesundheit BAG&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Der Masterplan kommt mit seinen konkreten Massnahmen den Forderungen der Initiative «Ja zur Hausarztmedizin» entgegen, die im April 2010 eingereicht wurde. Sie verlangt unter anderem eine gezielte Förderung der Hausarztmedizin in Bildung und Forschung, bessere Bedingungen bei der Berufsausübung und eine höhere Abgeltung der Leistungen in der Grundversorgung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Masterplan «Hausarztmedizin und medizinische Grundversorgung» ist eine Antwort auf die ersten Beratungen von Initiative und bundesrätlichem Gegenvorschlag im Parlament. Die Initiative wurde im Ständerat abgelehnt, am Gegenvorschlag wurden Anpassungen vorgenommen. Gleichzeitig wurde die Behandlungsfrist für die Initiative um ein Jahr verlängert, weil sich die zuständige vorberatende Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit SGK für eine Doppelstrategie entschieden hatte. Grund dafür war der Vorschlag des Gesundheitsministers, die Probleme mit einem Masterplan anzugehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Gesprächen gelang es, alle wichtigen Akteurinnen und Akteure aus den Bereichen Bildung, Forschung, Finanzierung und medizinischer Versorgung einzubinden und im Rahmen des Masterplans auf rasche und konkrete Lösungen zu verpflichten. Die SGK des Ständerates ist darüber informiert worden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit Kommunikation Tel. 031 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="98618">
        <title>Faktenblatt: Masterplan Hausarztmedizin und medizinische Grundversorgung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27216.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Masterplan du DFI en faveur de la médecine de famille</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Alain Berset souhaite proposer des mesures concrètes afin d'aborder rapidement et sur une large base les problèmes actuels de la médecine de famille. En collaboration avec la Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS) et en accord avec les autres partenaires concernés, il lance un Masterplan intitulé « Médecine de famille et médecine de base ». Ce projet répond aux principales exigences de l'initiative populaire « Oui à la médecine de famille », actuellement pendante devant le Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Masterplan doit permettre de traiter rapidement et de résoudre les problèmes avérés de la médecine de premier recours. Dans le domaine de la formation et de la recherche, il est prévu de mettre à disposition des fonds à court terme afin d'encourager l'enseignement de la médecine de famille dans les universités. La révision de la loi sur les professions médicales universitaires vise à améliorer la position de la médecine de premier recours au sein des formations universitaire et postgrade afin que celles-ci soient mieux reconnues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les tarifs de laboratoire, il convient d'améliorer, d'ici au premier semestre 2013, la rémunération des analyses rapides. Le supplément de transition, en vigueur pour les laboratoires des cabinets médicaux, est prolongé jusqu'à ce moment-là. Une troisième mesure consiste à réviser totalement le système tarifaire Tarmed. Au cours de discussions préliminaires, les partenaires tarifaires se sont mis d'accord sur l'introduction d'un capital séparé pour les soins de base et la médecine de famille.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) coordonne l'application des mesures et accompagne la mise en œuvre du Masterplan, sous la direction d'un organisme présidé par le chef du Département fédéral de l'intérieur. Le DFI et la CDS assument la direction de cet organisme, qui se compose également des organisations et des services administratifs suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;le comité d'initiative « Oui à la médecine de famille »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'association « Médecins de famille Suisse »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Fédération des médecins suisses (FMH)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Conférence universitaire suisse (CUS)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les mesures concrètes du Masterplan répondent aux exigences de l'initiative « Oui à la médecine de famille », déposée en avril 2010. Celle-ci demande notamment un encouragement ciblé de la médecine de famille dans les domaines de la formation et de la recherche, de meilleures conditions de travail et une meilleure rémunération des prestations fournies par les médecins de premier recours.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Masterplan « Médecine de famille et médecine de base » fait suite aux premières délibérations du Parlement sur l'initiative et le contre-projet du Conseil fédéral. Le Conseil des Etats a rejeté l'initiative et adapté le contre-projet. Parallèlement, le délai imparti pour traiter l'initiative a été prolongé d'une année car l'organe consultatif compétent, la Commission pour la sécurité sociale et la santé publique (CSSS), a opté pour une double stratégie. Son choix s'explique par la volonté du ministre de la Santé d'aborder les problèmes à l'aide d'un Masterplan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions ont permis de rassembler tous les acteurs importants de la formation, de la recherche, du financement et des soins médicaux et de les obliger à trouver rapidement des solutions concrètes dans le cadre du Masterplan. La CSSS du Conseil des Etats en a été informée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique communication tél. 031 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="98619">
        <title>Fiche d’information : Masterplan Médecine de premier recours et médecine de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27217.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano direttore del DFI per la medicina di famiglia</title>
      <lead>Con misure concrete, il Consigliere federale Alain Berset intende affrontare rapidamente e con il sostegno di un vasto consenso i problemi attuali della medicina di famiglia. Congiuntamente alla Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) e d'intesa con altri partner di rilievo, Berset lancia un piano direttore «Medicina di famiglia e medicina di base». In questo modo dovrebbe essere possibile soddisfare le più importanti richieste dell'iniziativa popolare «Sì alla medicina di famiglia», la cui trattazione è pendente in Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il piano direttore dovrebbe servire ad affrontare e risolvere rapidamente i problemi individuati nel settore della medicina di base. Nell'ambito della formazione e della ricerca si prevede di mettere a disposizione fondi per promuovere la medicina di famiglia nelle università. Mediante adeguamenti della legge federale sulle professioni mediche universitarie si dovrebbe poter migliorare la situazione della medicina di famiglia per quanto attiene alla formazione e al perfezionamento, e attribuirle un maggior riconoscimento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore delle tariffe di laboratorio, si intende migliorare la rimunerazione delle analisi rapide entro la metà del 2013. Il supplemento transitorio per i laboratori degli studi medici è prorogato fino al suddetto periodo. Una terza misura prevede la revisione totale del tariffario medico Tarmed. I partner tariffali si sono accordati nel corso di colloqui esplorativi per introdurre un capitolo separato dedicato ai medici di base e ai medici di famiglia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) coordina le misure e accompagna la realizzazione del piano direttore sotto la direzione di un ente responsabile, presieduto dal capo del Dipartimento federale dell'interno (DFI). Oltre al DFI e alla CDS, che condividono la direzione, dell'ente responsabile fanno parte anche le organizzazioni e gli organi amministrativi seguenti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;il Comitato d'iniziativa «Sì alla medicina di famiglia»&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Associazione professionale svizzera dei medici di famiglia&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Federazione dei medici svizzeri (FMH)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Conferenza universitaria svizzera (CUS)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con le sue misure concrete, il piano direttore fornisce risposte alle richieste avanzate nell'iniziativa «Sì alla medicina di famiglia», depositata nel mese di aprile 2010. Essa chiede, tra l'altro, il promovimento mirato della medicina di famiglia nel settore della formazione e della ricerca, migliori condizioni nell'esercizio della professione e una maggiore rimunerazione delle prestazioni nella medicina di base. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il piano direttore «Medicina di famiglia e medicina di base» costituisce una risposta ai primi dibattiti parlamentari sull'iniziativa e il controprogetto del Consiglio federale. L'iniziativa è stata respinta dal Consiglio degli Stati, mentre al controprogetto sono state apportate modifiche. Al contempo è stato prorogato di un anno il termine di trattazione dell'iniziativa, dato che la competente CSSS, incaricato dell'esame preliminare, aveva deciso l'adozione di una doppia strategia. Alla sua origine vi era stata la proposta del ministro della sanità di affrontare i problemi con l'ausilio un masterplan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si era riusciti a riunire attorno a un tavolo tutti gli attori dei settori della formazione, della ricerca, del finanziamento e della medicina di base, per trovare soluzioni rapide e concrete vincolanti nel quadro del piano direttore. In merito è stata informata la CSSS del Consiglio degli Stati. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica Comunicazione tel. 031 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="98620">
        <title>Scheda informativa: Piano direttore medicina di famiglia e medicina di base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27218.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
