<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45116" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1018" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hotline für Fragen zu Waffen der Armee eingerichtet</title>
      <lead>Die Armee hat eine zentrale Ansprechstelle für sämtliche Fragen zur Abgabe/Rücknahme der persönlichen Ausrüstung, zur persönlichen Waffe und zur Leihwaffe eingerichtet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diese ist ab sofort unter der Telefonnummer +41 31 324 57 00 oder über die E-Mail-Adresse armeewaffen@vtg.admin.ch erreichbar. Die Telefonnummer ist während den üblichen Bürozeiten besetzt - ausserhalb können die Fragen auf einer Sprachbox deponiert werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Armee hat damit einem Bedürfnis entsprochen, die vermehrten Fragen rund um die Waffen der Armee zu klären. Im Zusammenhang mit der Aufarbeitung von 309‘000 Dossiers von entlassenen ehemaligen Armeeangehörigen und den Folgearbeiten, die seit Mitte 2011 intensiviert wurden, hat sich auch das Interesse der Bürgerinnen und Bürger, der ehemaligen Angehörigen der Armee und den Besitzern von Leihwaffen verstärkt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Stellvertreter Informationschef Verteidigung 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Hotline pour les questions concernant les armes militaires</title>
      <lead>L’armée a installé un organe de contact centralisé qui sera chargé de toutes les questions concernant la remise et la restitution de l’équipement personnel, l’arme personnelle et l’arme en prêt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'organe de contact est accessible dès maintenant au numéro de téléphone +41 31 324 57 00 ou par la poste électronique, à l'adresse suivante : armemilitaire@vtg.admin.ch . Pendant les heures de travail habituelles, des collaborateurs répondront aux appels effectués au numéro de téléphone susmentionné. Autrement, les questions seront enregistrées sur une boîte vocale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'armée entend ainsi être en mesure de répondre rapidement aux nombreuses questions en relation avec les armes militaires. En relation avec le traitement de 309'000 dossiers d'anciens militaires licenciés et avec la suite des travaux qui se sont intensifiés depuis le milieu de 2011, on a constaté une nette augmentation de l'intérêt des citoyens, des anciens militaires et des détenteurs d'armes en prêt pour ce qui concerne les armes militaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Suppléant du chef de l’information de la Défense 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istituita una hotline per le domande sulle armi dell'esercito</title>
      <lead>L'esercito ha istituito un organo centrale di contatto per tutte le questioni riguardanti la consegna/restituzione dell'equipaggiamento personale, l'arma personale e l'arma in prestito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La hotline è raggiungibile da subito chiamando il numero di telefono +41 31 324 57 00 oppure inviando una e-mail all'indirizzo armaesercito@vtg.admin.ch. Il numero di telefono è attivo durante i normali orari d'ufficio mentre al di fuori di questa fascia oraria è possibile lasciare un messaggio sulla segreteria.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In tal modo l'esercito è venuto incontro all'esigenza sempre crescente di chiarire le questioni riguardanti le armi dell'esercito. Parallelamente al trattamento di 309 000 dossier su ex militari prosciolti e ai successivi lavori che dalla metà del 2011 sono stati notevolmente intensificati, è cresciuto anche l'interesse da parte delle cittadine e dei cittadini, degli ex militari e dei proprietari di armi in prestito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Sostituto capo dell'informazione Difesa 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5800" org-id="1018">
        <name lang="de">Dienstwaffe Munition</name>
        <name lang="fr">Munition pour l'arme de service</name>
        <name lang="it">Arma di servizio / Munizione</name>
        <name lang="en">ammunition for service weapon</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
