<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45219" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verhafteter Jordanier in Kenia: Einreiseverbot, Verfahren für Asylwiderruf</title>
      <lead>Der in Kenia verhaftete Jordanier M.N. darf bis auf Weiteres nicht in die Schweiz einreisen. Das Bundesamt für Polizei (fedpol) hat auf Antrag des Nachrichtendienstes des Bundes (NDB), nach eingehender Prüfung sämtlicher ihm zur Verfügung stehenden Informationen und nach Absprache mit dem Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) ein befristetes Einreiseverbot verhängt. Parallel dazu hat das Bundesamt für Migration (BFM) ein Verfahren zum Asylwiderruf eingeleitet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Es gibt klare Anzeichen dafür, dass sich die betroffene Person in Somalia in Gebieten aufgehalten hat, in denen dschihadistische Gruppierungen in einem Konflikt aktiv sind. Zudem soll die Person Kontakte zu islamistischen Elementen in der Schweiz unterhalten haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf Art. 67 Abs. 4 des Ausländergesetzes (AuG) kann fedpol zur Wahrung der inneren oder der äusseren Sicherheit der Schweiz ein Einreiseverbot gegenüber Ausländerinnen und Ausländer verfügen. Eine Gefährdung der inneren oder äusseren Sicherheit der Schweiz ist namentlich dann gegeben, wenn eine Gefährdung durch Terrorismus, gewalttätigen Extremismus, verbotenen Nachrichtendienst oder Organisierte Kriminalität vorliegt, aber auch bei Handlungen und Bestrebungen, welche die gegenwärtigen Beziehungen der Schweiz zu anderen Staaten ernsthaft gefährden oder auf eine gewaltsame Änderung der staatlichen Ordnung abzielen. In den letzten Jahren hat fedpol jährlich jeweils rund 150 Einreiseverbote verfügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obhut des UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das von fedpol verfügte Einreiseverbot gegen den anwaltlich verbeiständigten M.N. stützt sich auf Erkenntnisse des Nachrichtendienstes des Bundes (NDB). Die kenianischen Behörden haben dem EDA vor Ort mitgeteilt, dass M.N. umgehend der Obhut des lokalen Büros des UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge (UNHCR) unterstellt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;fedpol kann Dritten gegenüber keine Auskunft über das verfügte Einreiseverbot erteilen. Das Recht, darüber Auskunft zu erhalten, steht von Gesetzes wegen lediglich den betroffenen Personen und Behörden zu (Art. 8, Abs. 1 Datenschutzgesetz). Gegen ein verfügtes Einreiseverbot können betroffene Personen beim Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) Beschwerde einreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verfahren zum Asylwiderruf&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Verfahren zum Asylwiderruf stützt sich auf Art. 63. Abs. 2.des Asylgesetzes, wonach ein Asylwiderruf möglich ist, wenn Flüchtlinge die innere oder die äussere Sicherheit der Schweiz verletzt haben oder gefährden. Die Beachtung des Prinzips des Non-Refoulement muss jedoch selbst nach einem Asylwiderruf garantiert sein, denn die Flüchtlingseigenschaft der Person bleibt bestehen. Von der Einleitung eines Verfahrens um Aberkennung respektive Ausschluss der Flüchtlingseigenschaft sieht das BFM gegenwärtig ab. Das BFM erklärte in den vergangenen Jahren jährlich jeweils zwischen vier und 29 Personen für asylunwürdig im Sinne von Art. 53 des Asylgesetzes.&lt;/p&gt; Ob die Voraussetzungen zu Asylwiderruf erfüllt sind, ist zum jetzigen Zeitpunkt noch offen. Gegen eine allfällige Asylwiderrufsverfügung könnte vor dem Bundesverwaltungsgericht Beschwerde erhoben werden. </text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, Stv. Chef Information und Kommunikation, Tel. +41 79 292 37 32 Adrian Lobsiger, Bundesamt für Polizei, Stv. Direktor, Tel. +41 79 214 48 85</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-30 10:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jordanien arrêté au Kenya : interdiction d’entrée, procédure de révocation de l’asile</title>
      <lead>Le ressortissant jordanien M.N., arrêté au Kenya, ne peut plus entrer sur le territoire suisse jusqu’à nouvel ordre. Sur mandat du Service de renseignement de la Confédération (SRC), après examen minutieux de toutes les informations à sa disposition et après en avoir référé au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), l’Office fédéral de la police (fedpol) a prononcé une interdiction temporaire d’entrée. L’Office fédéral des migrations (ODM) a par ailleurs engagé une procédure de révocation de l’asile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Des indices clairs montrent que la personne concernée a séjourné dans des régions de la Somalie dans lesquelles se trouvent des groupes djihadistes impliqués dans un conflit. Il semble aussi qu'elle a entretenu des contacts avec des éléments islamistes en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base de l'art. 67, al. 4, de la loi sur les étrangers (LEtr), fedpol peut interdire l'entrée en Suisse à un étranger pour sauvegarder la sécurité intérieure et extérieure de la Suisse. On considère que la sécurité intérieure ou extérieure de la Suisse est compromise notamment en présence d'un risque de terrorisme, d'extrémisme violent, de service de renseignement interdit ou de criminalité organisée, mais aussi en cas d'actes ou d'efforts qui mettent sérieusement en danger les relations actuelles de la Suisse avec d'autres États ou qui visent à renverser par la violence l'ordre établi. Au cours des dernières années, fedpol a prononcé environ 150 interdictions d'entrée par année. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Protection du Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'interdiction d'entrée décidée par fedpol à l'encontre de M.N., représenté par un avocat, se fonde sur des informations du SRC. Les autorités kényennes ont indiqué sur place au DFAE que M.N. va être placé immédiatement sous la protection du bureau local du Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (UNHCR).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;fedpol ne peut pas donner de renseignements à des tiers sur l'interdiction d'entrée qu'il a prononcée. Selon la loi, le droit d'obtenir des informations à ce sujet n'est accordé qu'à la personne concernée et aux autorités (art. 8, al. 1, de la loi fédérale sur la protection des données). Les personnes concernées peuvent recourir contre une interdiction d'entrée auprès du Département fédéral de justice et police (DFJP). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Procédure de révocation de l'asile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de révocation de l'asile se fonde sur l'art. 63, al. 2, de la loi sur l'asile (LAsi), selon lequel l'asile est révoqué si le réfugié a porté atteinte à la sécurité intérieure ou extérieure de la Suisse, ou s'il les compromet. Le principe de non-refoulement doit cependant être respecté même après révocation de l'asile, car la personne conserve sa qualité de réfugié. L'ODM ne prévoit pas pour l'instant d'engager une procédure pour retirer la qualité de réfugié au ressortissant jordanien en question. Au cours des dernières années, entre quatre et 29 personnes par année ont été déclarées indignes d'obtenir l'asile, au sens de l'art. 53 LAsi, par l'ODM.&lt;/p&gt; Il n'est pas encore possible de dire, à l'heure actuelle, si les conditions de la révocation de l'asile sont réunies. Si une décision de révocation de l'asile devait être prise, l'intéressé pourrait recourir au Tribunal administratif fédéral. </text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, chef suppléant de l’information et de la communication, tél. +41 79 292 37 32 Adrian Lobsiger, Office fédéral de la police, directeur suppléant, tél. +41 79 214 48 85</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-30 10:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cittadino giordano arrestato in Kenia: divieto d’entrata e procedura di revoca dell’asilo</title>
      <lead>Il cittadino giordano M.N. arrestato in Kenia non potrà, fino a nuovo ordine, entrare in Svizzera. Su domanda del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC), l’Ufficio federale di polizia (fedpol) ha emanato un divieto d’entrata a tempo determinato, dopo aver valutato attentamente tutte le informazioni a disposizione e previo accordo con il Dipartimento federale degli affari esteri. Nel contempo, l’Ufficio federale della migrazione (UFM) ha avviato una procedura di revoca dell’asilo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vi sono seri indizi che la persona in questione si sia trattenuta in Somalia in regioni in cui gruppi jihadisti svolgono un ruolo attivo in un conflitto. Inoltre, sembra che la persona abbia intrattenuto contatti con elementi islamistici in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In virtù dell'articolo 67 capoverso 4 della legge sugli stranieri (LStr), fedpol può vietare l'entrata in Svizzera a uno straniero allo scopo di salvaguardare la sicurezza interna o esterna della Svizzera. Una minaccia per la sicurezza interna o esterna della Svizzera è data in particolare se vi è il rischio di terrorismo, estremismo violento, spionaggio o criminalità organizzata, ma anche in caso di attività che compromettono o sono tese a compromettere seriamente le relazioni della Svizzera con altri Stati o che mirano a sovvertire in modo violento l'ordinamento dello Stato. Negli ultimi anni fedpol ha emanato circa 150 divieti d'entrata all'anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tutela da parte dell'Alto Commissariato dell'ONU per i rifugiati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il divieto d'entrata emanato da fedpol contro M.N., che è patrocinato da un avvocato, si fonda su informazioni del SIC. Le autorità keniane hanno comunicato in loco al DFAE che M.N. sarà immediatamente sottoposto alla tutela dell'ufficio locale dell'Alto Commissariato dell'ONU per i rifugiati (UNHCR). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;fedpol non può rilasciare a terzi informazioni in merito al divieto d'entrata emanato. Il diritto di ricevere informazioni spetta per legge soltanto ai diretti interessati e alle autorità (art. 8 cpv. 1 della legge sulla protezione dei dati). Contro la decisione di divieto d'entrata gli interessati possono fare ricorso presso il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Procedura di revoca dell'asilo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di revoca dell'asilo si fonda sull'articolo 63 capoverso 2 della legge sull'asilo, secondo cui l'asilo può essere revocato se un rifugiato ha attentato alla sicurezza interna o esterna della Svizzera o se la compromette. Il principio del «non refoulement» deve tuttavia essere rispettato anche in caso di revoca dell'asilo, in quanto permane la qualità di rifugiato della persona in questione. Al momento l'UFM rinuncia all'avvio di una procedura di revoca della qualità di rifugiato. Negli ultimi anni l'UFM ha dichiarato indegni d'asilo ai sensi dell'articolo 53 della legge sull'asilo da 4 a 29 persone all'anno. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento non è ancora chiaro se siano adempiute le condizioni per la revoca dell'asilo. Un'eventuale decisione di revoca può essere impugnata dinnanzi al Tribunale amministrativo federale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, capo supplente Informazione e comunicazione, tel. +41 79 292 37 32 Adrian Lobsiger, Ufficio federale di polizia, direttore supplente, tel. +41 79 214 48 85</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-06-30 10:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
