<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45153" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat bereitet Gesamtschau zur Finanzmarktpolitik vor</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Kenntnis genommen von den laufenden Arbeiten für eine Gesamtschau der Finanzmarktpolitik. Im September 2012 wird das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) dem Bundesrat einen Bericht vorlegen, in dem sowohl über den Stand der Umsetzung bisheriger Massnahmen der bundesrätlichen Finanzmarktpolitik informiert wird als auch über neue Massnahmen zur Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit und zur Umsetzung der Finanzplatzstrategie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Aussichten für die Finanzbranche sind insgesamt schwieriger geworden. Neben der Eurokrise bedrohen die internationalen Entwicklungen im Regulierungs- und im Steuerbereich eines ihrer traditionellen Geschäftsfelder, nämlich die grenzüberschreitenden Finanzdienstleistungen. In Anbetracht dieser Ausgangslage soll eine Gesamtschau in Form eines Berichts zur Finanzmarktpolitik des Bundes gemacht werden. Die im Diskussionspapier vom 22. Februar 2012 in Aussicht gestellte Konkretisierung der Finanzplatzstrategie wird als ein Element dieser Gesamtschau enthalten sein. Zur konsequenten Umsetzung dieser Strategie gehört auch die Erfüllung der internationalen Amtshilfestandards.&lt;/p&gt; Im September 2012 wird dem Bundesrat eine Entscheidungsgrundlage vorgelegt werden. Der Bericht wird über den Stand der Umsetzung der bisherigen Massnahmen der bundesrätlichen Finanzmarktpolitik von Dezember 2009 informieren. Neue Massnahmen zur Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit und zur Umsetzung der Finanzplatzstrategie werden den Hauptteil bilden. Gestützt darauf wird der Bundesrat entscheiden können, wie die Rahmenbedingungen der Finanzbranche in den nächsten Jahren weiterentwickelt werden sollen. </text>
      <contact>Mario Tuor, Leiter Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prépare une vue d'ensemble de la politique en matière de marchés financiers</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a pris connaissance des travaux en cours concernant une vue d'ensemble de la politique en matière de marchés financiers. En septembre 2012, le Département fédéral des finances (DFF) présentera au Conseil fédéral un rapport portant sur l'avancement de la mise en œuvre des mesures prises jusqu'à présent par le Conseil fédéral dans le cadre de sa politique en matière de marchés financiers ainsi que sur les nouvelles mesures visant à renforcer la compétitivité et à mettre en œuvre la stratégie en matière de place financière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les perspectives du secteur financier sont devenues plus difficiles. A la menace que représente la crise de l'euro s'ajoutent les développements internationaux concernant la réglementation et la fiscalité des prestations transfrontalières de services financiers, soit l'un des domaines traditionnels du secteur. Dans ce contexte, il est nécessaire d'établir une vue d'ensemble de la situation sous la forme d'un rapport sur la politique de la Confédération en matière de marchés financiers. La concrétisation de la stratégie concernant la place financière envisagée dans la note de discussion du 22 février 2012 sera intégrée dans cette vue d'ensemble. La mise en œuvre systématique de cette stratégie comprend également le respect des normes internationales en matière d'assistance administrative.&lt;/p&gt; En septembre 2012, une base de décision sera présentée au Conseil fédéral. Le rapport fournira des informations sur l'avancement de la mise en œuvre des mesures prises jusqu'à présent par le Conseil fédéral dans le cadre de sa politique en matière de place financière de décembre 2009. Il portera principalement sur les nouvelles mesures visant à renforcer la compétitivité de la place financière et à mettre en œuvre la stratégie de l'argent propre. Le Conseil fédéral pourra se fonder sur ce rapport pour décider comment développer les conditions encadrant le secteur financier ces prochaines années. </text>
      <contact>Mario Tuor, Communication du Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales (SFI) +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prepara una panoramica della politica in materia di mercati finanziari</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso conoscenza dei lavori in corso per allestire una panoramica della politica in materia di mercati finanziari. Nel mese di settembre del 2012 il Dipartimento federale delle finanze (DFF) presenterà al Consiglio federale un rapporto che lo informerà sullo stato di attuazione delle attuali misure della politica del Consiglio federale in materia di mercati finanziari nonché sulle nuove misure per rafforzare la competitività e attuare la strategia per la piazza finanziaria.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel complesso le prospettive per il settore finanziario sono diventate più difficili. Oltre alla crisi dell’euro, gli sviluppi internazionali in ambito di regolamentazione e di fiscalità minacciano il suo campo di attività tradizionale, in particolare i servizi finanziari transfrontalieri. Alla luce di queste considerazioni deve essere allestita una panoramica sotto forma di rapporto sulla politica della Confederazione in materia di mercati finanziari. La concretizzazione della strategia per la piazza finanziaria illustrata nel documento interlocutorio del 22 febbraio 2012 sarà uno degli elementi di questo rapporto. Infatti, l’attuazione coerente di questa strategia prevede anche l’adozione dello standard internazionale per l’assistenza amministrativa.&lt;/p&gt; Nel mese di settembre del 2012 al Consiglio federale verrà presentata una base decisionale. Il rapporto fornirà informazioni sullo stato di attuazione delle misure della politica in materia di mercati finanziari adottate dal Governo nel mese di dicembre del 2009. La parte principale sarà costituita dalle nuove misure per rafforzare la competitività e attuare la strategia per la piazza finanziaria. Sulla scorta di queste informazioni il Consiglio federale potrà decidere la futura evoluzione delle condizioni quadro del settore finanziario.</text>
      <contact>Mario Tuor, capo della Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SFI), +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council preparing overview of financial market policy</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council took note of the work under way on an overview of the financial market policy. In September 2012, the Federal Department of Finance (FDF) will submit a report to the Federal Council that provides information on both the implementation status of existing measures under the Federal Council's financial market policy as well as new measures to boost competitiveness and implement the financial centre strategy.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The outlook for the financial sector has become more difficult on the whole. Aside from the euro crisis, international developments in the regulatory and tax arena are threatening one of the traditional business fields, i.e. cross-border financial services. In light of this, an overview is to be prepared in the form of a report on the Confederation's financial market policy. The specification of the financial centre strategy envisaged in the discussion paper of 22 February 2012 will be one component of this overview. Consistent implementation of this strategy also includes compliance with international administrative assistance standards.&lt;/p&gt;A basis for decision-making will be submitted to the Federal Council in September 2012. The report will provide information on the implementation status of the existing measures under the Federal Council's financial market policy of December 2009. The bulk of the report will consist of new measures to boost competitiveness and implement the financial integrity strategy. The Federal Council will be able to use this as a basis for deciding how the financial sector's framework conditions should be developed in the years ahead.</text>
      <contact>Mario Tuor, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters (SIF) +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="117" org-id="1060">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
