<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45177" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energieverbrauch 2011 um 6,5 % gesunken</title>
      <lead>Der Endenergieverbrauch der Schweiz ist 2011 gegenüber dem Vorjahr um 6,5% auf 852'330 Terajoule gesunken. Die warme Witterung hat sich im Jahre 2011 deutlich auf den schweizerischen Energieverbrauch ausgewirkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach dem Rekordwert von 911'440 TJ im Jahr 2010 ist der Endenergieverbrauch der Schweiz 2011 um 6,5% auf 852'330 Terajoule (TJ) gesunken. Ein ähnlich tiefer Endenergieverbrauch wurde letztmals im Jahre 2002 erreicht (851'180 TJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Rückgang des Energieverbrauches ist in erster Linie auf die ausgesprochen warme Witterung im Jahr 2011 zurückzuführen. Gemäss Meteo Schweiz war 2011 das wärmste Jahr seit Beginn der Messungen im Jahr 1864. Die Heizgradtage, ein wichtiger Indikator für den Energieverbrauch zu Heizzwecken, nahmen gegenüber dem Vorjahr um 18,1% ab. Der starke Witterungseffekt dominierte damit die anderen Faktoren, die den Energieverbrauch 2011 durch positive Zuwachsraten antrieben: Ständige Wohnbevölkerung +1,0%, Bruttoinlandprodukt +1,9%, Wohnungsbestand (Zuwachs, jedoch detaillierte Zahlen noch nicht verfügbar), Motorfahrzeugbestand +2,2%.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Weniger Heizöl, Erdgas, Benzin und Strom verbraucht&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Brennstoffverbrauch ging stark zurück. Der Verbrauch von Heizöl extra-leicht sank um 20,4%, derjenige von Erdgas um 10,2%. Der Treibstoffverbrauch nahm insgesamt zu (+1,1%), wobei der Absatz von Dieselöl (+2,6%) und vor allem der Flugtreibstoffe (+9,6%) deutlich anstieg, während der Benzinverbrauch wie in den letzten zehn Jahren rückläufig war (-3,9%). Der Trend zur Substitution von Benzin durch Dieseltreibstoff setzte sich damit ungebrochen fort. Deutlich sank auch der Verbrauch von schweren Heizölsorten (-34,1%) und von Petrolkoks (-14,6%). Der Elektrizitätsverbrauch nahm um 2,0% ab (siehe Medienmitteilung BFE vom 19.04.2012).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verbrauchrückgang auch bei den erneuerbaren Energien&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die warme Witterung wirkte sich im Jahre 2011 auch auf den Verbrauch der erneuerbaren Energieträger zu Heizzwecken aus. So sank der Verbrauch von Energieholz um 11,4%. Auch die Nutzung von Umgebungswärme mit Wärmepumpen ging um 4,0% zurück, obschon die Zahl der Wärmepumpen gleichzeitig um 9% anstieg. Die Nutzung von Fernwärme sank um 8,0%. Trotz der warmen Witterung zugenommen hat die Nutzung von Solarwärme (+11,4%) und Biogas (+3,7%). Der Verbrauch an Biotreibstoffe wuchs ebenfalls an (+7,1%). Der Verbrauch der übrigen erneuerbaren Energien sank insgesamt um 0,9%. Seit Erfassung der übrigen erneuerbaren Energien 1990 war dies nach 1997 (-1,1%) erst der zweite Rückgang. Die energetische Verwendung von Industrieabfällen blieb praktisch auf dem Vorjahresniveau (+0,5%). Der Kohleverbrauch lag um 6,7% unter dem Vorjahresniveau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizerische Gesamtenergiestatistik 2011 ist ab der zweiten Hälfte Juli auf Internet verfügbar und Anfang August 2012 in gedruckter Form erhältlich. Ab sofort verfügbar ist ein erster zusammenfassender Überblick (siehe Anhang).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="99125">
        <title>Überblick über den Energieverbrauch der Schweiz im Jahr 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27388.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="99129">
        <title>Medienmitteilung vom 19. April 2012</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=44193</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Consommation énergétique 2011 en baisse de 6,5%</title>
      <lead>Par rapport à 2010, la consommation finale d’énergie en Suisse a diminué de 6,5% pour s’établir à 852 330 térajoules en 2011. Des conditions météorologiques favorables sont à l’origine de cette baisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après un chiffre record de 911 440 térajoules (TJ) en 2010, la consommation finale d'énergie a diminué de 6,5% en Suisse, affichant pour 2011 une valeur de 852 330 TJ. Une consommation aussi basse avait été atteinte pour la dernière fois en 2002 (851 180 TJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce recul est dû avant tout aux conditions météorologiques particulièrement favorables qui ont marqué l'année 2011. Selon MétéoSuisse, 2011 a été l'année la plus chaude depuis le début des relevés en 1864. Les degrés-jours de chauffage, indicateur important pour la consommation d'énergie à des fins de chauffage, ont diminué de 18,1% par rapport à l'année précédente. Le facteur météorologique a été prépondérant et a largement dominé d'autres éléments dont les taux de croissance ont tiré la consommation énergétique vers le haut: population résidante permanente (+1,0%), produit intérieur brut (+1,9%), parc immobilier en augmentation (chiffres détaillés pas encore disponibles), flotte de véhicules à moteurs (+2,2%).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Diminution de la consommation d'huile de chauffage, de gaz naturel, d'essence et d'électricité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les combustibles ont affiché une baisse importante, la consommation d'huile de chauffage extra-légère diminuant de 20,4% et celle du gaz naturel de 10,2%. La consommation de carburant a globalement augmenté (+1,1%); si la part du diesel (+2,6%) et surtout du carburant d'aviation (+9,6%) est en nette hausse, celle de l'essence (-3,9%) diminue depuis dix ans. La tendance à remplacer l'essence par le diesel est ainsi confirmée. L'utilisation d'huiles de chauffage lourdes a clairement chuté (-34,1%), de même que l'utilisation de coke de pétrole (-14,6%). On constate une baisse de 2,0% de la consommation d'électricité (cf. communiqué de presse du 19 avril 2012).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Recul de la consommation d'énergie renouvelable&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les températures plus élevées en 2011 ont également influé sur la consommation des agents énergétiques renouvelables utilisés pour le chauffage. Ainsi la consommation de bois-énergie a diminué de 11,4%. L'utilisation de la chaleur ambiante au moyen de pompes à chaleur est en baisse de 4,0% alors que le nombre de pompes à chaleur a augmenté de 9%. Le recours au chauffage à distance a reculé de 8,0%. Par contre, malgré une météo plus clémente, on note un recours accru à la chaleur solaire (+11,4%), au biogaz (+3,7%) et aux biocarburants (+7,1%). Quant aux autres énergies renouvelables, leur consommation a diminué de 0,9%; après un repli de 1,1% en 1997, c'est la seconde baisse depuis 1990, année à partir de laquelle cette catégorie est enregistrée. La valorisation énergétique des déchets industriels se situe presque au même niveau que l'année précédente (+0,5%), tandis que la consommation de charbon a diminué de 6,7%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistique globale de l'énergie 2011 sera disponible en format PDF sur Internet à partir de la mi-juillet 2012 et en version imprimée au début du mois d'août. Une synthèse est disponible dès à présent (annexe).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="99126">
        <title>Aperçu de la consommation d'énergie en suisse au cours de l'année 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27389.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="99130">
        <title>Communiqué de presse du 19 avril 2012</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=fr&amp;msg-id=44193</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel 2011 consumo energetico calato del 6,5 per cento</title>
      <lead>Nel 2011, il consumo finale di energia in Svizzera è calato del 6,5 per cento (852 330 terajoule in meno rispetto al 2010). Le ragioni di questo decremento vanno ricondotte soprattutto alle temperature miti registrate nel corso dell’anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo il valore record di 911 440 terajoule (TJ) del 2010, nel 2011 il consumo finale di energia in Svizzera è calato del 6,5 per cento, arrivando a 852 330 TJ. Un consumo energetico così basso si era avuto per l'ultima volta nel 2002 (851 180 TJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La diminuzione del consumo energetico è riconducibile, in primo luogo, alle temperature particolarmente miti registrate durante l'anno. Secondo MeteoSvizzera, il 2011 è stato l'anno più caldo dall'inizio delle misurazioni nel 1864. I gradi giorno, un importante indicatore del consumo energetico a fini di riscaldamento, sono diminuiti del 18,1 % rispetto all'anno precedente. La meteo, quindi, ha inciso maggiormente sul consumo energetico rispetto agli altri fattori che ne hanno stimolato l'aumento: popolazione residente permanente +1,0 %, prodotto interno lordo +1,9 %, parco immobiliare (in aumento, ma non sono ancora disponibili dati quantitativi dettagliati), parco veicoli +2,2 %.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Minor consumo di olio da riscaldamento, gas naturale, benzina ed energia elettrica&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il consumo di combustibile si è ridotto notevolmente. Quello di olio da riscaldamento extra leggero è diminuito del 20,4 %, mentre quello di gas naturale del 10,2 %. Il consumo di carburante è complessivamente cresciuto (+1,1 %): netto aumento del consumo di diesel (+2,6 %) e, soprattutto, del cherosene (+9,6 %), consumo di benzina diminuito come negli ultimi dieci anni (-3,9 %). La tendenza a sostituire la benzina con il diesel continua quindi il suo corso. In netto calo anche l'impiego di oli da riscaldamento pesanti (-34,1 %) e del coke di petrolio (-14,6 %). Anche per quanto riguarda il consumo di elettricità, si segnala una diminuzione del 2 % (cfr. comunicato stampa UFE del 19.04.2012).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Diminuito anche il consumo di energie rinnovabili&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le temperature miti del 2011 hanno avuto ripercussioni anche sul consumo dei vettori energetici rinnovabili utilizzati a fini di riscaldamento. Il consumo di legna da ardere è diminuito dell'11,4 %. Anche l'impiego di calore ambiente mediante pompe di calore è calato del 4 %, anche se, al contempo, il numero delle pompe di calore è salito del 9 %. Anche l'utilizzo del teleriscaldamento è sceso dell'8 %. Malgrado le temperature registrate siano state miti, è aumentato l'impiego di calore solare (+11,4 %) e di biogas (+3,7 %). Anche il consumo di biocarburanti è cresciuto (+7,1 %). L'impiego delle restanti energie rinnovabili è invece complessivamente diminuito dello 0,9 %. Dal primo rilevamento di tali energie rinnovabili effettuato nel 1990, vi era stato solo un precedente calo nel 1997 (-1,1 %). L'impiego energetico dei rifiuti industriali è rimasto praticamente al livello del 2010 (+0,5 %), mentre quello del carbone è calato del 6,7 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistica globale dell'energia 2011 sarà pubblicata su Internet dalla seconda metà di luglio e sarà disponibile anche in versione cartacea da inizio agosto. Una prima ampia sintesi è consultabile sin da ora (cfr. allegato).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="99127">
        <title>Sintesi sul consumo energetico in Svizzera nel 2011 (in tedesco e francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27390.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="99131">
        <title>Comunicato stampa del 19 aprile 2012</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=it&amp;msg-id=44193</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Energy consumption down by 6.5% in 2011</title>
      <lead>In 2011, Switzerland's final energy consumption sank by 6.5% to 852,330 terajoules compared to 2010. The warm weather experienced in 2011 had a significant effect on Swiss energy consumption.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;After the record level of 911,440 terajoules (TJ) seen in 2010, Switzerland's final energy consumption sank by 6.5% to 852,330 TJ in 2011. The last time a similarly low final energy consumption was recorded was in 2002 (851,180 TJ).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This fall in energy consumption was mainly due to the exceptionally warm weather in 2011. According to Meteo Schweiz, the national meteorology service, 2011 was the warmest year on record since measurement began in 1864. Heating degree days, an important indicator for the amount of energy used for heating, decreased by 18.1% compared to 2010. The strong influence of the weather overrode other factors that could have led to an increase in energy consumption in 2011 because of the growth seen: population (+1%), gross domestic product (+1.9%), increase in the number of homes (increase was seen, but detailed statistics are not available as yet), and the overall total of motor vehicles (+2.2%).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Less heating oil, gas, petrol, and electricity consumed&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Consumption of combustibles fell strongly with use of extra-light heating oil declining by 20.4% and that of gas by 10.2%. Overall fuel consumption increased (+1.1%), with sales of diesel (+2.6%) and above all aviation fuel (+9.6%) increasing significantly, while petrol consumption continued the downward pattern of the last ten years (-3.9%). The trend of substituting petrol with diesel as vehicle fuel continued unabated. Significant declines were seen in consumption of heavy heating oil (-34.1%) and petroleum coke (-14.6%). Consumption of electricity fell by 2.0% (see SFOE press release of April 19, 2012).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Renewable energy consumption down too&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The warm weather in 2011 also affected the consumption of renewable energies used for heating. Consumption of wood for heating fell by 11.4%. A decline was also seen of 4.0% in the use of ambient heat with heat pumps although the number of heat pumps installed rose by 9%. Use of district heating fell by 8.0%. In spite of the warmer weather, use of solar heat and biogas both increased, by 11.4% and 3.7% respectively. Consumption of biofuels also rose (+7.1%). Overall the consumption of energy from other renewable sources fell by 0.9%. After the decrease seen in 1997 (-1.1%), this was only the second time a fall has been noted in the category of other renewable sources of energy since data began to be acquired in 1990. Use of industrial waste to generate energy remained practically the same as in 2010 (+0.5%). Consumption of coal was 6.7% below the level for 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's overall energy statistics for 2011 are available on Internet in the second half of July and in print from the beginning of August 2012. An initial summary of the statistics is available immediately (see attachment).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Head of Communication SFOE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="99128">
        <title>Energy Consumption in Switzerland 2011 (summary)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="99132">
        <title>Press release of April 19, 2012</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=en&amp;msg-id=44193</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="808">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
