<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44998" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1018" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schon 6‘500 Waffen eingezogen - Kantone unterstützen die Armee</title>
      <lead>In den vergangenen zwölf Monaten hat die Armee bereits rund 6‘500 Armeewaffen eingezogen. Die Kantone unterstützen die Armee bei der Durchführung von noch nicht erfolgten Waffenrückzügen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Insgesamt wurden seit Mitte 2011 rund 309‘000 Dossiers von ehemaligen Angehörigen der Armee überprüft und rund 6‘500 Armeewaffen eingezogen. Im März 2012 wurden 27‘000 in den letzten sechs Jahren ordentlich entlassene ehemalige Angehörige der Armee aufgefordert, ihr Dienstbüchlein einzuschicken; Grund dafür sind Lücken bei den Datensätzen der persönlichen Ausrüstung. Aufgrund der Rückmeldungen konnten inzwischen über 17‘000 Datensätze vervollständigt werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kantone unterstützen die Armee bei noch nicht erfolgten Waffenrückzügen. Konkret geht es um rund 300 ehemalige Angehörige der Armee, welche ihren Abrüstungspflichten bis heute noch nicht nachgekommen sind. Diese Personen wurden den jeweiligen Wohnkantonen gemeldet; die entsprechenden Dossiers werden den zuständigen zivilen Behörden in den nächsten Tagen zugestellt. Für den Rückzug der Waffen wurde gemeinsam mit den Kantonen eine Frist von 60 Tagen vereinbart. Auf Wunsch der Kantone kann diese Frist verlängert werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rund 6‘000 der Briefe waren aufgrund fehlender aktuellen Wohnadressen nicht zustellbar. Die entsprechende Adressnachforschung hat die Logistikbasis der Armee in Zusammenarbeit mit den Kantonen eingeleitet. Bisher haben rund 4‘000 ehemalige Angehörige der Armee nicht auf die Aufforderung reagiert, ihr Dienstbüchlein einzuschicken. Sie erhalten in den nächsten Tagen eine zweite Aufforderung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Stellvertreter Informationschef Verteidigung 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déjà 6’500 armes retirées – les cantons apportent leur soutien à l’armée</title>
      <lead>Durant les douze derniers mois, l’armée a déjà pu retirer 6’500 armes. Les cantons offrent leur appui à l’armée pour rechercher les armes devant encore être retirées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le milieu de l'année 2011, l'armée a contrôlé quelque 309'000 dossiers d'anciens militaires et procédé au retrait de quelque 6'500 armes en prêt. En mars 2012, 27'000 anciens militaires libérés ordinairement au cours des six dernières années se sont vus réclamer leur livret de service en raison de lacunes constatées dans les données relatives à l'équipement personnel. Entre-temps, plus de 17'000 données ont pu être complétées. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les cantons offrent leur appui à l'armée pour rechercher les armes devant encore être retirées. Il s'agit concrètement de 300 anciens militaires environ qui, à ce jour, n'ont pas encore accompli leurs obligations de désarmement. Ces personnes ont été annoncées à leur canton de domicile respectif ; les dossiers correspondants seront envoyés aux autorités civiles compétentes au cours des prochains jours. D'entente avec les cantons, un délai de 60 jours a été convenu pour le retrait des armes. A la demande des cantons, ce délai peut être prolongé. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;6'000 lettres environ n'ont pas pu être remises, l'adresse actuelle des destinataires faisant défaut. La Base logistique de l'armée a entrepris les recherches nécessaires en collaboration avec les cantons. A ce jour, près de 4000 anciens militaires n'ont pas donné suite à l'invitation d'envoyer leur livret de service. Ils recevront prochainement une deuxième lettre à ce propos.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Suppléant du chef de l’information de la Défense 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>6500 armi militari già ritirate – I Cantoni appoggiano l'esercito</title>
      <lead>Nel corso degli ultimi dodici mesi l'esercito ha già provveduto al ritiro di 6500 armi. I Cantoni appoggiano l'esercito per i ritiri di armi ancora da effettuare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Complessivamente, dalla metà del 2011 sono stati verificati 309 000 incartamenti di ex militari e ritirate 6500 armi militari. 27 000 ex militari, regolarmente prosciolti nel corso degli ultimi sei anni, sono stati sollecitati nel mese di marzo 2012 a spedire il loro libretto di servizio per l'aggiornamento dei dati concernenti l'equipaggiamento personale. Grazie ai riscontri, oltre 17 000 dati hanno potuto essere completati nel frattempo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I Cantoni appoggiano l'esercito per i ritiri di armi ancora da effettuare. Di fatto, vi sono ancora 300 ex militari che a tutt'oggi non hanno ottemperato ai loro obblighi di riconsegna dell'equipaggiamento militare. Queste persone sono state notificate ai rispettivi Cantoni di domicilio; i relativi incartamenti saranno trasmessi nei prossimi giorni alle istanze civili competenti. Per quanto riguarda la riconsegna delle armi è stato stabilito, d'intesa con i Cantoni, un termine di 60 giorni. Questo termine può essere prorogato su richiesta cantonale. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Circa 6000 lettere non hanno potuto essere recapitate perché l'indirizzo dei destinatari non era stato aggiornato. La Base logistica dell'esercito ha avviato le relative ricerche con la collaborazione dei Cantoni. I circa 4000 ex militari che non hanno reagito alla richiesta di inoltrare il proprio libretto di servizio riceveranno una seconda sollecitazione nei prossimi giorni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Sostituto capo dell'informazione Difesa 031 324 77 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
