<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52466" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Chinesischer Minister ZHI Shuping in Bern</title>
      <lead>Der chinesische Minister ZHI Shuping, Leiter des Ministeriums für Qualitätskontrolle, Inspektion und Quarantäne, trifft auf seiner Europareise den Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, sowie den Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern EDI, Bundesrat Alain Berset, in Bern. </lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Minister ZHI Shuping ist Leiter der chinesischen &lt;i&gt;General Administration for Quality Supervision, Inspection and Quarantine&lt;/i&gt; (AQSIQ). Als Regulierungs- und Überwachungsbehörde ist AQSIQ ein Ansprechpartner im Veterinärbereich, in der Akkreditierung und Zertifizierung sowie im Messwesen. Der Vorsteher des WBF, Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, trifft den chinesischen Minister, um sich mit ihm über die zukünftige Behördenzusammenarbeit zu unterhalten, die durch das Freihandelsabkommen Schweiz-China gefördert werden kann. &lt;p&gt;Bundesrat Alain Berset, Vorsteher des EDI, und Minister Zhi Shuping erörtern die Zusammenarbeit in der Lebensmittelsicherheit und im Veterinärwesen. Gesprächsthemen sind die Weiterführung der Exporte von Säuglingsanfangsnahrung und Milchprodukten sowie der erstmalige Export von Schweinefleisch nach China.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;China ist für die Schweiz der wichtigste Handelspartner in Asien – und der drittwichtigste nach der EU und den USA überhaupt. Das bilaterale Handelsvolumen zwischen der Schweiz und China belief sich 2013 auf 20.1 Milliarden CHF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, Chef Kommunikation WBF Tel. 079 317 24 09 Nicole Lamon, Chefin Kommunikation EDI Tel. 031 322 80 16</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-03-28 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le ministre chinois Zhi Shuping en visite à Berne</title>
      <lead>Dans le cadre de son voyage en Europe, le ministre chinois en charge de la supervision de la qualité, de l’inspection et de la quarantaine, Zhi Shuping, rencontrera aujourd’hui à Berne le chef du département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), Johann N. Schneider-Ammann et le chef du Département fédéral de l’intérieur (DFI), Alain Berset. </lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Zhi Shuping dirige l’Administration générale chinoise &lt;strong&gt;de la supervision de la qualité, de l’inspection et de la quarantaine&lt;/strong&gt; (AQSIQ). En tant qu’autorité de réglementation et de surveillance, l’AQSIQ est un interlocuteur dans le domaine vétérinaire, dans le domaine de l’accréditation et de la certification, et de la métrologie. La rencontre du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du DEFR, avec le ministre chinois portera sur la future collaboration entre autorités encouragée par l’accord bilatéral de libre-échange Suisse-Chine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Alain Berset, chef du DFI, et le ministre Zhi Shuping discuteront de la collaboration concernant la sécurité alimentaire et les affaires vétérinaires. La poursuite des exportations de préparations pour nourrissons et de produits laitiers ainsi que la première exportation de viande de porc à destination de la Chine seront au cœur des discussions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Chine est le principal partenaire commercial de la Suisse en Asie, et son troisième partenaire commercial en général après l’UE et les Etats-Unis. Les échanges commerciaux entre la Suisse et la Chine se sont élevés à 20,1 milliards de francs en 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, chef de la communication DEFR tél. 079 317 24 09 Nicole Lamon, cheffe de la communication DFI tél. 031 322 80 16</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-03-28 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita a Berna del ministro cinese Zhi Shuping</title>
      <lead>Durante la sua visita in Europa il ministro cinese per il controllo della qualità, le ispezioni e la sicurezza alimentare Zhi Shuping ha incontrato a Berna il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e il consigliere federale Alain Berset, capo del Dipartimento federale dell’interno (DFI). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il ministro Zhi Shuping dirige la G&lt;i&gt;eneral Administration for Quality Supervision, Inspection and Quarantine &lt;/i&gt;(AQSIQ), ovvero l’autorità cinese competente per la regolamentazione, la sorveglianza, l’accreditamento e le certificazioni in ambito veterinario e per la metrologia. Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del DEFR, ha incontrato il ministro per discutere della collaborazione amministrativa promossa dall’Accordo di libero scambio tra la Svizzera e la Cina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Alain Berset, capo dell’EDI, ha invece parlato con Zhi Shuping di cooperazione in ambito veterinario e nel settore della sicurezza alimentare, approfondendo i seguenti temi: proseguimento delle esportazioni di latticini e alimenti per lattanti e prima importazione di carne suina svizzera in Cina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Cina è il più importante partner commerciale della Svizzera in Asia e il terzo partner in assoluto dopo l’UE e gli Stati Uniti. Nel 2013 il volume degli scambi commerciali bilaterali tra i due Paesi ammontava a 20,1 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, responsabile comunicazione DEFR Tel. 079 317 24 09 Nicole Lamon, responsabile comunicazione DFI Tel. 031 322 80 16</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-03-28 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
