<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-31</pubdate>
    <blocking-period>2014-03-31</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Nominierten für den ersten Schweizer Grand Prix Musik stehen fest</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur BAK verleiht dieses Jahr erstmals den Schweizer Grand Prix Musik. Nominiert sind 15 Musikschaffende aus der ganzen Schweiz und aus unterschiedlichen Musiksparten. Bundesrat Alain Berset wird die Preisträgerin oder den Preisträger des Schweizer Grand Prix Musik 2014 am 19. September im Rahmen des Festivals Label Suisse in Lausanne auszeichnen. Die Auszeichnung ist mit 100'000 Franken dotiert. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zu den Nominierten für den ersten Schweizer Grand Prix Musik gehören die Berner Andreas Schaerer, Beat-man und Julian Sartorius, die Zürcherin Irène Schweizer, Norbert Möslang aus St. Gallen, das Basler Ensemble Phoenix Basel, Erika Stucky (Thalwil), Hans Kennel (Baar), Marcel Oetiker (Altendorf) sowie das Ensemble Steamboat Switzerland. Weitere Anwärterinnen und Anwärter auf die nationale Auszeichnung sind Dragos Tara aus Lausanne, die Genfer Franz Treichler und Mama Rosin, Franco Cesarini aus Melide sowie Corin Curschellas aus Rueun. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel des Schweizer Grand Prix Musik ist es, herausragendes und innovatives schweizerisches Musikschaffen zu würdigen und in das Licht der Öffentlichkeit zu rücken. Der Schweizer Grand Prix Musik ist mit 100ʼ000 Franken dotiert, die Nominationen sind mit je 25ʼ000 Franken bedacht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wahlprozedere &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das BAK mandatierte 2013 ein zehnköpfiges Expertenteam, bestehend aus Musikjournalisten, Musikschaffenden und Musikexperten. Es wählte Kandidaten aus allen Regionen der Schweiz und aus sämtlichen Musiksparten aus, um diese der Eidgenössischen Jury für Musik zu unterbreiten. Die aus sieben Mitgliedern bestehende Jury bestimmte im März 2014 aus den 41 vorgeschlagenen Musikschaffenden die 15 Finalistinnen und Finalisten. Die Gewinnerin oder der Gewinner des Schweizer Grand Prix Musik 2014 wird an der Preisverleihung bekanntgegeben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Der Schweizer Grand Prix Musik wird am 19. September 2014 von Bundesrat Alain Berset im Rahmen des Festivals Label Suisse in Lausanne verliehen. Die SRG SSR ist Partnerin des Grand Prix Musik. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In den Bereichen Kunst und Design hat die Vergabe von Preisen auf nationaler Ebene eine lange Tradition. Dank dem 2012 in Kraft getretenen Kulturförderungsgesetz (KFG) zeichnet der Bund seit 2013 auch die Sparten Tanz und Literatur sowie seit 2014 Theater und Musik aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Biografien der Nominierten und Jurymitglieder&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Biografien der Nominierten für den Schweizer Musikpreis 2014 und der Eidgenössischen Jury für Musik sowie eine Erklärung zu den Nominierten von der Jurypräsidentin gibt es als PDF im Anhang.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danielle Nanchen Bundesamt für Kultur, Leitung Sektion Kulturschaffen +41 31 32 49823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Graziella Contratto Präsidentin der Jury des Schweizer Musikpreises +41 (0)76 343 21 11, graziella.contratto@hkb.bfh.ch</contact>
      <attachment id="120871">
        <title>Kurzbiografien Nominierte Schweizer Grand Prix Musik 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120870">
        <title>Biografien Eidgenössische Jury für Musik und Erklärung Jurypräsidentin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34264.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les nominés au premier Grand Prix suisse de musique sont connus</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) décerne le Grand Prix suisse de musique pour la première fois cette année. Sont nominés 15 musiciens de toute la Suisse et issus de divers domaines musicaux. Le conseiller fédéral Alain Berset distinguera le 19 septembre lors du Festival Label Suisse à Lausanne la lauréate ou le lauréat du Grand Prix suisse de musique 2014, doté de 100 000 francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les nominés au premier Grand Prix suisse de musique sont : Dragos Tara (Lausanne), Franz Treichler et Mama Rosin (Genève), Franco Cesarini (Melide), Corin Curschellas (Rueun), Andreas Schaerer, Beat-man et Julian Sartorius (Berne), Irène Schweizer et l’ensemble Steamboat Switzerland (Zurich), Norbert Möslang (Saint-Gall), l’Ensemble Phoenix Basel (Bâle), Erika Stucky (Thalwil), Hans Kennel (Baar) et Marcel Oetiker (Altendorf). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Grand Prix suisse de musique a pour objectif de récompenser la création musicale suisse exceptionnelle et novatrice et de la mettre en lumière. Le Grand Prix suisse de musique est doté de 100 000 francs et les nominations de 25 000 francs chacune. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procédure de sélection du Grand Prix suisse de musique&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En 2013, l’OFC a mandaté une équipe de dix experts composée de journalistes musicaux, de musiciens et de spécialistes du domaine. Elle a sélectionné des candidats provenant de toutes les régions du pays et issus de l’ensemble des domaines musicaux, et a ensuite soumis cette sélection au jury fédéral de musique. En mars 2014, les sept membres du jury ont choisi 15 finalistes parmi les 41 musiciens proposés. Le nom de la lauréate ou du lauréat du Grand Prix suisse de musique sera dévoilé lors de la cérémonie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cérémonie&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le Grand Prix suisse de musique sera décerné le 19 septembre 2014 par le conseiller fédéral Alain Berset au cours du Festival Label Suisse à Lausanne. La SRG SSR est partenaire du Prix suisse du musique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Autres informations&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La remise de prix de la Confédération dans les domaines de l’art et du design a une longue tradition. Grâce à la loi sur l’encouragement de la culture (LEC), entrée en vigueur en 2012, la Confédération distingue aussi depuis 2013 les domaines de la danse et de la littérature et à partir de 2014 du théâtre et de la musique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Biographies des nominés et des membres du jury&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les biographies des nominés au Grand Prix suisse de musique 2014 et d’autres informations sur la composition du jury fédéral de la musique se trouvent dans le document PDF en annexe. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danielle Nanchen Office fédéral de la culture, responsable section Création culturelle +41 31 32 49823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Graziella Contratto Présidente du Jury fédéral de musique +41 (0)76 343 21 11, graziella.contratto@hkb.bfh.ch</contact>
      <attachment id="120872">
        <title>Biographies des nominés au Grand Prix suisse de musique 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34266.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120873">
        <title>Jury fédéral de la musique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34267.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di musica: le nomination</title>
      <lead>Quest'anno l'Ufficio federale della cultura (UFC) assegna per la prima volta il Gran Premio svizzero di musica. I 15 finalisti provenienti da tutta la Svizzera e da vari ambiti musicali sono stati designati. Il 19 settembre, in occasione del festival Label Suisse di Losanna, il consigliere federale Alain Berset consegnerà alla vincitrice o al vincitore il Gran Premio svizzero di musica 2014 del valore di 100 000 franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I candidati selezionati per la prima edizione del Gran Premio svizzero di musica sono: Andreas Schaerer, Beat-Man e Julian Sartorius (Berna); Irène Schweizer e l'ensemble Steamboat Switzerland (Zurigo); Norbert Möslang (San Gallo); l'Ensemble Phoenix Basel (Basilea); Erika Stucky (Thalwil); Hans Kennel (Baar); Marcel Oetiker (Altendorf); Dragos Tara (Losanna); Franz Treichler e Mama Rosin (Ginevra); Franco Cesarini (Melide); Corin Curschellas (Rueun). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Gran Premio svizzero di musica è una distinzione riservata ai lavori eccellenti e innovativi nell’ambito della musica e ha l'obiettivo di presentarli al grande pubblico. Ha un valore di 100 000 franchi, le rimanenti distinzioni di 25 000 franchi ciascuno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procedura di selezione e premiazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Nel 2013 l'UFC ha incaricato un team di dieci esperte ed esperti del settore musicale di selezionare per la giuria federale della musica candidate e candidati provenienti da tutte le regioni della Svizzera e attivi in diversi ambiti musicali. Tra le 41 proposte, la giuria, composta da sette membri, ha poi scelto i 15 finalisti. La vincitrice o il vincitore del Gran Premio svizzero di musica 2014 sarà reso noto alla cerimonia di premiazione, che si terrà a Losanna il 19 settembre 2014 in occasione del festival Label Suisse e sarà presenziata dal consigliere federale Alain Berset. Il Premio svizzero di musica è organizzato in partenariato con la SRG SSR. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Politica dei premi della Confederazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;L'assegnazione di premi nazionali ha già una lunga tradizione nell’ambito dell'arte e del design. In virtù della legge sulla promozione della cultura, entrata in vigore nel 2012, la Confederazione si impegna ora ad attribuire premi anche negli ambiti danza e letteratura (dal 2013), teatro e musica (dal 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Biografie&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le biografie delle finaliste e dei finalisti nonché dei membri della giuria federale della musica sono disponibili in allegato in formato PDF, insieme a ulteriori informazioni sull'organizzazione della giuria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danielle Nanchen Responsabile sezione Produzione culturale, Ufficio federale della cultura +41 31 32 49823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Graziella Contratto Presidente della giuria federale della musica +41 (0)76 343 21 11, graziella.contratto@hkb.bfh.ch</contact>
      <attachment id="120874">
        <title>Biografie delle finaliste e dei finalisti 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34268.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120875">
        <title>Biografie dei membri della giuria federale della musica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Nominees for the first Swiss Music Prize announced</title>
      <lead>This year, the Federal Office of Culture (FOC) is awarding the first ever Swiss Music Prize. The 15 nominees are musicians from throughout Switzerland representing a variety of musical genres. The Swiss Music Prize 2014 will be presented to the winner by Federal Councillor Alain Berset on 19 September as part of the Label Suisse festival in Lausanne. It carries prize money of CHF 100,000. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The nominees for the first Swiss Music Prize include Andreas Schaerer, Beat-man and Julian Sartorius from Bern, Irène Schweizer from Zurich, Norbert Möslang from St. Gallen, the Basel-based ensemble Phoenix Basel, Erika Stucky (Thalwil), Hans Kennel (Baar), Marcel Oetiker (Altendorf) and the Steamboat Switzerland ensemble, as well as Dragos Tara from Lausanne, Franz Treichler and Mama Rosin from Geneva, Franco Cesarini from Melide and Corin Curschellas from Rueun. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss Music Prize is designed to honour outstanding and innovative Swiss music and give it greater public recognition. The award carries prize money of CHF 100,000, with each of the nominees receiving CHF 25,000. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Selection process for the Swiss Music Prize&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;In 2013, the FOC appointed a ten-member team consisting of music journalists, musicians and music experts. They selected candidates from all parts of Switzerland and every field of music and submitted their names to the Federal Music Jury. In March 2014, the seven jury members then chose the 15 finalists from among the 41 proposals. The winner of the Swiss Music Prize 2014 will be announced at the award ceremony. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swiss Music Prize 2014 award ceremony&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;The national award will be presented on 19 September 2014 by Federal Councillor Alain Berset as part of the Label Suisse festival in Lausanne. Swiss public broadcasting organisation SRG SSR is a partner of the Swiss Music Prize. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Further information&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Switzerland has a long tradition of awarding national prizes for art and design. Following the entry into force of the Culture Promotion Act (CPA) in 2012, the Confederation has established further awards for dance and literature, beginning in 2013 and, from 2014, theatre and music.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Biographies of the nominees and jury members&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Biographies of the nominees for the Swiss Music Prize 2014 can be found in the attached PDF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danielle Nanchen Federal Office of Culture, Head of Section Cultural Creativity +41 31 32 49823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Graziella Contratto Chair of the Jury for the Swiss Music Prize +41 (0)76 343 21 11, graziella.contratto@hkb.bfh.ch</contact>
      <attachment id="120876">
        <title>Brief biographies of the nominees Swiss Music Prize 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
