<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52438" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategische Ziele 2013 von bundesnahen Unternehmen unterschiedlich erfüllt</title>
      <lead>An seiner heutigen Sitzung hat der Bundesrat die Berichte über die Erreichung der strategischen Ziele der bundesnahen Unternehmen SBB, Post, Swisscom und Skyguide im Geschäftsjahr 2013 an die parlamentarischen Aufsichtskommissionen verabschiedet. Die Post und die Swisscom haben die strategischen Ziele erfüllt. Die SBB und die Skyguide haben sie teilweise erreicht. Bei der SBB besteht insbesondere Handlungsbedarf beim Unterhalt der Infrastruktur. Skyguide verzeichnete Personalengpässe bei der militärischen Flugsicherung und Einsatzleitung und erhob im europäischen Vergleich hohe Gebühren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;SBB&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Unbefriedigende Leistungsbilanz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die SBB hat die Erwartungen des Bundesrats nur teilweise erfüllt. Der Konzerngewinn sank auf 238 Mio. CHF (Vorjahr: 423 Mio. CHF). Die Investitionen wurden nicht aus den eigenen Mitteln erwirtschaftet; die verzinsliche Nettoverschuldung stieg auf rund 7,5 Mia. CHF und erreichte das 19-fache des Ergebnisses (EBIT). Der Bundesrat erwartet eine mittelfristige Begrenzung der verzinslichen Nettoverschuldung auf das 12-fache des EBIT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch die Ziele im Infrastrukturbereich hat die SBB nur teilweise erreicht. Betrieb und Erhalt der stark belasteten Infrastruktur erforderten 2013 zusätzliche Unterhaltsarbeiten und deutlich mehr Mittel. Dies führte zu einem negativen Jahresergebnis im Bereich der Netz-Infrastruktur (-129 Mio. CHF) sowie zu einem Rückgang der Produktivität. Positiv ist das Resultat im Güterverkehr: Nach der strategischen Neuausrichtung sowie umfangreichen Sanierungsmassnahmen schrieb SBB Cargo erstmals seit über vierzig Jahren einen Gewinn von 15 Mio. CHF (Vorjahr: -51 Mio. CHF). Weitere Massnahmen für ein besseres Ergebnis werden derzeit umgesetzt. Gut ist die Leistungsbilanz bei den Immobilien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zugenommen hat die Zahl der Passagiere. Sie wuchs um 1,3% (Vorjahr: -1,2%). Die Anzeichen des Vorjahres, die in diesem Bereich auf eine Stagnation hindeuteten, haben sich somit nicht bestätigt. Bei der Pünktlichkeit der Züge und bei der Kundenzufriedenheit erfolgte ein leichter Rückgang auf hohem Niveau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt erreicht hat die SBB die personellen Ziele. Die Trendwende bei der Personalzufriedenheit hat sie indes nicht bestätigt: Die Zufriedenheit des Personals sank von 62 auf 61 Punkte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Post: Guter Start in der neuen Rechtsform&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Post hat im vergangenen Jahr ihre Umwandlung in die neue Rechtsform der spezialgesetzlichen Aktiengesellschaft erfolgreich umgesetzt. Dies gilt auch für die Ausgliederung der PostFinance in eine Aktiengesellschaft und deren Unterstellung unter die Finanzmarktaufsicht. Die Ziele des Bundesrats hat die Post erreicht. Sie erbrachte die Grundversorgung mit Postdiensten und Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs in guter Qualität und zu angemessenen Preisen. Die Laufzeitvorgaben für Briefe und Pakete hielt sie ein; ebenso wie die Vorgaben zur Erreichbarkeit der Poststellen resp. dem Zugang der Bevölkerung zur Grundversorgung mit Postdiensten und Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs. Die Gesamtzufriedenheit der Post-Kunden stieg um einen Punkt. Die Marktanteile im Kerngeschäft (Briefe, Pakete, Zahlungsverkehr und Personenverkehr) blieben konstant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Konzerngewinn ist mit 626 Mio. CHF um 146 Mio. CHF tiefer ausgefallen als im Vorjahr, was vor allem darauf zurückzuführen ist, dass die Post im Jahr 2013 erstmals vollumfänglich steuerpflichtig war. Ausser dem Bereich Poststellen und Verkauf wiesen alle Segmente ein positives Ergebnis auf. Die Post nahm ihre Verantwortung als soziale Arbeitgeberin wahr und engagierte sich für die Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie für eine hohe Zahl an Ausbildungsplätzen. Daraus resultierte eine hohe Personalzufriedenheit. Die Sanierung der Pensionskasse wurde im vergangenen Jahr abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der Kooperationen und Beteiligungen ist festzuhalten, dass die Rentabilität der Auslandgesellschaften nach wie vor deutlich tiefer ist als diejenige des Konzerns. Die Gewinnausschüttung an den Bund beträgt 180 Mio. CHF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: Rascher Strukturwandel, solides Ergebnis und hohe Investitionen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swisscom hat im Jahr 2013 die Erwartungen des Bundesrates hinsichtlich Marktposition, Wertentwicklung und Rentabilität erfüllt. Das Unternehmen ist finanziell gesund, wettbewerbsfähig und innovativ, engagiert sich über die Grundversorgungspflicht hinaus für den digitalen Anschluss sämtlicher Bevölkerungsgruppen sowie über die gesetzlichen Auflagen hinaus für den Jugendmedienschutz und für Nachhaltigkeit. Sie tritt als attraktiver Arbeitgeber in Erscheinung und pflegt eine konstruktive, tragfähige Sozialpartnerschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Schweiz gelang es Swisscom, die Preiserosion im Kerngeschäft durch Mengenwachstum in neuen Geschäftsfeldern - vorab mobile Datendienste, Digital-TV und IT-Services - vollständig zu kompensieren. Swisscom behauptete in allen Geschäftsfeldern eine starke oder führende Marktposition und steigerte die Rentabilität des Bereichs IT-Services markant. In Italien gewann Fastweb in einem wirtschaftlich schwierigen Umfeld erneut Kunden und Marktanteile hinzu, die Rentabilität blieb aber schwach. Der Wert der Beteiligung an Fastweb in der Bilanz von Swisscom wurde bestätigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Jahr 2013 war wie die Vorjahre durch hohe Investitionen in den Ausbau und die Modernisierung der Netzwerk-Infrastruktur geprägt. Damit trägt Swisscom dem rasanten Anstieg des transportierten Datenvolumens und den stetig zunehmenden Ansprüchen der Kunden an Leistungsfähigkeit und Zuverlässigkeit ihres Zugangs zur digitalen Welt Rechnung. Die Dividende blieb unverändert bei 22 CHF pro Aktie; der Bund darf im laufenden Jahr mit einem Beteiligungsertrag von rund 580 Mio. CHF rechnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: gute operative Leistung im zivilen Bereich, Kapazitätsengpässe im militärischen Bereich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide bewirtschaftet einen der komplexesten und am intensivsten genutzten Lufträume in Europa. Als eines von wenigen Flugsicherungsunternehmen weltweit leitet Skyguide sowohl den zivilien als auch den militärischen Luftverkehr aus einer Hand. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im zivilen Bereich wurde erneut eine sehr gute Pünktlichkeit erreicht; 96,5% aller kontrollierten Flüge verkehrten ohne Verspätung. Gemäss dem von Eurocontrol ermittelten «Safety Maturity Index» wurde das hohe Sicherheitsniveau weiter verbessert; Skyguide zählt nun zu den fünf bestplatzierten Flugsicherungsunternehmen auf diesem Index.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im militärischen Bereich blieb die personelle Situation in der Einsatzzentrale und auf den Luftwaffenbasen angespannt. Dies führte zu punktuellen Einschränkungen der Einsatzbereitschaft die Luftwaffe. Vor dem Hintergrund der geplanten Einführung des 24-Stunden-Betriebs des Luftpolizeidienstes ist die Behebung der Kapazitätsengpässe bei der militärischen Flugsicherung besonders dringlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz Verkehrsrückgang erzielte Skyguide ein positives Betriebsergebnis in der Höhe von 33.6 Mio. CHF. Dazu haben neben den fortgesetzten Anstrengungen zur Kostenreduktion auch die Abgeltungen des Bundes im Umfang von 61 Mio. CHF beigetragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Schwachstelle von Skyguide blieben die im internationalen Vergleich sehr hohen Gebühren. Um die preisliche Wettbewerbsfähigkeit ihrer Dienste sicherzustellen, beschreitet Skyguide innovative Ansätze. So werden in den nächsten Jahren die beiden Kontrollzentren Genf und Dübendorf so organisiert, dass sie langfristig wie ein einziges «virtuelles Zentrum» betrieben werden können. Dieses Konzept bringt Skyguide auch in die Diskussionen um die Errichtung eines einheitlichen Luftraums über Europa ein, an dem die Schweiz über das bilaterale Luftfahrtabkommen mit der EU teilnimmt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Presse- und Informationsdienst UVEK, Tel. +41 31 323 12 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entreprises fédérales: réalisation inégale des objectifs stratégiques en 2013</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté les rapports sur la réalisation des objectifs stratégiques des entreprises fédérales (CFF, Poste, Swisscom et Skyguide) en 2013 à l'intention des commissions de surveillance parlementaires. Alors que la Poste et Swissom ont réalisé leurs objectifs stratégiques, les CFF et Skyguide ne les ont réalisés que partiellement. Aux CFF, des mesures sont notamment nécessaires en vue d'améliorer l'entretien de l'infrastructure. Chez Skyguide, les services de navigation aérienne militaires et la conduite des interventions connaissent une pénurie de personnel et l'entreprise continue de prélever des redevances élevées en comparaison européenne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;CFF&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Bilan de prestations insatisfaisant&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les CFF ont partiellement répondu aux attentes du Conseil fédéral. Le bénéfice du groupe de 238 millions de francs est en baisse (année précédente: 423 millions de francs). Les investissements n'ont pas été financés par les fonds propres; l'endettement net productif d'intérêts de 7,5 milliards de francs a été en hausse, correspondant à 19 fois le résultat (EBIT). Le Conseil fédéral attend des CFF que l'endettement net productif d'intérêts se limite à moyen terme à 12 fois l'EBIT.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des infrastructures, les CFF ont seulement atteint les objectifs en partie. En 2013, l'exploitation et le maintien de l'infrastructure fortement sollicitée ont requis des travaux d'entretien supplémentaires et nettement plus de ressources, ce qui a conduit au résultat négatif du secteur Infrastructure réseau (-129 millions de francs) et au recul de la productivité. Dans le trafic marchandises, le résultat est positif: suite à la réorientation stratégique et aux importantes mesures d'assainissement, CFF Cargo a réalisé pour la première fois depuis plus de quarante ans un bénéfice de 15 millions de francs (année précédente: -51 millions de francs). Des mesures supplémentaires destinées à améliorer le résultat sont actuellement mises en œuvre. Le bilan des prestations dans le secteur immobilier est bon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre des voyageurs a augmenté de 1,3 % (année précédente: -1,2 %). Les signes constatés l'année précédente d'une stagnation dans ce secteur ne se sont pas confirmés. Malgré un léger recul, la ponctualité des trains et la satisfaction des clients restent à un haut niveau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les CFF ont globalement atteint les objectifs en matière de personnel. Le revirement de tendance concernant la satisfaction du personnel ne s'est cependant pas confirmé, celle-ci ayant diminué de 62 à 61 points.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Poste: nouvelle forme juridique bien intégrée&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant l'exercice sous revue, la Poste a mis en œuvre avec succès le changement de forme juridique et sa transformation en une société anonyme de droit public. Cela vaut également pour le transfert de PostFinance dans une société anonyme de droit privé et l'assujettissement à la surveillance des marchés financiers. La Poste a atteint les objectifs assignés par le Conseil fédéral. Elle a assuré un service universel de qualité (services postaux et de paiement) à des prix équitables sur l'ensemble du territoire. Les prescriptions relatives aux délais d'acheminement des lettres et des colis ont été respectées. Il en va de même des prescriptions relatives à l'accessibilité des offices de poste et à l'accès de la population aux services postaux et des services de paiement relevant du service universel. L'indice de satisfaction global des clients de la Poste a gagné un point. Les parts de marché dans son principal secteur d'activité (lettres, colis, trafic de paiement et transport des voyageurs) sont restées stables. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe a généré un bénéfice de 626 millions de francs, soit 146 millions de moins que l'année précédente, ce qui est notamment imputable au fait que la Poste a pour la première fois en 2013 été intégralement assujettie à l'impôt. A l'exception de l'unité Réseau postal et vente, tous les segments affichent un résultat positif. La Poste a assumé son statut d'employeur socialement responsable en s'engagant en faveur de la conciliation entre travail et famille ainsi que d'un nombre élevé de places de formation. Il en résulte une satisfaction élevée du personnel. L'assainissement de la caisse de pensions a été achevé en 2013. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des coopérations et participations, la rentabilité des sociétés étrangères est toujours nettement inférieure à celle du groupe. La part du bénéfice versée à la Confédération se monte à 180 millions de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: Changements structurels rapides, résultat solide et investissements élevés &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2013, Swisscom SA a répondu aux attentes du Conseil fédéral concernant le positionnement sur le marché, l'évolution de la valeur et la rentabilité. L'entreprise est financièrement saine, compétitive et innovante. Elle s'engage, au-delà de son obligation de fournir le service universel, à faire en sorte que l'ensemble de la population ait accès au monde numérique. En outre, elle intervient au-delà des exigences légales en faveur de la protection de la jeunesse face aux médias et du développement durable. Elle se présente comme un employeur attrayant et cultive un partenariat social constructif et solide. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Suisse, Swisscom a compensé entièrement l'érosion des prix dans l'activité principale par une augmentation des volumes dans de nouveaux secteurs d'activité, surtout dans les services de données mobiles, la télévision numérique et les services informatiques. Swisscom a confirmé sa position de leader dans tous les secteurs d'activité et a su améliorer sensiblement la rentabilité des services informatiques. En Italie, Fastweb a su gagner de nouveaux clients et de nouvelles parts de marché dans un contexte économique difficile, mais la rentabilité est demeurée faible. La valeur de la participation dans Fastweb a été confirmée dans le bilan de Swisscom. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme les années précédentes, l'année 2013 a été marquée par des investissements élevés dans le développement et la modernisation de l'infrastructure de réseau. Swisscom a ainsi tenu compte de l'augmentation rapide du volume de données transportées et des exigences croissantes des clients en termes de performance et de fiabilité de l'accès au monde numérique. Le dividende s'est maintenu à 22 francs par action et la Confédération peut escompter un revenu de sa participation de 580 millions de francs cette année. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: bon résultat opérationnel dans le domaine civil et sous-effectifs dans le domaine militaire &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide gère un des espaces aériens les plus denses et les plus complexes d'Europe. A l'instar d'un petit nombre de services de la navigation aérienne à travers le monde, Skyguide fournit des prestations aussi bien à l'aviation civile que militaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le domaine civil a une nouvelle fois été marqué par une ponctualité élevée: 96,5 % des avions contrôlés n'ont pas eu de retard. En vertu du «Safety Maturity Index» établi par Eurocontrol, le niveau de sécurité élevé a encore pu être amélioré; Skyguide compte désormais parmi les cinq prestataires de services de navigation aérienne les mieux notés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine militaire, la situation en matière de personnel sur les bases des forces aériennes et dans la centrale d'intervention reste tendue. Cette situation a engendré des restrictions ponctuelles dans la disponibilité opérationnelle des Forces aériennes. En prévision de l'introduction d'une exploitation 24h/24h du service de police aérienne («Projet ILANA»), il est devenu particulièrement urgent de régler les problèmes de capacité des services de navigation aérienne militaires. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgré un recul du trafic, Skyguide a réussi à dégager un résultat d'exploitation positif de 33,6 millions de francs. Outre des efforts soutenus de réduction des coûts, les indemnités de 61 millions de francs, versées par la Confédération ont contribué à ce résultat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les redevances élevées de Skyguide en comparaison internationale ont une nouvelle fois représenté un point faible. En vue d'assurer la compétitivité de ses services, Skyguide fait preuve d'innovation. Ainsi, au cours des deux prochaines années, les deux centres de contrôle de Genève et Dübendorf sont organisés de telle manière à pouvoir être exploités à long terme comme un centre virtuel commun. Skyguide défend aussi cette approche innovatrice dans les discussions portant sur le ciel unique européen, projet auquel la Suisse participe via l'accord bilatéral passé avec l'UE sur le transport aérien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Service de presse et d'information, DETEC, tél. +41 31 323 12 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Raggiungimento degli obiettivi strategici 2013: risultati diversi per le aziende parastatali</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato, all’attenzione delle commissioni parlamentari di vigilanza, i rapporti sul raggiungimento degli obiettivi strategici delle aziende parastatali FFS, Posta, Swisscom e Skyguide nell’esercizio 2013. La Posta e Swisscom hanno raggiunto gli obiettivi strategici. Le FFS e Skyguide li hanno soddisfatti parzialmente. Nel caso delle FFS occorrono miglioramenti in particolare nell'ambito della manutenzione dell'infrastruttura. Skyguide ha registrato invece una carenza di personale nell'ambito del servizio di navigazione aerea militare e nella direzione operativa. Nel confronto europeo, le tasse riscosse da Skyguide sono state elevate. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;FFS: bilancio insoddisfacente&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FFS hanno soddisfatto solo in parte le aspettative del Consiglio federale. L'utile del gruppo è diminuito a 238 milioni di franchi (anno precedente: 423 milioni). Gli investimenti non sono stati effettuati con mezzi propri; l'indebitamento netto gravato da interessi è aumentato a circa 7,5 miliardi di franchi, un valore 19 volte superiore al risultato (EBIT). Il Consiglio federale si attende a medio termine una riduzione di tale valore a 12 volte l'EBIT. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche gli obiettivi fissati nel settore delle infrastrutture sono stati raggiunti solo parzialmente dalle FFS. L'esercizio e la manutenzione dell'infrastruttura ferroviaria, sempre più sollecitata, hanno richiesto anche nel 2013 ulteriori lavori di manutenzione e ingenti risorse. Ciò ha comportato un risultato d'esercizio negativo nell'ambito dell'infrastruttura di rete (-129 milioni di franchi) e una riduzione della produttività. Si è registrato invece un risultato positivo per il traffico merci. A seguito di un nuovo orientamento strategico e di misure di risanamento di ampia portata, FFS Cargo ha conseguito per la prima volta dopo oltre 40 anni un utile pari a 15 milioni di franchi (anno precedente: - 51 milioni di franchi). Ulteriori misure sono attualmente in corso in vista di un migliore risultato. Nel settore degli immobili il bilancio delle prestazioni è buono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il numero dei passeggeri è aumentato dell'1,3% (anno precedente: -1,2%). Pertanto i segnali dell'anno precedente relativi a una stagnazione in questo settore non sono stati confermati. Vi è stato invece un lieve calo nell'alto livello di puntualità dei treni e del grado di soddisfazione della clientela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel complesso gli obiettivi di politica del personale sono stati raggiunti. Il cambio di tendenza per quanto riguarda la soddisfazione del personale non ha trovato conferma: il grado di soddisfazione dei collaboratori è passato da 62 a 61 punti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Posta: buon inizio dopo il nuovo assetto giuridico&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'anno scorso la Posta è riuscita a realizzare con successo la sua conversione in una società anonima di diritto speciale. Ciò vale anche per lo scorporo di PostFinance, che è diventata una società anonima assoggettata all'autorità di vigilanza dei mercati finanziari. Gli obiettivi fissati dal Consiglio federale sono stati raggiunti. Le prestazioni del servizio universale (servizi postali e traffico dei pagamenti) sono state di buona qualità e fornite a prezzi adeguati. I requisiti relativi ai tempi di consegna della posta-lettere e dei pacchi sono stati rispettati e quelli in materia di raggiungibilità degli uffici postali e di accessibilità da parte della popolazione al servizio universale (servizi postali e traffico dei pagamenti) sono stati soddisfatti. La soddisfazione della clientela nel suo insieme è aumentata di un punto. Le quote di mercato nelle attività principali (lettere, pacchi, traffico dei pagamenti e traffico viaggiatori) sono rimaste invariate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'utile del gruppo pari a 626 milioni di franchi è diminuito di 146 milioni rispetto allo scorso anno, soprattutto a causa del fatto che nel 2013, per la prima volta, la Posta è stata soggetta interamente alle imposte. Eccezion fatta per gli uffici postali e il comparto vendita, tutti i settori presentano un risultato positivo. La Posta ha assunto la propria responsabilità di datore di lavoro attento agli aspetti sociali e si è adoperata a favore della conciliabilità tra lavoro e famiglia come pure dell'offerta di un elevato numero di posti di formazione. Quest'impegno ha avuto come risultato un alto grado di soddisfazione del personale. Lo scorso anno si è concluso il risanamento della cassa pensioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto concerne le cooperazioni e partecipazioni, va rilevato che la redditività delle società estere continua a essere nettamente inferiore a quella del gruppo. Gli utili distribuiti alla Confederazione sono stati pari a 180 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: rapido cambiamento strutturale, un risultato solido e ingenti investimenti &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2013, la Swisscom SA ha soddisfatto le aspettative del Consiglio federale per quanto concerne la posizione di mercato, incremento del valore e redditività. L'azienda è finanziariamente solida, competitiva e innovativa; al di là dell'obbligo di garantire il servizio universale, si adopera per offrire il collegamento digitale a tutte le cerchie della popolazione e, oltre a quanto imposto dalla legge, anche a favore della protezione della gioventù dai rischi dei media e della sostenibilità. Swisscom si presenta come un datore di lavoro interessante e punta su relazioni costruttive e sostenibili con i partner sociali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Svizzera Swisscom è quindi riuscita a compensare completamente l'erosione dei prezzi nelle attività principali attraverso un aumento dei volumi di vendita in nuovi settori operativi, in particolare i servizi mobili di trasmissione dei dati, la TV digitale e i servizi IT. In tutti i settori operativi l'azienda ha avuto una posizione forte o di leader sul mercato, aumentando in modo significativo la redditività dei servizi IT. In Italia, malgrado la difficile situazione economica, Fastweb è riuscita a riguadagnare clienti e quote di mercato, tuttavia senza migliorare la redditività. Il valore della partecipazione in Fastweb nel bilancio della Swisscom è stato confermato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come negli anni precedenti, il 2013 è stato caratterizzato da ingenti investimenti nel potenziamento e nella modernizzazione dell'infrastruttura di rete. In questo modo Swisscom tiene conto della crescita esponenziale dei volumi di dati trasportati e delle esigenze sempre maggiori dei clienti in relazione alle prestazioni e all'affidabilità del loro accesso al mondo digitale. I dividendi sono rimasti invariati e ammontano a 22 franchi per azione; la Confederazione può quindi contare, per il corrente anno, su introiti pari a circa 580 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: buone prestazioni a livello operativo in ambito civile, carenze di capacità in ambito militare&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skyguide gestisce uno degli spazi aerei più complessi e utilizzati in Europa. È una delle poche società di servizi di navigazione aerea al mondo che controlla sia il traffico aereo civile che quello militare. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel traffico aereo civile, la puntualità ha nuovamente raggiunto ottimi valori; il 96,5% per cento dei voli controllati non ha registrato ritardi. Da quanto risulta dal «Safety Maturity Index» rilevato da Eurocontrol, il già elevato livello di sicurezza è stato ulteriormente incrementato. Skyguide risulta quindi tra le prime cinque migliori imprese nel settore dei servizi di navigazione aerea. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito militare, la situazione del personale rimane critica sia nella centrale operativa che nelle basi aeree; in alcuni casi vi sono state alcune limitazioni nella capacità di intervento delle forze aeree. Nell'ottica dell'introduzione di un servizio di polizia aerea 24 ore su 24, è particolarmente urgente risolvere i problemi di capacità nell'ambito dei servizi di navigazione aerea militari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgrado la diminuzione del traffico, Skyguide ha conseguito un buon risultato di esercizio pari a 33,6 milioni di franchi, al quale hanno contribuito, oltre agli ulteriori sforzi di riduzione dei costi, soprattutto le indennità ricevute dalla Confederazione, per un importo di circa 61 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il punto debole di Skyguide sono rimaste le tasse, molto elevate rispetto agli altri Paesi. Al fine di migliorare la sua competitività da questo punto di vista, Skyguide ha deciso di adottare alcuni provvedimenti innovativi. Per esempio, nei prossimi anni si prevede di interconnettere i centri di controllo di Ginevra e Dübendorf in modo tale che possano funzionare a lungo termine come un unico «centro di controllo virtuale». Skyguide intende presentare questo progetto anche nelle discussioni attualmente in corso sull'organizzazione del "Cielo unico europeo", al quale la Svizzera partecipa in virtù dell'accordo bilaterale sul trasporto aereo con l'UE. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Servizio stampa DATEC, tel. +41 31 323 12 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="804">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="804">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="1221" org-id="804">
        <name lang="de">Swisscom</name>
        <name lang="fr">Swisscom</name>
        <name lang="it">Swisscom</name>
        <name lang="en">Swisscom</name>
      </keyword>
      <keyword id="1700" org-id="804">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
