<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52393" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der IWF attestiert der Schweiz gute Wachstumsaussichten sowie einen stabilen Finanzsektor</title>
      <lead>Für das laufende Jahr rechnet der Internationale Währungsfonds (IWF) dank verbesserten Aussichten im Exportsektor für die Schweiz mit einem Wachstum von ungefähr zwei Prozent. Der IWF empfiehlt der SNB, den Mindestkurs von 1.20 Franken pro Euro beizubehalten. Zusätzlich zum regulären Länderexamen wurde der Finanzsektor vertieft überprüft. Der IWF empfiehlt, die Verschuldung der Grossbanken weiter zu reduzieren. Auch empfiehlt er, die Bemühungen zur Sicherstellung der grenzüberschreitenden Abwicklung von Grossinstituten weiterzuführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die geldpolitische Lage hat sich gemäss Einschätzung des IWF im Verlauf der letzten 12 Monate entspannt. Dennoch könnte eine erneute Aufwertung des Schweizer Frankens schnell zu einem Deflationsdruck führen. Vor diesem Hintergrund unterstützt der IWF weiterhin den Mindestkurs der Schweizerischen Nationalbank von 1.20 Franken pro Euro. Im Falle von erneutem Aufwertungsdruck könnte die SNB laut IWF negative Zinssätze auf den Reserven von Geschäftsbanken einführen. Angesichts der mit der Bilanzsumme der SNB verbundenen Risiken rät der IWF zu weiteren Anstrengungen, um die Eigenmittel der Nationalbank zu erhöhen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die kürzliche Annahme der Volksinitiative «Gegen die Masseneinwanderung» hat im Befund des IWF die Unsicherheiten bezüglich der mittelfristigen Wachstumsaussichten erhöht. Auch unterstreiche die Annahme der Initiative die mit der Alterung der Bevölkerung zusammenhängenden Herausforderungen. In diesem Zusammenhang begrüsst der IWF die laufende Reform der Altersvorsorge, insbesondere die vorgesehene Angleichung des Rentenalters von Mann und Frau sowie die Einführung einer Schuldenbremse für die Sozialwerke. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Risiken ortet der Währungsfonds weiterhin in den Entwicklungen von Hypothekarmarkt und Immobiliensektor. Er begrüsst die im Januar vom Bundesrat beschlossene Erhöhung des antizyklischen Kapitalpuffers. Auch die im Bereich der Selbstregulierung eingeführten Massnahmen sollten verstärkt werden. In der Einschätzung des IWF könnten sich schliesslich strengere nachfrageseitige Massnahmen als notwendig erweisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen einer vertieften Prüfung des Finanzsektors zeigten Stresstests auf, dass die Stabilität des Bankensektors seit der globalen Finanzkrise von 2008/09 deutlich zugenommen hat. Gleichzeitig weist der IWF auf die Bedeutung weiterer Reformen hin. Zum einen sollte der Verschuldungsgrad der Grossinstitute weiter verringert werden. Auch sollte die Zusammenarbeit mit ausländischen Behörden weitergeführt werden, um die grenzüberscheitende Abwicklung von Grossbanken sicher zu stellen, ohne öffentliche Mittel in Anspruch nehmen zu müssen. Weiter empfiehlt der Währungsfonds eine Erhöhung des Personalbestands der FINMA, insbesondere um eine intensivere Überwachung der mittleren und kleineren Banken sicher zu stellen. Schliesslich regt der IWF an, den Einlegerschutz besser an die internationalen Standards anzugleichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Delegation des IWF hat das jährliche Länderexamen vom 14. bis 24. März 2014 in Bern und Zürich durchgeführt. Die regelmässige Beurteilung der Wirtschafts- und Finanzlage seiner Mitgliedstaaten im Rahmen der so genannten Artikel-IV Konsultation ist ein Kernelement der wirtschaftspolitischen Überwachungstätigkeit des IWF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Prüfung des Finanzsektors im Rahmen des so genannten «Financial Sector Assessment Programme» fand vom Juni bis Dezember 2013 statt. Diese Überprüfung, die für IWF-Mitglieder mit einem wichtigen Finanzplatz obligatorisch ist, wird rund alle fünf Jahre durchgeführt. Dabei wird festgestellt, wie stabil der Finanzsektor ist und ob die internationalen Standards zur Aufsicht von Banken, Versicherungen und des Finanzmarkts eingehalten werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die diesbezüglichen Berichte des IWF werden im Anschluss an die Beratung im Exekutivrat von Ende April veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Kommunikation SIF +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="120652">
        <title>Concluding statement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le FMI atteste les bonnes perspectives de croissance et la stabilité du secteur financier de la Suisse</title>
      <lead>Pour 2014, le Fonds monétaire international (FMI) prévoit une croissance d'environ 2 % de l'économie suisse, compte tenu de l'amélioration des perspectives du secteur des exportations. Le FMI recommande à la Banque nationale suisse (BNS) de maintenir le cours minimum de 1 fr. 20 pour 1 euro. Le FMI a effectué non seulement l'examen annuel, mais également une analyse approfondie du secteur financier de notre pays. Il recommande aussi de poursuivre la réduction de la dette des grandes banques et les efforts visant à assurer, le cas échéant, la liquidation transfrontière des grands établissements.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le FMI, la situation monétaire s'est détendue au cours des douze derniers mois. Une nouvelle hausse du franc suisse pourrait toutefois rapidement entraîner une pression déflationniste. Dans ce contexte, le FMI continue de soutenir le cours minimum de 1 fr. 20 pour 1 euro fixé par la BNS. Dans le cas d'une nouvelle pression à la hausse exercée sur le franc suisse, le FMI estime que la BNS pourrait introduire des taux d'intérêt négatifs sur les réserves des banques commerciales. En ce qui concerne les risques liés au total du bilan de la BNS, il préconise des efforts supplémentaires en vue d'augmenter les fonds propres de cette dernière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le rapport du FMI, la récente acceptation de l'initiative populaire «Contre l'immigration de masse» a augmenté les incertitudes concernant les perspectives de croissance à moyen terme et mis en évidence par ailleurs les défis liés au vieillissement de la population. A cet égard, le FMI salue la réforme en cours de la prévoyance vieillesse et, en particulier, l'égalisation prévue de l'âge de la retraite des femmes et des hommes ainsi que l'introduction d'un frein à l'endettement pour les assurances sociales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FMI pense que l'évolution du marché hypothécaire et du secteur immobilier continue de présenter des risques. Il approuve donc l'augmentation du volant de fonds propres anticyclique décidée au mois de janvier par le Conseil fédéral. Il estime en outre que les mesures prises en matière d'autorégulation devraient être renforcées. Enfin, toujours selon lui, il pourrait être nécessaire d'introduire des mesures plus strictes pour cadrer la demande.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les tests de résistance effectués lors d'un examen approfondi du secteur financier ont révélé que la stabilité du secteur bancaire s'était considérablement renforcée depuis la crise financière mondiale de 2008-2009. Le FMI souligne néanmoins l'importance de la poursuite des réformes. Il préconise que les grands établissements continuent de réduire leur taux d'endettement. Par ailleurs, il recommande de poursuivre la collaboration avec les autorités étrangères afin qu'une éventuelle liquidation transfrontière des grandes banques puisse être assurée sans qu'il soit nécessaire de recourir aux fonds publics. Il conseille en outre d'accroître l'effectif de la FINMA, en particulier en vue de renforcer la surveillance exercée sur les petites et moyennes banques. Enfin, il recommande de mieux aligner la protection des déposants sur les normes internationales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La délégation du FMI a effectué l'examen annuel de la Suisse du 14 au 24 mars 2014 à Berne et à Zurich. L'évaluation régulière de la situation économique et financière des pays membres dans le cadre des consultations au titre de l'art. IV est au cœur de l'activité de surveillance du FMI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'analyse liée au programme d'évaluation du secteur financier a eu lieu de juin à décembre 2013. Cette évaluation, qui est obligatoire pour les membres du FMI disposant d'une place financière importante, est menée tous les cinq ans environ. Elle vise à déterminer la stabilité du secteur financier et à vérifier le respect des normes internationales en matière de surveillance des banques, des assurances et du marché financier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les rapports concernant ces évaluations seront publiés à l'issue des délibérations du Conseil d'administration du FMI, qui se tiendront à la fin du mois d'avril.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Communication SFI +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="120652">
        <title>Concluding statement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il FMI attesta alla Svizzera buone prospettive di crescita e un settore finanziario stabile</title>
      <lead>Grazie alle migliori prospettive, per l’anno in corso il Fondo monetario internazionale (FMI) ipotizza per la Svizzera una crescita di circa il 2 per cento nel settore delle esportazioni. Il FMI raccomanda alla Banca nazionale svizzera (BNS) di mantenere il tasso di cambio minimo di 1.20 franchi per un euro. Oltre alla valutazione regolare della Svizzera, il FMI ha effettuato un esame approfondito del settore finanziario. Il FMI raccomanda di ridurre ulteriormente l’indebitamento delle grandi banche. Suggerisce inoltre di proseguire gli sforzi per garantire la liquidazione di grandi istituti che operano anche all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo la valutazione del FMI, negli ultimi 12 mesi la situazione sul fronte della politica monetaria ha registrato una distensione. Ciononostante, una nuova rivalutazione del franco svizzero potrebbe rapidamente comportare una pressione deflazionistica. In questo contesto, il FMI continua a sostenere il tasso di cambio minimo della BNS di 1.20 franchi per un euro. Sempre secondo il FMI, nel caso di ulteriori apprezzamenti del franco, la BNS potrebbe introdurre tassi d'interesse negativi sulle riserve delle banche commerciali presso la BNS. In considerazione dei rischi legati al totale di bilancio della BNS, il FMI consiglia di compiere ulteriori sforzi per aumentare i mezzi propri della Banca nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il FMI ritiene che la recente accettazione dell'iniziativa popolare «Contro l'immigrazione di massa» aumenta le incertezze riguardo alle prospettive di crescita a medio termine. L'accettazione dell'iniziativa evidenzia altresì le sfide legate all'invecchiamento della popolazione. In questo contesto, il FMI appoggia la riforma in corso della Previdenza per la vecchiaia, in particolare il previsto adattamento dell'età di pensionamento tra uomo e donna nonché l'introduzione del freno all'indebitamento per le assicurazioni sociali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il FMI avverte ancora rischi legati agli sviluppi sul mercato ipotecario e immobiliare. Al riguardo sostiene l'aumento del cuscinetto anticiclico di capitale deciso dal Consiglio federale nel mese di gennaio. Anche le misure adottate nell'ambito dell'autoregolazione dovrebbero essere rafforzate. Infine, secondo la valutazione del FMI, potrebbero rendersi necessarie misure più restrittive sul fronte della domanda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro di un esame approfondito del settore finanziario diversi stress test hanno dimostrato che dopo la crisi finanziaria mondiale del 2008/2009 la stabilità del settore bancario è sensibilmente aumentata. Allo stesso tempo il FMI sottolinea l'importanza di adottare ulteriori riforme. Da un canto occorre ridurre ancora il grado d'indebitamento dei grandi istituti. D'altro canto bisognerebbe proseguire la collaborazione con le autorità estere al fine di garantire la liquidazione delle grandi banche che operano anche all'estero, senza dover ricorrere a fondi pubblici. Inoltre il Fondo monetario raccomanda di aumentare l'organico della FINMA, in particolare per assicurare una sorveglianza maggiore delle banche di piccole e medie dimensioni. Infine il FMI suggerisce di adeguare la protezione dei depositanti agli standard internazionali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 14 al 24 marzo 2014 la delegazione del FMI ha effettuato l'esame annuale della Svizzera a Berna e a Zurigo. La valutazione regolare della situazione economica e finanziaria dei suoi Stati membri nel quadro della cosiddetta consultazione dell'articolo IV costituisce un elemento centrale dell'attività di vigilanza del FMI sulla politica economica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valutazione del settore finanziario nel quadro del «Financial Sector Assessment Program» è stata effettuata da giugno a dicembre del 2013. Questa valutazione, obbligatoria per i membri del FMI che dispongono di un'importante piazza finanziaria, si svolge all'incirca ogni cinque anni e permette di verificare la stabilità del settore finanziario e il rispetto degli standard internazionali di sorveglianza per banche, assicurazioni e mercato finanziario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I relativi rapporti del FMI verranno pubblicati dopo i dibattiti che si terranno nel mese di aprile in seno al Consiglio esecutivo. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, Comunicazione SFI, tel. +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="120652">
        <title>Concluding statement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>IMF attests that Switzerland has good growth prospects and a stable financial sector</title>
      <lead>The International Monetary Fund (IMF) expects growth of approximately 2% for Switzerland this year thanks to the improved outlook in the export sector. It recommends that the SNB should maintain the exchange rate floor of CHF 1.20 per euro. In addition to the regular IMF country review, the financial sector was examined in detail. The IMF recommends that the big banks should continue to reduce leverage. It also advises pursuing the efforts undertaken to ensure the cross-border resolvability of large institutions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The IMF believes that monetary conditions have improved over the past 12 months. Nevertheless, renewed appreciation of the Swiss franc could quickly bring back deflationary pressures. Against this background, the IMF continues to support the Swiss National Bank's exchange rate floor of CHF 1.20 per euro. In case of renewed appreciation pressures, the IMF believes that the SNB could introduce negative interest rates on commercial banks' reserves. In view of the SNB's balance sheet risks, further efforts to increase the bank's capital would be advisable according to the IMF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the IMF, the recent approval of the popular initiative "against mass immigration" has increased uncertainty about the medium-term growth prospects. Moreover, the acceptance of the initiative emphasises the challenges of an aging population. In this regard, the IMF welcomes the current retirement provision reform, particularly the proposed alignment of the retirement age of women to that of men and the introduction of a debt brake for social security funds. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The IMF continues to see risks in the mortgage market and real estate sector. It welcomes the Federal Council's decision to increase the countercyclical capital buffer in January. The measures introduced in the area of self-regulation should also be tightened. The IMF reckons that stronger demand-side measures may eventually prove necessary.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Within the scope of an in-depth assessment of the financial sector, stress tests showed that the banking sector's stability has increased considerably since the global financial crisis of 2008/09. At the same time, the IMF pointed to the importance of further reforms. For example, the leverage ratios of the largest banks should be lowered further. In addition, cooperation with international authorities should be pursued in order to achieve measures to make the largest banks resolvable without public sector support. The IMF further recommends increasing FINMA's number of employees, in particular so that it can ensure more intensive supervision of smaller and medium-sized banks. Finally, the IMF suggests bringing the deposit insurance scheme more into line with international best practices.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The IMF delegation conducted the annual country evaluation in Bern and Zurich from 14 to 24 March 2014. The regular evaluation of the economic and financial situation of its member states in the context of the so-called Article IV Consultation is a core element of the IMF's economic policy monitoring activity.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The examination of the financial sector within the scope of the so-called Financial Sector Assessment Program took place between June and December 2013. This assessment, which is mandatory for IMF members with an important financial centre, is conducted approximately once every five years. It determines how stable the financial sector is and assesses compliance with the international standards for the supervision of banks, insurance companies and the financial market.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The relevant IMF reports will be published following discussion by the Executive Board at the end of April.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Césard, SIF Communications +41 31 322 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="120652">
        <title>Concluding statement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="1060">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
