<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46466" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verlängerung der «Nationalen Strategie Palliative Care»: Mehr Lebensqualität für sterbende Menschen</title>
      <lead>Der Dialog Nationale Gesundheitspolitik von Bund und Kantonen hat die «Nationale Strategie Palliative Care» um drei Jahre verlängert. Der Schwerpunkt der zweiten Phase 2013 bis 2015 liegt in der besseren Verankerung von Palliative Care in den bestehenden Strukturen des Gesundheits- und Bildungswesens. Damit soll gewährleistet werden, dass schwerkranke und sterbende Menschen in der Schweiz überall Zugang zu bedürfnisgerechter Palliative Care erhalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz ist in den kommenden Jahren vor grosse gesundheitspolitische Herausforderungen gestellt: Die Gesellschaft wird immer älter, die Zahl der jährlichen Todesfälle nimmt stetig zu, neue, am Patientennutzen orientierte und integrierte Versorgungsmodelle sind gefragt. Palliative Care ist ein Modell, das gerade diese Herausforderungen der Gesundheitspolitik aufgreift und beantwortet. Palliative Care bietet schwerkranken und sterbenden Menschen und ihren Angehörigen eine qualitativ hochstehende Betreuung, Begleitung und Behandlung. Sie wird miteinbezogen, wenn die Behandlung einer schwer kranken Person nicht mehr auf «vollständige Heilung» ausgerichtet werden kann – sondern es darum geht, die Lebensqualität zu erhalten oder zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der «Nationalen Strategie Palliative Care 2013–2015» wollen Bund und Kantone dazu beitragen, die Lebensqualität für sterbende Menschen in der Schweiz zu verbessern. Dementsprechend muss Palliative Care besser in die bestehenden Strukturen des Gesundheits- und Bildungswesens verankert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schwerpunkt der Nationalen Strategie wird deshalb in den nächsten drei Jahren auf die palliative Grundversorgung gelegt. Vier Fünftel der Patientinnen und Patienten können am Lebensende durch die Leistungserbringer der Grundversorgung betreut werden – zu Hause, im Pflegeheim oder im Akutspital. Voraussetzung dafür ist, dass die betreuenden und behandelnden Fachpersonen über die erforderlichen stufengerechten Kompetenzen in Palliative Care verfügen. Nur ein Fünftel der Palliativpatientinnen und -patienten benötigt eine so komplexe Behandlung und Pflege, dass sie ein Angebot der spezialisierten Palliative Care, wie etwa eine Palliativklinik, beanspruchen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der «Nationalen Strategie Palliative Care 2013–2015» wollen Bund und Kantone gemeinsam mit den wichtigsten Partnern Massnahmen umsetzen, die dazu beitragen, dass Palliative-Care-Leistungen in der Grundversorgung in der Schweiz besser bekannt und verfügbar sind. Unter der Federführung der Gesundheitsdirektorenkonferenz GDK werden diese Leistungen einheitlich definiert. Anschliessend soll gemessen werden, welcher Aufwand für die Erbringung dieser Leistungen entsteht. Diese Bezifferung bildet die Grundlage zur Klärung der bestehenden Finanzierungsfragen. Für spezialisierte Palliative-Care-Stationen oder -Kliniken soll zudem eine spezifische Tarifstruktur erstellt werden, um die heute unterschiedliche Handhabung zu vereinheitlichen. Das seit diesem Jahr geltende System mit Fallpauschalen ist für Palliative Care nicht geeignet. Dieses ist auf Patientinnen und Patienten ausgerichtet, die wieder genesen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter der Leitung des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) und des Bundesamt für Berufsbildung und Technologie wurde ein Nationales Bildungskonzept erarbeitet. Auf allen Bildungsstufen sind die Verantwortlichen nun aufgerufen zu überprüfen, ob Handlungsbedarf in Bezug auf die Umsetzung der Empfehlungen besteht. Für den übergreifenden Austausch wurde das «Forum Bildung und Arbeitswelt Palliative Care» geschaffen. Der Bereich Freiwilligenarbeit wurde in der ersten Strategie unter dem Aspekt der Bildung betrachtet. Diese Betrachtungsweise wird nun im Hinblick auf eine gemeindenahe Palliativversorgung erweitert werden. Mit diesen und weiteren Massnahmen soll gewährleistet werden, dass schwerkranke und sterbende Menschen in der Schweiz überall Zugang zu ihren Bedürfnissen entsprechender Palliative Care erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausarbeitung einer Nationalen Demenzstrategie&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Dialog Nationale Gesundheitspolitik hat zudem beschlossen, das BAG und die GDK mit der Ausarbeitung einer Nationalen Demenzstrategie zu beauftragen. Mit dieser Strategie sollen Ziele und Massnahmen zur Verbesserung der Früherkennung und der Betreuung von Demenzerkranken in den Jahren 2014 bis 2017 festgelegt werden. Der an Demenz erkrankte Mensch und seine Bezugspersonen stehen im Zentrum der Strategie und deren Ausarbeitung. Die Nationale Demenzstrategie, die unter Einbezug von Interessenvertretungen verfasst wird, soll bis im Herbst 2013 vorliegen. Die Erarbeitung der Strategie erfolgt in Erfüllung der Motion Steiert (09.3509 – Steuerbarkeit der Demenzpolitik I. Grundlagen) und der Motion Wehrli (09.3510 – Steuerbarkeit der Demenzpolitik II. Gemeinsame Strategie Bund und Kantone), welche das Parlament im März 2012 überwiesen hat.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Palliative Care&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Palliative Care umfasst die Betreuung und die Behandlung von Menschen mit unheilbaren, lebensbedrohlichen oder chronisch fortschreitenden Krankheiten. Sie wird vorausschauend miteinbezogen, ihr Schwerpunkt liegt aber in der Zeit, in der die Heilung der Krankheit als nicht mehr möglich erachtet wird und kein primäres Ziel mehr darstellt. Patientinnen und Patienten wird eine ihrer Situation angepasste optimale Lebensqualität bis zum Tode gewährleistet und die nahestehenden Bezugspersonen werden angemessen unterstützt. Palliative Care beugt Leiden und Komplikationen vor. Sie schliesst medizinische Behandlungen, pflegerische Interventionen sowie psychologische, soziale und spirituelle Unterstützung mit ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Salome von Greyerz, Leiterin Abteilung Gesundheitsstrategien, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch GDK, Stefan Leutwyler, Stv. Zentralsekretär, Telefon 031 356 20 20 oder stefan.leutwyler@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="102882">
        <title>Dialog Nationale Gesundheitspolitik</title>
        <uri>http://www.nationalegesundheit.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102883">
        <title>Palliative Care</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/palliativecare/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prolongation de la « Stratégie nationale en matière de soins palliatifs » : une meilleure qualité de vie pour les personnes en fin de vie</title>
      <lead>Le Dialogue Politique nationale suisse de la santé, plate-forme commune de la Confédération et des cantons, a décidé de prolonger de trois ans la « Stratégie nationale en matière de soins palliatifs ». La deuxième phase 2013 – 2015 mettra l'accent sur une meilleure intégration des soins palliatifs dans les structures existantes du système de santé et de formation. De cette manière, toutes les personnes dont le pronostic vital est engagé pourront avoir accès à des soins palliatifs correspondant à leurs besoins partout en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans les années à venir, la Suisse se verra confrontée à de grands défis de politique sanitaire : la population atteint un âge de plus en plus avancé, le nombre de décès annuels ne cesse d'augmenter, et il est prévu de mettre en place de nouveaux modèles de soins intégrés et axés sur les besoins du patient. Les soins palliatifs constituent un modèle permettant justement de relever ces défis. Ils offrent un soutien, un accompagnement et un traitement de qualité aux personnes dont le pronostic vital est engagé ainsi qu'à leurs proches. Ils interviennent lorsque le traitement d'une personne gravement malade ne permet plus d'espérer une « guérison complète » et que l'objectif consiste à maintenir ou à améliorer la qualité de vie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à la « Stratégie nationale en matière de soins palliatifs 2013 – 2015 », la Confédération et les cantons entendent améliorer la qualité de vie des personnes en fin de vie en Suisse. Partant, les soins palliatifs doivent être mieux intégrés dans les structures existantes du système de santé et de formation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces trois prochaines années, la stratégie nationale se concentrera donc sur les soins palliatifs de base. En fin de vie, quatre patients sur cinq peuvent être soutenus par des fournisseurs de prestations dispensant des soins de base, que ce soit à leur domicile, dans un EMS ou dans un hôpital de soins aigus. Pour ce faire, il suffit que les professionnels concernés disposent des compétences nécessaires et adaptées en fonction de leur rôle. Seul un patient sur cinq requiert un traitement et des soins complexes impliquant des soins palliatifs particuliers, comme l'admission dans une clinique spécialisée, par exemple. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de cette stratégie, la Confédération et les cantons veulent mettre en œuvre, en collaboration avec les partenaires principaux, des mesures visant à mieux faire connaître les soins palliatifs dans la médecine de base en Suisse et à les rendre accessibles par ce biais. Les prestations qui seront fournies à ce titre seront définies de façon harmonisée, sous la houlette de la Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS). Il s'agira également de mesurer les efforts requis à cette fin. Ces données chiffrées permettront de clarifier les questions financières en suspens. Il faudra également établir une structure tarifaire spécifique pour les unités et les cliniques spécialisées en soins palliatifs, afin d'uniformiser la pratique. Les forfaits par cas en vigueur depuis cette année ne conviennent pas pour ces établissements. Ce système s'applique aux patients qui peuvent recouvrer la santé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) ont chapeauté l'élaboration du concept national « Soins palliatifs et formation ». Les responsables concernés à tous les niveaux de formation vont désormais devoir évaluer si la mise en œuvre des recommandations émises dans le concept impliquera de prendre des mesures. Pour cultiver l'échange d'expériences, le « Forum formation et monde du travail dans le domaine des soins palliatifs » a en outre été instauré. Durant la première phase de la stratégie, la question de la formation des bénévoles avait également été considérée. Désormais, cette thématique sera approfondie dans la perspective des soins palliatifs dispensés au niveau local. Ces différentes mesures doivent permettre aux personnes dont le pronostic vital est engagé d'accéder à des soins palliatifs adaptés à leurs besoins partout en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elaboration d'une stratégie nationale en matière de démence&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Dialogue Politique nationale suisse de la santé a en outre décidé de confier à l'OFSP et à la CDS le soin d'élaborer une stratégie nationale en matière de démence. Cette stratégie devra permettre de fixer, pour les années 2014 à 2017, les objectifs et les mesures visant à améliorer le repérage des pathologies de la démence ainsi que le soutien apporté aux malades. Le processus et la stratégie en elle-même sont centrés sur les personnes atteintes de démence et leurs proches. Elle sera mise au point avec le concours des groupes d'intérêt d'ici à l'automne 2013. Ces travaux sont entrepris en réponse à la motion Steiert (09.3509, « Pilotage de la politique en matière de pathologies de la démence I. Elaborer les bases requises ») et à la motion Wehrli (09.3510, « Pilotage de la politique en matière de pathologies de la démence II. Stratégie commune de la Confédération et des cantons »), qui ont été adoptées par le Parlement en mars 2012.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Soins palliatifs&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les soins palliatifs englobent le soutien et les traitements médicaux apportés aux personnes souffrant de maladies incurables, potentiellement mortelles ou chroniques évolutives. Bien qu’ils soient introduits à un stade précoce, ils interviennent principalement au moment où le pronostic vital est engagé et où les soins curatifs ne constituent plus un objectif primaire. Ils offrent aux patients, compte tenu de leur situation, la meilleure qualité de vie possible jusqu’à leur décès, tout en apportant un soutien approprié à leurs proches. Les soins palliatifs visent à éviter la souffrance et les complications. Ils comprennent les traitements médicaux, les soins, ainsi que le soutien psychologique, social et spirituel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, Salome von Greyerz, responsable division Stratégies de la santé, téléphone 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch CDS, Stefan Leutwyler, secrétaire central suppléant, téléphone 031 356 20 20 ou stefan.leutwyler@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="102884">
        <title>Dialogue de la Politique nationale de la santé</title>
        <uri>http://www.nationalegesundheit.ch/fr/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102885">
        <title>Soins palliatifs</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/medizin/06082/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prorogata la «Strategia nazionale in materia di cure palliative»: una migliore qualità di vita per le persone in fase terminale</title>
      <lead>La piattaforma comune di Confederazione e Cantoni «Dialogo sulla politica nazionale della sanità» ha prorogato di tre anni la «Strategia nazionale in materia di cure palliative». L'obiettivo prioritario di questa seconda fase della Strategia, che va dal 2013 al 2015, è una migliore integrazione delle cure palliative nelle strutture esistenti della sanità e dell'istruzione pubblica. Questo dovrebbe permettere a malati gravi e a persone in fase terminale di accedere in ogni parte della Svizzera a cure palliative adeguate al proprio fabbisogno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nei prossimi anni, la Svizzera dovrà affrontare importanti sfide di politica sanitaria: la società invecchia sempre più, il numero di decessi annuali è in continuo aumento e pertanto sono necessari nuovi modelli d'assistenza integrata orientati all'utilità dei pazienti. Le cure palliative rappresentano un metodo che risponde esattamente a queste sfide di politica sanitaria. Esse offrono ai malati gravi nonché alle persone in fase terminale e ai loro familiari consulenza, accompagnamento e trattamenti di elevata qualità. Tali cure vengono prestate quando il pieno successo del trattamento di una persona affetta da una grave malattia non può più essere garantito. Si tratta pertanto di mantenere o migliorare la qualità di vita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la «Strategia nazionale in materia di cure palliative 2013–2015», Confederazione e Cantoni intendono contribuire al miglioramento della qualità di vita delle persone in fase terminale. Di conseguenza, le cure palliative devono essere integrate meglio nelle strutture esistenti della sanità e dell'istruzione pubblica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pertanto, nei prossimi tre anni la priorità della Strategia nazionale verrà data alle cure palliative di base. Nella loro fase terminale, quattro pazienti su cinque possono essere assistiti a domicilio, in case di cura o in ospedali per cure acute dai fornitori di prestazioni della medicina di base. La condizione è che gli assistenti o i medici curanti dispongano, secondo il loro ruolo, delle necessarie competenze in materia di cure palliative. Solo un quinto dei pazienti in cure palliative necessitano di trattamenti e di assistenza così complessi da dover far riferimento a cure specializzate nel campo, offerte ad esempio in cliniche private.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della «Strategia nazionale in materia di cure palliative 2013-2015», Confederazione e Cantoni vogliono attuare, insieme ai loro principali partner, misure che contribuiscano a far meglio conoscere e a diffondere in Svizzera le prestazioni di cure palliative nell'ambito dell'assistenza medica di base. Queste prestazioni vengono definite in modo unitario sotto l'egida della Conferenza svizzera delle direttrici e direttori cantonali della sanità (CDS). Infine si dovrà valutare l'onere per l'erogazione delle prestazioni. Tale quantificazione formerà la base per chiarire le questioni finanziarie esistenti. Per gli hospice stazionari o le cliniche specializzati in cure palliative dovrà inoltre essere allestita una struttura tariffaria specifica, per uniformare le diverse applicazioni attualmente disponibili. Il sistema degli importi forfettari riferiti alle prestazioni, entrato in vigore quest'anno, non è adatto per le cure palliative. Tale sistema è destinato ai pazienti cha hanno possibilità di guarire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sotto la direzione dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e dell'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) è stato elaborato un concetto nazionale di formazione. A tutti i livelli formativi, i responsabili sono ora chiamati a verificare se sussiste la necessità di intervenire nell’ambito di attuazione delle raccomandazioni. Per lo scambio interorganizzativo è stato allestito il «Forum formazione e mondo del lavoro nel campo delle cure palliative». Il settore del volontariato è stato considerato sotto l'aspetto della formazione, nel quadro della prima Strategia. Questo approccio viene ora ampliato nella prospettiva di avvicinare l'assistenza palliativa ai bisogni della popolazione. Queste e altre misure dovrebbero permettere a malati gravi e a persone in fase terminale di accedere in ogni parte della Svizzera a cure palliative adeguate al loro fabbisogno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elaborazione di una Strategia nazionale in materia di malattie che portano alla demenza&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La piattaforma «Dialogo sulla politica nazionale della sanità» ha inoltre deciso d'incaricare l'UFSP e la CDS di elaborare una Strategia nazionale in materia di malattie che portano alla demenza. Tale Strategia dovrebbe permettere di definire, tra il 2014 e il 2017, obiettivi e misure volte al miglioramento del riconoscimento precoce dell'assistenza di persone affette da demenza. La Strategia dovrà concentrarsi prioritariamente su questi malati e sulle persone che stanno a contatto con loro. La Strategia nazionale in materia di malattie che portano alla demenza, da elaborare in collaborazione con i rappresentanti dei gruppi d'interesse coinvolti, dovrà essere presentata entro l'autunno 2013. L'elaborazione della Strategia avviene in adempimento della mozione Steiert (09.3509 - Direzione strategica della politica in materia di malattie che portano alla demenza I. Elaborazione delle basi) e della mozione Wehrli (09.3510 - Direzione strategica della politica in materia di malattie che portano alla demenza II. Elaborazione di una strategia comune di Confederazione e Cantoni), entrambe accolte dal Parlamento nel marzo 2012.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Cure palliative&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le cure palliative rappresentano un'offerta di assistenza sanitaria per le persone affette da malattie incurabili potenzialmente letali o cronico-progressive. Applicate con lungimiranza, tali cure verranno prestate principalmente durante il periodo in cui la terapia della malattia non sarà più possibile e non rappresenterà più un obiettivo prioritario. Ai pazienti verrà garantita, fino alla loro morte, una qualità di vita ottimale adeguata alla loro situazione e le persone loro vicine saranno coadiuvate in modo conseguente. Le cure palliative prevengono sofferenze e complicazioni. Comprendono trattamenti medici, interventi di cura e sostegno psicologico, sociale e spirituale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Salome von Greyerz, responsabile della Divisione strategie della sanità, tel. 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch CDS, Stefan Leutwyler, segretario generale supplente, tel. 031 356 20 20 o stefan.leutwyler@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="102886">
        <title>Dialogo sulla Politica nazionale della sanità</title>
        <uri>http://www.nationalegesundheit.ch/it/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102887">
        <title>Cure palliative</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/medizin/06082/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="37" org-id="317">
        <name lang="de">Demenz-DE</name>
        <name lang="fr">Demenz-FR</name>
        <name lang="it">Demenz-IT</name>
        <name lang="en">Demenz-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
