<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46377" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bevölkerungsschutzkonferenz 2012 in Solothurn</title>
      <lead>Die Bevölkerungsschutzkonferenz, an der jeweils zahlreiche Führungskräfte und Fachleute aus Politik und Verwaltung teilnehmen, fand am 18. und 19. Oktober in Solothurn statt. Hauptthema der Konferenz war die Information und Kommunikation in Katastrophen und Notlagen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Bewältigung von Katastrophen und Notlagen ist die Information der betroffenen Bevölkerung und der gesamten Öffentlichkeit eine Schlüsselaufgabe. Richtige und gut koordinierte Information kann einen wesentlichen Beitrag zur effizienten Ereignisbewältigung und zur Begrenzung von Schäden leisten. Umgekehrt können Fehler und Mängel grosse Belastungen für die ohnehin stark beanspruchten Führung- und Einsatzorganisationen und zusätzliche Schäden verursachen. Für die zuständigen Behörden ist es eine grosse Herausforderung, ihre Informationstätigkeit auf die rasanten Entwicklungen in der Medienlandschaft und bei der Mediennutzung auszurichten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fachleute aus der Medienbranche und Kommunikationsspezialisten bei betroffenen Behörden erörterten an der diesjährigen Bevölkerungsschutzkonferenz in diversen Fachreferaten und Podiumsdiskusionen wichtige Aspekte zu diesem Aufgabenbereich. Verschiedene Referenten zeigten anhand von Praxisbeispielen, wie rasch sich die Medienlandschaft durch mobilen Internetzugang und Social Media verändert hat. Für die Behörden stellt sich allerdings die Frage, ob diese im Katastrophenfall noch funktionieren und welche Ressourcen für die Bewirtschaftung und Analyse verfügbar sind. Auch wurde betont, dass wesentliche Grundregeln der Krisenkommunikation unverändert gelten. Nach wie vor sei es zentral, rasch, offen und ehrlich zu kommunizieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS ist bestrebt, den Bevölkerungsschutz laufend auf neue Anforderungen auszurichten. Dazu ist eine enge Zusammenarbeit mit nationalen und internationalen Partnern erforderlich. Die jährliche Bevölkerungsschutzkonferenz versammelt zu diesem Zweck jeweils rund 150 hochrangige Verantwortliche und Fachleute aus den zuständigen kantonalen Amtsstellen, grossen Städten, Partnerorganisationen des Bevölkerungsschutzes, der Armee und weiteren Institutionen des Bundes sowie aus dem benachbarten Ausland. Die Bevölkerungsschutzkonferenz leistet damit einen wichtigen Beitrag zur Optimierung des Schutzes der Bevölkerung in Katastrophen und Notlagen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Kommunikation BABS 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence de la protection de la population 2012 à Soleure</title>
      <lead>La Conférence annuelle de la protection de la population, à laquelle participent à chaque fois de nombreux dirigeants et experts des milieux politiques et administratifs, s'est tenue les 18 et 19 octobre à Soleure. La conférence était placée sous le thème de l'information et de la communication en cas de catastrophe et en situation d'urgence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de la gestion de catastrophes et de situations d'urgence, l'information de la population concernée et du grand public joue un rôle clé. Mise en œuvre judicieusement et coordonnée adéquatement, l'information peut contribuer dans une mesure prépondérante à gérer efficacement un événement et à réduire l'ampleur des dommages. Inversement, des erreurs et des lacunes au niveau de l'information peuvent encore entraver le travail des organisations de conduite et d'intervention déjà suffisamment mises à contribution et être à l'origine de dégâts supplémentaires. Le principal défi des autorités compétentes est d'adapter leur activité d'information aux développements rapides du paysage médiatique et au nouvel usage des médias.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les aspects essentiels de ce domaine d'activité ont fait l'objet de différents exposés techniques et de discussions réunissant des spécialistes des médias et de la communication auprès des organes concernés. A l'aide d'exemples pratiques, plusieurs intervenants ont illustré la fulgurante évolution de l'environnement médiatique due aux possibilités d'accès à l'internet mobile et en particulier aux nouveaux réseaux sociaux. Pour les autorités, il convient toutefois de s'assurer que ceux-ci fonctionnent encore en cas de catastrophe et que des ressources soient disponibles pour les gérer et les analyser. Il a également été souligné que les règles fondamentales de la communication de crise demeurent valables aujourd'hui. C'est ainsi qu'une communication rapide, transparente et ouverte constitue comme jusqu'à présent un élément central.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'Office fédéral de la protection de la population veille en permanence à axer sa stratégie sur les nouvelles exigences. Une telle démarche requiert toutefois une étroite collaboration avec les partenaires nationaux et internationaux. C'est dans ce cadre que s'inscrit la Conférence de la protection de la population, qui réunit chaque année quelque 150 responsables de haut rang et experts confirmés des organes cantonaux concernés, des grandes villes, des organisations affiliées au réseau de la protection de la population et de l'armée, de même que d'autres institutions de la Confédération et des régions étrangères limitrophes. La Conférence joue ainsi un rôle prépondérant dans l'optimisation de la protection de la population en cas de catastrophe et en situation d'urgence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef de la Section Communication de l'OFPP 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza 2012 sulla protezione della popolazione a Soletta</title>
      <lead>La Conferenza 2012 sulla protezione della popolazione, cui hanno partecipato numerosi quadri e specialisti della politica e dell'amministrazione, si è tenuta a Soletta dal 18 al 19 ottobre. I temi principali della conferenza sono state l'informazione e la comunicazione in caso di catastrofi e altre situazioni d'emergenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Informare la popolazione colpita e l'intera opinione pubblica è un compito fondamentale in caso di catastrofi e altre situazioni d'emergenza. Un'informazione attendibile e ben coordinata permette di intervenire in modo efficiente e di limitare i danni. Al contrario informazioni errate o lacunose possono ostacolare il lavoro degli organi di condotta e d'intervento e arrecare altri danni. Orientare l'informazione verso i nuovi canali mediatici tenendo conto della loro rapida evoluzione costituisce una grande sfida per le autorità competenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell'ambito delle relazioni e delle tavole rotonde tenute durante la Conferenza sulla protezione della popolazione 2012 alcuni specialisti dei media e della comunicazione hanno presentato gli aspetti più importanti legati a questo compito. Diversi oratori hanno spiegato con esempi concreti come l'accesso mobile a Internet e le social network hanno rivoluzionato l'offerta mediatica. Per le autorità si pone tuttavia la questione se questi nuovi media continuerebbero a funzionare anche in caso di catastrofe e quali risorse sarebbero disponibili per la gestione e l'analisi delle informazioni. È stato inoltre sottolineato che le regole di base della comunicazione in caso di crisi rimangono invariate. Comunicare in modo rapido, franco e trasparente rimane come sempre un presupposto fondamentale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) s'impegna ad adeguare costantemente la protezione della popolazione alle nuove esigenze. Ciò presuppone una stretta collaborazione con i partner nazionali e internazionali. La conferenza annuale riunisce a tal fine circa 150 responsabili e specialisti degli uffici cantonali competenti, delle città maggiori, delle organizzazioni partner della protezione della popolazione, dell'esercito, di altre istituzioni federali e dei Paesi limitrofi. Contribuisce così a migliorare la protezione della popolazione in caso di catastrofi e situazioni d'emergenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Capo Comunicazione UFPP 031 322 55 83</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="507">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="507">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
