<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46436" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Peter Burkhard neuer Chef der OSZE-Mission in Serbien</title>
      <lead>Der amtierende Präsident der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE), der irische Vizeministerpräsident und Aussen- und Handelsminister Eamon Gilmore, hat den Schweizer Diplomaten Peter Burkhard zum Chef der OSZE-Mission in Serbien ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) begrüsst diese Ernennung. Das EDA ist der Überzeugung, dass Peter Burkhard aufgrund seiner langjährigen Erfahrung und seiner zahlreichen Fähigkeiten über alle für dieses Amt erforderlichen Qualifikationen verfügt. Die OSZE-Mission in Serbien wurde mit Beschluss des Ständigen Rates vom 11. Januar 2001 geschaffen. Die Mission ist die derzeit drittgrösste OSZE-Feldoperation und hat die Aufgabe, die Demokratisierung der Institutionen, die Toleranz, den Rechtsstaat und den Schutz der Menschenrechte – namentlich der Rechte der Angehörigen nationaler Minderheiten – zu fördern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Botschafter Peter Burkhard trat 1987 in den Dienst des EDA. Als Berufsdiplomat sammelte er umfangreiche Erfahrungen in schwierigen politischen Situationen. Darüber hinaus verfügt er über eine sehr gute Kenntnis der OSZE, der grössten regionalen Sicherheitsorganisation, der alle Länder des Kontinents und die aus der Auflösung der Sowjetunion hervorgegangenen Staaten sowie die USA und Kanada angehören. Botschafter Burkhard spricht alle sechs Amtssprachen der OSZE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Peter Burkhard war zunächst in Bonn tätig, wo er Zeuge der Vereinigung Deutschlands wurde, und ging anschliessend nach Moskau, wo er sich mit der russischen Innenpolitik befasste. Sodann arbeitete er in dem Team, das den OSZE-Vorsitz der Schweiz 1996 vorbereitete. Im Anschluss daran leitete er die Arbeitsgruppe, die die Rolle der Schweiz im Zweiten Weltkrieg analysierte. Nach seiner Ernennung zum Botschafter im Jahr 2000 war Peter Burkhard als OSZE-Missionschef zunächst in der Ukraine und dann in Aserbaidschan tätig. Von 2004 bis 2009 war er in Taschkent stationiert und vertrat die Schweiz in Usbekistan, Kirgisistan und Tadschikistan. Seit 2009 ist Peter Burkhard Botschafter der Schweiz in Kuba mit Sitz in Havanna.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz ist seit 1975 Teilnehmerstaat der OSZE und verfolgt eine Aussenpolitik mit dem Schwerpunkt Förderung der Menschenrechte, der Demokratie und des Rechtsstaats. Sie hatte die Kandidatur Peter Burkhards mit Blick auf den Schweizer OSZE-Vorsitz im Jahr 2014 unterbreitet, und sie bringt damit ihr Bestreben zum Ausdruck, hochrangige Posten innerhalb der OSZE vermehrt mit Schweizerinnen oder Schweizern zu besetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Für Rückfragen: &lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Chef Information EDA&lt;br /&gt;+41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA +41 31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Peter Burkhard nommé chef de la Mission de l’OSCE en Serbie</title>
      <lead>Le Président en exercice de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), le vice-Premier Ministre et Ministre irlandais des Affaires étrangères et du commerce Eamon Gilmore, a nommé le diplomate suisse Peter Burkhard Chef de la Mission de l’OSCE en Serbie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE) se félicite de cette nomination; il est convaincu qu’en raison de sa longue expérience et de ses multiples qualités, Peter Burkhard a toutes les qualités nécessaires pour cette fonction. La Mission de l’OSCE en Serbie a été créée par décision du Conseil permanent du 11 janvier 2001. Troisième plus grande opération de l’OSCE actuellement déployée sur le terrain, elle s’attèle à promouvoir la démocratisation des institutions, la tolérance, l’état de droit et la protection des droits de l’homme, notamment les droits des personnes appartenant à des minorités nationales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ambassadeur Peter Burkhard est entré au DFAE en 1987. Diplomate de carrière, il a acquis une expérience substantielle dans des contextes politiques difficiles. Il bénéficie en outre d’une connaissance étroite de l’OSCE, la plus grande des organisations de sécurité régionale qui rassemble tous les pays du continent européen, les pays nés de la dissolution de l’Union soviétique ainsi que les Etats-Unis et le Canada. L’Ambassadeur Burkhard parle par ailleurs les six langues officielles de l’OSCE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Après avoir été posté à Bonn, où il a été le témoin de la réunification allemande, et à Moscou, où il s’occupait de la politique russe interne, Peter Burkhard a intégré l’équipe en charge de préparer la présidence suisse de l’OSCE en 1996. Il a ensuite dirigé le groupe de travail chargé d’analyser le rôle de la Suisse pendant la seconde guerre mondiale. Nommé Ambassadeur par le Conseil fédéral en 2000, Peter Burkhard a successivement exercé les fonctions de Chef de mission de l’OSCE en Ukraine et en Azerbaïdjan. Basé entre 2004 et 2009 à Tachkent, Peter Burkhard a représenté la Suisse en Ouzbékistan, au Kirghizistan et au Tadjikistan. Peter Burkhard réside depuis 2009 à la Havane en tant qu’Ambassadeur de la Suisse à Cuba.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Partie à l’OSCE depuis 1975, la Suisse mène une politique étrangère axée sur la promotion des droits de l’homme, de la démocratie et de l’État de droit. Elle avait soumis la candidature de Peter Burkhard à l’OSCE dans la perspective de la présidence suisse de l’OSCE en 2014, qui renforce encore le souci de voir plus de Suisses occuper des postes de haut rang dans cette organisation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Renseignements: &lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Chef Information DFAE&lt;br /&gt;+41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE +41 31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Peter Burkhard nominato capo della Missione dell’OSCE in Serbia</title>
      <lead>Il presidente in carica dell'Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), vice primo ministro e ministro degli affari esteri e del commercio irlandese, Eamon Gilmore, ha nominato il diplomatico svizzero Peter Burkhard capo della missione dell'OSCE in Serbia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) si felicita della nomina, certo che grazie alla sua lunga esperienza e alle sue molteplici qualità Peter Burkhard ha tutte le carte in regola per assumere questa funzione. La missione dell’OSCE in Serbia, istituita con decisione del Consiglio permanente dell'11 gennaio 2001, è la terza più grande missione operativa presente sul terreno e ha come obiettivo di promuovere la democratizzazione delle istituzioni, la tolleranza, lo Stato di diritto e la protezione dei diritti dell'uomo, in particolare quelli delle persone appartenenti a minoranze nazionali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’ambasciatore Peter Burkhard è entrato al DFAE nel 1987. Diplomatico di carriera, ha maturato una solida esperienza in contesti politici difficili e conosce tra l'altro da vicino l'OSCE, la principale delle organizzazioni di sicurezza regionali che riunisce tutti i Paesi del continente europeo, i Paesi nati dal crollo dell'Unione Sovietica, gli Stati Uniti e il Canada. Burkhard parla inoltre le sei lingue ufficiali dell'OSCE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo aver lavorato a Bonn, città nella quale ha vissuto in prima persona la riunificazione delle due Germanie e a Mosca, dove si è occupato di politica interna russa, Peter Burkhard ha integrato l'équipe incaricata di preparare la presidenza svizzera dell'OSCE nel 1996. Successivamente ha diretto il gruppo di lavoro che ha analizzato il ruolo della Svizzera durante la Seconda Guerra mondiale. Nominato nel 2000 ambasciatore dal Consiglio federale, Burkhard ha esercitato in seguito le funzioni di capo della Missione dell’OSCE in Ucraina e in Azerbaigian. Di stanza dal 2004 al 2009 a Tashkent, ha rappresentato la Svizzera in Uzbekistan, in Kirghizistan e in Tagikistan. Dal 2009 risiede a La Havana, dove ricopre la carica d’ambasciatore di Svizzera a Cuba.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Paese parte dell'OSCE dal 1975 la Svizzera, che persegue una politica estera basata sulla promozione dei diritti dell'uomo, della democrazia e dello Stato di diritto, aveva sottoposto la candidatura di Peter Burkhard in vista della presidenza dell'OSCE nel 2014. Questa presidenza rafforza ulteriormente l'obiettivo di vedere una maggiore presenza svizzera in posizioni di rilievo dell’organizzazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ulteriori informazioni: &lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Capo Informazione DFAE&lt;br /&gt;+41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE +41 31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Peter Burkhard named Head of the OSCE Mission to Serbia</title>
      <lead>Eamon Gilmore, Chairperson-in-Office of the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE) and Deputy Prime Minister and Minister for Foreign Affairs and Trade of the Republic of Ireland, has named Swiss diplomat Peter Burkhard as Head of the OSCE Mission to Serbia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) welcomes this nomination, as it is convinced that Peter Burkhard, with his extensive experience and numerous qualities, has all the necessary prerequisites to assume this role. The OSCE Mission to Serbia was created pursuant to a decision of the Permanent Council on 11 January 2001. Currently the third-largest OSCE field operation, it is working hard to promote institutional democratisation, tolerance, the rule of law and the protection of human rights, in particular the rights of those belonging to national minorities.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ambassador Peter Burkhard joined the FDFA in 1987. A career diplomat, he has accumulated a great amount of experience in difficult political situations. Furthermore, he possesses an in-depth knowledge of the OSCE, the largest regional security organization, which brings together all the countries of continental Europe, newly-formed countries resulting from the break-up of the Soviet Union, as well as the United States and Canada. Moreover, Ambassador Burkhard speaks all six of the OSCE’s official languages.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Following postings to Bonn, where he witnessed German reunification, and Moscow, where he was in charge of following Russian domestic politics, Peter Burkhard joined the team responsible for preparing Switzerland’s chairmanship of the OSCE in 1996. He then led the task force charged with investigating Switzerland’s role during the Second World War. Named Ambassador by the Federal Council in 2000, Peter Burkhard has exercised the function of Head of the OSCE Missions in Ukraine and Azerbaijan successively. Based in Tashkent from 2004 to 2009, Peter Burkhard represented Switzerland in Uzbekistan, Kyrgyzstan and Tajikistan. Since 2009, Peter Burkhard has been in Havana as Switzerland’s Ambassador to Cuba.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland, a member of the OSCE since 1975, conducts a foreign policy concentrating on the promotion of human rights, democracy and the rule of law. Peter Burkhard’s candidature was submitted to the OSCE in anticipation of Switzerland’s chairmanship of the OSCE in 2014, to further its objective of seeing a greater number of Swiss holding high-level positions within this Organization. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Further questions: &lt;br /&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Head of FDFA Information&lt;br /&gt;+41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA +41 31 322 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
