<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46484" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-30</pubdate>
    <blocking-period>2012-10-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine Rückschritte bei der Fristenregelung: Klare Ablehnung der Volksinitiative «Abtreibungsfinanzierung ist Privatsache» durch die EKF</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF lehnt die Volksinitiative «Abtreibungsfinanzierung ist Privatsache» klar ab und unterstützt damit die Haltung des Bundesrates, der die Initiative ohne Gegenvorschlag zur Ablehnung empfiehlt. Die Initiative stellt einen Rückschritt für die Rechte der Frauen in der Schweiz dar, der inakzeptabel ist. Die erst im Jahr 2002 vom Volk angenommene Fristenregelung hat sich in der Praxis sehr gut bewährt und darf nicht in Frage gestellt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem Ja-Anteil von mehr als 72 Prozent sprachen sich die Schweizer Stimmbürgerinnen und Stimmbürger am 2. Juni 2002 deutlich für die Fristenregelung beim Schwangerschaftsabbruch aus. Die Kostenübernahme durch die Krankenversicherung bildete dabei einen expliziten Bestandteil der Abstimmungsvorlage. Heute steht fest, dass die Zahl der Schwangerschaftsabbrüche in den vergangenen zehn Jahren nicht gestiegen ist und die Abbruchrate in der Schweiz die niedrigste in ganz Europa ist. Damit hat sich die Fristenregelung bewährt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Initiativkomitee «Abtreibungsfinanzierung ist Privatsache» will mit der Privatisierung der Kosten von Schwangerschaftsabbrüchen das Gesundheitswesen entlasten und die Abtreibungsrate senken. Die EKF hält demgegenüber fest, dass eine Annahme dieser Initiative nicht zu einer Kostensenkung, sondern zu einer Stigmatisierung der legalen Schwangerschaftsabbrüche führen würde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Gesundheit der Frauen darf nicht gefährdet werden&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Fall einer Annahme der Initiative wird finanziell oder sozial benachteiligten Frauen der Zugang zum Schwangerschaftsabbruch erschwert. Dies bedeutet eine Gefährdung der Gesundheit dieser Frauen. Bei einer Entscheidung von solcher Tragweite darf es nicht sein, dass sich einige eine aus medizinischer Sicht sichere Abtreibung leisten können, andere aber nicht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Es droht eine Aushöhlung der Rechte der Frauen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Verantwortung für eine ungewollte Schwangerschaft würde erneut allein auf die Frauen abgewälzt. Die Initiative entlässt die Männer aus der finanziellen Mitverantwortung und diskriminiert damit direkt die Frauen. Dies verstösst gegen Art. 8 Abs. 3 der Bundesverfassung und ist auch unter dem Blickwinkel des UNO-Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form der Diskriminierung der Frau CEDAW problematisch.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Kosteneinsparung für die Allgemeinheit wäre gering&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Kosten für Schwangerschaftsabbrüche fallen im Vergleich zur Gesamtheit der Versicherungsleistungen nicht ins Gewicht. Die Kosteneinsparungen stehen in keinem Verhältnis zur Belastung, die den Frauen aufgebürdet würde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Keine Stigmatisierung legaler Abtreibungen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Gemäss eigenen Aussagen will das Initiativkomitee verhindern, dass Versicherte moralisch «fragwürdige» Leistungen mitfinanzieren müssen. Die EKF erachtet es als gefährlich und falsch, das Kriterium «Moral» in Leistungen der solidarischen Krankenversicherung einfliessen zu lassen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elisabeth Keller, Geschäftsführerin EKF, Tel. 031 322 92 76</contact>
      <attachment id="102917">
        <title>Stellungnahme EKF Abtreibungsinitiative</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28410.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="102922">
        <title>Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF</title>
        <uri>http://www.frauenkommission.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de remise en question de la solution du délai: la CFQF rejette catégoriquement l'initiative populaire «Financer l'avortement est une affaire privée»</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions féminines CFQF rejette catégoriquement l'initiative populaire «Financer l'avortement est une affaire privée» et approuve la position du Conseil fédéral qui recommande de refuser ce texte sans lui opposer de contre-projet. Cette initiative constitue un retour en arrière inacceptable dans le domaine des droits des femmes en Suisse. La solution du délai, approuvée par le peuple en 2002 seulement, a fait ses preuves dans la pratique et ne saurait être remise en question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 2 juin 2002, les citoyennes et citoyens suisses se sont prononcés tout à fait clairement, par plus de 72% des votant·e·s, en faveur de la solution du délai en matière d'interruption de grossesse. Le texte ainsi approuvé prévoit expressément que le coût d'une telle intervention est assumé par l'assurance-maladie. Aujourd'hui, on constate qu'au cours des dix dernières années, le nombre des interruptions de grossesse n'a pas augmenté et qu'en outre la Suisse connaît le taux d'avortements le plus faible de tous les pays européens. La solution du délai a donc fait ses preuves.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'objectif du Comité de l'initiative «Financer l'avortement est une affaire privée» est de privatiser les coûts des interruptions de grossesse pour réduire les dépenses de santé et limiter le nombre des avortements. La CFQF, au contraire, est d'avis que l'acceptation de cette initiative n'entraînerait pas de réduction des coûts mais reviendrait à stigmatiser les interruptions de grossesse légales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ne pas mettre en danger la santé des femmes&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pour les femmes qui connaissent une situation financière et sociale précaire, l'acceptation de cette initiative limiterait la possibilité de recourir à l'interruption de grossesse, ce qui pourrait mettre leur santé en danger. Lors d'une décision d'une telle portée, on ne saurait admettre que certaines femmes puissent bénéficier d'un avortement médicalement sûr tandis que d'autres ne le pourraient pas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Les droits des femmes menacés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Avec cette initiative, la responsabilité d'une grossesse non désirée repose à nouveau entièrement sur les femmes. Ce texte délie les hommes de leur responsabilité financière et discrimine donc directement les femmes, ce qui est contraire non seulement à l'art. 8 al. 3 de la Constitution fédérale mais aussi à la Convention des Nations Unies sur l'élimination de toutes les formes de discrimination à l'égard des femmes CEDEF.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pas de diminution notable des coûts pour la collectivité&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le coût des interruptions de grossesse par rapport à l'ensemble des prestations des assurances est peu élevé, et les économies ainsi réalisées sont négligeables comparées aux fardeaux qui seraient imposés aux femmes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ne pas stigmatiser les avortements légaux&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;De son propre aveu, le Comité de l'initiative veut éviter que les assuré·e·s soient tenus de participer au financement de prestations moralement «douteuses». La CFQF estime dangereux et faux de soumettre au critère de «la morale» certaines prestations de l'assurance-maladie solidaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elisabeth Keller, directrice de la CFQF, tél. 031 322 92 76</contact>
      <attachment id="102920">
        <title>Prise de position CFQF concernant l'initiave sur l'avortement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28411.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="102933">
        <title>Commission fédérale pour les questions féminines CFQF</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pas de remise en question de la solution du délai: la CFQF rejette catégoriquement l'initiative populaire «Financer l'avortement est une affaire privée»</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions féminines CFQF rejette catégoriquement l'initiative populaire «Financer l'avortement est une affaire privée» et approuve la position du Conseil fédéral qui recommande de refuser ce texte sans lui opposer de contre-projet. Cette initiative constitue un retour en arrière inacceptable dans le domaine des droits des femmes en Suisse. La solution du délai, approuvée par le peuple en 2002 seulement, a fait ses preuves dans la pratique et ne saurait être remise en question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 2 juin 2002, les citoyennes et citoyens suisses se sont prononcés tout à fait clairement, par plus de 72% des votant·e·s, en faveur de la solution du délai en matière d'interruption de grossesse. Le texte ainsi approuvé prévoit expressément que le coût d'une telle intervention est assumé par l'assurance-maladie. Aujourd'hui, on constate qu'au cours des dix dernières années, le nombre des interruptions de grossesse n'a pas augmenté et qu'en outre la Suisse connaît le taux d'avortements le plus faible de tous les pays européens. La solution du délai a donc fait ses preuves.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'objectif du Comité de l'initiative «Financer l'avortement est une affaire privée» est de privatiser les coûts des interruptions de grossesse pour réduire les dépenses de santé et limiter le nombre des avortements. La CFQF, au contraire, est d'avis que l'acceptation de cette initiative n'entraînerait pas de réduction des coûts mais reviendrait à stigmatiser les interruptions de grossesse légales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ne pas mettre en danger la santé des femmes&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pour les femmes qui connaissent une situation financière et sociale précaire, l'acceptation de cette initiative limiterait la possibilité de recourir à l'interruption de grossesse, ce qui pourrait mettre leur santé en danger. Lors d'une décision d'une telle portée, on ne saurait admettre que certaines femmes puissent bénéficier d'un avortement médicalement sûr tandis que d'autres ne le pourraient pas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Les droits des femmes menacés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Avec cette initiative, la responsabilité d'une grossesse non désirée repose à nouveau entièrement sur les femmes. Ce texte délie les hommes de leur responsabilité financière et discrimine donc directement les femmes, ce qui est contraire non seulement à l'art. 8 al. 3 de la Constitution fédérale mais aussi à la Convention des Nations Unies sur l'élimination de toutes les formes de discrimination à l'égard des femmes CEDEF.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pas de diminution notable des coûts pour la collectivité&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le coût des interruptions de grossesse par rapport à l'ensemble des prestations des assurances est peu élevé, et les économies ainsi réalisées sont négligeables comparées aux fardeaux qui seraient imposés aux femmes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ne pas stigmatiser les avortements légaux&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;De son propre aveu, le Comité de l'initiative veut éviter que les assuré·e·s soient tenus de participer au financement de prestations moralement «douteuses». La CFQF estime dangereux et faux de soumettre au critère de «la morale» certaines prestations de l'assurance-maladie solidaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elisabeth Keller, directrice de la CFQF, tél. 031 322 92 76</contact>
      <attachment id="102921">
        <title>Prise de position CFQF concernant l'initiative sur l'avortement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28412.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="102924">
        <title>Commissione federale per la questioni femminili CFQF</title>
        <uri>http://www.ekf.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
