<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46459" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Trotz Nachlieferungen besteht ein Engpass beim Grippeimpfstoff</title>
      <lead>Obschon das Bundesamt für Gesundheit (BAG) die Impfstoffhersteller ersucht hat, zusätzliche Impfdosen gegen die saisonale Grippe zu liefern, ist in der Schweiz bis auf weiteres zu wenig Impfstoff vorhanden. Eine Verschärfung der Situation brachte der von Swissmedic verhängte Anwendungsstopp für zwei Grippeimpfstoffe von Novartis. Das BAG empfiehlt deshalb den Ärztinnen und Ärzten, vorerst Risikogruppen und deren Kontaktpersonen bevorzugt zu impfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swissmedic hat gestern einen Anwendungsstopp über die beiden in die Schweiz gelieferten Impfstoffe von Novartis gegen die saisonale Grippe verhängt. Dies führt zu einer zusätzlichen Verknappung des aktuell zur Verfügung stehenden Impfstoffs. Da auch die dem BAG zugesagten Nachlieferungen der anderen Hersteller erst ab Mitte November erfolgen werden, empfiehlt das BAG den Ärztinnen und Ärzten, zuerst die Risikogruppen, deren direkte Kontaktpersonen sowie Gesundheitsfachpersonen mit Kontakt zu Risikopersonen zu impfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit den Nachlieferungen und ohne die Impfdosen von Novartis und Crucell wird für die Grippesaison 2012/13 gegen eine Million Dosen zur Verfügung stehen. Dies ist weniger als ursprünglich für die Schweiz vorgesehen war. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den Risikogruppen zählen Schwangere, Menschen mit chronischen Erkrankungen (Herz- und Lungenerkrankte, Asthmatiker, Diabetiker u.a.) sowie Personen ab 65 Jahren. Wer unsicher ist, ob eine Impfung für sie oder ihn sinnvoll ist, findet unter www.impfengegengrippe.ch nähere Informationen und kann online einen Grippe-Impf-Check machen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Communiqué von Swissmedic vom 24. Oktober handelt es sich beim Anwendungsstopp um eine Vorsichtsmassnahme. Es sei davon auszugehen, dass bereits geimpfte Personen gesundheitlich nicht gefährdet sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Sektion Kommunikation, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch Swissmedic: Daniel Lüthi, Telefon 031 322 02 76 oder daniel.luethi@swissmedic.ch</contact>
      <link id="102868">
        <title>Impfen gegen Grippe</title>
        <uri>http://www.impfengegengrippe.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102869">
        <title>Grippe (Influenza)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/grippe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les difficultés d’approvisionnement en vaccin contre la grippe subsistent malgré des livraisons supplémentaires</title>
      <lead>Bien que l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) ait demandé aux producteurs de vaccins de livrer des doses supplémentaires de vaccins contre la grippe saisonnière, il y a, jusqu’à nouvel ordre, trop peu de vaccins en Suisse. L’arrêt de l’emploi de deux vaccins de Novartis imposé par Swissmedic mène à une aggravation de la situation. C’est pourquoi l’OFSP recommande aux médecins de vacciner en premier lieu les groupes à risque et les personnes en contact étroit avec eux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hier, Swissmedic a imposé un arrêt de l’emploi des deux vaccins contre la grippe saisonnière livrés en Suisse par Novartis. Cela mène à un manque supplémentaire des vaccins actuellement disponibles. Comme les livraisons supplémentaires promises par les producteurs à l’OFSP ne seront effectuées que mi-novembre, l’OFSP recommande aux médecins de vacciner en premier lieu les groupes à risque, les personnes en contact étroit avec eux, ainsi que les professionnels de santé en contact étroit avec des personnes à risque.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec les livraisons supplémentaires et sans les doses de Novartis et Crucell, environ un million de doses seront disponibles pour la saison grippale 2012/13. C’est moins que ce qui était prévu initialement pour la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Appartiennent aux groupes à risques : les femmes enceintes, les personnes souffrant d’une maladie chronique (malades du cœur et des poumons, asthmatiques, diabétiques, etc.) ainsi que les personnes de 65 ans et plus. Celles et ceux qui ne doutent de l’opportunité de la vaccination trouveront des informations détaillées à l’adresse www.sevaccinercontrelagrippe.ch, où ils pourront faire un test vaccination en ligne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le communiqué de presse de Swissmedic du 24 octobre, il s’agit d’un arrêt de l’emploi par mesure de précaution. Il est estimé que les personnes déjà vaccinées n’ont rien à craindre pour leur santé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, section Communication, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch Swissmedic : Daniel Lüthi, tél. 031 322 02 76 ou daniel.luethi@swissmedic.ch</contact>
      <link id="102870">
        <title>Se vacciner contre la grippe</title>
        <uri>http://www.sevaccinercontrelagrippe.ch/fr-ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102871">
        <title>Grippe (Influenza)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/influenza/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I problemi d'approvvigionamento di vaccini antinfluenzali persistono malgrado le forniture supplementari</title>
      <lead>Nonostante l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) abbia invitato i fabbricanti di vaccini a fornire dosi supplementari contro l'influenza stagionale, per il momento in Svizzera continua ad esserci penuria di vaccini. Il divieto d’utilizzo di due vaccini di Novartis emanato da Swissmedic porta ad peggioramento della situazione sul piano della disponibilità di vaccini. L'UFSP raccomanda pertanto ai medici di vaccinare prioritariamente i gruppi a rischio e le persone che sono in contatto con questi ultimi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ieri Swissmedic ha imposto un blocco all'applicazione dei due vaccini antinfluenzali forniti alla Svizzera da Novartis, con un conseguente ulteriore acuirsi dell'attuale penuria di vaccini. Poiché anche le dosi successive promesse all'UFSP dagli altri fabbricanti saranno fornite soltanto a partire da metà novembre, l'UFSP raccomanda ai medici di vaccinare in via prioritaria i gruppi a rischio, nonché le persone e il personale sanitario che sono in contatto con questi ultimi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con le forniture successive ma senza i vaccini di Novartis e Crucell, per la stagione influenzale 2012/2013 la Svizzera disporrà di circa un milione di dosi, ossia meno di quanto previsto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I gruppi a rischio comprendono le donne incinte, le persone affette da malattie croniche (tra cui patologie cardiache e polmonari, asma e diabete) e gli ultrasessantacinquenni. Chi è in dubbio sull'opportunità di una vaccinazione trova maggiori informazioni all'indirizzo www.vaccinarsicontrol'influenza.ch e può effettuare un check vaccinale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il comunicato stampa di Swissmedic del 24 ottobre, il blocco all'applicazione costituisce una misura precauzionale. Si ritiene che le persone già vaccinate non corrano rischi per la salute.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, tel. 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch Swissmedic: Daniel Lüthi, tel. 031 322 02 76 oppure daniel.luethi@swissmedic.ch</contact>
      <link id="102872">
        <title>Vaccinarsi contro l'influenza</title>
        <uri>http://www.vaccinarsicontrolinfluenza.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="102873">
        <title>Influenza</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/influenza/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
