<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46443" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Totalrevision der Verordnung über die Organisation des öffentlichen Beschaffungswesens</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung eine Totalrevision der Verordnung über die Organisation des öffentlichen Beschaffungswesens des Bundes (Org-VöB) verabschiedet. Diese tritt auf den 1. Januar 2013 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnung bezweckt, wirtschaftlich effiziente, rechtmässige und nachhaltige Beschaffungen der Bundesverwaltung sicherzustellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der totalrevidierten Org-VöB wird insbesondere die Grundlage für den Aufbau eines bundesweiten Beschaffungscontrollings geschaffen. Dieses ist ein Führungsinstrument zur Steuerung der Zielerreichung bei der Beschaffung von Gütern, Dienstleistungen und Bauleistungen auf allen Stufen der Bundesverwaltung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund einer regelmässigen Berichterstattung wird der Bundesrat mit dem Beschaffungscontrolling in die Lage versetzt, departementsübergreifend die Ordnungsmässigkeit und Nachhaltigkeit der Beschaffungen zu überwachen und zu steuern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Beschaffungscontrolling stützt sich auf folgende IT-basierte Instrumente ab: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;ein Vertragsmanagementtool, das künftig gezielte Auswertungen von Beschaffungsverträgen ermöglicht,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;die Statistik Beschaffungszahlungen, in der die getätigten Zahlungen erfasst werden und&lt;/li&gt;&lt;li&gt;das Monitoring nachhaltige Beschaffung, welches die Berichterstattung über die Einhaltung wirtschaftlicher, ökologischer und sozialer Aspekte bei Beschaffungen ermöglicht. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Mit diesen drei Instrumenten wird es künftig möglich sein, genaue Daten über die Beschaffungen auf Bundesebene zu liefern und aktuelle Auswertungen vorzunehmen. Es wird nachvollziehbar, wer was bei welchem Anbieter gestützt auf welches Verfahren beschafft hat, welche Verträge dazu abgeschlossen und welche Zahlungen geleistet wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anlässlich der Revision der Org-VöB wurden auch weitere Regelungen angepasst. Insbesondere wurden einige Zuständigkeiten neu oder ausführlicher geregelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die totalrevidierte Org-VöB tritt per 1. Januar 2013 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL, +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="102841">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-10-24 14:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision totale de l'ordonnance sur l'organisation des marchés publics de la Confédération</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé une révision totale de l'ordonnance sur l'organisation des marchés publics de la Confédération (Org-OMP). L'ordonnance révisée entrera en vigueur le 1er janvier 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Org-OMP vise à garantir que les achats de l'administration fédérale soient économiquement efficaces, légaux et durables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision totale de l'Org-OMP crée notamment les bases applicables à la mise en place, pour l'ensemble de l'administration fédérale, d'un système de controlling des achats. Cet instrument de gestion permettra de suivre à tous les niveaux de l'administration fédérale les acquisitions de biens, de services et de prestations de construction de manière à atteindre les objectifs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce au controlling des achats, le Conseil fédéral sera en mesure de garantir la conformité et la durabilité des achats au niveau supradépartemental en se fondant sur des rapports réguliers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le controlling des achats comprend les instruments informatisés suivants: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;un outil de gestion des contrats, qui permettra une analyse ciblée des contrats d'adjudication, &lt;/li&gt;&lt;li&gt;une statistique des achats, qui recense les paiements effectués et&lt;/li&gt;&lt;li&gt;un suivi de la durabilité, qui devra permettre d'établir un rapport sur le respect de critères économiques, écologiques et sociaux dans le domaine des achats. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ces trois instruments permettront à l'avenir de fournir des données précises sur les achats réalisés par la Confédération et de procéder à des analyses régulières. Il sera ainsi possible de savoir exactement qui a passé quel marché, avec quel soumissionnaire et selon quelle procédure, quels contrats ont été conclus et quels paiements ont été effectués. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autres dispositions ont été modifiées dans le cadre de la révision de l'Org-OMP. Certaines règles relatives aux compétences ont notamment été remaniées ou complétées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Org-OMP révisée entrera en vigueur le 1er janvier 2013. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="102842">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-10-24 14:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione totale dell’ordinanza concernente l’organizzazione degli acquisti pubblici</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha approvato la revisione totale dell’ordinanza concernente l’organizzazione degli acquisti pubblici dell’Amministrazione federale. Questa entra in vigore il 1° gennaio 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza mira a garantire che gli acquisti dell'Amministrazione federale siano efficienti dal punto di vista economico, conformi alla legge e sostenibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la riveduta ordinanza viene in particolare creata la base per istituire un controllo gestionale degli acquisti in seno alla Confederazione. Questo è uno strumento di gestione che consente di pilotare il conseguimento degli obiettivi nel settore degli acquisti di beni, prestazioni di servizi e prestazioni edili a tutti i livelli dell'Amministrazione federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il controllo gestionale degli acquisti mette il Consiglio federale in condizione di vigilare e di pilotare a livello dipartimentale, sulla scorta di rendiconti regolari, l'osservanza della conformità nei processi di acquisto e gli acquisti sostenibili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il controllo gestionale degli acquisti si basa sui seguenti strumenti informatizzati: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;un tool per la gestione dei contratti che in futuro renderà possibile valutazioni mirate dei contratti di acquisto;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la statistica dei pagamenti degli acquisti, in cui vengono rilevati i pagamenti effettuati; e&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il monitoraggio degli acquisti sostenibili che permette il resoconto sull'osservanza degli aspetti economici, ambientali e sociali negli acquisti.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con questi tre strumenti in avvenire sarà possibile fornire dati precisi sugli acquisti a livello di Confederazione ed effettuare valutazioni aggiornate. Si potrà risalire all'acquirente, all'oggetto dell'acquisto, all'offerente, al tipo di procedura di acquisto, ai contratti stipulati e ai pagamenti effettuati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione della revisione dell'ordinanza sono state adeguate altre regolamentazioni. In particolare alcune competenze sono state disciplinate a nuovo o in modo più dettagliato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ordinanza totalmente riveduta entra in vigore il 1° gennaio 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="102842">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-10-24 14:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
