<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46233" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zukunftsfähigkeit der Schweiz als Leitmotiv für die überarbeitete UVEK-Strategie</title>
      <lead>Die Schweiz soll auch im Jahr 2030 dank leistungsstarker Infrastrukturen ein zukunftsfähiges Land, ein starker Wirtschaftsstandort mit hoher Lebensqualität sein. An diesem Ziel orientiert sich die neue Strategie des Eidgenössischen Departementes für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die globalen und nationalen Veränderungen der letzten zehn Jahre, die künftigen Herausforderungen sowie das Bedürfnis nach einem langfristig wegweisenden Kompass machten eine Überarbeitung der UVEK-Strategie aus dem Jahre 2001 notwendig. Die neue Strategie zeigt die Schritte auf, die aus heutiger Sicht sinnvoll erscheinen, um die Schweiz den Zielen für 2030 näher zu bringen. Grundlage dafür bilden die zu erwartenden Entwicklungen in den Bereichen Wirtschaftswachstum, Bevölkerung, Verkehr und Mobilität, Energie- und Raumnutzung, Umwelt sowie Kommunikation. Die Schwerpunkte der UVEK-Strategie 2012 ergeben sich aus drei grossen Herausforderungen und den daraus abgeleiteten Zielen und Massnahmen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Verminderung des Energie- und Ressourcenverbrauchs:&lt;/b&gt; Um die Versorgungssicherheit mit Energie zu gewährleisten, sind Energie- und Umweltpolitik konsequent der Entwicklung von Wissenschaft, Forschung und Technologie anzupassen. Sie sind durch neue Instrumente mit dynamischen Anreizen zu ergänzen. Bestehende Förderinstrumente wie die kostendeckende Einspeisevergütung und die CO2-Abgabe inklusive Teilzweckbindung müssen optimiert und mittelfristig zugunsten lenkender bzw. marktwirtschaftlicher Instrumente zurückgefahren werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Abstimmung von Verkehrs- und Raumentwicklung: &lt;/b&gt;Bodenverbrauch, Zersiedlung und Kostenentwicklung im Bereich Verkehrsinfrastrukturen und Raumplanung sind zu koordinieren. Dafür sind „intelligente" Verkehrsinfrastrukturen und Anreize zur Verhaltensänderung weiterzuentwickeln. Die Finanzflüsse sind einfach und transparent auszugestalten. Es braucht Anreize zur marktgerechten Steuerung der Nachfrage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Mitgestaltung der Informationsgesellschaft: &lt;/b&gt;Weil Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) die Umwelt-, Verkehrs- und Energiepolitik immer stärker beeinflussen, braucht es eine hochbreitbandige, robuste, zuverlässige, Netzwerkinfrastruktur. Diese hat sich am Markt zu orientieren und muss nach den Gesetzes des Wettbewerbs ausgebaut werden. Dabei braucht es einen offenen und diskriminierungsfreien Zugang zu diesen Netzen. In einer technologisch rasch ändernden Kommunikationsinfrastruktur müssen Medienvielfalt und Service public gewahrt werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die nicht abschliessend formulierte UVEK-Strategie 2012 ist Grundlage und Führungsinstrument für alle Bereiche des Departementes. Die Ziele der Strategie sind auf den Zeithorizont 2030 ausgerichtet. Im Sinne einer rollenden Planung sind die handlungsorientierten Massnahmen auf den Zeithorizont 2015 (Legislatur) ausgerichtet. Diese werden regelmässig aktualisiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="102206">
        <title>Departementsstrategie UVEK 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>937</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102209">
        <title>Zusammenfassung: Departementsstrategie UVEK 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28170.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="102212">
        <title>Departementsstrategie UVEK 2012</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/org/03229/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La capacité de la Suisse à relever les défis de l'avenir au cœur de la stratégie révisée du DETEC</title>
      <lead>La Suisse en 2030: un pays prêt à relever les défis de l'avenir grâce à des infrastructures performantes, une place économique forte offrant une qualité de vie élevée. Tels sont les objectifs de la nouvelle stratégie du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les mutations à l'échelle nationale et mondiale des dix dernières années, les défis futurs et la nécessité de disposer d'une stratégie à long terme ont rendu nécessaire une révision de la stratégie du DETEC de 2001. La nouvelle stratégie met en évidence les étapes qui apparaissent actuellement nécessaires pour rapprocher la Suisse des objectifs fixés pour 2030. Elle se fonde sur les évolutions attendues en Suisse en matière de croissance économique, de population, de transport et de mobilité, de consommation d'énergie, d'utilisation du territoire, d'environnement et de communication. La stratégie du DETEC 2012 s'articule autour de trois défis majeurs ainsi que des objectifs et des mesures qui en découlent:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Réduction de la consommation d'énergie et de ressources:&lt;/b&gt; afin de garantir la sécurité de l'approvisionnement énergétique, les politiques énergétique et environnementale doivent être continuellement adaptées à l'évolution de la science, de la recherche et de la technologie. Elles doivent en outre être complétées par de nouveaux instruments ayant un caractère incitatif dynamique. Les instruments d'incitation existants tels que la rétribution de l'injection à prix coûtant, la taxe sur le CO2 avec affectation partielle doivent être optimisés et leur recours restreint à moyen terme au profit d'instruments de marché et d'incitation.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Coordination des transports et du développement territorial: &lt;/b&gt;la consommation du sol, l'urbanisation et l'évolution des coûts dans le secteur des infrastructures de transport et de l'aménagement du territoire doivent être coordonnées. Des infrastructures de transport «intelligentes» et des incitations à adopter de nouveaux comportements doivent être mises au point. Les flux financiers doivent être simplifiés et gagner en transparence. Il faut des incitations afin de moduler la demande en fonction du marché.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Participation à l'élaboration de la société de l'information: &lt;/b&gt;Etant donné que les technologies de l'information et de la communication (TIC) influencent de plus en plus la politique en matière d'environnement, de transport et d'énergie, il faut une infrastructure de réseau très haut débit, robuste et fiable, qui soit orientée sur le marché et développée selon les règles de la concurrence. Il faut à cette fin un accès libre et non discriminatoire à ces réseaux. La diversité des médias et le service public doivent être sauvegardés malgré l'évolution rapide des technologies liées à l'infrastructure de communication.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La stratégie du DETEC 2012, qui ne se veut pas exhaustive, servira de base et d'instrument de conduite à tous les domaines du département. Les objectifs de cette stratégie sont définis pour l'horizon 2030. Conformément à une planification continue, les actions de mise en œuvre, régulièrement actualisées, sont définies en fonction de l'horizon 2015 (législature).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="102207">
        <title>Stratégie du DETEC 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>765</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102210">
        <title>Résumé: Stratégie du DETEC 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28171.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="102213">
        <title>Stratégie du DETEC 2012</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/org/03229/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Obiettivo della nuova Strategia 2012 del DATEC: preparare la Svizzera ad affrontare le sfide del futuro</title>
      <lead>Anche nel 2030 la Svizzera dovrà essere un Paese pronto per le sfide future, con una piazza economica forte e un’elevata qualità di vita, grazie a infrastrutture efficienti. Questo è l’obiettivo che si pone la Strategia 2012 del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I cambiamenti a livello globale e nazionale sopraggiunti negli ultimi dieci anni, le sfide del futuro come anche la necessità di disporre di uno strumento di orientamento a lungo termine hanno reso necessario il rinnovo della strategia del 2001. La nuova strategia del DATEC illustra le misure reputate attualmente adeguate per i prossimi anni che consentono alla Svizzera di avvicinarsi agli obiettivi fissati per il 2030. La base è costituita dagli sviluppi previsti in Svizzera nei seguenti settori: crescita economica, popolazione, traffico e mobilità, impiego dell'energia e utilizzazione del territorio, ambiente e comunicazione. La Strategia 2012 del DATEC riporta in primo piano tre sfide fondamentali e fissa in proposito obiettivi e misure:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Diminuzione del consumo di energia e di risorse:&lt;/b&gt; per continuare a garantire la sicurezza dell'approvvigionamento energetico, la politica energetica e ambientale devono essere adeguate coerentemente allo sviluppo scientifico, tecnologico e della ricerca. Esse devono essere affiancate da nuovi strumenti con incentivi dinamici. Gli attuali strumenti di promozione come la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica (RIC) e la tassa sul CO2 comprendente la destinazione parzialmente vincolata dei suoi proventi devono essere ottimizzati e sostituiti al momento opportuno da strumenti con maggiore funzione di regolazione e di mercato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Armonizzazione dei settori trasporti e sviluppo territoriale: &lt;/b&gt;occorre coordinare l'impiego del suolo, l'edificazione e l'evoluzione dei costi nel settore delle infrastrutture e della pianificazione del territorio. A tale scopo vanno ulteriormente sviluppati infrastrutture dei trasporti "intelligenti" e incentivi capaci di modificare i comportamenti. I flussi finanziari devono essere semplici e trasparenti. Sono necessari incentivi per una regolazione della domanda secondo le leggi del mercato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Partecipazione allo sviluppo della società dell&lt;/b&gt;&lt;b&gt;'&lt;/b&gt;&lt;b&gt;informazione: &lt;/b&gt;visto che le tecnologie dell'informazione della comunicazione (TIC) influenzano in modo sempre maggiore la politica dell'ambiente, dei trasporti e dell'energia, occorre una rete infrastrutturale a banda ultralarga, forte ed efficiente. Quest'ultima deve essere orientata al mercato e potenziata secondo le regole della concorrenza. A questo scopo è necessario garantire un accesso libero e non discriminatorio alle reti. In un settore in rapido mutamento come quello delle infrastrutture della comunicazione devono essere garantiti la pluralità dei media e il servizio pubblico.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La Strategia 2012 del DATEC non è formulata in modo conclusivo e serve da base e da strumento di gestione per tutti i settori del Dipartimento. L'orizzonte temporale degli obiettivi della Strategia è il 2030. Per permettere una pianificazione continua, le misure orientate a un intervento immediato hanno come traguardo il 2015 (fine della legislatura) e sono soggette a regolare aggiornamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="102208">
        <title>Strategia 2012 del DATEC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>761</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28169.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102211">
        <title>Sintesi: Strategia 2012 del DATEC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28172.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="102214">
        <title>Strategia 2012 del DATEC</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/org/03229/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="260" org-id="804">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="804">
        <name lang="de">Digitalisierung</name>
        <name lang="fr">Numérisation</name>
        <name lang="it">Digitalizzazione</name>
        <name lang="en">Digitization</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="804">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
