<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23478" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2008-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Glasfasernetze bis in die Haushalte: zweiter Runder Tisch</title>
      <teaser>Wenn Glasfasernetze bis in die Häuser gezogen werden, so soll dies koordiniert erfolgen. Weiter braucht es einen standardisierten fairen Zugang für alle Anbieter, damit die Konsumentinnen und Konsumenten freie Auswahl bei den Breitbandangeboten und vielfältigen Diensten haben. Diese Absicht bekräftigten elf Chefs von Schweizer Unternehmungen, die in Glasfasernetze investieren, am zweiten Runden Tisch, den die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) am 1.12.2008 organisiert hat. Sie waren sich auch darin einig, dass die gebäudeinternen Installationen standardisiert werden sollen.</teaser>
      <lead>Wenn Glasfasernetze bis in die Häuser gezogen werden, so soll dies koordiniert erfolgen. Weiter braucht es einen standardisierten fairen Zugang für alle Anbieter, damit die Konsumentinnen und Konsumenten freie Auswahl bei den Breitbandangeboten und vielfältigen Diensten haben. Diese Absicht bekräftigten elf Chefs von Schweizer Unternehmungen, die in Glasfasernetze investieren, am zweiten Runden Tisch, den die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) am 1.12.2008 organisiert hat. Sie waren sich auch darin einig, dass die gebäudeinternen Installationen standardisiert werden sollen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit einigen Monaten investieren Telekommunikationsunternehmen, Elektrizitätswerke, Kabelnetzbetreiber und Diensteanbieter in die Erschliessung von Haushalten mit Glasfasernetzen (Fiber to the Home – FTTH). An einem von der ComCom im letzten Juni einberufenen Runden Tisch hatten die Marktakteure ihre diesbezüglichen Absichten vorgestellt. Beim heutigen zweiten Runden Tisch im Schloss Waldegg bei Solothurn wurden Lösungen für die Kooperation beim Netzaufbau und für die Standardisierung des Netzzuganges erörtert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dabei werden zwei Industriearbeitsgruppen unter der Leitung des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) standardisierte technische Lösungen zur Erschliessung der Haushalte mit Glasfasern erarbeiten, um Doppelspurigkeiten zu vermeiden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ebenso ist man inzwischen bei der Frage, zu welchen Rahmenbedingungen die Diensteanbieter Zugang zu den Glasfasernetzen auf dem sogenannten Layer 2 erhalten, einen Schritt weiter gekommen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Kontrovers sind die Standpunkte betreffend Ebene des Netzzugangs und bei der Frage, mit wie vielen Fasern die Häuser versorgt werden sollen. Umstritten ist vor allem die Frage, ob der Netzzugang auf der Ebene des physischen Netzes (sog. Layer1-Zugang) oder über eine vorgegebene Transport-Plattform (Layer2-Zugang) erfolgen soll, wobei sich alle Teilnehmer über die Notwendigkeit einig waren, nach flexiblen Lösungen zu streben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In bilateralen Diskussionen, Arbeitsgruppen und weiteren Gesprächen am Runden Tisch soll nach Lösungen gesucht werden, die das FTTH-Angebot einerseits vorantreibt, andererseits aber auch Doppelspurigkeiten vermeidet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fiber to the Home (FTTH)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Als Fiber to the Home (FTTH) bezeichnet man ein Fernmeldenetz, das bis in jedes Geschäfts-, Mehr- oder Einfamilienhaus über Glasfaser (Lichtwellenleiter) geführt wird. Bisher sind Glasfasernetze in den meisten Fällen nicht bis in die Häuser von Privatpersonen und kleinerer Firmen gelegt worden, sondern vorwiegend für Verbindungen im Fernnetz, für den Anschluss von vorgelagerten Netzelementen im Anschlussnetz (Verteilkasten) und die Erschliessung von grösseren Firmen und Geschäftshäusern eingesetzt worden. Das letzte Teilstück des Netzes im äusseren Anschlussbereich (letzte Meile) und die Zuführung bis in die Wohnung verblieben meist auf Kupfer-Doppeladern oder Koaxialkabeln. FTTH ist die höchste Ausbaustufe des Glasfasernetzes, d.h. es werden Glasfasern bis in die Wohnungen verlegt. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Netzzugang kann auf zwei Ebenen erfolgen: auf dem sogenannten Layer 1, wo die passive Infrastruktur (Inhouse-Verkabelung, Kalbelrohre, Kanalisation, Übertragungsmedien) angesiedelt ist, oder auf dem Layer 2, wo Verbindungen geschaltet und Datenpakete weitervermittelt werden.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Glasfaser ist ein längst erprobtes Übertragungsmedium für hohe Datenraten und wird in der Evolution der Anschlussnetze in den nächsten Jahren notwendig sein, weil die alten Kupferleitungen dem wachsenden Bedarf nach höheren Bandbreiten für Internet-Applikationen, insbesondere für das Fernsehen mit hoher Auflösung, nicht mehr genügen werden. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Metzger, Vizedirektor, BAKOM, +41 32 327 55 99 Peter Bär, Kommissionssekretär, ComCom, +41 31 323 52 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deuxième table ronde consacrée au raccordement des ménages à la fibre optique</title>
      <teaser>L’installation de réseaux à fibre optique jusque dans les foyers doit se faire de manière coordonnée. De même, un accès équitable normalisé doit être garanti à tous les fournisseurs, afin de permettre aux consommateurs de choisir librement entre les nombreux services et offres à large bande. Ces intentions ont été confirmées par onze chefs d’entreprises suisses, qui investissent dans les réseaux à fibres optiques, lors de la deuxième table ronde organisée par la Commission fédérale de la communication (ComCom) le 1er décembre 2008. Les participants ont également convenu de définir des normes standard pour les installations à l’intérieur des bâtiments.</teaser>
      <lead>L’installation de réseaux à fibre optique jusque dans les foyers doit se faire de manière coordonnée. De même, un accès équitable normalisé doit être garanti à tous les fournisseurs, afin de permettre aux consommateurs de choisir librement entre les nombreux services et offres à large bande. Ces intentions ont été confirmées par onze chefs d’entreprises suisses, qui investissent dans les réseaux à fibres optiques, lors de la deuxième table ronde organisée par la Commission fédérale de la communication (ComCom) le 1er décembre 2008. Les participants ont également convenu de définir des normes standard pour les installations à l’intérieur des bâtiments.</lead>
      <text link="no">Depuis plusieurs mois, des entreprises de télécommunication, des services de l'électricité , des câblo-opérateurs et des fournisseurs de services investissent dans le raccordement des foyers aux réseaux à fibre optique (Fiber to the Home; FTTH). Lors d’une première table ronde organisée par la ComCom en juin dernier, les acteurs présents sur le marché ont présenté leurs points de vue. Au cours de la table ronde d’aujourd’hui, au Château de Waldegg près de Soleure, ils ont examiné différentes possibilités de coopération et de normalisation du réseau d’accès. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A cet effet, deux groupes de travail placés sous l’égide de l’Office fédéral de la communication (OFCOM) élaboreront des solutions techniques normalisées pour le raccordement des foyers aux réseaux à fibre optique afin d’éviter les doublons. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des progrès ont également été enregistrés dans la définition des conditions générales d’accès aux réseaux à fibre optique sur une plateforme de transport pour les fournisseurs de services. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les avis restent en revanche partagés quant au niveau d’accès au réseau et au nombre de fibres réservé à la desserte des bâtiments. Les désaccords portent en particulier sur la question de savoir si l’accès doit être garanti au niveau du réseau physique (layer 1) ou sur une plateforme de transport donnée (layer 2). Néanmoins, les participants ont tous souligné la nécessité de trouver des solutions flexibles. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les discussions bilatérales, les groupes de travail ainsi que les rencontres organisées dans le cadre de la table ronde doivent permettre aux entreprises de rechercher des solutions susceptibles d’accélérer l’extension de l’offre FTTH et d’éviter les doublons. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Fiber to the Home (FTTH)&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le terme "Fiber to the Home" (FTTH) désigne un réseau de télécommunication à fibre optique qui s’étend jusque dans les entreprises, maisons et immeubles d’habitation. Actuellement, ces réseaux n’arrivent généralement pas jusqu’aux ménages privés, ni aux petites et moyennes entreprises. Ils sont utilisés en premier lieu pour les communications sur le réseau à grande distance, pour le raccordement d’éléments situés en amont sur le réseau de raccordement (répartiteurs) et pour la desserte de grandes entreprises ou d’immeubles commerciaux. La dernière partie du réseau du&amp;nbsp;raccordement extérieur (dernier kilomètre) et l’acheminement jusqu’aux bâtiments sont encore assurés essentiellement par une paire de cuivre torsadée ou des câbles coaxiaux. Le FTTH constitue l’ultime étape de la construction du réseau à fibre optique qu’il amène jusqu’au foyer de l’abonné.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le FTTH permet deux niveaux d’accès au réseau : via l’infrastructure passive, soit un câblage interne, des conduites de câbles, une canalisation ou des supports médias (layer 1), ou par l’activation des liaisons et la retransmission de paquets de données &amp;nbsp;(layer 2). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La fibre optique est un moyen éprouvé depuis longtemps pour la transmission à haut débit. Elle sera nécessaire à l’évolution des réseaux de raccordement ces prochaines années car les lignes de cuivre ne seront bientôt plus assez performantes pour répondre au besoin croissant en largeurs de bandes de plus en plus grandes des applications Internet, notamment de la télévision à haute définition.&amp;nbsp; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Metzger, vice-directeur, OFCOM, +41 32 327 55 99 Peter Bär, secrétaire de la commission, ComCom, +41 31 323 52 90</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-12-01 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Reti in fibra ottica fin nelle case: seconda tavola rotonda</title>
      <teaser>Il collegamento in fibra ottica potrà essere portato sin dentro le abitazioni a condizione che i lavori procedano in maniera coordinata. Inoltre, i fornitori di fibra ottica dovranno disporre di condizioni standardizzate per un accesso egualitario alle canalizzazioni dei cavi già esistenti, così da permettere ai consumatori la libera scelta tra le varie offerte per la banda larga e fra i numerosi servizi disponibili. Questo proposito è stato riconfermato dai capi di undici imprese svizzere che investono nelle reti in fibra ottica, chiamati dalla Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ad una seconda tavola rotonda il 1° dicembre 2008. Tutti d’accordo anche sulla necessità di standardizzare gli impianti di trasmissione in fibra ottica situati all’interno degli edifici.</teaser>
      <lead>Il collegamento in fibra ottica potrà essere portato sin dentro le abitazioni a condizione che i lavori procedano in maniera coordinata. Inoltre, i fornitori di fibra ottica dovranno disporre di condizioni standardizzate per un accesso egualitario alle canalizzazioni dei cavi già esistenti, così da permettere ai consumatori la libera scelta tra le varie offerte per la banda larga e fra i numerosi servizi disponibili. Questo proposito è stato riconfermato dai capi di undici imprese svizzere che investono nelle reti in fibra ottica, chiamati dalla Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ad una seconda tavola rotonda il 1° dicembre 2008. Tutti d’accordo anche sulla necessità di standardizzare gli impianti di trasmissione in fibra ottica situati all’interno degli edifici.</lead>
      <text link="no">Da alcuni mesi le imprese di telecomunicazioni, le aziende elettriche, gli esercenti di reti via cavo e i fornitori di servizi stanno investendo per l’estensione del collegamento in fibra ottica fin dentro alle abitazioni private (Fiber to the Home – FTTH). Nel corso della prima tavola rotonda riunitasi lo scorso giugno su invito della ComCom, gli attori del mercato avevano illustrato le proprie posizioni. Oggi, durante il secondo incontro tenutosi al castello Waldegg di Soletta, sono state discusse soluzioni per la cooperazione nei lavori di costruzione della rete e per la standardizzazione degli accessi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Due gruppi di lavoro dell’industria, guidati dall’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), elaboreranno soluzioni tecniche standardizzate per prolungare il collegamento in fibra ottica fin dentro le abitazioni evitando doppioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel frattempo un passo avanti è stato compiuto anche in merito alle condizioni quadro da offrire ai fornitori di servizi per accedere alla rete in fibra ottica attraverso il cosiddetto layer 2. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rimangono controverse la questione del livello dell’accesso alla rete e del numero di fibre ottiche da riservare a ciascuna abitazione. Particolarmente discussa è soprattutto la soluzione al primo problema, dovendo scegliere tra l’accesso attraverso la rete fisica (il cosiddetto accesso tramite layer o livello 1) oppure quello attraverso una piattaforma di trasmissione specifica (accesso tramite layer o livello 2): tutti i partecipanti si sono comunque espressi a favore di soluzioni flessibili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Incontri, dibattiti e gruppi di lavoro saranno necessari anche in futuro per trovare soluzioni che permettano di portare avanti l’offerta FTTH evitando di produrre inutili doppioni.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Fiber to the Home (FTTH)&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il termine "Fiber to the Home" (FTTH) designa una rete di telecomunicazione in grado di raggiungere ogni stabile commerciale, condominio e abitazione unifamiliare attraverso conduttori a fibre ottiche. Fino ad oggi, nella maggior parte dei casi questo tipo di rete non raggiungeva direttamente le economie domestiche e le piccole aziende, rimanendo prevalentemente destinata alle comunicazioni a lunga distanza, al collegamento degli elementi della rete locale situati a monte (armadi di distribuzione) e ai collegamenti di grandi aziende ed edifici commerciali. L'ultimo tratto del collegamento esterno (ultimo chilometro) e l'allacciamento alle abitazioni degli utenti era per lo più assicurato da una coppia elicoidale in rame o da cavi coassiali. Il FTTH rappresenta la tappa finale dello sviluppo della rete in fibra ottica: la fibra ottica entrerà fin nelle case.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’accesso alla rete è possibile a due livelli: attraverso il cosiddetto layer 1, ossia tramite l’infrastruttura passiva (cablaggio inhouse, tubi per i cavi, canalizzazioni, mezzi di trasmissione) oppure attraverso il layer 2, dove vengono attivati collegamenti e inviati pacchetti di dati.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La fibra ottica è un mezzo di trasmissione ampiamente collaudato che garantisce un'elevata velocità di trasmissione dei dati. Nei prossimi anni diventerà sempre più importante per lo sviluppo delle reti locali, poiché i vecchi cavi in rame non basteranno per far fronte al crescente bisogno di larghezze di banda elevate, necessarie per le nuove applicazioni Internet, segnatamente per la televisione ad alta definizione. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Metzger, Vicedirettore UFCOM, 032 327 55 99 Peter Bär, Segretario della Commissione, 031 323 52 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Fibre to the home: second round table</title>
      <teaser>When optical fibre networks are laid to individual dwellings, this should be performed in a coordinated manner. Furthermore, all providers should have equitable standardised access so that consumers have a choice of broadband offers and a diverse range of services. This aim was confirmed by the 11 senior management figures from Swiss companies that are investing in fibre optic networks who participated at the second round table organised by the Federal Communications Commission (ComCom) on 1 December 2008. The participants were also agreed that installations inside buildings should be standardised.</teaser>
      <lead>When optical fibre networks are laid to individual dwellings, this should be performed in a coordinated manner. Furthermore, all providers should have equitable standardised access so that consumers have a choice of broadband offers and a diverse range of services. This aim was confirmed by the 11 senior management figures from Swiss companies that are investing in fibre optic networks who participated at the second round table organised by the Federal Communications Commission (ComCom) on 1 December 2008. The participants were also agreed that installations inside buildings should be standardised.</lead>
      <text link="no">For several months now, telecommunications companies, power distribution companies, cable network operators and service providers have been investing in the provision of fibre optic network connections to households ("Fibre to the Home" or "FTTH"). At a round table convened by ComCom last June, the market players put forward their intentions in this respect. At the second round table on 1 December 2008, solutions for co-operation in terms of network construction and the standardisation of network access were discussed.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In this respect, two industrial working groups, lead by the Federal Office of Communications (OFCOM), will draft technical solutions for the connection of households using fibre optics, in order to prevent any duplication.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In the meantime, it also proved possible to move one step forward on the issue of the outline conditions under which service providers should gain "Layer 2" access to fibre optic networks.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The level of network access proved a controversial topic, as did the issue of the number of fibres which should be laid to each house. It is primarily the issue of whether network access should take place at the level of the physical network ("Layer 1" access) or via a transport platform ("Layer 2" access) which is in dispute, though all participants agreed that they should work towards flexible solutions. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In bilateral discussions, industrial working groups and further talks around the round table, solutions should be sought that, on the one hand, promote the provision of FTTH and, on the other, also avoid any duplication.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Fibre to the Home (FTTH)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;"Fibre to the Home (FTTH)" refers to a telecommunications network that is fed into all business premises, and single and multiple occupancy dwellings using glass fibres (fibre optic cables). In most cases up to now, fibre optic cables have not been fed into the houses of private individuals and small companies, but have primarily been used for connections in telecommunications networks, for connecting upstream network elements in the access network (distribution boxes) and for the provision of services to larger companies and business premises. The final external part of the network (the "last mile") and the supply into residential properties has mainly relied on twisted pair copper wires or coaxial cables. FTTH is the final expansion stage of the fibre optic network, i.e. fibre optic cables are laid to private dwellings. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Network access is possible at two levels: "Layer 1", where the passive infrastructure (in-house wiring, cable ducting, drainage system or transmission media) is utilised, or at "Layer 2", where connections are established and data packets transmitted.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fibre optic cables are a long proven transmission medium for high data rates and which in the next few years will be essential for the evolution of access networks because the old copper connections cannot satisfy the growing demand for higher bandwidths for internet applications, and in particular for high-definition television (HDTV). &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Metzger, vice-director, OFCOM, +41 32 327 55 99 Peter Bär, Secretary of the commission, ComCom, +41 31 323 52 90</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-12-02 10:25" type="R"/>
        <revision date="2008-12-02 07:57" type="R"/>
        <revision date="2008-12-03 14:42" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="630" org-id="815">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidg. ComCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
