<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24463" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Jürg Scheidegger wird neuer Vizedirektor des Bundesamtes für Migration</title>
      <lead>Jürg Scheidegger wird neuer Vizedirektor und Leiter des Direktionsbereichs Asylverfahren im Bundesamt für Migration. Er folgt auf Pius Caduff, der seine Führungsposition aus gesundheitlichen Gründen aufgeben musste.</lead>
      <text link="no">Herr Jürg Scheidegger ist seit 2002 Leiter Organisation, Recht und Akkreditierung im Staatssekretariat für Wirtschaft SECO tätig, wo er auch in der Geschäftsleitung Einsitz hat. Zuvor arbeitete er als Leiter Unternehmensentwicklung/Marketing (1999-2002) und stellvertretender Generalsekretär bei den Schweizerischen Bundesbahnen SBB (1996-1999). Weitere Erfahrungen in der Bundesverwaltung hat Herr Jürg Scheidegger im damaligen Eidgenössischen Verkehrsdepartement erworben, wo er zwischen 1989 und 1996 in verschiedenen Funktionen tätig war, zuletzt als Sektionschef „Wirtschaft und Finanzen“. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Herr Jürg Scheidegger ist 49-jährig, verheiratet und Vater zweier Kinder.</text>
      <contact>Roman Cantieni, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Jürg Scheidegger est nommé sous-directeur de l’Office fédéral des migrations</title>
      <lead>Jürg Scheidegger est nommé au poste de sous-directeur de l’ODM, responsable du Domaine de direction Procédure d’asile. Il remplace Pius Caduff, qui doit renoncer à assumer sa fonction dirigeante pour des raisons de santé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2002, Monsieur Scheidegger dirige l’unité organisationnelle Organisation, droit et accréditation du Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, où il siège également au sein du Comité directeur. Il avait auparavant travaillé pour les Chemins de fer fédéraux comme directeur du développement d’entreprise / marketing (1999-2002), de même qu’en qualité de suppléant du secrétaire général (1996-1999). Monsieur Scheidegger a acquis de l’expérience de l’Administration fédérale auprès de l’ancien Département fédéral des transports, où il avait assumé diverses fonctions de 1989 à 1996, dont celle de chef de la Section « Economie et finances ».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Monsieur Scheidegger est âgé de 49 ans, marié et père de deux enfants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roman Cantieni, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Jürg Scheidegger vicedirettore dell'Ufficio federale della migrazione</title>
      <lead>Jürg Scheidegger è stato nominato vicedirettore responsabile dell'Ambito direzionale Procedura d'asilo dell'Ufficio federale della migrazione. Egli succede a Pius Caduff, che ha dovuto lasciare la funzione dirigenziale per motivi di salute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2002 Jürg Scheidegger dirige l'unità organizzativa "Organizzazione, diritto e accreditamento" presso la Segreteria di Stato dell'economia, di cui è inoltre membro della direzione allargata. In precedenza è stato attivo in qualità di responsabile Sviluppo aziendale/marketing (1999-2002) e di segretario generale supplente presso le Ferrovie federali svizzere FFS (1996-1999). Jürg Scheidegger ha avuto modo di acquisire un'esperienza in seno all'Amministrazione federale grazie alla sua attività presso l'allora Dipartimento federale dei trasporti, dove ha rivestito, tra il 1989 e il 1996, diverse funzioni tra cui da ultimo quella di caposezione "Economia e finanze".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jürg Scheidegger ha 49 anni, è sposato e padre di due figli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roman Cantieni, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
