<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24082" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Waffenrecht tritt in Kraft</title>
      <lead>Mit dem Beginn der operationellen Zusammenarbeit der Schweiz mit den Schengen-Staaten tritt auch das revidierte Waffenrecht in Kraft. Eine Broschüre des Bundesamts für Polizei erläutert das neue Waffenrecht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Waffenrecht der Schweiz ist in den letzten Jahren zwei Revisionen unterzogen worden. Zum einen wurde im Rahmen der Schengen-Anpassung die EG-Waffenrichtlinie in schweizerisches Recht umgesetzt. Zum andern wurden in einer «nationalen» Revision Lücken geschlossen, die sich bei der Anwendung des Waffengesetzes aus dem Jahre 1997 gezeigt haben. Das neue Waffenrecht ist seit heute in Kraft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die wichtigsten Neuerungen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Neu werden unter anderem Gegenstände wie Imitations-, Schreckschuss- und Soft-Air-Waffen dem Waffengesetz unterstehen. Entsprechend gelten auch für deren Erwerb, das Verbringen ins schweizerische Staatsgebiet und die Ausfuhr die&amp;nbsp; Regelungen, die das Waffengesetz dafür vorsieht.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Waffenerwerb im Handel und unter Privaten und auch der Erwerb im Erbgang wird den anderen Erwerbsarten gleichgestellt und erfordert nun eine Ausnahmebewilligung, einen Waffenerwerbsschein oder einen schriftlichen Vertrag je nach Art der zu erwerbenden Waffe.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für Feuerwaffen, die ohne Waffenerwerbsschein erworben werden dürfen, ist eine Meldepflicht vorgesehen, so dass auch diese Waffen zurückverfolgt werden können.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Weiter wird das missbräuchliche Tragen gefährlicher Gegenstände verboten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verbessert wird zudem der Informationsaustausch zwischen der zuständigen Stelle im Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) und der Zentralstelle Waffen im Bundesamt für Polizei.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für die Ausfuhr von Feuerwaffen in einen Schengen-Staat ist ein Begleitschein erforderlich, der die notwendigen Angaben zum Transport enthält. Gestützt darauf werden die vom konkreten Transport betroffenen Schengen-Staaten informiert.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Im Hinblick auf eine Vereinfachung der Formalitäten bei der vorübergehenden Ein- und Ausfuhr von Feuerwaffen im Reiseverkehr zwischen Schengen-Staaten wird der Europäische Feuerwaffenpass eingeführt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das neue Waffenrecht wird in einer Broschüre des Bundesamts für Polizei erläutert. Die Broschüre ist im Internet greifbar unter http://waffen.fedpol.admin.ch. Sie kann zudem in Papierform bestellt werden unter http://www.bundespublikationen.admin.ch (Artikel-Nummer 403.220 d).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Rusterholz, Rechtsdienst fedpol, 031 325 13 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en vigueur de la nouvelle législation sur les armes</title>
      <lead>Le début de la coopération opérationnelle de la Suisse avec les Etats Schengen entraîne l'entrée en vigueur de la législation révisée sur les armes. Une brochure de l'Office fédéral de la police explique cette nouvelle législation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces dernières années, la législation suisse sur les armes a été révisée à deux reprises. La première révision découlait de l'adaptation à Schengen, à savoir la mise en œuvre dans le droit suisse de la directive sur les armes de la Communauté européenne. La seconde, appelée révision "nationale", a été effectuée afin de combler les lacunes qui existaient dans l'application de la loi sur les armes de 1997. La nouvelle législation sur les armes est en vigueur depuis aujourd'hui.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les principales nouveautés:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Désormais, les objets tels que les armes factices, les armes d'alarme et les armes soft air seront soumis à la loi sur les armes. Les règles prévues par la loi sur les armes s'appliquent donc aussi à leur acquisition, à leur introduction sur le territoire suisse et à leur exportation.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les différentes formes d'acquisition d'armes que sont celles dans le commerce, entre particuliers ou par dévolution successorale sont mises sur un pied d'égalité avec les autres et requièrent désormais une autorisation exceptionnelle, un permis d'acquisition d'armes ou un contrat écrit suivant le type d'arme.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une obligation de déclarer est prévue pour les armes à feu pouvant être acquises sans permis d'acquisition d'armes afin que leur traçabilité soit possible.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le port abusif d'objets dangereux sera en outre interdit.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La nouvelle législation améliore l'échange d'informations entre le service compétent du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) et l'Office central des armes au sein de l'Office fédéral de la police.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'exportation d'armes à feu dans un Etat Schengen requiert l'établissement d'un document de suivi, qui contient les informations nécessaires concernant le transport. Les Etats Schengen concernés concrètement par le transport des armes à feu obtiennent ainsi l'ensemble des informations qui leur sont utiles.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une carte européenne d'armes à feu est introduite pour simplifier les formalités d'importation et d'exportation provisoires d'armes à feu dans le trafic des voyageurs entre Etats Schengen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La nouvelle législation sur les armes fait l'objet d'une brochure explicative publiée par l'Office fédéral de la police. Cette brochure peut être consultée sur Internet sous http://armes.fedpol.admin.ch&amp;nbsp;ou commandée en version papier à l'adresse: http://www.publications federales.admin.ch (n°&amp;nbsp;d'article: 403.220 f).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Rusterholz, Service juridique de fedpol, 031 325 13 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Entra in vigore la nuova legislazione sulle armi</title>
      <lead>La legislazione riveduta sulle armi entra in vigore in concomitanza con l’avvio della cooperazione operativa della Svizzera con gli Stati Schengen. L’opuscolo pubblicato dall’Ufficio federale di polizia fornisce informazioni in merito alla nuova legislazione sulle armi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli ultimi anni la legislazione svizzera sulle armi è stata sottoposta a due revisioni. Nella prima la direttiva sulle armi CE è stata trasposta nel diritto svizzero nel quadro dell'adeguamento a Schengen, mentre nella seconda revisione «nazionale» si sono colmate le lacune emerse durante l'applicazione della legge sulle armi entrata in vigore nel 1997. La nuova legislazione entra in vigore oggi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono state introdotte le seguenti novità principali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La nuova versione della legge sulle armi ora contempla anche oggetti quali le imitazioni di armi, le scacciacani, le armi ad aria compressa e le armi soft air. Anche l'acquisto, l'introduzione sul territorio svizzero e l'esportazione di tali armi sono disciplinati nelle pertinenti disposizioni della legge sulle armi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'acquisto di armi in ambito commerciale e tra privati nonché per successione ereditaria è equiparato agli altri tipi di acquisizione. A seconda dell'arma che s'intende acquistare ora occorre un'autorizzazione eccezionale, un permesso d'acquisto di armi o un contratto scritto.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le armi da fuoco che possono essere acquistate senza permesso d'acquisto di armi sono soggette all'obbligo di dichiarazione che consente la loro tracciabilità.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È vietato il porto abusivo di oggetti pericolosi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È inoltre potenziato lo scambio d'informazioni tra il servizio competente in seno al Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) e l'Ufficio centrale Armi in seno all'Ufficio federale di polizia.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per esportare armi da fuoco in uno Stato Schengen occorre una bolletta di scorta contenente tutte le indicazioni necessarie per il trasporto che servono per informare gli Stati Schengen interessati.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È introdotta la carta europea d'arma da fuoco finalizzata a semplificare le formalità per l'importazione ed esportazione temporanea di armi da fuoco nel traffico passeggeri tra gli Stati Schengen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'opuscolo pubblicato dall'Ufficio federale di polizia illustra la nuova legislazione sulle armi. È disponibile in forma elettronica all'indirizzo http://www.fedpol.admin.ch (Richieste e moduli), mentre la versione stampata può essere ordinata all'indirizzo http://www.bundespublikationen.admin.ch (numero dell'articolo 403.220 i).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Rusterholz, Servizio giuridico fedpol, 031 325 13 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
