<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24540" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Programm zur Beseitigung der Engpässe auf dem Nationalstrassennetz</title>
      <teaser>In den kommenden 20 Jahren sollen 5,5 Milliarden Franken in die Beseitigung von Engpässen auf dem Nationalstrassennetz investiert werden. Der Bundesrat hat heute die entsprechende Programmbotschaft in die Vernehmlassung geschickt. In einer ersten Etappe sollen für 1,58 Milliarden zusätzliche Fahrstreifen auf den Strecken Härkingen-Wiggertal und Blegi-Rütihof, auf der Nordumfahrung Zürich und im Raum Crissier realisiert werden. Im Weiteren werden Netzerweiterungen, die weitere Anpassung des Netzbeschlusses und Optionen zur künftigen Ausgestaltung der Spezialfinanzierung Strassenverkehr zur Diskussion gestellt.</teaser>
      <lead>In den kommenden 20 Jahren sollen 5,5 Milliarden Franken in die Beseitigung von Engpässen auf dem Nationalstrassennetz investiert werden. Der Bundesrat hat heute die entsprechende Programmbotschaft in die Vernehmlassung geschickt. In einer ersten Etappe sollen für 1,58 Milliarden zusätzliche Fahrstreifen auf den Strecken Härkingen-Wiggertal und Blegi-Rütihof, auf der Nordumfahrung Zürich und im Raum Crissier realisiert werden. Im Weiteren werden Netzerweiterungen, die weitere Anpassung des Netzbeschlusses und Optionen zur künftigen Ausgestaltung der Spezialfinanzierung Strassenverkehr zur Diskussion gestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf den 1. Januar 2008 hat der Bundesrat das Infrastrukturfondsgesetz (IFG) in Kraft gesetzt. Mit diesem Gesetz werden während 20 Jahren 20,8 Milliarden Franken aus der Spezialfinanzierung Strassenverkehr (SFSV) für eine effiziente und umweltverträgliche Bewältigung der Mobilität bereitgestellt. Für die Beseitigung von Engpässen auf dem bestehenden Nationalstrassennetz sind 5,5 Milliarden Franken reserviert. Dies soll mittels zusätzlicher Fahrstreifen von mindestens zwei Kilometern Länge an bestehenden Nationalstrassen erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nur die gravierendsten Engpässe können behoben werden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der vorliegenden Vernehmlassungsvorlage ist im Detail dargestellt, auf welchen Abschnitten des Nationalstrassennetzes künftig mit den stärksten Überlastungen zu rechnen ist. Die gravierendsten Engpässe zeichnen sich in den grossen Städten und Agglomerationen ab. Für sie ist ein funktionsfähiges Nationalstrassennetz von besonderer Bedeutung, weil es einen grossen Teil des Ziel-, Quell- und Binnenverkehrs aufnimmt und so die innerstädtischen Strassennetze entlastet.Für die Beseitigung aller zu erwartenden Engpässe müssten Projekte im Umfang von rund 15 Milliarden Franken realisiert werden. Weil aber nur 5,5 Milliarden zur Verfügung stehen, müssen Prioritäten gesetzt werden. In einem mehrstufigen Verfahren wurden die untersuchten Projekte vier Modulen zugeteilt (siehe Tabelle auf dem Faktenblatt):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Das &lt;b&gt;Modul 1&lt;/b&gt; enthält vier dringende Projekte zur Behebung der gravierendsten Engpässe. Darunter fallen die Projekte Goulet d'étranglement de Crissier, 6-Spur-Ausbau Härkingen - Wiggertal, 6-Spur-Ausbau Nordumfahrung Zürich sowie 6-Spur-Ausbau Blegi – Rütihof (Kanton Zug). Diese Projekte sind planerisch weit fortgeschritten und werden voraussichtlich in den kommenden vier Jahren baureif sein. Sie sollen deshalb im Rahmen der ersten Programmbotschaft beschlossen und die dafür erforderlichen Mittel im Umfang von rund 1,58 Milliarden Franken freigegeben werden. Weitere 175 Millionen Franken sollen für die weiteren Planungs- und Projektierungsarbeiten gesprochen werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das &lt;b&gt;Modul 2&lt;/b&gt; umfasst acht weitere Projekte mit einem hohen Realisierungsbedarf. Es handelt sich unter anderem um die Umfahrung Winterthur, die Strecke Luterbach-Härkingen, aber auch Projekte in Genf, Basel und Bern (siehe Faktenblatt). Ihre Planung und Konkretisierung wird vorangetrieben, damit zumindest ein Teil davon im Rahmen der nachfolgenden Programmbotschaft beschlossen werden kann. Die zur Verfügung stehenden 5,5 Milliarden Franken aus dem Infrasrukturfonds reichen nach heutigem Kenntnisstand aus, um die die Projekte der Module 1 und 2 realisieren zu können.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das &lt;b&gt;Modul 3&lt;/b&gt; umfasst Projekte mit leicht geringerer Priorität (Faktenblatt). Sie werden ebenfalls weiter konkretisiert und im Hinblick auf die nächste Programmbotschaft neu beurteilt. Je nach Ergebnis können Projekte aus dem Modul 3 solche aus dem Modul 2 ersetzen und so zur Realisierung vorgeschlagen werden. Umgekehrt können Projekte im Modul 2 zurückgestuft werden. Die zur Verfügung stehenden 5,5 Milliarden Franken aus dem Infrastrukturfonds reichen nicht aus, um die Projekte aus dem Modul 3 zu finanzieren.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekte in &lt;b&gt;Modul 4&lt;/b&gt; werden zurückgestellt und planerisch nicht weiter verfolgt.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Netzerweiterungen sind unumgänglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den grossen Agglomerationen können die bestehenden Probleme nicht immer durch Fahrstreifenergänzungen gelöst werden – weil zum Beispiel der notwendige Raum nicht vorhanden ist. In diesen Fällen sind neue und zumeist sehr teure Netzelemente erforderlich. Insbesondere in zwei Fällen können die erwarteten Engpässe nur durch den Bau neuer Nationalstrassenverbindungen wirksam entschärft werden. Es handelt sich um die Umfahrung Morges/Lausanne und die neue Glattal-Autobahn. Sie können nicht aus dem Infrastrukturfonds finanziert werden, sondern laufen über die Spezialfinanzierung Strassenverkehr.&amp;nbsp;Im Weiteren werden in der Vorlage die Optionen zur Anpassung des Netzbeschlusses und die Perspektiven der Spezialfinanzierung Strassenverkehr diskutiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Medienstelle Bundesamt für Strassen 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="49995">
        <title>Faktenblatt: Eigentlicher Bedarf (Module 1 und 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="50009">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/pendent.html#UVEK</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme d’élimination des goulets d’étranglement du réseau des routes nationales</title>
      <teaser>Quelque 5,5 milliards de francs seront affectés à l’élimination des goulets d’étranglement du réseau des routes nationales ces vingt prochaines années. Le Conseil fédéral a envoyé aujourd’hui en consultation le message relatif au programme poursuivant ce but. Ce document prévoit, dans un premier temps, de financer à hauteur de 1,58 milliard la réalisation de voies supplémentaires pour les tronçons Härkingen-Wiggertal et Blegi-Rütihof, le contournement Nord de Zurich ainsi que la zone de Crissier. Les autres questions abordées sont l’extension du réseau, l’adaptation de l’arrêté sur le réseau et l’avenir du financement spécial pour la circulation routière.</teaser>
      <lead>Quelque 5,5 milliards de francs seront affectés à l’élimination des goulets d’étranglement du réseau des routes nationales ces vingt prochaines années. Le Conseil fédéral a envoyé aujourd’hui en consultation le message relatif au programme poursuivant ce but. Ce document prévoit, dans un premier temps, de financer à hauteur de 1,58 milliard la réalisation de voies supplémentaires pour les tronçons Härkingen-Wiggertal et Blegi-Rütihof, le contournement Nord de Zurich ainsi que la zone de Crissier. Les autres questions abordées sont l’extension du réseau, l’adaptation de l’arrêté sur le réseau et l’avenir du financement spécial pour la circulation routière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 1er janvier 2008, le Conseil fédéral a mis en vigueur la loi sur le fonds d’infrastructure (LFInfr). Cette loi régit l’allocation, pendant vingt ans, de 20,8&amp;nbsp;milliards de francs provenant du financement spécial pour la circulation routière (SFSV) pour faire face aux impératifs de mobilité d’une manière efficiente et compatible avec l’environnement. Quelque 5,5 milliards de francs sont réservés à l’élimination des goulets d’étranglement du réseau des routes nationales. Ces moyens seront affectés à la réalisation de voies supplémentaires d’une longueur d’au moins deux kilomètres sur les routes nationales existantes.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Seuls les goulets d’étranglement les plus sérieux pourront être éliminés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet envoyé en consultation met en évidence les tronçons des routes nationales qui seront fortement surchargés. Les grandes villes et les agglomérations seront les premières touchées. La praticabilité des routes nationales joue donc un rôle essentiel dans ces zones, puisque qu’elles absorbent une bonne partie du trafic d’origine, de destination et intérieur et contribuent largement au désengorgement des réseaux urbains.L’élimination de l’ensemble des goulets d’étranglement prévus devrait coûter environ 15 milliards de francs. Etant donné que seuls 5,5 milliards sont disponibles, il faut fixer des priorités. Les projets ont été classés selon une procédure de plusieurs étapes et répartis en quatre modules (cf. tableau de la feuille d’information)&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le &lt;b&gt;module 1&lt;/b&gt; comprend quatre projets urgents pour l’élimination des engorgements. En font partie le projet Goulet d’étranglement de Crissier, l’élargissement à six voies du tronçon Härkingen - Wiggertal, l’élargissement à six voies du contournement Nord de Zurich ainsi que l’élargissement à six voies du tronçon Blegi - Rütihof (canton de Zoug). Ces projets sont déjà bien avancés au niveau de la planification et seront arrivés à maturité d’ici quatre ans. Dans le premier message relatif au programme, le Conseil fédéral demande d’approuver définitivement ces projets et de débloquer 1,58 milliard de francs pour leur mise en œuvre. Il conviendrait également de dégager les moyens nécessaires aux travaux d’étude et de planification pour un montant de 175 millions de francs.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le &lt;b&gt;module 2&lt;/b&gt; englobe huit autres projets bénéficiant d’un degré d’urgence élevé. Il s’agit notamment du contournement de Winterthour, du tronçon Luterbach-Härkingen, mais aussi des projets à Genève, Bâle et Berne (cf. feuille d’information). Leur planification et leur mise en œuvre seront avancées, de sorte qu’une partie puisse être approuvée définitivement dans le cadre du prochain message relatif au programme. Selon les données actuelles, les 5,5 milliards de francs du fonds d’infrastructure suffiront pour réaliser les projets des modules 1 et 2.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le &lt;b&gt;module 3&lt;/b&gt; contient les projets moins urgents (cf.&amp;nbsp;feuille d’information…). Ils seront également concrétisés et réévalués dans le cadre du prochain message relatif au programme. En fonction du résultat, les projets du module&amp;nbsp;3 pourront remplacer des projets du module 2 et même être proposés à la réalisation. A l’inverse, des projets du module 2 pourront être rétrogradés. Les 5,5 milliards de francs du fonds d’infrastructure ne suffiront pas pour financer les projets du module 3.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les projets du &lt;b&gt;module 4&lt;/b&gt; sont écartés et leur planification ne sera pas poursuivie.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des extensions du réseau sont inévitables&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les problèmes touchant les grandes agglomérations ne pourront pas tous être résolus par des élargissements de voies, en raison par exemple d’un manque de place. Il faudra alors ajouter de nouveaux éléments de réseau, très coûteux pour la plupart. Dans deux cas notamment, les goulets d’étranglement attendus ne peuvent être réduits efficacement que par de nouvelles liaisons de routes nationales. Il s’agit du contournement Morges/Lausanne et de la nouvelle autoroute dans le Glattal. Ces projets ne pouvant pas être financés par le fonds d’infrastructure, ils seront pris en charge par le financement spécial pour la circulation routière. &amp;nbsp;Le projet examine par ailleurs les différentes possibilités d’adaptation de l’arrêté sur le réseau et les perspectives du financement spécial pour la circulation routière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contact / renseignements : Service de presse de l’OFROU (031 324 14 91)</contact>
      <attachment id="49996">
        <title>Feuille d’information: besoins effectifs (modules 1 et 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="50010">
        <title>Documents mis en consultation</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/pendent.html#DETEC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programma per l'eliminazione dei problemi di capacità sulla rete delle strade nazionali</title>
      <teaser>In data odierna il Consiglio federale ha avviato la consultazione relativa al programma per l'eliminazione dei problemi di capacità sulla rete delle strade nazionali che prevede un investimento di 5,5 miliardi di franchi sull'arco di venti anni per porre rimedio a questo situazione. In una prima fase si intende dotare di corsie supplementari i tratti Härkingen-Wiggertal e Blegi-Rütihof, la circonvallazione nord di Zurigo e l'area di Crissier. In seguito, saranno presi in considerazione gli ampliamenti della rete, l'adeguamento del decreto concernente la rete delle strade nazionali nonché le possibilità di strutturazione del finanziamento speciale a favore del traffico stradale.</teaser>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha avviato la consultazione relativa al programma per l'eliminazione dei problemi di capacità sulla rete delle strade nazionali che prevede un investimento di 5,5 miliardi di franchi sull'arco di venti anni per porre rimedio a questo situazione. In una prima fase si intende dotare di corsie supplementari i tratti Härkingen-Wiggertal e Blegi-Rütihof, la circonvallazione nord di Zurigo e l'area di Crissier. In seguito, saranno presi in considerazione gli ampliamenti della rete, l'adeguamento del decreto concernente la rete delle strade nazionali nonché le possibilità di strutturazione del finanziamento speciale a favore del traffico stradale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sul fondo infrastrutturale (LFIT), posta in vigore dal Consiglio federale il 1° gennaio 2008, mette a disposizione, sull'arco di un ventennio, 20,8 miliardi di franchi del finanziamento speciale del traffico stradale (FSTS) per far fronte alle problematiche legate alla mobilità in modo efficace e rispettoso dell'ambiente. 5,5 miliardi di questo credito sono riservati all'eliminazione dei problemi di capacità sulla rete delle strade nazionali attuale, obiettivo che si intende raggiungere attraverso la realizzazione di corsie supplementari della lunghezza di almeno due chilometri sulle strade nazionali esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eliminazione unicamente dei problemi di capacità più gravi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto in consultazione presenta nel dettaglio i futuri tratti più congestionati. Poiché i problemi di capacità più gravi riguarderanno le grandi città e gli agglomerati, in queste aree è di fondamentale importanza che la rete delle strade nazionali sia funzionale, in modo da essere in grado di assorbire buona parte del traffico di destinazione, di origine e interno contribuendo così a decongestionare le reti viarie all'interno dei centri urbani. &amp;nbsp;Per eliminare tutti i problemi di capacità prevedibili sarebbe necessario realizzare progetti per un costo complessivo di 15 miliardi di franchi. Dato che i fondi a disposizione sono inferiori (5,5 mia), è inevitabile stabilire delle priorità. Questo è stato fatto in una procedura a più tappe suddividendo i progetti in quattro distinti moduli (cfr. tabella della scheda informativa):&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Il &lt;b&gt;modulo 1&lt;/b&gt; prevede quattro progetti urgenti per l'eliminazione dei problemi di capacità più gravi (goulet d'étranglement de Crissier, ampliamento a 6 corsie del tratto Härkingen - Wiggertal, ampliamento a 6 corsie della circonvallazione nord di Zurigo e ampliamento a 6 corsie del tratto Blegi - Rütihof nel Cantone di Zugo). Questi progetti, già in fase di pianificazione avanzata, probabilmente potranno essere avviati nei prossimi quattro anni. Nel suo primo messaggio sul programma concernente i problemi di capacità, il Consiglio federale chiede pertanto di approvare questi progetti e di stanziare un credito di 1,58 miliardi necessario alla loro realizzazione. A questo importo, andrebbero aggiunti altri 175 milioni per ulteriori lavori di pianificazione e progettazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il &lt;b&gt;modulo 2&lt;/b&gt; conta otto progetti la cui realizzazione è assai impellente. Si tratta segnatamente della circonvallazione di Winterthur, del tratto Luterbach-Härkingen ma anche di progetti a Ginevra, Basilea e Berna (cfr. scheda informativa). La loro pianificazione e realizzazione saranno accelerate, in modo che, almeno in parte, potranno essere approvati nel quadro del prossimo messaggio concernente il programma. Stando alle conoscenze attuali, i 5,5 miliardi messi a disposizione tramite il fondo infrastrutturale dovrebbero bastare per realizzare i progetti dei moduli 1 e 2.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il &lt;b&gt;modulo 3&lt;/b&gt; raccoglie i progetti meno urgenti (cfr. scheda informativa). Anch'essi saranno concretizzati ulteriormente e sottoposti a una nuova valutazione nel quadro del prossimo messaggio concernente il programma. A seconda di quanto emergerà, i progetti del modulo 3 potranno sostituire i progetti del modulo 2 e quindi essere proposti per la realizzazione. I 5,5 miliardi messi a disposizione dal fondo infrastrutturale non saranno sufficienti per realizzare i progetti del modulo 3.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I progetti del &lt;b&gt;modulo 4&lt;/b&gt; saranno definitivamente accantonati e la loro pianificazione interrotta.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ampliamenti indispensabili della rete&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I problemi cui sono confrontati i grandi agglomerati non sempre possono essere risolti con la semplice aggiunta di corsie stradali (in parte anche a causa di una carenza di spazio); si rende quindi necessario aggiungere alla rete viaria nuovi elementi, questi ultimi per lo più molto costosi. È il caso in particolare della circonvallazione di Morges/Losanna e della nuova autostrada nel Glattal, dove i problemi di capacità previsti possono essere appianati in modo efficace unicamente con la costruzione nuovi collegamenti viari nazionali. Dato che questi progetti non possono essere finanziati attraverso il fondo infrastrutturale, saranno coperti dal finanziamento speciale a favore del traffico stradale.&amp;nbsp; &amp;nbsp;Infine, il progetto esamina le diverse opzioni di adeguamento del decreto federale concernente la rete delle strade nazionali e le prospettive del finanziamento speciale a favore del traffico stradale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: servizio stampa dell'Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="49997">
        <title>Scheda informativa: fabbisogno finanziario effettivo (moduli 1 e 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14594.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="50011">
        <title>Documenti in consultazione</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/pendent.html#DATEC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
