<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23699" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-12-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Wahrnehmung der Interessen Russlands in Georgien durch die Schweiz</title>
      <lead>Die Schweiz wird die Interessen der Russischen Föderation in Georgien vertreten. Der Bundesrat hat heute die entsprechenden Abkommen mit der Russischen Föderation und mit Georgien genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zuge des bewaffneten Konflikts vom August 2008 in Georgien haben beide Konfliktparteien ihre diplomatischen Beziehungen abgebrochen. Aufgrund einer russischen Anfrage beschloss der Bundesrat Anfang Oktober 2008 die grundsätzliche Bereitschaft der Schweiz, die Interessen Russlands in Georgien wahrzunehmen. Dies unter der Voraussetzung, dass auch Georgien mit einem entsprechenden Schutzmachtmandat der Schweiz einverstanden ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten Wochen handelte das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) in Moskau und in Tbilisi die Ausgestaltung und den konkreten Umfang dieses Mandats aus. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verhandlungen in Moskau und Tiflis mündeten in zwei Abkommen, welche die Ausübung des Schutzmachtmandats durch die Schweiz genau regeln. Der Bundesrat hat die EDA-Vorsteherin ermächtigt, die beiden Abkommen mit Russland und Georgien abzuschliessen. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schutz fremder Interessen ist ein traditionsreiches Instrument der schweizerischen Aussenpolitik. Die Schweiz übt derzeit mehrere Schutzmachtmandate aus. So vertritt sie in Kuba und in Iran die Interessen der USA und nimmt in den USA die Interessen Kubas wahr.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral accepte que la Suisse représente les intérêts de la Russie en Géorgie</title>
      <lead>La Suisse représentera les intérêts de la Fédération de Russie en Géorgie. Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui les accords correspondants avec la Fédération de Russie et la Géorgie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Géorgie et la Russie ont rompu leurs relations diplomatiques au cours du conflit armé qui les a opposées en août 2008. Suite à une demande exprimée par la Russie, le Conseil fédéral avait annoncé début octobre 2008 que la Suisse était disposée en principe à représenter les intérêts de la Russie en Géorgie, sous réserve de l’acceptation par la Géorgie du mandat de puissance protectrice de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de ces dernières semaines, le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a mené des négociations à Moscou et à Tbilissi pour définir la forme et le contenu concret du mandat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les négociations menées à Moscou et à Tbilissi ont débouché sur deux accords, lesquels règlent dans les détails le mandat de puissance protectrice exercé par la Suisse. Le Conseil fédéral a habilité la Cheffe du DFAE à conclure les deux accords avec la Russie et la Géorgie.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La protection d’intérêts étrangers est une composante traditionnelle de la politique étrangère de la Suisse. La Suisse exerce actuellement plusieurs mandats de puissance protectrice&amp;nbsp;: elle représente les intérêts des Etats-Unis à Cuba et en Iran, et les intérêts de Cuba aux Etats-Unis.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale autorizza la tutela degli interessi della Russia in Georgia da parte della Svizzera</title>
      <lead>La Svizzera rappresenterà gli interessi della Federazione Russa in Georgia. Oggi il Consiglio federale ha approvato il relativo accordo con questi due Paesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa del conflitto armato dell’agosto del 2008 in Georgia, le due Parti in conflitto hanno interrotto le loro relazioni diplomatiche. In seguito a una richiesta da parte russa, all’inizio di ottobre del 2008, il Consiglio federale ha deciso di dare la disponibilità di massima della Svizzera a tutelare gli interessi della Russia in Georgia, a condizione che anche quest’ultima sia d’accordo che il nostro Paese assuma il mandato di Potenza protettrice.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle ultime settimane, il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha negoziato a Mosca e a Tbilisi gli aspetti e la portata concreta del mandato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I negoziati con Mosca e Tbilisi sono sfociati in due accordi che disciplinano con precisione l’esercizio del mandato di Potenza protettrice da parte della Svizzera. Il Consiglio federale ha dato alla consigliera federale responsabile del DFAE la facoltà di concludere entrambi gli accordi con la Russia e la Georgia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La protezione di interessi stranieri è uno strumento tradizionale della politica estera svizzera. Attualmente il nostro Paese esercita diversi mandati di Potenza protettrice: ad esempio, rappresenta in Iran e a Cuba gli interessi degli Stati Uniti, dove a sua volta tutela gli interessi di Cuba.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council approves the safeguard of Russia’s interests in Georgia by Switzerland</title>
      <lead>Switzerland is to represent the interests of the Russian Federation in Georgia. The Swiss Federal Council today approved agreements with the the Russian Federation and Georgia to that effect.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Russia and Georgia broke off diplomatic relations following the armed conflict in Georgia last August. In response to a request from Russia the Federal Council agreed in principle at the beginning of October that Switzerland would be prepared to safeguard Russia’s interests in Georgia. This was however conditional on Georgia agreeing to a Swiss mandate as “protective power”.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Over the past few weeks representatives of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) have determined the form of this mandate and its exact nature through negotiations in Moscow and in Tbilisi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;These negotiations resulted in two agreements regulating Switzerland’s exercise of the protective power mandate in all details. The Federal Council has authorised the Head of the FDFA, Swiss Foreign Minister Micheline Calmy-Rey, to sign the two agreements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The role of protective power is a traditional instrument of Switzerland’s foreign policy. Switzerland’s present mandates include safeguarding the interests of the United States in Cuba and in Iran, as those of Cuba in the USA.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
