<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24572" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Raumkonzept Schweiz auf guten Wegen</title>
      <lead>Wie soll die räumliche Entwicklung der Schweiz in Zukunft ausgestaltet sein? Das Raumkonzept Schweiz, das diesbezüglich Leitlinien geben will, wurde in den letzten zwei Jahren im Rahmen eines öffentlichen Partizipationsprozesses breit diskutiert. Die aktuelle Ausgabe der Zeitschrift «Forum Raumentwicklung» dokumentiert diesen Prozess und zeigt, welche unterschiedlichen Forderungen und Erwartungen die einzelnen Regionen an das Konzept stellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Raumplanung der Schweiz steht vor zahlreichen Herausforderungen: Die Zersiedelung, der internationale Standortwettbewerb und die schwindende Wirtschaftskraft in ländlichen Regionen sind nur einige davon. Das Raumkonzept Schweiz will die Weichen für die Zukunft entsprechend stellen. Dabei orientiert sich das Dokument am Ziel einer wettbewerbsfähigen, solidarischen und ökologisch verantwortungsvollen Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Raumkonzept Schweiz betrifft nicht nur Kantone, Gemeinden und Städte, sondern auch die Wirtschaft und die Zivilgesellschaft. Entsprechend lancierte das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) 2006 einen partizipativen Prozess, um die verschiedenen Akteure in die Diskussion des Grundlagenpapiers einzubeziehen. Eine Reihe von regionalen Foren erlaubte es, die Meinung möglichst vieler Fachleute und interessierter Laien in die Weiterentwicklung des Raumkonzepts einzubeziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausgabe 3.08 der Zeitschrift «Forum Raumentwicklung» dokumentiert den Werdegang der jetzt vorliegenden Fassung und holt Stimmen aus den verschiedensten Regionen ein. Besonders die Städte fänden sich im Raumkonzept wieder, erklärt die Zürcher Hochbaudirektorin Kathrin Martelli im Interview. Erstmals werde im Bereich der Raumplanung die Rolle der Metropolitanräume angemessen gewürdigt. Dies sei um so berechtigter, als die Städte die Motoren der wirtschaftlichen Entwicklung seien und somit auch Ausgangspunkt der Raumplanung sein müssten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dass diese Rollenaufteilung nicht überall gut ankommt, zeigt die Wortmeldung eines Vertreters der Berggebiete. Dieser fordert, das Raumkonzept müsse um wirtschaftliche und soziale Perspektiven für den Alpenraum erweitert werden. Befürchtet wird eine wachsende Kluft zwischen dynamischen Zentren und dem nur zu bewahrenden, aber nicht zu entwickelnden ländlichen Raum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Zwischenstellung zwischen Metropolen und ländlichem Raum nehmen die Ostschweizer Kantone ein. Ihre Äusserung zeigt, dass sich mit der Rollenteilung zwischen metropolitanem und ländlichem Raum gut leben lässt. Die beiden kantonalen Raumplaner pochen im Interview aber darauf, dass der Bund mit dem guten Beispiel vorausgehen, das Raumkonzept Schweiz für verbindlich erklären und es in seine Politik integrieren soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Noch offene Fragen greift auch der Beitrag aus Bern auf. Die als Hauptstadtregion klassifizierte Region gehöre auf die gleiche Ebene wie die drei Metropolitanregionen Zürich, Basel und Genf-Lausanne, verlangt die Berner Regierungspräsidentin Barbara Egger-Jenzer. Denn in Sachen Wirtschaft, Forschung, Kultur und Infrastruktur könne der Grossraum Bern sehr wohl mit den drei Metropolitanregionen mithalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein ähnliches Projekt wie das Raumkonzept Schweiz wurde 2006 auch in Deutschland verabschiedet. Den Abschluss des Hefts macht deshalb ein Artikel, der zeigt, wie in unserem Nachbarland die «Leitbilder und Handlungsstrategien für die&amp;nbsp; Raumentwicklung» erarbeitet wurden und welche Ziele sich Deutschland diesbezüglich gesetzt hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Menzi Leiter Information +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="49923">
        <title>Forum Raumentwicklung 3/08</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfX92gmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Le Projet de territoire Suisse en bonne voie</title>
      <lead>A quoi doit ressembler à l’avenir le développement territorial en Suisse? Le Projet de territoire Suisse, destiné à dégager de grandes lignes sur ce thème, a été largement discuté au cours des deux années écoulées dans le cadre d’un processus participatif public. Le nouveau numéro du « Forum du développement territorial » revient sur ce processus et donne à voir la variété des attentes et des exigences que les différentes régions nourrissent envers le Projet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'aménagement territorial de la Suisse doit relever de nombreux défis&amp;nbsp;: dispersion et étalement des constructions, compétition internationale, perte de vitesse de l'économie dans les régions rurales, pour n'en citer que quelques-uns. Le Projet de territoire Suisse entend en tenir compte dans sa définition des étapes à venir. Pour cela, le document vise une Suisse compétitive, solidaire et assumant ses responsabilités écologiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Projet de territoire Suisse ne concerne pas uniquement les cantons, les villes et les autres communes, mais bien aussi l'économie et la société civile. En conséquence, l'Office fédéral du développement territorial (ARE) a lancé en 2006 un processus participatif permettant d'associer les différents acteurs à la discussion du document initial. Une série de forums régionaux a été l'occasion de recueillir l'avis d'un nombre maximal de spécialistes et d'autres personnes intéressées et d'en tenir compte pour la suite de l'élaboration du Projet de territoire Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'édition 3.08 du magazine «Forum du développement territorial» décrit le parcours qui a mené à la version actuelle et offre une tribune aux régions les plus diverses. Les villes trouvent particulièrement bien leurs marques dans ce Projet de territoire Suisse, comme il ressort de l'interview de Kathrin Martelli, directrice des constructions dans le canton de Zurich. C'est la première fois, selon elle, que le rôle des espaces métropolitains dans l'aménagement du territoire reçoit l'attention qu'il mérite. Une approche d'autant plus justifiée, toujours selon Mme&amp;nbsp;Martelli, que les villes, étant le moteur du développement économique, devraient aussi constituer le socle de l'aménagement du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une telle répartition des rôles ne fait pas l'unanimité, comme en atteste la contribution d'un représentant des régions de montagne qui demande que le Projet de territoire Suisse soit élargi et ouvre des perspectives économiques et sociales pour l'espace alpin. Il craint en effet que se creuse davantage le fossé entre des centres dynamiques et un espace rural à préserver sans toutefois le développer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons de Suisse orientale occupent quant à eux une position intermédiaire entre métropoles et espace rural. Les avis exprimés indiquent que la répartition des rôles entre espaces métropolitains et espaces ruraux peut donner satisfaction. Mais à travers leurs propos, les deux responsables cantonaux de l'aménagement du territoire demandent à la Confédération de montrer l'exemple, de déclarer le Projet de territoire Suisse contraignant et de l'intégrer dans sa politique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La contribution émanant de Berne traite elle aussi de questions encore en discussion. La présidente du Conseil-exécutif bernois, Mme&amp;nbsp;Barbara Egger-Jenzer, exige que la région, classée dans le projet sous l'appellation de «région de la ville fédérale», soit placée sur le même pied que les trois régions métropolitaines Zurich, Bâle et Genève-Lausanne. Elle estime en effet que la grande région de Berne tient fort bien la comparaison avec ces trois régions, sur le plan de l'économie, de la recherche, de la culture et de l'infrastructure.&lt;/p&gt; Enfin, le magazine s'intéresse à un projet similaire au Projet de territoire Suisse, que l'Allemagne a approuvé en 2006. L'article qui clôt cette édition nous montre donc comment des schémas directeurs et des stratégies d'intervention pour le développement territorial (Leitbilder und Handlungsstrategien für die Raumentwicklung) ont été élaborés chez nos voisins et quels objectifs l'Allemagne s'est ainsi fixés.</text>
      <contact>Rudolf Menzi Chef de l’Information +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="49923">
        <title>Forum Raumentwicklung 3/08</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfX92gmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Il Progetto territoriale svizzera è sulla buona strada</title>
      <lead>Come deve essere concepito il futuro sviluppo territoriale della Svizzera? Il Progetto territoriale Svizzera, che fornirà delle linee guida su questa tematica, è stato ampiamente discusso negli ultimi due anni nell’ambito di un processo partecipativo pubblico. L’attuale edizione della rivista «Forum Sviluppo territoriale» documenta tale processo, evidenziando le esigenze e le aspettative delle singole regioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La pianificazione territoriale della Svizzera deve fronteggiare numerose sfide: l'edificazione dispersiva, la concorrenza delle piazze internazionali e il calo della forza economica nelle regioni rurali sono solo alcuni aspetti. Il Progetto territoriale Svizzera intende operare delle scelte adeguate per il futuro e, per questo motivo, è orientato alla visione di una Svizzera competitiva, solidale ed ecologicamente responsabile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Progetto territoriale Svizzera non riguarda solo i Cantoni, i Comuni e le città, ma anche l'economia e la società civile. Per questo, nel 2006, l'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) ha dato il via a un processo partecipativo volto a coinvolgere i diversi attori nella discussione del documento di base. Una serie di forum regionali ha permesso di integrare, nella bozza del Progetto territoriale, le opinioni del maggior numero di esperti possibile e delle cerchie interessate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'edizione 3.08 della rivista «Forum Sviluppo territoriale» documenta il processo evolutivo dell'attuale versione e raccoglie i pareri delle diverse regioni. Da un‘intervista a Kathrin Martelli, la direttrice del Dipartimento costruzioni della città di Zurigo, emerge che sono soprattutto le città a identificarsi nel Progetto territoriale Svizzera. Per la prima volta, nell'ambito della pianificazione territoriale, il ruolo delle aree metropolitane è stato valorizzato in modo adeguato e questo a maggior ragione, dato che le città sono il motore dello sviluppo economico e quindi il punto di partenza per lo sviluppo territoriale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'intervento di un rappresentante delle regioni montane mostra che questa suddivisione dei compiti non è però applicata in modo omogeneo. Egli ritiene infatti che il Progetto territoriale debba essere allargato, fino a comprendere prospettive economiche e sociali per la regione alpina. Si teme che si crei un divario sempre maggiore tra i centri dinamici e lo spazio rurale, visto come un'area da tutelare ma non da sviluppare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni della Svizzera orientale si trovano in una posizione intermedia tra le metropoli e lo spazio rurale. Secondo loro, la suddivisione dei ruoli tra lo spazio metropolitano e quello rurale è positiva. Nell'intervista, entrambi gli urbanisti cantonali insistono però sul fatto che la Confederazione debba fungere da buon esempio, illustrando in modo vincolante il Progetto territoriale Svizzera e integrandolo nella sua politica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche il contributo di Berna costituisce lo spunto per delle domande aperte. Il Presidente del Governo bernese Barbara Egger-Jenzer chiede che la regione della capitale venga messa sullo stesso piano delle regioni metropolitane di Zurigo, Basilea e Ginevra-Losanna. Infatti, la regione di Berna è assolutamente in grado di tenere il passo con queste tre regioni metropolitane in materia di economia, ricerca e cultura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2006, é stato approvato un progetto simile al Progetto territoriale Svizzera anche in Germania. La rivista si chiude quindi con un articolo relativo alle modalità di elaborazione «delle linee direttive e delle strategie d'azione per lo Sviluppo territoriale» e agli obiettivi che si è prefissa la Germania.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Menzi Stato maggiore dell’informazione +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="49923">
        <title>Forum Raumentwicklung 3/08</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfX92gmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="135" org-id="812">
        <name lang="de">Raumkonzept Schweiz</name>
        <name lang="fr">Projet de territoire Suisse</name>
        <name lang="it">Progetto territoriale Svizzera</name>
        <name lang="en">Raumkonzept Schweiz</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="812">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
