<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23595" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Doris Leuthard reist zu einem Arbeitsbesuch nach Algerien</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), reist vom 5. bis 6. Dezember 2008 zu einem Arbeitsbesuch nach Algier. Dort wird sie Gespräche mit dem algerischen Regierungschef und mehreren Ministern führen. Thematische Schwerpunkte sind der Abschluss des Freihandelsabkommens EFTA - Algerien und der Zugang zum algerischen Markt für Schweizer Firmen.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), reist vom 5. bis 6. Dezember 2008 zu einem Arbeitsbesuch nach Algier. Dort wird sie Gespräche mit dem algerischen Regierungschef und mehreren Ministern führen. Thematische Schwerpunkte sind der Abschluss des Freihandelsabkommens EFTA - Algerien und der Zugang zum algerischen Markt für Schweizer Firmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Algier wird Bundesrätin Doris Leuthard Gespräche mit dem algerischen Regierungschef Ahmed Ouyahia, dem Handelsminister El Hachemi Djaâboub, dem Minister für Industrie und Investitionsförderung Abdelhamid Temmar und dem Finanzminister Karim Djoudi führen. Der Schwerpunkt der Gespräche wird der Abschluss des Freihandelsabkommens EFTA - Algerien sein. In den letzten Jahren haben sich die Wirtschaftsbeziehungen zwischen der Schweiz und Algerien wesentlich verstärkt. Es wurden verschiedene wirtschaftliche Abkommen mit der algerischen Regierung abgeschlossen, so u.a. das Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung und das Abkommen über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen. Schweizer Firmen interessieren sich auch zunehmend für den algerischen Markt, der v.a. dank dem Freihandelsabkommen EFTA - Algerien weiter an Attraktivität gewinnen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Südafrika und Ägypten ist Algerien der drittwichtigste Exportmarkt der Schweiz auf dem afrikanischen Kontinent. Der bilaterale Handel entwickelt sich sehr positiv. Die Schweizer Exporte nach Algerien betrugen im Jahre 2007 CHF 394 Mio. Die Importe aus Algerien betrugen im selben Jahr CHF 6 Mio. Dies bedeutet eine Steigerung der Exporte um 59% und einen Rückgang der Importe um 95% im Vergleich zum Jahr 2006. In den ersten zehn Monaten des laufenden Jahres erreichten unsere Exporte nach Algerien CHF 438.6 Mio., was einer Zunahme von 35% im Vergleich zur selben Vorjahresperiode entspricht. Die algerischen Importe erholten sich auf immerhin CHF 86.3 Mio. im gleichen Zeitraum, ein Vielfaches im Vergleich zur selben Vorjahresperiode. Bei den Schweizer Ausfuhren nach Algerien handelt es sich vor allem um pharmazeutische Erzeugnisse, Maschinen, Rollmaterial (Eisenbahn) sowie landwirtschaftliche Produkte. Die Schweiz importiert aus Algerien fast ausschliesslich Rohöl.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin, Tel. +41 31 32 220 59/ +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard se rend en Algérie pour une visite de travail</title>
      <teaser>La conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), sera en visite officielle à Alger les 5 et 6 décembre 2008. A cette occasion, elle s'entretiendra avec le chef du gouvernement algérien et plusieurs ministres. Les discussions porteront principalement sur la conclusion de l’accord de libre-échange AELE-Algérie et l’accès au marché algérien pour les entreprises suisses.</teaser>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), sera en visite officielle à Alger les 5 et 6 décembre 2008. A cette occasion, elle s'entretiendra avec le chef du gouvernement algérien et plusieurs ministres. Les discussions porteront principalement sur la conclusion de l’accord de libre-échange AELE-Algérie et l’accès au marché algérien pour les entreprises suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de sa visite officielle à Alger, la conseillère fédérale Doris Leuthard rencontrera Ahmed Ouyahia, chef du gouvernement algérien, El-Hachemi Djaâboub, ministre du commerce, Abdelhamid Temmar, ministre de l'industrie et de la promotion des investissements, et Karim Djoudi, ministre des finances. La conclusion de l'accord de libre-échange AELE-Algérie sera au centre des discussions. Ces dernières années, les relations économiques entre la Suisse et l'Algérie se sont considérablement intensifiées. Divers accords économiques ont été conclus avec le gouvernement algérien, notamment l'accord en vue d'éviter les doubles impositions et l'accord sur la promotion et la protection réciproque des investissements. Les entreprises suisses s'intéressent toujours plus au marché algérien, qui va continuer de gagner en attractivité aussi grâce à l'accord de libre-échange AELE-Algérie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Algérie est, derrière l'Afrique du Sud et l'Egypte, le troisième marché d'exportation de la Suisse sur le continent africain. Le commerce bilatéral se développe de manière très positif. Les exportations suisses vers l'Algérie se sont élevées à 394 millions de francs en 2007 et les importations en provenance de ce pays à 6 millions de francs. Cela correspond à une augmentation des exportations de 59% et à un recul des importations de 95% par rapport à 2006. Durant les dix premiers mois de l'année en cours, nos exportations vers l'Algérie se sont élevées à 438,6 millions de francs, ce qui équivaut à une augmentation de 35% par rapport à la même période de l'année précédente. Les importations depuis l'Algérie ont connu une reprise et se sont élevées à 86,3 millions de francs durant cette même période, soit considérablement plus que lors de la même période de l'année précédente. La Suisse exporte principalement des produits pharmaceutiques, des machines, du matériel roulant (chemins de fer) ainsi que des produits agricoles vers l'Algérie, tandis qu'elle importe presque exclusivement du pétrole brut en provenance de ce pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DFE, tél. +41 31 322 20 59, tél. portable +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Doris Leuthard in Algeria per una visita di lavoro</title>
      <teaser>La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), dal 5 al 6 dicembre 2008 si recherà ad Algeri per una visita di lavoro. Nella capitale algerina sono previsti colloqui con il capo del governo e diversi ministri che verteranno prevalentemente sulla conclusione di accordi di libero scambio tra l’AELS e l’Algeria e sull’accesso al mercato algerino delle imprese svizzere.</teaser>
      <lead>La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), dal 5 al 6 dicembre 2008 si recherà ad Algeri per una visita di lavoro. Nella capitale algerina sono previsti colloqui con il capo del governo e diversi ministri che verteranno prevalentemente sulla conclusione di accordi di libero scambio tra l’AELS e l’Algeria e sull’accesso al mercato algerino delle imprese svizzere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ad Algeri la consigliera federale Doris Leuthard incontrerà Ahamed Ouyahia, capo del governo algerino, il ministro del commercio El Hachemi Djaâboub, il ministro dell'industria e della promozione degli investimenti Abdelhamid Temmar e il ministro delle finanze Karim Djoudi. I colloqui verteranno in particolare sulla conclusione di un accordo di libero scambio tra l'AELS e l'Algeria. Negli ultimi anni le relazioni economiche tra Svizzera e Algeria si sono sensibilmente rafforzate e sono stati conclusi diversi accordi con il governo algerino, tra i quali vi sono la convenzione di doppia imposizione in materia di imposte e l'accordo sulla protezione reciproca e sulla promozione degli investimenti. Le imprese svizzere sono interessate ad avere accesso al mercato algerino che, soprattutto grazie all'accordo di libero scambio tra AELS e Algeria, è destinato ad assumere un'importanza crescente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo il Sudafrica e l'Egitto, per le importazioni svizzere l'Algeria rappresenta il terzo mercato più importante del continente africano. Il commercio bilaterale sta evolvendo in modo molto positivo. Nel 2007 le esportazioni svizzere in Algeria ammontavano a 394 milioni di franchi mentre per lo stesso periodo le importazioni dall'Algeria erano di 6 milioni di franchi. Rispetto al 2006 ciò corrisponde a un aumento delle esportazioni del 59% e a una diminuzione delle importazioni del 95%. Nei primi dieci mesi dell'anno in corso le nostre esportazioni verso l'Algeria ammontavano a 438,6 milioni, ossia un incremento del 35% rispetto allo stesso periodo dell'anno precedente. Nel medesimo periodo le importazioni algerine ammontavano comunque a 86,3 milioni di franchi, ciò che rappresenta un notevole aumento rispetto allo stesso periodo dell'anno precedente. Per quanto riguarda le esportazioni svizzere, si tratta soprattutto di prodotti farmaceutici, macchine, materiale rotabile (ferrovie) e prodotti agricoli. Dall'Algeria la Svizzera importa invece quasi esclusivamente petrolio greggio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, servizio Comunicazione DFE, tel. 031 322 32'220 59, cellulare 079 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
