<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24466" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eine junge Appenzeller Studentin gestaltet die Weihnachtskarte von Bundespräsident Pascal Couchepin</title>
      <lead>Die 25jährige Appenzellerin Sara Streule aus Brülisau (AI) hat die diesjährige Weihnachtskarte für Bundespräsident Pascal Couchepin gestaltet. Die junge Designerin, die an der Hochschule der Künste in Zürich studiert, wurde am Mittwoch von Herrn Couchepin empfangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Es ist bereits das elfte Mal, dass ein junger Künstler oder eine junge Künstlerin die&amp;nbsp; Glückwunschkarte von Bundesrat Pascal Couchepin gestaltet. Die Karte von Sara Streule kann unter www.edi.admin.ch abgerufen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Wahl der Kantone, aus denen die Studenten stammen, entspricht ihrem chronologischen Beitritt in die Eidgenossenschaft – in umgekehrter Reihenfolge. Nächstes Jahr wird die Glückwunschkarte von einem jungen Künstler oder einer jungen Künstlerin aus dem Kanton Appenzell Ausserrhoden gestaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Zürcher-Mäder, Tel. 031 322 81 00</contact>
      <link id="50391">
        <title>Weihnachtskarte 2008</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlWxon51OqdayX7GH1szjiJ_epKCNZq,ybYXenqekjdDU2NKGpd6emK2Oz8,GoeE-</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Carte de Noël du Président de la Confédération Pascal Couchepin réalisée par une étudiante appenzelloise</title>
      <lead>L’Appenzelloise Sara Streule, âgée de 25 ans et venant de Brülisau (AI), a créé la carte de vœux que le Président de la Confédération Pascal Couchepin enverra à l’occasion des fêtes de fin d’année. M. Couchepin a reçu mercredi matin la jeune designer qui étudie à la Haute école d’art de Zurich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est la onzième fois qu’une étudiante ou un étudiant en art visuel réalise la carte du conseiller fédéral Pascal Couchepin. Cette création est visible sur le site www.edi.admin.ch.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le choix du canton d’origine des jeunes artistes correspond à l’ordre inverse de son entrée dans la Confédération. L’année prochaine, la carte sera donc réalisée par un ou une jeune artiste originaire d’Appenzell Rhodes-extérieures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Zürcher-Mäder, tél. 031 322 81 00</contact>
      <link id="50391">
        <title>Weihnachtskarte 2008</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlWxon51OqdayX7GH1szjiJ_epKCNZq,ybYXenqekjdDU2NKGpd6emK2Oz8,GoeE-</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una studentessa appenzellese realizza la cartolina natalizia del presidente della Confederazione Pascal Couchepin</title>
      <lead>Quest’anno il biglietto d’auguri che Pascal Couchepin invierà per le festività natalizie è stato ideato dalla 25enne Sara Streule di Brülisau (AI). Il presidente della Confederazione ha ricevuto mercoledì mattina la giovane designer che studia alla scuola di arti applicate di Zurigo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;È l’undicesima volta che il biglietto d’auguri del consigliere federale Pascal Couchepin è stato creato da uno studente o una studentessa di arti visive. La cartolina di Sara Streule è pubblicata sul sito www.dfi.admin.ch.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Cantone d’origine dei giovani artisti è scelto in ordine inverso all’anno di adesione alla Confederazione. Nel 2009 la cartolina sarà quindi realizzata da un o una giovane artista del Cantone di Appenzello Esterno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katja Zürcher-Mäder, tel. 031 322 81 00</contact>
      <link id="50391">
        <title>Weihnachtskarte 2008</title>
        <uri>http://www.edi.admin.ch/?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlWxon51OqdayX7GH1szjiJ_epKCNZq,ybYXenqekjdDU2NKGpd6emK2Oz8,GoeE-</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
