<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23831" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EDA ist besorgt wegen der desaströsen Lage in Simbabwe</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) ist sehr besorgt über die humanitäre Krise in Simbabwe, die sich durch eine Choleraepidemie dramatisch verschärft hat. Die Humanitäre Hilfe des Bundes sieht für zusätzliche Hilfemassnahmen CHF 1 Million vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Derzeit wird das krisengeschüttelte Simbabwe zusätzlich von einer Choleraepidemie mit&amp;nbsp;über 13'000 Erkrankten und 600 Toten heimgesucht. Bereits hat sich die Epidemie auf die umliegenden Länder ausgedehnt. Die Regierung hat den nationalen Notstand ausgerufen und die Vereinten Nationen warnen vor einem dramatischen Anstieg der Ansteckungen und Erkrankungen. Cholera und andere Infektionen sind das direkte Resultat des Zusammenbruchs der ohnehin fragilen öffentlichen Infrastruktur: Es fehlt an minimaler medizinischer Versorgung, an sauberem Trinkwasser oder Transportmöglichkeiten. Die Wirtschaft ist in einen desolaten Zustand, das Land von einer Hyperinflation gelähmt. Über fünf Millionen Menschen – fast die Hälfte der simbabwischen Bevölkerung – hängen von internationaler Nahrungsmittelhilfe ab. Verursacht wurde diese katastrophale Situation durch das Versagen des Regimes unter Präsident Mugabe, welches von Misswirtschaft, Willkür und Korruption geprägt ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA weist deshalb den Vorwurf der simbabwischen Regierung, wonach die desolate humanitäre und wirtschaftliche Lage auf die internationalen Sanktionen zurückzuführen seien, entschieden zurück. Das EDA hält daran fest, dass die Sanktionen (Einfrierung von Guthaben, Einreisesperren und Unterbindung von Waffenexporten) gezielt auf Personen des Regimes Mugabe gerichtet sind.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die schwer betroffene Bevölkerung seit Jahren bei der Nahrungs-mittelversorgung sowie im Gesundheitsbereich so unter anderem die Connaught Clinic von Prof. Ruedi Lüthy, der in Harare mit seinem Team HIV/Aids-Patienten betreut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nun sieht die Humanitäre Hilfe des Bundes zusätzliche Hilfemassnahmen in der Grössenordnung von CHF 1 Million vor. Geplant sind Beiträge für das Cholera-Nothilfeprogramm des Kinderhilfswerks der Vereinten Nationen UNICEF, an die Koordinationsstelle für Humanitäre Angelegenheiten UNOCHA sowie das Welternährungsprogramm WFP. Geprüft wird weiter die Entsendung von mehreren Experten des Korps für Humanitäre Hilfe SKH, welche die UN-Organisationen organisatorisch, logistisch und in Belangen der Epidemieeindämmung unterstützen sollen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFAE est inquiet de la situation catastrophique au Zimbabwe</title>
      <lead>Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) est extrêmement préoccupé par la crise humanitaire que traverse le Zimbabwe et qui s’est fortement aggravée avec la propagation d’une épidémie de choléra. L’Aide humanitaire de la Confédération prévoit de consacrer 1 million de francs supplémentaires au titre de l’aide d’urgence dans ce pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Théâtre de crises aiguës, le Zimbabwe doit de surcroît faire face à une épidémie de choléra qui a déjà affecté plus de 13&amp;nbsp;000 personnes, dont 600 sont décédées à ce jour. L’épidémie s’est désormais propagée aux pays limitrophes. Le gouvernement a déclaré l’état d’urgence sur l’ensemble du territoire national, et les Nations Unies mettent en garde contre une forte recrudescence des infections et des cas de maladie. Le choléra et d’autres infections sont le résultat direct de l’effondrement d’infrastructures publiques déficientes. Tout fait défaut&amp;nbsp;: assistance médicale de base, eau potable salubre, transports publics. Plongé dans le marasme économique, le pays est paralysé par l’hyperinflation. Plus de cinq millions de personnes – soit près de la moitié de la population du Zimbabwe – dépendent de l’aide alimentaire internationale. Cette situation catastrophique a été provoquée par la faillite du régime Mugabe, qui est marqué du sceau de la gestion déloyale, du despotisme et de la corruption. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est pourquoi le DFAE rejette avec force le reproche formulé par le gouvernement du Zimbabwe, selon lequel la dramatique situation humanitaire et économique du pays serait imputable aux sanctions internationales. Le DFAE rappelle en effet que les sanctions (gel des avoirs, interdiction d’entrée et prohibition des exportations d’armes) se concentrent expressément sur les proches du régime Mugabe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis de nombreuses années, la Suisse apporte un soutien à cette population très fragilisée dans les secteurs de l’aide alimentaire et de la santé, notamment par l’intermédiaire de la Connaught Clinic de Harare, où le Prof. Ruedi Lüthy et son équipe accueillent et soignent des patients atteints du VIH/sida.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Aide humanitaire de la Confédération prévoit de consacrer des mesures d’urgence supplémentaires à hauteur de 1 million de francs. Ces fonds seront notamment destinés au programme d’aide d’urgence en faveur des personnes atteintes de choléra mis sur pied par le Fonds des Nations Unies pour l’enfance (UNICEF), au Bureau de coordination des affaires humanitaires (OCHA) et au Programme alimentaire mondial (PAM). Le DFAE examine également la possibilité d’envoyer au Zimbabwe des experts du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA), afin d’apporter un soutien organisationnel et logistique aux organisations des Nations Unies et de les aider à endiguer l’épidémie de choléra.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFAE è preoccupato per la situazione catastrofica nello Zimbabwe</title>
      <lead>Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) nutre vive preoccupazioni per la crisi umanitaria nello Zimbabwe, acuita in maniera drammatica da un’epidemia di colera. L’Aiuto umanitario della Confederazione prevede mezzi supplementari per un milione di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo Zimbabwe, già dilaniato dalla violenza, è funestato da un’epidemia di colera che ha colpito oltre 13'000 persone e ha provocato 600 decessi. L’epidemia si sta ora estendendo ai Paesi circostanti. Il governo ha proclamato lo stato di emergenza e le Nazioni Unite mettono in guardia contro il propagarsi del contagio. Il colera e altre malattie infettive sono la conseguenza diretta del crollo della già fragile infrastruttura pubblica: mancano le prestazioni sanitarie di base, l’acqua potabile e i mezzi di trasporto. L’economia è in condizioni disastrose e il Paese è paralizzato da un’inflazione galoppante. Più di cinque milioni di persone – quasi la metà della popolazione dello Zimbabawe – dipendono dall’aiuto alimentare internazionale. All’origine di questa disastrosa situazione è lo sfacelo del regime del presidente Mugabe, caratterizzato da malgoverno, sopruso e corruzione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE respinge quindi fermamente i rimproveri del governo dello Zimbabwe che cerca di attribuire la responsabilità della desolante crisi umanitaria ed economica alle sanzioni internazionali. Il DFAE riafferma che le sanzioni (congelamento di beni patrimoniali, divieto di entrata e sospensione delle esportazioni di armi) sono dirette in maniera mirata contro membri della cerchia presidenziale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da anni la Svizzera soccorre la popolazione, gravemente colpita, mediante l’approvvigionamento alimentare e in ambito sanitario, com’è per esempio il caso della Connaught Clinic del professor Ruedi Lüthy, che a Harare assiste con la sua equipe pazienti affetti da HIV/Aids.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ora l’Aiuto umanitario della Confederazione progetta nuove misure di assistenza per un importo di 1 milione di franchi. Sono previsti contributi al programma di aiuto d’emergenza alle vittime del colera del Fondo delle Nazioni Unite per l'infanzia (UNICEF), all'Ufficio delle Nazioni Unite per il coordinamento degli affari umanitari (UNOCHA) e al Programma alimentare mondiale (PAM). È allo studio anche l’invio di esperti del Corpo svizzero di aiuto umanitario per apportare sostegno organizzativo e logistico alle organizzazioni delle Nazioni Unite nel contenimento dell’epidemia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The FDFA is concerned about the catastrophic situation in Zimbabwe</title>
      <lead>The Swiss Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is very concerned about the humanitarian crisis in Zimbabwe which has seriously deteriorated with the outbreak of a cholera epidemic. The Humanitarian Aid of the Confederation has decided to provide additional aid to the value of CHF 1 million.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zimbabwe, which is already being rocked by a number of crises, has suffered a further serious blow with the outbreak of a cholera epidemic that has so far affected more than 13,000 people and claimed the lives of 600. The government has declared a national state of emergency, and the United Nations is warning of a dramatic spread of the disease. The outbreak of cholera and other infectious diseases is the direct result of the collapse of the already fragile public infrastructure in the country. There is not even a minimum level of public health care and medical supplies, clean drinking water or public transport. The economy is in a state of desolation and the country has been paralysed by hyperinflation. More than five million people, i.e. almost half of Zimbabwe’s population, are dependent on international food aid. This disastrous situation has been caused by the policy failures of the government of President Mugabe, its mismanagement, arbitrariness and corruption. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For this reason, the FDFA firmly rejects the criticism of the Zimbabwean government that the disastrous humanitarian and economic situation is the result of the international sanctions imposed on the country. The FDFA points out that the sanctions, which include the freezing of assets, travel restrictions and a ban on weapons exports, are primarily targeted at individual members of the Mugabe regime.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has supported for a number of years the people of Zimbabwe who have suffered terribly as a result of this situation. Swiss support includes both food aid and health care, for example the Connaught Clinic directed by Prof. Ruedi Lüthy, who with a medical team is treating HIV/Aids patients in Harare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Humanitarian Aid Unit of the Confederation has decided to boost its support with additional measures to the value of around CHF 1 million. Contributions will be channelled to the cholera emergency aid programme of the United Nations Children’s Fund (UNICEF), the UN Office for the Coordination of Humanitarian Affairs (OCHA) and the World Food Programme (WFP). The Swiss government is also reviewing the possibility of sending several experts from the Swiss Humanitarian Aid Unit to support UN agencies in organisational and logistical matters, as well as in their efforts to bring the epidemic under control.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
