<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24139" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Schweizer Beitrag an der 11. Internationalen Kunstbiennale in Kairo: Christina Hemauer und Roman Keller zeigen die Arbeit „No1 Sun Engine“</title>
      <lead>Auf Empfehlung der Eidgenössischen Kunstkommission vertreten Christina Hemauer und Roman Keller die Schweiz an der 11. Internationalen Kunstbiennale in Kairo. Die Biennale fordert dieses Jahr unter dem Thema „The Other“ zu einem künstlerischen Dialog über Eigenes, Fremdes und Gemeinsames auf. Christina Hemauer und Roman Keller zeigen an der Biennale die mehrteilige Arbeit „No1 Sun Engine“, eine Referenz an das weltweit erste Sonnenkraftwerk, das 1913 in einem Vorort von Kairo in Betrieb genommen wurde. Die Biennale wird am 20. Dezember 2008 eröffnet und dauert bis zum 20. Februar 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christina Hemauer (1973*) und Roman Keller (1969*) beschäftigen sich in ihrer künstlerischen Arbeit seit mehreren Jahren auf vielfältige Weise mit dem Thema der Energie. Ein Schwerpunkt liegt dabei auf der Geschichte des Erdöls und seinen alternativen Konkurrenten, insbesondere der Sonnenenergie. So läuteten die beiden Künstler im Jahr 2006 mit einem Manifest und einer Performance im Kunsthof Zürich die Ära des „Postpetrolismus“ ein (www.postpetrolismus.info). Im Jahr darauf erinnerten sie in ihrer Videoinstallation „A Curiosity, a Museum Piece and an Example of a Road Not Taken“ in der Kunsthalle Fri-Art an Jimmy Carters frühen und letztlich erfolglosen Einsatz für den Ausbau alternativer Formen der Energiegewinnung, der in der Montage von Sonnenkollektoren auf dem Dach des Weissen Hauses seinen symbolischen Ausdruck fand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrer Arbeit für die Kunstbiennale Kairo widmen sich Christina Hemauer und Roman Keller einer weitgehend vergessenen Episode aus der Frühgeschichte der kommerziellen Nutzung der Sonnenergie: 1913 weihte der amerikanische Ingenieur und Erfinder Frank Shuman in Maadi bei Kairo das erste grosse Solarkraftwerk ein. Es produzierte aus 1240 Quadratmetern Kollektorenfläche die Energie zum Betrieb einer Wasserpumpe, die höher gelegenen Agrarflächen mit Nilwasser versorgen konnte. Der Betrieb dieser Anlage war nachweislich kostengünstiger als eine kohlebetriebene Pumpe mit gleicher Stärke. Trotz der erfolgreichen Inbetriebnahme, die Shuman einen kurzen Moment internationaler Aufmerksamkeit einbrachte, blieb die Anlage nur ein Jahr lang in Betrieb. Der Erste Weltkrieg beförderte den Siegeszug des Erdöls, was allen Bestrebungen zu einer stärkeren Nutzung alternativer Energiequellen ein vorläufiges Ende bescherte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Geschicke des Erdöls prägten in der Folge die Geschichte des 20. Jahrhunderts bis heute. Das Erdöl legte nicht nur die Basis für Wirtschaftswachstum, für das moderne Leben und seine energiehungrigen Annehmlichkeiten, es stand und steht auch im Zentrum der geopolitische Spannungen und Machtkämpfe bis in die Gegenwart. In diesem Sinne birgt die Geschichte des Kraftwerkes in Maadi, das ein amerikanischer Ingenieur mit englischem Geld und ägyptischer Arbeitskraft baute, zahlreiche Bezüge zur Aktualität.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christina Hemauer und Roman Keller realisieren ihre Arbeit als mehrteiliges Projekt an zwei Standorten. Im Ausstellungsgebäude der Biennale (Palace of Arts) erinnert der Nachbau von zwei Segmenten an das Sonnenkraftwerk. Die Installation wird von originalen Bilddokumenten sowie der Publikation „Sun of 1913“ begleitet. Am ehemaligen Standort des Kraftwerkes in Maadi richten die beiden Künstler einen Informationskiosk ein, der die Quartierbewohner und Passanten über die Geschichte des Kraftwerkes informiert und gleichzeitig ihre Informationen und Geschichten zu dieser Episode sammelt (www.sun1913.info).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz nimmt mit Christina Hemauer und Roman Keller zum neunten Mal an der Kunstbiennale in Kairo teil. In früheren Jahren wurden Arbeiten von Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manz und Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber und Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001), Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling und Lisa Schiess (2003) sowie von Hervé Graumann (2006) gezeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anlässlich des Schweizer Biennalebeitrages erscheint die folgende Publikation: Sun of 1913. Christina Hemauer, Roman Keller. Mit einem Text von Wageh George in Englisch und Arabisch. Hrsg. vom Bundesamt für Kultur, Bern: 2008 (ISBN 978-3-9523148-6-9)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, Stv. Leiterin Kommunikation BAK, Tel 031 322 92 34</contact>
      <link id="48987">
        <title>Bildergalerie</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/01832/02219/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="48988">
        <title>Hoch aufgelöste Bilder</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/biennale/bi08/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contribution officielle de la Suisse à la 11e Biennale internationale d’art du Caire: Christina Hemauer et Roman Keller présentent l’œuvre « No1 Sun Engine »</title>
      <lead>Sur recommandation de la Commission fédérale d’art, Christina Hemauer et Roman Keller représenteront la Suisse à la 11e Biennale internationale d’art du Caire. Sous le thème « The Other », la Biennale invite cette année à un dialogue artistique sur le moi, l’altérité et ce qui les rassemble. Christina Hemauer et Roman Keller présentent à la Biennale l’œuvre en plusieurs parties « No1 Sun Engine », une référence à la première centrale solaire du monde, mise en service en 1913 dans une banlieue du Caire. La Biennale ouvrira ses portes le 20 décembre 2008 et durera jusqu’au 20 février 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le thème de l’énergie figure depuis plusieurs années, et de diverses manières, dans le travail artistique de Christina Hemauer (1973*) et Roman Keller (1969*). Ils mettent en particulier l’accent sur l’histoire du pétrole et de ses concurrents alternatifs, notamment l’énergie solaire. Ainsi, les deux artistes ont inauguré en 2006 l’ère du « postpetrolismus » (www.postpetrolismus.info) avec un manifeste et une performance au Kunsthof de Zurich. L’année suivante ils rappellent dans leur installation vidéo « A Curiosity, a Museum Piece and an Example of a Road Not Taken » à la Kunsthalle Fri-Art l’engagement passé et au bout du compte vain de Jimmy Carter pour que soient développées des formes alternatives de production d’énergie, engagement symbolisé par l’installation de panneaux solaires sur le toit de la Maison blanche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christina Hemauer et Roman Keller consacrent le travail qu’ils présentent à la Biennale du Caire à un épisode en grande partie oublié de la préhistoire de l’utilisation commerciale de l’énergie solaire : en 1913, Frank Shuman, ingénieur américain et inventeur, inaugure à Maadi près du Caire la première grande centrale solaire. Une surface de 1240 m2 de panneaux solaires produit l’énergie suffisante pour faire fonctionner une pompe qui peut alimenter en eau du Nil les surfaces agricoles plus élevées. Cette machine était incontestablement meilleur marché qu’une pompe à charbon d’une puissance équivalente. Malgré une mise en service réussie, qui a attiré l’attention du monde entier sur Shuman pour quelques courts instants, cette pompe n’a fonctionné qu’un an. La Première Guerre mondiale a vu triompher le pétrole, ce qui a mis fin provisoirement à tous les efforts déployés pour renforcer l’utilisation de sources d’énergie alternatives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le pétrole a ensuite marqué de son empreinte l’histoire du XXe siècle jusqu’à nos jours. Il a non seulement jeté les bases de la croissance économique, de la vie moderne et de ses installations de confort gourmandes en énergie, il a été et reste au centre des tensions géopolitiques et des luttes de pouvoir. L’histoire de la centrale de Maadi, construite par un ingénieur américain avec des fonds anglais et une main-d’œuvre égyptienne, a donc de nombreux liens avec l’actualité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le travail de Christina Hemauer et de Roman Keller est un projet en plusieurs parties réalisé sur deux sites. Dans le pavillon d’exposition de la Biennale (Palace of Arts), une réplique de deux segments rappelle la centrale solaire. L’installation est accompagnée d’illustrations originales et de la publication « Sun of 1913 ». Sur l’ancien site de la centrale de Maadi, les deux artistes ont monté un kiosque d’information qui remplit deux fonctions : d’une part il informe les habitants du quartier et les passants sur l’histoire de la centrale et d’autre part il récolte les informations et les histoires relatives à cet épisode auprès de ces mêmes personnes (www.sun1913.info).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec Christina Hemauer et Roman Keller, la Suisse participe pour la neuvième fois à la Biennale d’art du Caire. Les années précédentes, elle a présenté des œuvres de Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manu et Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber et Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001), Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling et Lisa Schiess (2003) ainsi que d’Hervé Graumann (2006).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La participation de la Suisse à la Biennale donne lieu à la publication du livre suivant : Sun of 1913. Christina Hemauer, Roman Keller. Avec un texte de Wageh George en anglais et en arabe. Edité par l’Office fédéral de la culture, Berne : 2008 (ISBN 978-3-9523148-6-9)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, Communication OFC, Tel. 031 322 92 34</contact>
      <link id="48989">
        <title>Galerie d'images</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/01832/02219/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="48990">
        <title>Photos de haute résolution</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/biennale/bi08/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contributo ufficiale svizzero all'XI Biennale internazionale d'arte del Cairo: Christina Hemauer e Roman Keller presentano l'opera «No1 Sun Engine»</title>
      <lead>Su raccomandazione della Commissione federale d'arte, Christina Hemauer e Roman Keller rappresentano la Svizzera all'XI Biennale internazionale d'arte del Cairo. L'odierna edizione esorta al dialogo sull'identità, la diversità e l'affinità artistica. I due artisti vi presentano l'opera «No1 Sun Engine», che fa riferimento alla prima centrale solare messa in funzione nel 1913 in un sobborgo del Cairo. La Biennale del Cairo viene inaugurata il 20 dicembre e resterà aperta al pubblico fino al 20 febbraio 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christina Hemauer (1973*) e Roman Keller (1969*) si dedicano da anni al tema dell'energia da diverse angolature concentrandosi sulla storia del petrolio e dei suoi concorrenti alternativi, in particolare l'energia solare. Così nel 2006 i due artisti inaugurano con un manifesto e una performance al Kunsthof di Zurigo l'era del «postpetrolismo» (www.postpetrolismus.info). Un anno più tardi rievocano con la videoinstallazione «A Curiosity, a Museum Piece and an Example of a Road Not Taken» alla Kunsthalle Fri-Art l'impegno lungimirante ma in definitiva fallito di Jimmy Carter a favore dello sviluppo delle energie alternative che si manifestò simbolicamente nell'installazione di collettori solari sul tetto della Casa bianca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il loro contributo per la Biennale d'arte del Cairo rievoca un episodio ormai dimenticato che risale agli esordi dello sfruttamento commerciale dell'energia solare: l'inaugurazione nel 1913 del primo grande impianto solare parabolico a Meadi, un sobborgo del Cairo, da parte dell'ingegnere ed inventore statunitense Frank Shuman. Dotata di 1240 metri quadrati di superficie fotovoltaica, questa centrale produceva l'energia necessaria per azionare una pompa elevatrice in grado di irrigare i campi circostanti con l'acqua del Nilo. L'esercizio di questo impianto era indubbiamente più economico della pompa funzionante a carbone della stessa potenza. Nonostante il successo, che per un breve momento rese noto Frank Shuman a livello internazionale, l'impianto rimase in funzione solo un anno. Con la prima Guerra mondiale s'impose il petrolio, che segnò la temporanea fine di tutti gli sforzi volti a sfruttare meglio le fonti energetiche alternative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avvento del petrolio ha plasmato la storia del Novecento fino ai giorni nostri fissando le basi per la crescita economica, per la vita moderna e le sue comodità ad alto consumo energetico, ma creando anche tensioni e lotte di potere geopolitiche che perdurano. La storia della centrale solare di Meadi, costruita da un ingegnere americano con fondi inglesi e manodopera egiziana, ha numerosi collegamenti con l'attualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christina Hemauer e Roman Keller hanno scelto di presentare il loro lavoro, un progetto in più parti, in due sedi: nell'edificio della Biennale (Palace of Arts) la ricostruzione di due segmenti ricorda l'impianto solare parabolico. L'installazione è documentata da illustrazioni originali dell'epoca e dalla pubblicazione «Sun of 1913». Nell'ex sede della centrale solare i due artisti hanno allestito un chiosco informazioni che spiega agli abitanti del quartiere e ai passanti la sua storia e al contempo riunisce dati e fatti legati all'avvenimento (www.sun1913.info).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con Christina Hemauer e Roman Keller la Svizzera partecipa per la nona volta alla Biennale d'arte del Cairo. Nelle precedenti edizioni vi aveva presentato lavori di Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manz e Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber e Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001), Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling e Lisa Schiess (2003) e, per ultimo, Hervé Graumann (2006).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A documentazione del contributo ufficiale svizzero alla Biennale del Cairo viene pubblicato il volumetto «Sun of 1913» di Christina Hemauer e Roman Keller con un testo di Wageh George in inglese e arabo, edito dall'Ufficio federale della cultura, Berna (ISBN 978-3-9523148-6-9).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anna Imfeld, comunicazione UFC, tel. 031 322 92 34</contact>
      <link id="48991">
        <title>Galleria d'immagini</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/01832/02219/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="48992">
        <title>Foto ad alta risoluzione</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/biennale/bi08/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
