<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44195" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ueli Maurer empfängt den mazedonischen Verteidigungsminister Fatmir Besimi am 19. April 2012 in Bern</title>
      <lead>Bundesrat Ueli Maurer, Chef des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport, empfängt seinen mazedonischen Amtskollegen, Verteidigungsminister Fatmir Besimi, zu einem bilateralen Gespräch im Rahmen eines offiziellen Abendessens im Landsitz Lohn. Hauptthemen sind die Perspektiven für eine weiterführende Kooperation, die Streitkräfteentwicklung in den beiden Ländern sowie die regionale sicherheitspolitische Lage auf dem Westbalkan.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Anschluss an das Treffen mit Bundesrat Ueli Maurer wird Verteidigungsminister Fatmir Besimi am Freitag 20. April 2012 diverse Treffen in Genf mit u.a. Vertretern der Genfer Zentren für die Demokratische Kontrolle der Streitkräfte (DCAF) und Sicherheitspolitik (GCSP) absolvieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit über zehn Jahren unterhalten die Schweiz und Mazedonien gute Beziehungen im Bereich der militärischen Ausbildungskooperation, insbesondere im Bereich Militärmedizin. Das VBS war massgeblich am Aufbau des Medical Training Centers in Skopje beteiligt und unterstützte die mazedonische Armee mit der Durchführung von medizinischen Ausbildungskursen. Auch ein militärisches Regional Training Center for Communication wurde mit Hilfe der Schweiz aufgebaut.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Sprecherin VBS 031 324 50 86</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-04-20 09:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ueli Maurer reçoit Fatmir Besimi, ministre macédonien de la Défense, le 19 avril 2012 à Berne</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), Monsieur le conseiller fédéral Ueli Maurer, recevra son homologue macédonien Fatmir Besimi, ministre de la Défense, pour un entretien bilatéral dans le cadre d’un dîner officiel au domaine de Lohn. Les perspectives d’une poursuite de la coopération, le développement des armées des deux pays ainsi que la situation régionale en matière de politique de sécurité dans l'ouest des Balkans seront au programme des discussions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite à sa rencontre avec le conseil fédéral Ueli Maurer, le ministre de la Défense Fatmir Besimi honorera plusieurs rendez-vous à Genève le vendredi 20 avril 2012, notamment avec des représentants du Centre pour le Contrôle Démocratique des Forces armées (DCAF) et du Centre de politique de sécurité (GCSP).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse et la Macédoine entretiennent de bonnes relations depuis plus d'une dizaine d'années dans le domaine de la coopération en matière d'instruction militaire, en particulier dans la médecine militaire. Le DDPS s'est largement impliqué dans la mise en place du « Medical Training Center » à Skopje et a soutenu l'armée macédonienne dans l'organisation de cours de formation médicale. Un centre d'entraînement régional à la communication a aussi été mis sur pied avec l'aide de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 19 aprile 2012 il consigliere federale Ueli Maurer riceverà a Berna il ministro della difesa macedone Fatmir Besimi</title>
      <lead>Il consigliere federale Ueli Maurer, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport, riceverà il suo omologo macedone Fatmir Besimi per un colloquio bilaterale nel quadro di una cena ufficiale alla Residenza del Lohn. I temi principali saranno le prospettive per un’ulteriore cooperazione, lo sviluppo delle forze armate in entrambi i Paesi nonché la situazione regionale in materia di politica di sicurezza nei Balcani occidentali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Venerdì 20 aprile 2012, al termine dell'incontro con il consigliere federale Ueli Maurer, il ministro della difesa Fatmir Besimi parteciperà a diversi incontri a Ginevra alla presenza, tra l'altro, dei rappresentanti del Centro ginevrino per il controllo democratico delle Forze armate (DCAF) e del Centro ginevrino di politica di sicurezza (GCSP).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da più di dieci anni la Svizzera e la Macedonia intrattengono buoni rapporti nel settore della cooperazione militare in materia d'istruzione, in particolare nel settore della medicina militare. Il DDPS ha contribuito in maniera determinante alla creazione del Medical Training Center a Skopje e ha appoggiato l'esercito macedone nello svolgimento di corsi di formazione medici. Con l'aiuto della Svizzera è stato costruito anche un Regional Training Center for Communication militare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="501">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="501">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="501">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5450" org-id="501">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
