<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44290" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund eröffnet neue Asylunterkunft</title>
      <lead>Gestern wurde in Schwarzenberg (LU) zwischen der Gemeinde Schwarzenberg, dem Bundesamt für Migration (BFM) und dem Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) eine Vereinbarung für die Nutzung der Militärunterkunft Eigenthal als temporäre Asylunterkunft unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gestützt auf eine Vereinbarung zwischen dem Eidgenössischen Justiz und Polizeidepartement (EJPD) und dem Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), eröffnet der Bund eine temporäre Asylunterkunft in Schwarzenberg (LU). Die Einwohner der Gemeinde wurden gestern in einer Informationsveranstaltung über die Unterbringung von maximal 120 Asylsuchenden zwischen dem 11. Juni und dem 11. Dezember 2012 orientiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine Begleitgruppe mit Vertretern der Behörden und der lokalen Bevölkerung wird eingesetzt, um vor Ort den Puls zu messen, nötigenfalls rasch auf Ereignisse zu reagieren und informieren zu können. Das VBS ist in dieser Gruppe mit der Ter Reg 2 vertreten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die rasche Bewältigung und prioritäre Behandlung der Asylgesuche soll durch die Eröffnung von zusätzlichen Bundesunterkünften unterstützt werden. Personen, die nicht in der Schweiz bleiben können, sollen grundsätzlich nicht auf die Kantone verteilt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Sprecherin VBS 031 324 50 86 Michael Glauser Bundesamt für Migration 031 325 93 50</contact>
      <link id="96486">
        <title>Unterkünfte für Asylsuchende</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/themen/asyl.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération ouvre un nouveau logement en faveur de l’asile</title>
      <lead>Hier à Schwarzenberg (LU), une convention pour l’utilisation du cantonnement militaire Eigenthal à titre de logement provisoire pour les requérants d’asile a été signée entre la commune de Schwarzenberg, l’Office fédéral des migrations (ODM) et le Département fédéral de la défense de la protection de la population et des sports (DDPS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En vertu d'une convention entre le Département fédéral de justice et police (DFJP) et le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), la Confédération ouvre un logement provisoire pour les requérants d'asile à Schwarzenberg (LU). Les habitants de la commune ont été informés hier à l'occasion d'une séance au sujet de l'hébergement d'un maximum de 120 requérants d'asile durant la période du 11 juin au 11 décembre 2012.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un groupe de suivi composé de représentants des autorités et de la population locale sera engagé pour prendre le pouls sur place, ainsi que réagir et informer rapidement si nécessaire en cas d'événements. Le DDPS est représenté au sein de ce groupe par la région territoriale 2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'ouverture de nouveaux centres d'hébergement fédéraux doit favoriser une prise en charge rapide et un traitement efficace, par ordre de priorité, des demandes d'asile. En principe, les personnes qui ne peuvent rester en Suisse ne sont pas attribuées à un canton. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle porte-parole DDPS 031 324 50 86 Michael Glauser Office fédéral des migrations 031 325 93 50</contact>
      <link id="96487">
        <title>Logements pour requérants d’asile</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/themen/asyl.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-04-26 10:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione apre un nuovo alloggio per richiedenti l’asilo</title>
      <lead>Ieri, il Comune di Schwarzenberg (LU), l’Ufficio federale della migrazione (UFM) e il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) hanno firmato a Schwarzenberg una convenzione per l’utilizzazione dell’accantonamento militare Eigenthal come alloggio temporaneo per richiedenti l’asilo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base di una convenzione tra il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) e il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), la Confederazione apre un alloggio temporaneo per richiedenti l'asilo a Schwarzenberg LU. Gli abitanti del Comune sono stati informati ieri nell'ambito di un'apposita manifestazione riguardo al fatto che nel periodo tra l'11 giugno e l'11 dicembre 2012 saranno alloggiati 120 richiedenti l'asilo al massimo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un gruppo di accompagnamento con rappresentanti delle autorità e della popolazione locale sarà istituito per poter valutare sul posto la situazione e, se necessario, reagire rapidamente agli eventi e informare. Il DDPS è rappresentato in seno a tale gruppo dalla regione territoriale 2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Si intende appoggiare la rapida gestione e il trattamento prioritario delle domande d'asilo mediante l'apertura di alloggi supplementari della Confederazione. Per principio, le persone che non possono rimanere nel nostro Paese non saranno ripartite tra i Cantoni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle portavoce del DDPS 031 324 50 86 Michael Glauser Ufficio federale della migrazione 031 325 93 50</contact>
      <link id="96488">
        <title>Alloggi per richiedenti l'asilo</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/themen/asyl.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
