<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44193" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stromverbrauch 2011 um 2,0% gesunken</title>
      <lead>2011 ist der Stromendverbrauch in der Schweiz um 2,0% auf 58,6 Milliarden Kilowattstunden (Mrd. kWh) gesunken; rechnet man die Übertragungs- und Verteilverluste dazu, lag der Inlandverbrauch bei 63,0 Mrd. kWh. Die einheimischen Kraftwerke erzeugten 5,1% weniger Strom als im Vorjahr: Die Landeserzeugung lag bei 62,9 Mrd. kWh bzw. 60,4 Mrd. kWh nach Abzug des Verbrauchs der Speicherpumpen. Es resultierte damit ein Stromimportüberschuss von 2,6 Mrd. kWh (63,0 - 60,4 Mrd. kWh).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der schweizerische &lt;strong&gt;Elektrizitätsverbrauch&lt;/strong&gt; (Endverbrauch = Landesverbrauch &lt;strong&gt;nach&lt;/strong&gt; Abzug der Übertragungs- und Verteilverluste von 4,4 Mrd. kWh) sank 2011 um 2,0% auf 58,6 Mrd. kWh (2010: 59,8 Mrd. kWh). In jedem Monat lag der Elektrizitätsverbrauch zwischen - 0,1% und - 5,8% unter dem entsprechenden Vorjahreswert. Der grösste Rückgang ergab sich mit 3,5% im vierten Quartal, in den übrigen Quartalen sank der Stromverbrauch um 0,6% (1. Quartal), 2,0% (2. Quartal) und 1,9% (3. Quartal). Trotz des tieferen inländischen Verbrauchs wurde deutlich mehr Strom aus dem Ausland importiert als im Vorjahr, da gleichzeitig die inländische Stromproduktion markant zurückging.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wichtige gesamtwirtschaftliche Treiber, welche den Elektrizitätsverbrauch beeinflussen, sind das Wirtschaftswachstum und die Bevölkerungsentwicklung. Das Bruttoinlandprodukt (BIP) nahm 2011 um 1,9% zu (Quelle: Staatssekretariat für Wirtschaft, SECO) bei deutlicher Abkühlung der Konjunktur im zweiten Halbjahr. Das Bundesamt für Statistik (BFS) hat noch keine Daten zur Entwicklung der Wohnbevölkerung im Jahr 2011 publiziert, jedoch soll gemäss den BFS-Bevölkerungsszenarien 2010 die Bevölkerung der Schweiz ("mittleres" Bevölkerungsszenario) ab 2010 um rund 0,9% pro Jahr wachsen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum tieferen Stromverbrauch trug auch die deutlich wärmere Witterung bei: Gemäss Meteo Schweiz war 2011 das wärmste Jahr seit Beginn der Messungen im Jahr 1864. Die Heizgradtage (siehe Tabelle im Anhang) nahmen gegenüber dem Vorjahr um 18,1% ab. Gemäss den Analysen des Energieverbrauchs nach Verwendungszweck (BFE/Prognos 2010) werden in der Schweiz knapp 10% des Stromverbrauchs für das Heizen verwendet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rückgang der Produktion von Strom aus Wasserkraft&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Elektrizitätsproduktion&lt;/strong&gt; (Landeserzeugung &lt;strong&gt;vor&lt;/strong&gt; Abzug des Verbrauchs der Speicherpumpen von 2,5 Mrd. kWh) des schweizerischen Kraftwerkparks sank 2011 um 5,1% auf 62,9 Mrd. kWh (2010: 66,3 Mrd. kWh). In jedem Quartal des Jahres 2011 lag die Inlanderzeugung unter den entsprechenden Vorjahreswerten (- 3,8%, - 8,3%, - 3,2% und - 5,0%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wasserkraftanlagen (Laufkraftwerke und Speicherkraftwerke) erzeugten 9,8% weniger Elektrizität als im Vorjahr (Laufkraftwerke - 8,1%, Speicherkraftwerke - 11,0%). Im Sommer betrug der Produktionsrückgang der Wasserkraftwerke 10,4%, in den beiden Winterquartalen 8,9%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Stromproduktion der fünf schweizerischen Kernkraftwerke stieg um 1,4% auf 25,6 Mrd. kWh (2010: 25,2 Mrd. kWh), unter anderem aufgrund eines neuen Produktionsrekords des Kernkraftwerks Leibstadt. Die Verfügbarkeit der Kernkraftwerke lag bei 89,3% (2010: 88,7%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am gesamten Elektrizitätsaufkommen waren die Wasserkraftwerke zu 53,7%, die Kernkraftwerke zu 40,7% sowie die konventionell-thermischen und anderen Anlagen zu 5,6% beteiligt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importüberschuss im Jahre 2011&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei Importen von 83,3 Mrd. kWh und Exporten von 80,7 Mrd. kWh ergab sich 2011 ein Importüberschuss von 2,6 Mrd. kWh (2010: 0,5 Mrd. kWh). Damit verzeichnet die Schweiz zum vierten Mal nach 2005, 2006 und 2010 einen Importüberschuss. Im ersten und vierten Quartal importierte die Schweiz per Saldo 4,4 Mrd. kWh (2010: 3,7 Mrd. kWh), im zweiten und dritten Quartal exportierte sie per Saldo 1,8 Mrd. kWh (2010: 3,2 Mrd. kWh).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Erlös aus den Stromexporten betrug 5'689 Mio. Franken (7,07 Rp./kWh). Für Importe fielen Ausgaben von 4'671 Mio. Franken an (5,62 Rp./kWh). Gegenüber dem Vorjahr stiegen die Erlöse damit um 12,3 % und die Ausgaben um 25,0 %. Der positive Aussenhandelssaldo der Schweiz sank um 23,3 % auf 1'018 Mio. Franken (2010: 1'328 Mio. Franken).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, Tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="96184">
        <title>Tabelle Elektrizitätserzeugung und -verbrauch 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26601.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96188">
        <title>Tabelle Gesamte Erzeugung und Abgabe 2010 und 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26605.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96192">
        <title>Tabelle Heizgradtage 2010/2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26609.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Baisse de 2,0% de la consommation d’électricité en 2011</title>
      <lead>En 2011, la consommation d'électricité de la Suisse a baissé de 2,0%, pour s'établir à 58,6 milliards de kilowattheures (kWh). En tenant compte des pertes dues au transport et à la distribution du courant, la consommation nationale était de 63,0 milliards de kWh. La production d'électricité des centrales indigènes a diminué de 5,1% : la production nationale a atteint 62,9 milliards de kWh resp. 60,4 milliards de kWh après déduction de la consommation due au pompage d'accumulation. Il s’en suit un excédent d'importation de 2,6 milliards de kWh (63,0 – 60,4 milliards de kWh).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;consommation d'électricité en Suisse&lt;/strong&gt; (consommation finale, c.-à-d. consommation du pays &lt;strong&gt;après&lt;/strong&gt; déduction des pertes de 4,4 milliards de kWh dues au transport et à la distribution du courant) a baissé de 2,0% en 2011 pour atteindre 58,6 milliards de kWh (contre 59,8 milliards de kWh en 2010). Pendant tous les mois de l'année 2011, la consommation d'électricité de la Suisse était de - 0,1% à - 5,8% inférieure aux mêmes périodes de l'année précédente. Le quatrième trimestre a enregistré la plus forte baisse (3,5%), alors que pendant les autres trimestres, la consommation a diminué de 0,6% (1er trimestre), 2,0% (2e trimestre) et 1,9% (3e trimestre) par rapport à 2009. En dépit de la consommation indigène plus faible, les importations de courant provenant de l'étranger ont nettement augmenté par rapport à 2010, en raison du recul marqué de la production nationale d'électricité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les principaux facteurs macroéconomiques qui influencent la consommation d'électricité sont la croissance économique et l'évolution démographique. En 2011, le produit intérieur brut (PIB) a augmenté de 1,9% (source: Secrétariat d'Etat à l'économie, SECO), le deuxième semestre de 2011 se caractérisant par un net refroidissement conjoncturel. Les chiffres de l'Office fédéral de la statistique (OFS) concernant l'évolution de la population résidante en 2011 ne sont pas encore disponibles. Selon les scénarios démographiques 2010 de l'OFS, la population (scénario démographique «moyen») doit augmenter d'environ 0,9% par an à partir de 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les températures nettement plus chaudes ont contribué à la baisse de la consommation d'électricité: d'après MétéoSuisse, 2011 a été l'année la plus chaude depuis le début des relevés en 1864. Par rapport à l'année précédente, les degrés-jours de chauffage (voir tableau ci-joint) ont diminué de 18,1%. Les analyses de la consommation d'énergie en fonction de l'application (OFEN/Prognos 2010) montrent que près de 10% du courant sont utilisés pour le chauffage.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Recul de la production de courant d'origine hydraulique&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;production d'électricité&lt;/strong&gt; des centrales suisses (production nationale &lt;strong&gt;avant&lt;/strong&gt; déduction de la consommation de 2,5 milliards de kWh) due au pompage d'accumulation) a diminué de 5,1% en 2011, s'établissant à 62,9 milliards de kWh (contre 66,3 milliards de kWh en 2010). Pendant tous les trimestres de 2011, la production intérieure a été inférieure aux chiffres correspondants de l'année précédente (- 3,8%, - 8,3%, - 3,2% et - 5,0%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les centrales hydrauliques (centrales au fil de l'eau et centrales à accumulation) ont produit 9,8% d'électricité de moins qu'en 2010. La production des centrales au fil de l'eau a baissé de 8,1%, celle des centrales à accumulation de 11%. En été, la production des centrales hydrauliques a chuté de 10,4% par rapport à l'année précédente, tandis que lors des deux trimestres d'hiver, elle a baissé de 8,9%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La production d'électricité des cinq centrales nucléaires suisses est passée de 25,2 milliards de kWh en 2010 à 25,6 milliards en 2011 (+1,4%), notamment suite à une nouvelle production record de la centrale nucléaire de Leibstadt. La disponibilité des centrales nucléaires suisses s'est élevée à 89,3%, contre 88,7% en 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les centrales hydrauliques ont contribué à hauteur de 53,7% à la production totale d'électricité, les centrales nucléaires à raison de 40,7%, tandis que l'apport des centrales thermiques conventionnelles et des autres installations était de 5,6%.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Excédents des importations en 2011&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2011, avec des importations de 83,3 milliards de kWh et des exportations de 80,7 milliards, l'excédent des importations s'est élevé à 2,6 milliards de kWh (contre un excédent des importations de 0,5 milliard en 2010). Après 2005, 2006 et 2010, la Suisse enregistre donc pour la quatrième fois un excédent d'importations. Aux 1er et 4e trimestres, l'excédent des importations se chiffrait à 4,4 milliards de kWh (contre 3,7 milliards de kWh en 2010). Aux 2e et 3e trimestres, l'excédent des exportations s'est élevé à 1,8 milliard de kWh (contre 3,2 milliards de kWh en 2010).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les recettes des exportations d'électricité ont atteint 5689 millions de francs suisses en 2011 (à raison de 7,07 ct./kWh), tandis que les dépenses d'importation étaient de 4671 millions (à raison de 5,62 ct./kWh). En 2011, les recettes ont été de 12,3% supérieures à celles de l'année précédente, tandis que les dépenses ont augmenté de 25,0%. Le solde positif du commerce extérieur de la Suisse était de 1018 millions de francs et affiche ainsi un recul de 23,3% par rapport à 2010 (1328 millions de francs).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN, tél. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="96185">
        <title>Tableau Production et consommation d'électricité en 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26602.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96189">
        <title>Tableau Production et consommation totales en 2010 et 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26606.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96193">
        <title>Tableau Degrés-jours de chauffage 2010/2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26610.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-04-19 09:19" type="R"/>
        <revision date="2012-04-19 10:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel 2011 il consumo di elettricità è diminuito del 2 %</title>
      <lead>Nel 2011 il consumo finale di energia elettrica in Svizzera è diminuito del 2 %, attestandosi a 58,6 miliardi di chilowattora (mia. kWh). Se si contano anche le perdite ascrivibili alla trasmissione e alla distribuzione, il consumo interno è stato di 63 mia. kWh. Le centrali elettriche nazionali hanno prodotto il 5,1 % di elettricità in meno rispetto al 2010: la produzione nazionale era pari a 62,9 mia kWh ovvero a 60,4 mia. kWh dopo la detrazione del consumo delle pompe di accumulazione. Si è registrata pertanto un’eccedenza di energia elettrica importata di 2,6 mia. kWh (63 - 60,4 mia. kWh).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2011, il &lt;strong&gt;consumo di elettricità&lt;/strong&gt; in Svizzera (consumo finale = consumo nazionale &lt;strong&gt;dopo&lt;/strong&gt; detrazione delle perdite ascrivibili alla trasmissione e alla distribuzione di 4,4 mia. kWh) è diminuito del 2 %, situandosi a 58,6 mia. kWh (2010: 59,8 mia. kWh). Ogni mese, il consumo di elettricità si è attestato tra lo 0,1 % e il 5,8 % in meno rispetto al valore dell'anno precedente. Il calo maggiore si è registrato con il 3,5 % nel quarto trimestre, mentre nei rimanenti trimestri la diminuzione è stata dello 0,6 % (1° trimestre), dello 2 % (2° trimestre) e dell'1,9 % (3° trimestre). Nonostante il consumo nazionale più basso, rispetto al 2010, è stata importata una quantità decisamente maggiore di energia elettrica dall'estero, dal momento che in concomitanza la produzione nazionale di elettricità ha subito un forte calo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I principali fattori economici che influiscono sul consumo elettrico sono la crescita economica e l'evoluzione demografica. Nel 2011, il prodotto interno lordo (PIL) è aumentato dell'1,9 % (fonte: Segreteria di Stato dell'economia, SECO) in presenza di un netto rallentamento congiunturale nel secondo semestre. L'Ufficio federale di statistica (UST) non ha ancora pubblicato dati sull'evoluzione demografica nel 2011. Tuttavia, stando agli scenari stilati dall'UST nel 2010, da quell'anno la popolazione elvetica sarebbe cresciuta dello 0,9 % ca. all'anno (scenario della popolazione "medio").&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le temperature nettamente più calde sono all'origine di un minor consumo elettrico: secondo MeteoSvizzera, il 2011 è stato l'anno più caldo a partire dall'inizio delle misurazioni nel 1864. I gradi-riscaldamento (cfr. tabella in allegato) sono diminuiti del 18,1 % rispetto all'anno precedente. Stando alle analisi dei consumi in funzione dello scopo (UFE/Prognos 2010), la quota di elettricità impiegata in Svizzera per riscaldare era pari al 10 % circa del consumo globale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Calo della produzione delle centrali idroelettriche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2011, la &lt;strong&gt;produzione di elettricità&lt;/strong&gt; (produzione nazionale &lt;strong&gt;senza&lt;/strong&gt; detrazione del consumo delle pompe di accumulazione pari a 2,5 mia kWh) del parco delle centrali elettriche svizzere è diminuito del 5,1 %, raggiungendo 62,9 mia. kWh (2010: 66,3 mia. kWh). In ognuno dei trimestri del 2011, la produzione indigena si è attestata a livelli inferiori degli anni precedenti (- 3,8 %, - 8,3 %, - 3,2 % e - 5 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli impianti idroelettrici (centrali elettriche ad acqua fluente e centrali elettriche ad accumulazione) hanno prodotto il 9,8 % di elettricità in meno rispetto al 2010 (centrali elettriche ad acqua fluente - 8,1 %, centrali elettriche ad accumulazione -11 %). In estate, il calo della produzione delle centrali idroelettriche è stato del 10,4 %, nei due trimestri invernali dell'8,9 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La produzione di elettricità delle cinque centrali nucleari svizzere è aumentata dell'1,4 % a 25,6 mia. kWh (2010: 25,2 mia. kWh), tra l'altro per via di un nuovo record di produzione dell'impianto di Leibstadt. La disponibilità delle centrali nucleari è stata dell'89,3 % (2010: 88,7 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'energia elettrica complessiva prodotta in Svizzera proveniva per il 53,7 % dalle centrali idroelettriche, per il 40,7 % dalle centrali nucleari e per il 5,6 % dagli impianti termici convenzionali e da altri impianti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Eccedenza delle importazioni nel 2011&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2011 sono state effettuate importazioni per 83,3 mia. kWh ed esportazioni per 80,7 mia. kWh, con un'eccedenza di importazioni pari a 2,6 mia. kWh (2010: 0,5 mia. kWh). Per la quarta volta dopo il 2005, il 2006 e il 2010, in Svizzera si è dunque registrata un'eccedenza di importazioni. Nel primo e nel quarto trimestre dell'anno, il saldo delle importazioni dall'estero è stato di 4,4 mia. kWh (2010: 3,7 mia. kWh), nel secondo e nel terzo trimestre pari a 1,8 mia. kWh (2010: 3,2 mia. kWh).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2011, i proventi delle esportazioni ammontavano a 5689 milioni di franchi (7,07 cent./kWh), le spese per le importazioni a 4671 milioni di franchi (5,62 cent./kWh). Rispetto al 2010, le entrate sono aumentate del 12,3 % e le uscite del 25 %. Il saldo positivo del commercio estero della Svizzera è calato del 23,3 %, attestandosi a 1018 milioni di franchi (2010: 1 328 mio. franchi).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="96186">
        <title>Tabella relativa alla produzione e al consumo di elettricità nel 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26603.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96190">
        <title>Tabella relativa alla produzione e al consumo globali di elettricità in Svizzera nel 2010 e nel 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26607.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96194">
        <title>Gradi giorno 2010/2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Electricity consumption down by 2% in 2011</title>
      <lead>In 2011, end electricity consumption in Switzerland fell by 2.0% to 58.6 billion kilowatt hours (kWh); if losses incidental to transmission and distribution are taken into consideration, end consumption amounted to 63.0 billion kWh. Domestic power plants generated 5.5% less electricity than in 2010: Switzerland generated 62.9 billion kWh, or 60.4 billion kWh after deduction of electricity consumed by storage pumps. Overall this resulted in an electricity import surplus of 2.6 billion kWh (63.0 - 60.4 billion kWh).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland's &lt;strong&gt;electricity consumption&lt;/strong&gt; (end consumption = domestic consumption &lt;strong&gt;after&lt;/strong&gt; deduction of quantities lost in transmission and distribution) fell 2.0% in 2011 to 58.6 billion kWh (2010: 59.8 billion kWh). In every month consumption of electricity lay between -0.1% and -5.8% less than the previous year. The greatest decline (3.5%) was seen in the fourth quarter, while in the other quarters electricity consumption fell by 0.6% (1st quarter), 2.0% (2nd quarter) and 1.9% (3rd quarter) respectively. Despite lower domestic consumption, significantly more electricity was imported from abroad than in 2010 because there was also a marked decline in domestic electricity production.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The main economic factors driving the use of electricity are economic growth and the development of the population. The gross domestic product (GDP) increased by 1.9% in 2011 (source: State Secretariat for Economic Affairs, SECO) and economic activity weakened in the second half of the year. As yet the Swiss Federal Office for Statistics (BFS) has not published the figures for the development of the population in 2011, however, according to the scenarios drafted by the BFS, Switzerland's population was expected to grow ("mean" population scenario) by about 0.9% per year from 2010 onward.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The distinctly warmer weather also contributed to the lower electricity consumption: according to Meteo Schweiz, 2011 was the warmest year on record since measurements began in 1864. The number of heating days (see table) decreased by 18.1% compared to 2010. According to the analyses of energy consumption by use (BFE/Prognos 2010) almost 10% of the electricity used in Switzerland is employed for heating.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Decline in production of electricity from hydropower plants&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Overall &lt;strong&gt;electricity production&lt;/strong&gt; (domestic production &lt;strong&gt;prior&lt;/strong&gt; to deduction of 2.5 billion kWh consumed by storage pumps) at Switzerland's power plants fell in 2011 by 5.1% to 62.9 billion kWh (2010: 66.3 billion kWh). Domestic generation in each quarter of 2011 was lower than in the corresponding periods in 2010 (-3.8%, -8.3%, -3.2% and -5.0%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hydropower plants (fluvial power plants and storage power plants) generated 9.8% less electricity than in the previous year (fluvial power plants -8.1%, storage power plants -11.0%). In summer, production at hydropower plants declined by 10,4% and in both winter quarters by 8.9%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Electricity production from the five Swiss nuclear power plants rose by 1.4% to 25.6 billion kWh (2010: 25.2 billion kWh); one reason for the increase was a new production record achieved at Leibstadt nuclear power plant. The availability of Swiss nuclear power plants was 89.3% (2010: 88.7%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hydropower plants contributed 53.7% to overall electricity production, followed by nuclear power plants (40.7%) and conventional thermal and other power plants (5.6%).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Import surplus in 2011&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;With imports of 83.3 billion kWh and exports of 80.7 billion kWh, an import surplus of 2.6 billion kWh resulted for 2011 (2010: 0.5 billion kWh). Thus, Switzerland recorded its fourth import surplus after those seen in 2005, 2006 and 2010. In the first and fourth quarters on balance Switzerland imported 4.4 billion kWh (2010: 3.7 billion kWh), in the second and third quarters a balance of 1.8 billion kWh was exported (2010: 3.2 billion kWh).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The revenue from electricity exports was 5,689 million Swiss francs (7.07 ct/kWh) while expenditure for imports was 4,671 million Swiss francs (5.62 ct/kWh). Thus, compared to 2010, revenues increased by 12.3% and expenditure by 25%. Switzerland's positive foreign trade balance fell by 23.3% to 1,018 billion Swiss francs (2010: 1,328 billion Swiss francs).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Head of Communication SFOE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="96187">
        <title>Electricity production and consumption in 2011 (table)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96191">
        <title>Overall production and distribution, 2010 and 2011 (table)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26608.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="96195">
        <title>Heating degree days 2010/2011 (table)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
