<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44020" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-04-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Qualitäts-Charta zur Unterzeichnung bereit</title>
      <lead>„Wettbewerbsfähig durch Qualität“ so könnte die von der Schweizerischen Land- und Ernährungswirtschaft erarbeitete Qualitätsstrategie kurz zusammengefasst werden. Schweizer Lebensmittel sollen sich auch künftig vor allem durch ihre nachhaltige, tiergerechte und qualitativ hochstehende Produktion auszeichnen. Diesen Qualitätsvorsprung gilt es durch Partnerschaften innerhalb der Wertschöpfungsketten zu pflegen und auszubauen. Und mit diesen Qualitätsattributen sollen die Produkte auf den Märkten positioniert werden. Die Qualitäts-Charta beschreibt diese gemeinsamen Werte und Handlungsachsen. Am 18. Juni 2012 wird die Land- und Ernährungswirtschaft die Unterzeichnung der Qualitäts-Charta in Anwesenheit von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann feiern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Qualitätsstrategie der Schweizerischen Land- und Ernährungswirtschaft ist eine Branchenstrategie. Während zwei Jahren haben zahlreiche Einzelpersonen, Unternehmen und Organisationen bei ihrer Weiterentwicklung und Konkretisierung mitgewirkt. Der gemeinsame Prozess hat die Qualitäts-Charta hervorgebracht. Mit ihr bringt die Land- und Ernährungswirtschaft zum Ausdruck, welchem Leitbild, welchen Werten und welchen Grundsätzen sie sich im Rahmen der Qualitätsstrategie verpflichtet fühlt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heute hat das BLW, im Auftrag der Kerngruppe zur Qualitätsstrategie, die Unternehmen und Organisationen der Land- und Ernährungswirtschaft eingeladen, die Qualitäts-Charta zu unterzeichnen. Die unterzeichnenden Unternehmen und Organisationen, stehen ein für ein gemeinsames Werteverständnis und für verantwortliches Handeln am Markt, und für Leistungen, welche über die gesetzlichen Anforderungen hinausgehen. Am 18. Juni 2012 findet im Stade de Suisse in Bern der Event Qualitätsstrategie 2012 statt. An diesem Anlass wird Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann die Akteure der Land- und Ernährungswirtschaft begrüssen, um gemeinsam die Unterzeichnung der Charta zu feiern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Charta ist ein wichtiger Grundstein, auf dem die Weiterentwicklung der Qualitätsstrategie aufbauen kann. Um die Positionierung der Schweizerischen Land- und Ernährungswirtschaft auf den immer offeneren Märkten zu stärken, braucht es ein Engagement aller Beteiligten, vom Produzenten, über die Verarbeiter und den Handel bis zu den Konsumentinnen und Konsumenten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informationen zur Unterzeichnung der Charta und zum Event „Qualitätsstrategie 2012" sind auch auf www.qualitätsstrategie.ch zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft, Jürg Jordi, Fachbereich Kommunikation, Tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <link id="95616">
        <title>Qualitätsstrategie 2012</title>
        <uri>http://www.qualitaetsstrategie.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature de la charte de la qualité</title>
      <lead>«La compétitivité par la qualité»: c’est ainsi que l’on pourrait résumer la stratégie qualité élaborée par l’agriculture et la filière alimentaire suisses. Une production durable, respectueuse des animaux et de haute qualité doit continuer à distinguer les denrées alimentaires suisses. Il s’agit de conserver et d’accroître cet avantage par des partenariats dans les chaînes de valeur ajoutée, et de positionner les produits sur les marchés grâce à ces attributs qualitatifs. La charte de la qualité définit les valeurs et axes d’action communs précités. Le 18 juin 2012, les représentants de l’agriculture et de la filière alimentaire fêteront la signature de la charte de la qualité au Stade de Suisse à Berne, en présence du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La stratégie qualité de l'agriculture et de la filière alimentaire suisses est une stratégie des acteurs du marché. De nombreux personnalités, entreprises et organisations ont contribué à son développement et à sa concrétisation durant deux ans. Ce processus commun a donné naissance à la charte de la qualité. L'agriculture et la filière alimentaire expriment par la charte la vision, les valeurs et les principes auxquels elles entendent adhérer dans le cadre de la stratégie qualité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur mandat du groupe-pilote chargé de la stratégie qualité, l'OFAG a invité aujourd'hui les entreprises et les organisations de l'agriculture et de la filière alimentaire à signer la charte. Les entreprises et organisations signataires exprimeront ainsi leur adhésion à des valeurs communes et leur volonté d'adopter un comportement responsable sur le marché, ainsi que de fournir les prestations allant au-delà des exigences légales. Le 18 juin 2012, l'événement «Stratégie Qualité 2012» aura lieu au Stade de Suisse à Berne. Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann invite les acteurs de l'agriculture et de la filière alimentaire à fêter en commun la signature de la charte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La charte est une référence importante pour le développement de la stratégie qualité. L'engagement de tous les partenaires, producteurs, transformateurs, commerçants et consommateurs, est indispensable pour renforcer le positionnement du secteur agroalimentaire suisse sur des marchés de plus en plus ouverts. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les informations sur la signature de la charte et sur l'événement «Stratégie Qualité 2012» sont disponibles à l'adresse Internet www.qualitaetsstrategie.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture, Jürg Jordi, Responsable du secteur Communication, tél. +41 31 322 81 28</contact>
      <link id="95617">
        <title>Stratégie Qualité 2012</title>
        <uri>http://www.qualitaetsstrategie.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Invito per la firma della Carta sulla qualità</title>
      <lead>"Competitività attraverso la qualità": ecco come si potrebbe riassumere la strategia della qualità elaborata dalla filiera agroalimentare svizzera. Anche in futuro le derrate alimentari elvetiche si contraddistingueranno soprattutto per i metodi di produzione sostenibili, rispettosi degli animali e d’ineccepibile qualità. Questo vantaggio legato alla qualità va preservato e accresciuto attraverso partnership all'interno della catena di valore. Grazie a questi attributi qualitativi, inoltre, i prodotti potranno essere posizionati sui mercati. La Carta sulla qualità racchiude in sé questi indirizzi di fondo e valori comuni. Il 18 giugno 2012 l'agricoltura e la filiera alimentare celebreranno la firma della Carta sulla qualità in presenza del Consigliere federale Johann N. Schneider-Amman, allo Stade de Suisse di Berna. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La strategia della qualità per l'agricoltura e la filiera alimentare svizzere è una strategia di settore. Per oltre due anni, numerose persone, imprese e organizzazioni hanno collaborato curandone l'ulteriore sviluppo e la concretizzazione. Dal processo collettivo è nata la Carta sulla qualità, che contempla le linee guida, i valori e i principi sostenuti dall'agricoltura e dalla filiera alimentare nel quadro della strategia della qualità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi l'UFAG, su incarico del gruppo di lavoro sulla strategia della qualità, ha invitato le imprese e le organizzazioni del settore agroalimentare a firmare la Carta sulla qualità. Con la loro firma le imprese e le organizzazioni sanciscono la condivisione di valori comuni e di un'imprenditorialità responsabile nonché di prestazioni che vanno oltre le esigenze stabilite dalla legislazione. La Carta è segno tangibile del loro impegno. Il 18 giugno 2012 allo Stade de Suisse di Berna si terrà l'evento "Strategia della qualità 2012". Il Consigliere federale Johann N. Schneider-Amman darà il benvenuto agli attori della filiera agroalimentare per celebrare insieme la firma della Carta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Carta costituisce un'importante base su cui fondare l'ulteriore sviluppo della strategia della qualità. Per rafforzare il posizionamento dell'agricoltura e della filiera alimentare svizzere sui mercati sempre più aperti è necessario l'impegno di tutte le parti coinvolte, dai produttori ai consumatori, passando per gli addetti alla trasformazione e al commercio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per informazioni sulla firma della Carta e sull'evento "Strategia della qualità 2012": www.strategiaqualità.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell'agricoltura, Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, tel.: +41 31 322 81 28</contact>
      <link id="95618">
        <title>Strategia della qualità 2012</title>
        <uri>http://www.qualitaetsstrategie.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
