<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44078" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Schweizer Ausscheidung für Physik-Worldcup - «Physics Fights» an der Empa</title>
      <lead>Wieso hüpft ein Golfball wieder aus dem Loch? Über solche und ähnliche Probleme stritten sich physikbegeisterte Schülerinnen und Schüler am «Swiss Young Physicists‘ Tournament» Ende März an der Empa. Die NachwuchsphysikerInnen, die ihre Lösung am überzeugendsten gegen kritische Fragen der gegnerischen Teams verteidigten, dürfen diesen Sommer an die internationale Austragung des Turniers im süddeutschen Bad Saulgau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2002 hat ein Schweizer Team erstmals am «International Young Physicists‘ Tournament» – dem Physik-Worldcup – teilgenommen, einem Wettbewerb, an dem physikbegeisterte Schülerinnen und Schüler aus der ganzen Welt gegeneinander antreten. In «Physics Fights» präsentieren und verteidigen dabei jeweils drei Teams mit je fünf Mitgliedern abwechselnd ihre Lösung zu einer vorgegebenen Problemstellung, hinterfragen die Lösungen ihrer Gegner und beurteilen die Leistungen der anderen Teams. Die Leistungen aller Teams werden durch eine Fachjury bewertet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Schweizer Austragung an der Empa&lt;br /&gt;Zur Vorbereitung auf das internationale Turnier und zur Auswahl des Teams, das die Schweiz dabei vertritt, dient die nationale Ausscheidung, das «Swiss Young Physicists‘ Tournament» (SYPT). Nachdem es letztes Jahr erstmals ausserhalb eines Schulhauses stattgefunden hat, war es dieses Jahr an der Empa in Dübendorf zu Gast. Während die Empa die Hälfte der Jurorinnen und Juroren sowie die Räumlichkeiten stellte, trugen die Hauptsponsoren Siemens Schweiz AG und Mettler-Toledo einen wesentlichen Teil der Kosten etwa für Preise und Verpflegung. &lt;br /&gt;Jeweils ein Jahr vor der internationalen Austragung des Turniers werden die zu behandelnden Aufgaben bekannt gegeben. Diese sind sehr offen formuliert und haben grundsätzlich keine einfache, abschliessende Lösung, so dass häufig jede Präsentation neue Aspekte des Phänomens beleuchtet. Die Teams – für die Schweizer Ausscheidung sind es Teams mit nur drei Mitgliedern – können sich also knapp ein Jahr lang vorbereiten; sorgfältiges Experimentieren sind für ein erfolgreiches Abschneiden ebenso wichtig wie ein souveräner Umgang mit Physik und Mathematik auf Hochschulniveau. &lt;br /&gt;Wer sich nun die Teilnehmenden – übrigens war dieses Jahr knapp ein Drittel Mädchen dabei – wie die Physiker in der US-Sitcom «The Big Bang Theory» vorstellt, liegt allerdings falsch. Es sind keineswegs «Nerds», superintelligente Fachidioten und Sonderlinge, die nur Interesse an der Wissenschaft haben und im sonstigen Leben kaum zurechtkommen. «Am SYPT nehmen ganz normale Jugendliche mit Interesse an Naturwissenschaften teil», weiss Samuel Byland, Präsident des Vereins «Pro IYPT-CH» und Initiant der Schweizer Wettkämpfe. Das zeigt sich denn auch darin, dass sie durchaus Gefallen finden an den kleinen Geschenken, die die Sponsoren bereitstellen – etwa an einem faltbaren Frisbee. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Mehr als nur Physikwissen gefragt&lt;br /&gt;Zudem wird an den «Physic Fights» nicht nur das Wissen im Fach Physik getestet und beurteilt, sondern viele überfachliche Kompetenzen wie Teamarbeit, wissenschaftliches Arbeiten - etwa mit dem Computer zur Auswertung der Messergebnisse - und Präsentationstechnik. Da die Wettkämpfe in Englisch geführt werden, bereitet es auch gut auf die zunehmend in dieser Sprache gehaltenen Vorlesungen und Seminare an den Hochschulen vor. Hier zeigte sich am Turnier an der Empa, dass Teams von «International Schools», an denen auf Englisch unterrichtet wird, einen sprachlichen Vorteil haben. Trotzdem belegte das Mathematisch-Naturwissenschaftliche Gymnasium Rämibühl den ersten und dritten Platz, den zweiten Rang erreichte ein Team der International School Zurich. &lt;br /&gt;Und das Problem mit dem nervigen Golfball, der nach dem Einputten wieder aus dem Loch springt? «Gar nicht so einfach, das physikalisch und mathematisch zu beschreiben», wie selbst einige Jurymitglieder zugeben müssen. Immerhin so knifflig, dass es dazu eine Publikation des renommierten «Massachusetts Institut of Technology» (MIT) gibt. Allerdings – so der Teilnehmer, der die Aufgabe «Frustrating Golf Ball» präsentierte – ist das Problem in der Praxis kaum relevant: «Ich spiele selber Golf», sagte der Schüler, «und mir ist das noch nie passiert!»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Anne Satir, Empa, Leiterin Empa-Akademie, Tel. +41 58 765 45 62, anne.satir@empa.ch Samuel Byland, MNG Rämibühl Zürich, samuel.byland@mng.ch</contact>
      <attachment id="95895">
        <title>PDF Medienmitteilung mit Bildern und Legenden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>320</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26550.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="95896">
        <title>Homepage SYPT</title>
        <uri>http://www.sypt.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Eliminatoires suisses pour la Physic-Worldcup - «Physics Fights» à l’Empa</title>
      <lead>Pourquoi une balle de golf peut-elle rebondir hors du trou sur le green? C’est sur de tels problèmes que se sont affrontés à l’Empa à la fin du mois de mars lors du «Swiss Young Physicists‘ Tournament» des gymnasiennes et gymnasiens férus de physique. Les équipes de futurs physiciennes et physiciens qui ont défendu de manière la plus convaincante leur solution face aux équipes adverses pourront participer cet été à l’édition internationale de ce tournoi à Bad Saulgau dans le sud de l’Allemagne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est en 2002 qu’une équipe suisse a participé pour la première fois au «International Young Physicists‘ Tournament» - le tournoi international des jeunes physiciens – un concours lors duquel des gymnasiennes et gymnasiens de monde entier s’affrontent entrer eux. Lors de «Physics Fights» trois équipes de cinq membres chacune présentent leur solution à un problème donné, soumettent à la critique celle de leurs adversaires et jugent des performances de ceux-ci. Les prestations de toutes les équipes sont finalement évaluées par un jury de spécialistes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;L’édition suisse à l’Empa &lt;br /&gt;L’épreuve de qualification qu’est le «Swiss Young Physicists‘ Tournament» (SYPT) sert à la préparation au tournoi international et à la sélection de l’équipe qui y représentera la Suisse. Après que l’année dernière ce tournoi ait eu lieu pour la première fois «hors les murs» d’une école, il était cette année l’hôte de l’Empa à Dübendorf. Alors que l’Empa mettait à disposition la moitié des jurés et les locaux, les sponsors principaux Siemens Schweiz AG et Mettler-Toledo assumaient une partie importante des coûts, entre autres pour les prix et les repas. &lt;br /&gt;Les problèmes posés sont publiés une année avant le déroulement du tournoi international. Ils sont formulés d’une manière très générale et n’ont pas par principe de solution simple et définitive, de sorte que souvent chaque présentation met en lumière de nouveaux aspects du phénomène. Les équipes – qui pour la qualification suisse ne comptaient que trois membres – ont ainsi juste une année pour se préparer; une expérimentation menée avec soin est tout aussi importante pour la qualification qu’une maîtrise souveraine de la physique et des mathématiques de niveau universitaire. &lt;br /&gt;Il serait toutefois totalement faux de se représenter les participants – au nombre desquels on comptait d’ailleurs cette année près d’un tiers de jeunes filles – comme les physiciens de la sitcom américaine «The Big Bang Theory». Ce ne sont aucunement des «nerds», des originaux obnubilés par la science et incapables de se débrouiller dans la vie quotidienne. «Les participants du SYPT sont des jeunes gens tout ce qu’il y a de plus normaux qui s’intéressent aux sciences de la nature», précise Samuel Byland, le président de l’association «Pro IYPT-CH» et initiateur du tournoi suisse. Comme le montre par exemple la joie qu’ils trouvaient aux petits cadeaux offerts par les sponsors, tels qu’un frisbee pliable. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Des aptitudes qui dépassent les seules connaisances en physique &lt;br /&gt;De plus, les «Physic Fights» ne testent et n’évaluent pas uniquement les connaissances en physique, mais aussi de nombreuses compétences générales telles que les aptitudes au travail en équipe et au travail scientifique – par exemple l’utilisation de l’ordinateur pour l’évaluation des résultats de mesure – et la technique de présentation. Comme les épreuves se déroulent en anglais, elles constituent aussi une bonne préparation aux cours et aux séminaires dans les universités qui ont de plus en plus souvent lieu dans cette langue. C’est là qu’est apparu lors du tournoi l’avantage linguistique des équipes d’écoles internationales ou l’enseignement se déroule en anglais. Malgré cela, les équipes du gymnase scientifique Rämibühl de Zurich se sont classées au premier et au troisième rang, le deuxième rang étant occupé par une équipe de l’International School Zurich. &lt;br /&gt;Et le problème de cette balle de golf énervante qui ressort du trou du green avec avoir été puttée? «Pas vraiment simple de fournir une description physique et mathématique», comme ont dû l’avouer quelques membres du jury. Un problème finalement suffisamment épineux pour qu’il existe sur ce sujet une publication de l’université renommée qu’est le «Massachusetts Institut of Technology» (MIT). Toutefois – selon un participant qui a présenté le problème de la «Frustrating Golf Ball» – ce problème n’est pas vraiment important dans la pratique: «Je joue moi-même au golf et cela ne m’est encore jamais arrivé!»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Anne Satir, Empa, directrice de l’Académie Empa, tél. +41 58 765 45 62, anne.satir@empa.ch Samuel Byland, MNG Rämibühl Zürich, samuel.byland@mng.ch</contact>
      <attachment id="95900">
        <title>Communiqué aux médias en PDF avec les images et les legendes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>320</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
