<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10977" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Genetische Überprüfung bei positivem BSE-Test</title>
      <lead>In der Schweiz wurden in diesem Jahr bisher über 112.000 BSE-Schnelltests bei Rindern durchgeführt. Um bei dieser grossen Zahl von Proben die Verwechslungsgefahr zu verringern, wird zukünftig bei allen Tieren, die im BSE-Schnelltest positiv reagieren, eine genetische Überprüfung durchgeführt. Hintergrund dieser Massnahme ist ein Fall, bei dem die genetische Kontrolle einer positiven BSE-Probe ergeben hat, dass es sich nicht um das ursprünglich bezeichnete Tier gehandelt hat.</lead>
      <text link="no">Seit 1999 läuft in der Schweiz ein gezieltes BSE-Überwachungsprogramm, in dem alle verendeten oder wegen Gesundheitsproblemen getöteten und alle krankgeschlachteten Kühe durch einen BSE-Schnelltest untersucht werden. Ergänzt werden diese Untersuchungen durch Stichproben bei normalgeschlachteten Kühen. Ziel der aktiven Überwachung ist es, möglichst genaue Daten über den Stand von BSE in der Schweiz zu erhalten und die Wirkung der getroffenen Bekämpfungsmassnahmen zu überprüfen. Zusätzlich wurden seit diesem Jahr eine grosse Menge Rinder auf freiwilliger Basis im Rahmen der Normalschlachtung mit dem BSE-Schnelltest untersucht. Bei dieser grossen Zahl von Untersuchungen besteht die Gefahr von Verwechslungen vor allem bei der Probenahme und bei der Bezeichnung der Proben im Schlachtbetrieb oder im Labor. Eine mögliche Verwechslung kann aber für den betroffenen Landwirtschaftsbetrieb einschneidende Konsequenzen haben. Künftig soll deshalb bei einem positiven BSE-Befund im Rahmen des Untersuchungsprogramms und der freiwilligen Untersuchungen eine genetische Identifizierung des Tieres durchgeführt werden. Gleichzeitig wird im Rahmen der neu geschaffenen BSE-Einheit des Bundes die Überwachung des gesamten Untersuchungsprozesses verstärkt. Hintergrund dieser Massnahme ist ein konkreter Fall, bei dem die nachträgliche genetische Überprüfung ergeben hat, dass es sich nicht um das ursprünglich bezeichnete Tier handelt. Umfangreiche Abklärungen haben ergeben, dass die BSE-positive Hirnprobe mit grösster Wahrscheinlichkeit dem nachfolgend geschlachteten Tier zuzuordnen ist. Weitere Untersuchungen sind noch im Gange. Bundesamt für Veterinärwesen Bereich Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dagmar Heim Projektleiterin BSE Tel.: 031 / 324 99 93&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vérification génétique en cas de résultat positif au test de dépistage de l'ESB</title>
      <lead>Plus de 112 000 tests de dépistage rapide de l'ESB ont été effectués cette année en Suisse. Pour réduire le risque de confusion inhérent à ce grand nombre d'échantillons, il est prévu de procéder à l'avenir à un contrôle génétique chez tous les animaux reconnus positifs par le test. Cette mesure fait suite à un cas où un contrôle génétique effectué sur un échantillon positif à l'égard de l'ESB a révélé que l'échantillon ne provenait pas de l'animal désigné à l'origine.</lead>
      <text link="no">La Suisse conduit depuis 1999 un programme ciblé de surveillance de l'ESB dans le cadre duquel tous les animaux morts, tués à la ferme pour des raisons sanitaires ou abattus d'urgence sont soumis au test de dépistage rapide de l'ESB. Des examens par sondage effectués sur des vaches abattues dans la filière de production normale complètent le dispositif. Cette surveillance active vise un double objectif: obtenir des données aussi précises que possible sur la situation de l'ESB en Suisse et vérifier l'efficacité des mesures de lutte prises. En outre, un grand nombre de bovins ont été soumis cette année au test de dépistage rapide de l'ESB dans la filière normale des abattages, sur la base d'initiatives privées. Ce grand nombre d'examens comporte un risque de confusion, surtout lors du prélèvement des échantillons et lors de leur étiquetage à l'abattoir ou au laboratoire. Or une éventuelle confusion peut avoir des conséquences décisives pour l'exploitation agricole concernée. Aussi a-t-il été prévu d'effectuer à l'avenir une identification génétique de l'animal en cas de résultat positif à l'égard de l'ESB, que ce soit dans le cadre du programme de surveillance ou lors des examens volontaires. Parallèlement, les activités de la nouvelle Unité ESB de la Confédération permettront de renforcer le processus de surveillance dans son ensemble. Cette mesure fait suite à un cas concret où un contrôle génétique effectué après coup a fait apparaître qu'il ne s'agissait pas de l'animal désigné à l'origine. Des recherches approfondies ont montré que l'échantillon de cervelle positif devait très probablement être attribué à l'animal abattu immédiatement après. D'autres recherches sont en cours. Office vétérinaire fédéral Service de presse et d'information&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hans Wyss responsable du Secteur Communication tél.: 031 / 323 84 96 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
