<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10996" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Maul- und Klauenseuche: Einfuhrverbot für Fleisch aus Argentinien</title>
      <lead>Das Bundesamt für Veterinärwesen hat bis auf weiteres die Einfuhr von Fleisch aus Argentinien untersagt. Scheinbar kämpft Argentinien zur Zeit mit einem schwerwiegenden MKS-Problem; die argentinischen Behörden haben indes auf entsprechende Anfragen aus der Schweiz bislang nicht in befriedigender Weise Auskunft erteilt. Auf Grund der unklaren Situation hat sich die Schweiz dem heute von der EU-Kommission verfügten Einfuhrstopp angeschlossen.</lead>
      <text link="no">Seit einiger Zeit kursieren Gerüchte, wonach in Argentinien mehrere hundert Ausbrüche von Maul- und Klauenseuche vorgekommen seien. Die offiziellen Stellen haben diese Ausbrüche bis auf einen Fall nicht bestätigt, allerdings wird dem Vernehmen nach grossflächig geimpft. Auf eine offizielle Anfrage um Aufklärung des Bundesamtes vom 8. März ist bislang keine Antwort von den argentinischen Behörden eingetroffen. Mit einer Faxmitteilung von heute morgen wurden lediglich "zwei neue Verdachtsfälle" bekanntgegeben. Auf Grund der unklaren Situtation hat die EU-Kommission entschieden, die Einfuhr von Rind- und Schaffleisch aus Argentinien bis auf weiteres zu stoppen. Die Schweiz schliesst sich dieser Massnahme an und hat die rund 30 bestehenden Jahresbewilligung für die Einfuhr von Rind- oder Schaffleisch aus Argentinien werden bis auf Weiteres suspendiert. Die betroffenen Bewilligungsinhaber werden schriftlich über den Beschluss informiert. Bei den Einfuhren in die Schweiz hat es sich ausschliesslich um knochenloses, gereiftes Fleisch gehandelt, welches im Hinblick auf die Seuchenübertragung kaum ein Risiko darstellt, weil durch die Fleischreifung der Erreger abgetötet wird. Die Rindfleischimporte aus Argentinien betrugen im Jahr 2000 1468 Tonnen. Bundesamt für Veterinärwesen Presse- und Informationsdienst&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinz K. Müller Bereich Kommunikation Tel.: 031 / 323 85 68 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fièvre aphteuse: Interdiction d'importer de la viande en provenance d'Argentine</title>
      <lead>L'Office vétérinaire fédéral (OVF) a décidé d'interdire jusqu'à nouvel avis l'importation de viande en provenance d'Argentine. Ce pays semble être confronté depuis quelque temps à un très sérieux problème de fièvre aphteuse; cependant les autorités argentines n'ont pas répondu jusqu'à présent de manière satisfaisante aux questions posées par la Suisse à ce sujet. Vu cette situation confuse, la Suisse a décidé de se rallier à la position de la Commission de l'UE qui a ordonné un blocage des importations.</lead>
      <text link="no">Depuis quelque temps des rumeurs font état de plusieurs centaines de foyers de fièvre aphteuse en Argentine. Les services officiels n'ont pas confirmé ces foyers à une exception près, mais il semblerait que des vaccinations à grande échelle soient en cours. A ce jour, les autorités argentines n'ont pas répondu à l'OVF qui avait officiellement demandé des éclaircissements le 8 mars. Une télécopie reçue ce matin par l'OVF signale simplement "deux nouveaux cas de suspicion". Face à cette situation confuse, la Commission de l'UE a décidé de bloquer jusqu'à nouvel avis les importations de viande de bœuf et de mouton en provenance d'Argentine. La Suisse emboîte le pas à l'UE et suspend jusqu'à nouvel avis les quelque 30 autorisations d'importer de la viande de bœuf et de mouton en provenance d'Argentine qui ont été délivrées pour cette année. Les titulaires d'une autorisation seront informés par écrit de cette décision. La viande importée en Suisse était exclusivement de la viande désossée et maturée, une viande qui ne présente guère de risque du point de vue de la transmission de l'épizootie, puisque le processus de maturation détruit l'agent infectieux responsable de la maladie. En 2000, la Suisse a importé 1468 tonnes de viande de bœuf en provenance d'Argentine . Office vétérinaire fédéral (OVF) Service de presse et d'information&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinz K. Müller porte-parole de l'OVF tél.: 031 323 85 68 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
