<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2098" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Standortwahl für neue Kontrollzentren wird beschleunigt</title>
      <teaser>Die Realisierung verschiedener Schwerverkehrskontrollzentren wird beschleunigt. Dies hat ein Projektteam mit Vertretern des Bundes und der Kantone beschlossen. Nach Sigirino (Tessin) wird deshalb auch das Ausführungsprojekt für Stans (Nidwalden) zur Auflage freigegeben. Zudem werden für Realta (Graubünden) und Saint-Maurice (Wallis) unverzüglich Ausführungsprojekte vorbereitet.</teaser>
      <lead>Die Realisierung verschiedener Schwerverkehrskontrollzentren wird beschleunigt. Dies hat ein Projektteam mit Vertretern des Bundes und der Kantone beschlossen. Nach Sigirino (Tessin) wird deshalb auch das Ausführungsprojekt für Stans (Nidwalden) zur Auflage freigegeben. Zudem werden für Realta (Graubünden) und Saint-Maurice (Wallis) unverzüglich Ausführungsprojekte vorbereitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem Netz von Kontrollplätzen wird der Schwerverkehr auf den Schweizer Strassen in wenigen Jahren weitgehend lückenlos kontrolliert werden können. Eine Projektgruppe mit Vertretern des Bundes und der Kantone hat deshalb im vergangenen Frühling die Suche nach geeigneten Standorten für die geplanten Schwerverkehrskontrollzentren begonnen, nachdem die intensivierte, mobile Kontrolltätigkeit vom Bund in diesem Jahr bereits mit 10 Millionen Franken aus den Einnahmen der LSVA finanziert wird. 22 Kantone haben dazu mit dem UVEK Leistungsvereinbarungen abgeschlossen und leisten insgesamt 62'000 zusätzliche Kontrollstunden. Im kommenden Jahr wird der Bund maximal 20 Millionen Franken für die Intensivierung der Schwerverkehrskontrolle zur Verfügung stellen. Mittelfristig sollen die Kontrollzentren die mobilen Kontrollen sukzessive ergänzen und schwerpunktmässig ablösen. Zur Infrastruktur dieser voll ausgerüsteten Zentren werden Bremsprüfstand, Labor, Lagerhallen und Waagen gehören, womit eine umfassende Kontrolle möglich wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Projektgruppe ist nun zum Schluss gelangt, dass der ursprüngliche Fahrplan angesichts der Entwicklungen der letzten Monate beschleunigt werden muss, damit möglichst bald erste Kontrollzentren ihren Betrieb aufnehmen können. So soll nach Sigirino (Tessin) auch das bereits vorliegende Ausführungsprojekt des Kantons Nidwalden zur Auflage freigegeben werden. Die Projektgruppe hat in diesem Sinne der Realisierung eines Kontrollzentrum in Stans zugestimmt, nicht zuletzt weil es mit wenig Aufwand rasch realisierbar ist und an der Hauptachse der A2 liegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im weiteren hat man nach den positiven Signalen der betroffenen Kantone auch grünes Licht für die Erarbeitung von zwei weiteren Ausführungsprojekten gegeben. Mit Realta (Graubünden) und, Saint-Maurice (Wallis) sind weitere Standortentscheide gefallen. Vom Kanton Urierwartet die Projektgruppe einen Vorschlag für den Standort eines Grosskontrollzentrums (rund 20'000 Quadratmeter) im Urner Talboden. Der Kanton Solothurn prüft einen Standort im Raum Oensingen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="809">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
