<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22539" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Spitex: neue Stundenansätze festgelegt - Bundesrat heisst Beschwerde teilweise gut</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch für jene Neuenburger Krankenversicherer, die nicht der Spitex-Vereinbarung von 1999 beigetreten waren, neue Stundenansätze festgelegt. Er hat damit ihre Beschwerde teilweise gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">Am 1. Januar 1999 trat eine Spitex-Vereinbarung zwischen dem Verband der Neuenburger Krankenversicherer und den Leistungserbringern in Kraft. Kurz darauf setzte der Regierungsrat des Kantons Neuenburg auch für jene Versicherer, die der Vereinbarung nicht beigetreten waren, Tarife fest. Dagegen erhoben am 5. März 1999 verschiedene Versicherer Beschwerde beim Bundesrat. Sie beantragten, diesen Beschluss aufzuheben und den Regierungsrat zum Erlass eines neuen Tarifs anzuweisen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat kommt zum Schluss, dass die Rügen formeller Natur der Beschwerdeführer grundsätzlich begründet sind. Diese hatten gerügt, der Regierungsrat habe bei der Festsetzung der Spitex-Tarife das rechtliche Gehör verletzt und die Preisüberwachung zu Unrecht nicht angehört. Diesen Mangel hat der Bundesrat allerdings aufgrund seiner Überprüfungskompetenz im Beschwerdeverfahren beheben können. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Berechnung der Kosten zu Lasten der Krankenversicherer erachtet der Bundesrat mit Ausnahme gewisser Posten als rechtmässig. Da die umstrittenen Beträge gering sind, wäre es unverhältnismässig, die Tarife aufzuheben und zur Neufestsetzung an den Regierungsrat zurückzuweisen. Zudem haben es die ausgewiesenen Aufwendungen dem Regierungsrat erlaubt, die tatsächlichen Kosten je Leistung im Durchschnitt zu berechnen. Da ihm jedoch die Ergebnisse zu weit von den Vertragstarifen entfernt schienen, setzte er schliesslich Tarife fest, die sich jenen der Vereinbarung annäherten. Dieses Vorgehen widerspricht dem Grundsatz der Kostentransparenz und birgt die Gefahr einer Über- oder Unterentschädigung der Leistungserbringer, hält der Bundesrat fest. Er hat deshalb die Tarife aufgehoben und neue Stundenansätze festgelegt, die den tatsächlichen Kosten im Durchschnitt entsprechen.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Spitex: réajustement des tarifs horaires - Le Conseil fédéral admet partiellement un recours</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a fixé, mercredi, de nouveaux tarifs horaires applicables pour les assureurs-maladie neuchâtelois non signataires de la convention Spitex de 1999. Ce faisant, il a admis partiellement leur recours.</lead>
      <text link="no">Le 1er janvier 1999 est entrée en vigueur la convention Spitex conclue entre la Fédération neuchâteloise des assureurs-maladie et les associations des fournisseurs de prestations. Quelque temps après, le Conseil d'Etat du canton de Neuchâtel a fixé le tarif applicable pour les assureurs-maladie non signataires de cette convention. Le 5 mars 1999, plusieurs de ces assureurs ont formé recours devant le Conseil fédéral contre le tarif susmentionné, concluant à son annulation et au renvoi de la cause au Conseil d'Etat pour nouvelle fixation. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a estimé que les griefs de nature formelle invoqués par les recourants sont fondés. Ceux-ci avaient fait valoir que le Conseil d'Etat avait fixé le tarif Spitex en violation de leur droit d'être entendu ainsi que de l'obligation de consulter le Surveillant des prix. Toutefois, le Conseil fédéral a pu remédier aux vices en question en raison du pouvoir d'examen dont il jouit dans le cadre de la procédure de recours. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a, par ailleurs, estimé que l'imputation des coûts à charge des assureurs-maladie respectait la loi, quelques postes faisant toutefois exception. Toutefois, les montants en cause étant faibles, il serait, à ses yeux, disproportionné de casser, pour ce seul motif, les tarifs attaqués et d'exiger une nouvelle décision du Conseil d'Etat. En outre, les charges déclarées ont permis au Conseil d'Etat de calculer les coûts effectifs moyens par prestation. Toutefois, celui ayant jugé ces résultats trop éloignés des tarifs conventionnels, il a décidé de fixer lui-même un barème qui s'en rapproche. Le Conseil fédéral a considéré que ce mode de procéder contrevenait au principe de transparence des coûts et risquait d'aboutir à une sousindemnisation ou, au contraire, à une surindemnisation des fournisseurs de prestations. En conséquence, il a annulé les tarifs horaires fixés par le Conseil d'Etat et les a remplacés par des montants correspondant aux coûts effectifs moyens par prestation.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Spitex: stabilite nuove tariffe orarie - Il Consiglio federale accoglie parzialmente il ricorso</title>
      <lead>Mercoledì, il Consiglio federale ha stabilito nuove tariffe orarie per gli assicuratori malattia di Neuchâtel che non avevano aderito all'accordo Spitex del 1999 accogliendo, così, parzialmente il loro ricorso.</lead>
      <text link="no">Il 1° gennaio 1999 è entrato in vigore un accordo Spitex tra l'associazione degli assicuratori malattia di Neuchâtel e i prestatori di servizi. Poco tempo dopo, il Consiglio di Stato del Cantone di Neuchâtel ha stabilito le tariffe anche per gli assicuratori che non avevano aderito all'accordo. Contro tale decisione, il 5 marzo 1999 diversi assicuratori hanno interposto ricorso presso il Consiglio federale chiedendo di sospendere tale decisione e di invitare il Consiglio di Stato a fissare un nuovo tariffario.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale giunge alla conclusione che le contestazioni di natura formale dei ricorrenti sono, in linea di principio, legittime. Questi ultimi avevano invocato la violazione da parte del Consiglio di Stato del diritto di essere sentiti e la mancata consultazione della sorveglianza dei prezzi al momento di stabilire le tariffe Spitex. Il Consiglio federale, tuttavia, ha potuto eliminare tale difetto in base alla sua competenza d'esame nella procedura di ricorso.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ritiene che il calcolo dei costi a carico degli assicuratori malattia sia, fatta eccezione per alcune voci, legittimo. Considerato che le somme contestate non sono cospicue, sarebbe spropositato revocare le tariffe e incaricare il Consiglio di Stato di stabilirne nuove. Inoltre, gli oneri evidenziati hanno permesso al Consiglio di Stato di calcolare la media dei costi effettivi per prestazione. Infine, tuttavia, visto che il Consiglio di Stato era dell'avviso che i risultati si allontanavano troppo dalle tariffe convenzionali, esso ha stabilito delle tariffe che si avvicinavano a quelle dell'accordo. Il Consiglio federale è dell'avviso che tale prassi sia in contrasto con il principio della trasparenza dei costi e che implichi il rischio di un indennizzo sproporzionato degli assicuratori malattia. Per questo motivo ha revocato le tariffe e stabilito nuove tariffe orarie che corrispondono mediamente ai costi effettivi.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
