<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22545" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewährleistung der St. Galler Verfassung</title>
      <lead>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, die neue Verfassung des Kantons St. Gallen zu gewährleisten. Die Stimmberechtigten hatten am 10. Juni 2001 der total revidierten Kantonsverfassung zugestimmt.</lead>
      <text link="no">Die neue Verfassung präsentiert sich als neuzeitliches Grundgesetz. Ihre offene Struktur soll es erlauben, künftig auch ohne Verfassungsänderung neue Aufgaben an die Hand zu nehmen oder neue Zuständigkeiten der Behörden festzulegen. Daneben enthält die Verfassung auch einige Neuerungen wie Änderungen in der Gemeindeorganisation, ein neues Verfahren zur Erteilung des Gemeinde- und Kantonsbürgerrechts sowie die Verstärkung der Autonomie der öffentlich-rechtlich anerkannten Religionsgemeinschaften.</text>
      <contact>Lisbeth Sidler, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 43 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Garantie de la Constitution de St-Gall</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose au Parlement d'accorder la garantie fédérale à la nouvelle Constitution du canton de St-Gall. Rappelons que, lors de la votation populaire du 10 juin 2001, le corps électoral de ce canton avait accepté la Constitution cantonale totalement révisée qui lui était soumise.</lead>
      <text link="no">Cette nouvelle Constitution est une charte fondamentale moderne. Elle se caractérise par la souplesse de sa structure qui, à l'avenir, doit permettre d'assumer de nouvelles tâches ou d'attribuer de nouvelles compétences aux autorités sans qu'il soit forcément nécessaire de procéder à une réforme constitutionnelle. De surcroît, la nouvelle Constitution contient quelques innovations parmi lesquelles il convient de citer des modifications dans l'organisation des communes, une nouvelle procédure d'octroi du droit de cité communal et cantonal ainsi que le renforcement de l'autonomie des communautés religieuses de droit public.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferimento della garanzia alla costituzione di San Gallo</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha proposto al Parlamento di conferire la garanzia alla nuova costituzione del Canton San Gallo. Il 10 giugno 2001 il nuovo testo della costituzione, sottoposta a totale revisione, era stato approvato dagli elettori.</lead>
      <text link="no">La nuova costituzione si presenta sotto forma di testo di legge moderno, la cui struttura aperta dovrebbe permettere in futuro di occuparsi di nuovi compiti o di stabilire nuove competenze alle autorità senza dover intraprendere modifiche costituzionali. Le novità riguardano modifiche all'organizzazione comunale, una nuova procedura per la concessione della cittadinanza comunale e cantonale, nonché un rafforzamento dell'autonomia delle comunità religiose riconosciute di diritto pubblico.</text>
      <contact>Lisbeth Sidler, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 43 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
