<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22907" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-09-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zusatzbotschaft zu Gerichtsstandorten - Bundesrat fasst formell Beschluss über Verabschiedung der Zusatzbotschaft zur Totalrevision der Bundesrechtspflege</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Bundesrat hat am Freitag zum Standort der neuen Gerichte eine Zusatzbotschaft zur Totalrevision der Bundesrechtspflege zuhanden des Parlaments verabschiedet. Damit hat er über seinen Vorschlag, die neuen Gerichte in Freiburg und Aarau anzusiedeln, formell Beschluss gefassst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Zusatzbotschaft legt der Bundesrat zuhanden der eidgenössischen Räte die Argumente dar, die ihn zur Wahl von Aarau für das Bundesstrafgericht und Freiburg für das Bundesverwaltungsgericht bewogen haben. Er ergänzt damit die bereits an das Parlament überwiesene Botschaft zur Totalrevision der Bundesrechtspflege. Die eidgenössischen Räte werden sich somit bei der Behandlung des Bundesgesetzes über das Bundesstrafgericht und des Bundesgesetzes über das Bundesverwaltungsgericht auch mit der Frage des Sitzes der neuen Gerichte befassen müssen.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Message additionnel concernant le siège des nouveaux tribunaux - Le Conseil fédéral adopte formellement le message additionnel relatif à la révision totale de l'organisation judiciaire fédérale</title>
      <lead/>
      <text link="no">Ce vendredi, le Conseil fédéral a adopté, à l'intention du Parlement, un message consacré à la question du siège des nouveaux tribunaux, message qui complète celui concernant la révision totale de l'organisation judiciaire fédérale. Ce faisant, le Gouvernement a arrêté formellement sa décision de proposer l'implantation des nouvelles instances à Fribourg et Aarau.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans son message, le Conseil fédéral expose aux conseils législatifs les raisons qui l'ont incité à choisir Aarau pour siège du Tribunal pénal fédéral et Fribourg pour celui du Tribunal administratif fédéral. Sur ce point, il complète ainsi l'information contenue dans le message concernant la révision totale de l'organisation judiciaire fédérale, qui a déjà été transmis au Parlement. Les conseils législatifs se pencheront donc, à leur tour, sur la question du siège des nouveaux tribunaux lorsqu'ils débattront des projets de loi sur le Tribunal pénal fédéral et de loi sur le Tribunal administratif fédéral.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Messaggio aggiuntivo relativo all'ubicazione dei nuovi tribunali</title>
      <lead>Decisione formale del Consiglio federale sul licenziamento del messaggio aggiuntivo alla revisione totale dell'organizzazione giudiziaria federale.</lead>
      <text link="no">Venerdì, il Consiglio federale ha licenziato, in merito all'ubicazione dei nuovi tribunali, un messaggio aggiuntivo alla revisione totale dell'organizzazione giudiziaria federale all'attenzione del Parlamento. In tal modo, egli ha deciso formalmente di collocare a Friburgo e Aarau i nuovi tribunali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel messaggio aggiuntivo, il Consiglio federale presenta alle Camere federali i motivi che l'hanno indotto a scegliere Aarau come sede del Tribunale penale federale e Friburgo per il Tribunale amministrativo federale. Il messaggio aggiuntivo completa il messaggio relativo alla revisione totale dell'organizzazione giudiziaria federale, già trasmesso al Parlamento. In sede dei dibattiti relativi alla legge federale sul Tribunale penale federale e alla legge federale sul Tribunale amministrativo federale, le Camere federali si chineranno anche sulla questione delle sedi dei nuovi tribunali.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
