<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23005" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Qualität der Anzeigen wegen Geldwäschereiverdacht steigt - Mehr Fälle an die Strafverfolgungsbehörden weitergeleitet</title>
      <lead>Bei der Meldestelle für Geldwäscherei im Bundesamt für Polizei (BAP) sind im Jahr 2000 311 Meldungen eingegangen. Davon wurden 240 und damit 77 Prozent nach erfolgter Analyse an die Strafverfolgungsbehörden weitergeleitet, was gegenüber 1999 einer Zunahme um 11 Prozent entspricht. Diese erfreuliche Entwicklung führt die Meldestelle in ihrem dritten Rechenschaftsbericht auf die gestiegene Qualität der Anzeigen zurück.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Was die blosse Anzahl der eingegangenen Meldungen entspricht, so ergibt der zahlenmässige Vergleich mit der Vorjahresperiode kein aussagekräftiges Bild. Das Jahr 1999 war von den zwei grossen Fällen "Bank of New York" und "Abacha"geprägt, die alleine deutlich mehr als 10 Prozent der Einzelmeldungen auf sich zogen. Ohne Berücksichtigung dieser beiden Fälle ergibt sich eine Zunahme der Meldungen im Jahr 2000 von 17,8 Prozent. Auch wenn unter Einbezug dieser beiden Fälle eine Zunahme um 2,6 Prozent zu verzeichnen ist, so lässt sich festhalten, dass auch im Berichtsjahr mehr Meldungen von verschiedenen Fällen eingegangen sind. Auch dies deutet auf eine qualitative Verbesserung der Anzeigen hin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erfolgreiche Prävention der Meldestelle im Parabankenbereich&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Unterschied zu den Vorjahren kamen im Jahr 2000 vermehrt Meldungen aus dem Parabankenbereich. Stammten noch 1999 rund 86 Prozent aller Meldungen von Banken, so erhöhte sich der Anteil aus dem Parabankenbereich im Jahr 2000 von 14 auf 25 Prozent aller Meldungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zugenommen haben vor allem Meldungen aus dem Zahlungsverkehr, von Treuhändern und von Anlageberatern. Dies deutet auf eine gesteigerte Sensibilisierung hin und ist auch auf die erfolgreiche, präventive Arbeit und Schulung der Finanzintermediäre durch die Meldestelle für Geldwäscherei zurückzuführen. Nach wie vor wenig Meldungen erhielt die Meldestelle von Rechtsanwälten, aus dem Geldwechselgeschäft und der Versicherungsbranche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am häufigsten waren es unklare wirtschaftliche Hintergründe, die den Verdacht auf Geldwäscherei begründeten und zu einer Anzeige an die Meldestelle führten. Die gestiegene Qualität der Meldungen lässt sich auch aus den Beweggründen für die Anzeigen ableiten. Wurden 1999 noch zahlreiche Meldungen aufgrund von Medienberichten eingereicht, hat im Jahr 2000 vermehrt seriöse und effiziente eigene Prüfungsarbeit der Finanzintermediäre zu wertvollen Meldungen geführt. Dies ist ein Indiz dafür, dass die Finanzintermediäre vermehrt den täglichen Geschäftsgang kritisch analysieren und beobachten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Erneut kamen die meisten Meldungen, rund 92 Prozent, aus den Kantonen Zürich, Genf, Bern, Tessin, und Basel-Stadt. Am meisten Meldungen - rund 40 % - stammten aus dem Kanton Zürich. Am stärksten zugelegt hat der Kanton Bern, der im Jahr 2000 mehr als doppelt soviel Meldungen als im Vorjahr erstattete.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Zusammenarbeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Eine entscheidende Rolle bei der Bekämpfung der Geldwäscherei spielt die internationale Zusammenarbeit. So hat die Meldestelle im Jahr 2000 mit der finnischen Meldestelle eine Absichtserklärung unterzeichnet, die die Zusammenarbeit regelt. Weitere Absichterklärungen mit ausländischen Meldestellen sind geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem ist die Meldestelle als Mitglied der sogenannten Egmont Group aktiv, einem weltweiten Verbund von 58 Financial Intelligence Units (FIU's).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Egmont Group hat zum Ziel, für die effiziente Bekämpfung der Geldwäscherei einen gesicherten, raschen und rechtlich zulässigen Austausch von Informationen unter den Meldestellen zu schaffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La qualité des communications de soupçons de blanchiment d'argent s'accroît - Le nombre des affaires transmises aux autorités de poursuite pénale augmente</title>
      <lead>En l'an 2000, le Bureau de communication en matière de blanchiment d'argent (Money Laundering Reporting Office Switzerland, MROS) de l'Office fédéral de la police (OFP) a enregistré en tout 311 communications. 240 d'entre elles (77 %) ont été transmises aux autorités de poursuite pénale après examen, soit 11 % de plus que l'année précédente. Le MROS, qui publie son troisième rapport d'activités, attribue cette évolution positive à une meilleure qualité des dénonciations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre des communications paraît certes modeste, mais on ne peut à ce sujet tirer de conclusions hâtives de la comparaison numérique entre 1999 et 2000. L'année 1999 avait en effet était marquée par deux grosses affaires, celle de la "Bank of New York" et l'affaire "Abacha", représentant à elles seules plus de 10&amp;nbsp;% des communications individuelles. Si l'on écarte ces deux affaires, il en résulte une augmentation de 17,8&amp;nbsp;% du nombre de communications par rapport à 1999 et si l'on en tient compte, le nombre des communications pour l'an 2000 affiche une hausse de 2,6&amp;nbsp;% par rapport à l'année précédente. L'an 2000 a en effet été marqué par un nombre de communications plus important liés à différentes affaires. Cela indique également une amélioration de la qualité des dénonciations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Succès de la prévention dans le secteur parabancaire&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En l'an 2000, les communications provenant du secteur parabancaire ont été plus nombreuses que les années précédentes. Si, en 1999, près de 86&amp;nbsp;% des communications émanaient encore uniquement des banques, la part du secteur parabancaire s'est élevée de 14 à 25&amp;nbsp;% en l'an 2000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de communications provenant du trafic des paiements, de fiduciaires et de gérants de fortune a particulièrement augmenté. Cette évolution indique que ces milieux sont devenus plus sensibles au problème du blanchiment d'argent et ce, grâce au travail préventif mené par le MROS et à la formation qu'il dispense aux intermédiaires financiers. Par contre, le nombre de communications provenant des études d'avocats, des bureaux de change et des assurances demeure toujours aussi faible.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans la plupart des cas, l'arrière-plan économique fondant le soupçon de blanchiment d'argent et motivant la dénonciation au MROS était peu clair. L'évolution des raisons entraînant les dénonciations est également un signe du gain en qualité des communications. En effet, alors qu'en 1999, de nombreuses communications étaient introduites suite à des révélations des médias, l'an 2000 a été caractérisé par un travail de vérification plus sérieux et plus efficace de la part des intermédiaires financiers et par conséquent par des communications de qualité. Il faut en conclure que, de plus en plus, les intermédiaires financiers analysent et observent les transactions financières journalières d'un oeil critique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plupart des communications (près de 92&amp;nbsp;%) ont cette année encore été transmises par les cantons de Zurich, de Genève, de Berne, du Tessin et de Bâle-Ville. Le canton de Zurich à lui seul représente près de 40&amp;nbsp;% des communications. L'augmentation du nombre de communications est la plus sensible pour le canton de Berne, qui a communiqué deux fois plus de soupçons de blanchiment d'argent qu'en 1999.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coopération internationale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La coopération internationale joue un rôle important dans la lutte contre le blanchiment d'argent. Aussi le MROS a-t-il signé en l'an 2000 une déclaration d'intention commune avec le bureau de communication finlandais, laquelle règle la coopération entre les deux organes. D'autres déclarations d'intention fondant la collaboration avec des bureaux de communication étrangers sont prévues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MROS est également membre du Egmont Group, qui regroupe 58 cellules de renseignements financiers (Financial Intelligence Units, FIU) à travers le monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'objectif du Egmont Group est de mettre sur pied un échange sûr, rapide et légal d'informations entre les différents bureaux de communications, afin de pouvoir lutter efficacement contre le blanchiment d'argent.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumenta la qualità delle denunce di sospetto riciclaggio di denaro - Sono aumentati i casi trasmessi alle autorità di perseguimento penale</title>
      <lead>Nel 2000 all'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio, presso l'Ufficio federale di polizia (UFP), sono state inoltrate 311 comunicazioni. Il 77 per cento di queste, ovvero 240, è stato, trasmesso dopo le analisi necessarie, alle autorità di perseguimento penale. Rispetto al 1999 ciò equivale ad un aumento dell'11 per cento. Nel suo terzo rapporto d'attività, l'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio attribuisce questo sviluppo positivo all'acresciuta qualità delle denunce.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per quanto riguarda il semplice numero di comunicazioni inoltrate, dal confronto quantitativo con l'anno precedente non risulta un quadro rilevante. Il 1999 è stato caratterizzato da due grossi casi il "Bank of New York" e l'"Abacha", che da soli hanno suscitato più del 10 per cento delle singole comunicazioni. Se si escludono questi due casi, nel 2000 si registrerebbe allora un aumento del 17,8 per cento delle comunicazioni. Tuttavia anche annoverando questi due casi è rilevabile un aumento del 2,6 per cento e quindi si può affermare che nell'anno in questione sono giunte più comunicazioni da casi eterogenei. Indice anche questo del miglioramento qualitativo delle denunce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prevenzione di successo dell'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro nell'ambito parabancario&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A differenza degli anni passati nel 2000 vi sono state più comunicazioni dal settore parabancario. Se nel 1999 l'86 per cento circa delle comunicazioni proveniva dalla banche, nel 2000 il numero delle comunicazioni di origine parabancaria è aumentato dal 14 al 25 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono aumentate in particolare le comunicazioni provenienti dal settore delle operazioni di pagamento, dei fiduciari e dei consulenti patrimoniali. Tale dato indica un aumento della sensibilizzazione riconducibile anche al successo del lavoro di prevenzione e d'istruzione degli intermediari finanziari da parte dell'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio. Poche sono invece tuttora le comunicazioni pervenute da avvocati, dal mercato dei cambi e dal settore assicurativo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In molti casi è stato uno sfondo economico poco cristallino a suscitare il sospetto di riciclaggio e a sollecitare una denuncia presso l'Ufficio di comunicazione. L'aumento della qualità delle comunicazioni si deduce anche dalle motivazioni delle denunce. Nel 1999 sono state inoltrate numerose comunicazioni sotto l'influsso dei resoconti dei mass media, nel 2000 è stato invece un più serio ed efficiente lavoro di controllo da parte degli intermediari finanziari che ha provocato importanti comunicazioni. Questo è l'indizio che gli intermediari finanziari analizzano e osservano con maggior spirito critico il corso quotidiano degli affari.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La maggior parte delle comunicazioni inoltre, circa il 92 per cento, è giunta nuovamente dai cantoni di Zurigo, Ginevra, Ticino, e Basilea Città. Le più numerose sono giunte dal canton Zurigo, circa il 40 per cento, ma è il canton Berna, che nel 2000 ha più che raddoppiato le comunicazioni rispetto all'anno precedente, ad aver registrato il maggior aumento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Collaborazione internazionale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La collaborazione internazionale svolge un ruolo decisivo nella lotta contro il riciclaggio di denaro sporco. In questo senso l'Ufficio delle comunicazioni in materia di riciclaggio di denaro ha firmato nel 2000 una dichiarazione d'intenti con il corrispondente ufficio finlandese per regolare la loro collaborazione. Altre dichiarazioni d'intenti sono in programma con uffici di comunicazione stranieri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio è inoltre attivo come membro del cosiddetto Gruppo Egmont, una federazione mondiale di 58 cosiddetti Financial Intelligence Units (FIU).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Gruppo Egmont ha come fine di contrastare efficientemente il riciclaggio creando uno scambio d'informazioni sicuro, tempestivo e conforme alla legge tramite gli uffici di comunicazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
