<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23057" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Höhere Kontingente für qualifizierte ausländische Arbeitskräfte</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Erstmals seit 1991 hat der Bundesrat am Mittwoch die geltenden Höchstzahlen für ausländische Arbeitskräfte angehoben. Damit stehen im laufenden Kontingentsjahr zusätzlich 5'000 Jahresbewilligungen und 6'000 Bewilligungen für Kurzaufenthalter bis zu 18 Monaten zur Verfügung. Diese Erhöhung tritt Mitte Juni in Kraft und gilt bis 31. Oktober. Damit lassen sich die vordringlichsten und wichtigsten Bedürfnisse der schweizerischen Wirtschaft abdecken. Der Bundesrat hatte im Herbst 2000 für das laufende Kontingentsjahr 17 000 Jahres- und 18 000 Kurzbewilligungen festgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Überdurchschnittliche Beanspruchung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Auch nach dem ersten Semester des Kontingentsjahres nimmt die Beanspruchung der Kontingente für gut qualifizierte Arbeitskräfte aus dem Ausland weiter zu. Der Bedarf an IT-Fachkräften wie auch an Forschern, Kadermitarbeitern und Spezialisten in vielen Wirtschaftsbereichen ist gross. Der Bund und mehrere wirtschaftsstarke Kantone haben die ihnen zustehenden Kontingente schon vor Mitte der laufenden Periode überdurchschnittlich ausgeschöpft oder mindestens durch Zusagen vergeben. Einige Kantonsregierungen, Wirtschaftsorganisationen und Parteien haben daher dringend eine Erhöhung der Kontingente verlangt. Da der Mehrbedarf auf Grund der unterschiedlichen Bedürfnisse von Kanton zu Kanton variiert, wird das Bundeskontingent erhöht. Wegen der starken Belastung kann das Bundesamt für Ausländerfragen aber, wie zum Teil bereits heute praktiziert, Kontingentseinheiten auf ein gut begründetes Gesuch hin "paketweise" an Kantone abtreten. Dieses Verfahren ermöglicht eine effizientere Zuteilung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bewilligungen für eine nachhaltige Arbeitsmarktentwicklung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Da die Nachfrage nach ausländischen Arbeitskräften immer noch hoch ist, ersucht der Bundesrat die Kantone, trotz der Kontingentserhöhung Bewilligungen zurückhaltend zu erteilen. Anzustreben ist eine nachhaltige Entwicklung des Arbeitsmarktes, die längerfristig zu einer ausgeglichenen Beschäftigung führt. Ausserdem erwartet er, dass die Rekrutierungsprioritäten und die übrigen Voraussetzungen der Erwerbstätigkeit konsequent beachtet werden. Die Zahlen für das nächste Kontingentsjahr wird der Bundesrat im Herbst bestimmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Bundesamt für Migration, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation des contingents de main-d'ouvre étrangère qualifiée</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé mercredi d'augmenter les nombres maximums des auto-risations délivrées aux travailleurs étrangers qualifiés. Pareille mesure n'avait pas été prise depuis 1991. Ainsi, 5'000 autorisations de séjour à l'année et 6'000 autorisa-tions de séjour de courte durée (18 mois au plus) supplémentaires seront disponibles durant la période de contingentement. Cette mesure entrera en vigueur à la mi-juin et sera applicable jusqu'au 31 octobre 2001. Elle permettra de prendre en compte les besoins essentiels et de première urgence de l'économie suisse. Le Conseil fédéral avait approuvé, en automne 2000, 17 000 autorisations de séjour à l'année et 18 000 autorisations de séjour de courte durée pour la période de contingentement en cours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utilisation supérieure à la moyenne des nombres maximums&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Durant le premier semestre de l'année de contingentement, l'utilisation des nombres maximums réservés à la main-d'ouvre étrangère qualifiée n'a cessé d'augmenter. La demande de spécialistes des technologies de l'information, de chercheurs, de cadres et de personnes au bénéfice d'une formation spécifique dans plusieurs secteurs éco-nomiques est grande. L'utilisation des contingents attribués à la Confédération et à plusieurs cantons économiquement forts était déjà supérieure à la moyenne avant la fin du premier semestre de la période en cours. Par ailleurs, certaines unités ayant fait l'objet de préavis positifs, elles sont considérées comme délivrées. C'est pour-quoi, plusieurs gouvernements cantonaux, des organisations économiques et des partis politiques ont revendiqué une augmentation des contingents.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les besoins étant différents d'un canton à l'autre, l'augmentation sera affectée au contingent fédéral. Afin de simplifier les démarches administratives, l'Office fédéral des étrangers (OFE) peut, sur la base de demandes dûment motivées, accorder aux cantons également des unités de contingent "par lots". Cette pratique, déjà en usage actuellement dans certains cas, permet une attribution plus efficace.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autorisations aux fins d'une évolution positive durable du marché du travail&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dès lors que la demande de main-d'ouvre étrangère demeure élevée, le Conseil fédéral demande aux autorités cantonales d'octroyer les autorisations de manière restrictive, et ce en dépit de l'augmentation des contingents. Il convient d'aspirer à une évolution positive durable du marché du travail, afin de favoriser un équilibre à long terme de l'occupation des travailleurs. Le Conseil fédéral demande en outre aux autorités compétentes d'appliquer avec rigueur les priorités en matière de recrute-ment ainsi que les autres conditions relatives à l'activité lucrative. Il décidera l'automne prochain des nombres pour la prochaine période de contingentement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Office Fédéral des migrations, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contingenti più elevati per la manodopera straniera qualificata</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mercoledì, per la prima volta dal 1991, il Consiglio federale ha aumentato i contingenti massimi validi per la manodopera straniera. In tal modo sono a disposizione per l'anno di contingente in corso altri 5000 permessi annui e 6000 permessi per dimoranti temporanei fino a 18 mesi. Questo aumento entra in vigore a metà giugno e vale fino al 31 ottobre 2001. In tal modo è possibile coprire il fabbisogno più urgente e importante dell'economia svizzera. Nell'autunno del 2000 il Consiglio federale aveva autorizzato per il corrente anno in questione 17'000 permessi annui e 18'000 permessi temporanei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Domanda oltre la media&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anche dopo il primo semestre dell'anno di contingente aumenta la domanda di contingenti per manodopera estera ben qualificata. Il fabbisogno di specialisti di tecnologie dell'informazione, come pure di ricercatori, quadri e specialisti in molti settori dell'economia, è grande. La Confederazione e parecchi Cantoni economicamente forti hanno esaurito i loro contingenti massimi già prima della metà dell'anno di contingente o perlomeno hanno già contratto impegni in tal senso. Diversi Governi cantonali, organizzazioni economiche e partiti hanno quindi chiesto urgentemente un aumento dei contingenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Poiché il fabbisogno supplementare varia da Cantone a Cantone in funzione dei diversi bisogni, viene aumentato il contingente federale. Dato il notevole carico, l'Ufficio federale degli stranieri può, come avviene in parte già oggi, lasciare pacchetti di contingenti a Cantoni su loro motivata richiesta. Questa procedura permette un'assegnazione più efficace.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Permessi per un'evoluzione sostenibile del mercato del lavoro&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dato che la domanda di manodopera straniera è tuttora molto elevata, il Consiglio federale chiede ai Cantoni di rilasciare con moderazione i permessi nonostante l'aumento dei contingenti. S'intende mirare a un'evoluzione sostenibile del mercato del lavoro onde raggiungere, a lungo termine, un'occupazione equilibrata. Il Consiglio federale esige inoltre che siano rispettate in modo coerente le priorità nel reclutamento e le altre condizioni dell'attività lucrativa. I contingenti massimi per il prossimo anno saranno fissati dal Consiglio federale l'autunno venturo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
