<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2928" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2001-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio Herzschlag- toxic.fm: ein neues Radio für die Stadt St. Gallen</title>
      <teaser>Mit der Konzession für Radio Herzschlag hat das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation die letzte freie Konzession zugeteilt, die gemäss den Weisungen für die UKW-Sendernetzplanung noch zu vergeben war. Radio Herzschlag wird zur Hauptsache von Studierenden der Universität St. Gallen betrieben. Das Programm ist vor allem an ein jugendliches Publikum gerichtet und beabsichtigt, im Informationsteil insbesondere universitäre und städtische Anliegen zu berücksichtigen.</teaser>
      <lead>Mit der Konzession für Radio Herzschlag hat das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation die letzte freie Konzession zugeteilt, die gemäss den Weisungen für die UKW-Sendernetzplanung noch zu vergeben war. Radio Herzschlag wird zur Hauptsache von Studierenden der Universität St. Gallen betrieben. Das Programm ist vor allem an ein jugendliches Publikum gerichtet und beabsichtigt, im Informationsteil insbesondere universitäre und städtische Anliegen zu berücksichtigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach zwei erfolgreichen Kurzveranstaltungen hat das Team von Radio Herzschlag ein innovatives Konzept für den Dauerbetrieb eines Radio eingegeben. Radio Herzschlag ist als Ausbildungsmodul in den regulären Lehrbetrieb der Handelshochschule St. Gallen (HSG) eingebunden. Die Macher und Macherinnen sollen so praktische Erfahrungen in sämtlichen Bereichen (Redaktion, Administration, Organisation) eines Radiobetriebes sammeln können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tagsüber bietet Radio Herzschlag ein Programm mit stündlichen Nachrichten und Spezialsendungen zu aktuellen Themen. Für das "offene Radio" am Abend ist ein publizistisch-kulturelles Kontrastprogramm vorgesehen. Ähnlich wie bei alternativen Veranstaltern können dabei interessierte Personen Sendegefässe mit eigenen thematischen Schwerpunkten gestalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Radio Herzschlag versteht sich als Non-Profit-Unternehmen. Werbe- und Sponsoringeinnahmen sollen lediglich bis zur Deckung der minimalen Betriebskosten akquiriert werden. Radio aktuell, die Studentenschaft der HSG und die Universität St. Gallen unterstützen Radio Herzschlag mit einer finanziellen Beteiligung am Startkapital.&lt;br /&gt; Das Ansinnen wird vom bestehenden Lokalveranstalter Radio aktuell, wie auch von den städtischen und kantonalen Regierungen befürwortet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="6504">
        <title>toxic.fm</title>
        <uri>http://www.toxic.fm/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-13 17:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio Herzschlag- toxic.fm; une nouvelle station de radio à Saint Gall</title>
      <teaser>En octroyant une concession à Radio Herzschlag, le Département fédéral de l'Environnement, des Transports, de l'Énergie et de la Communication vient d'attribuer la dernière concession disponible selon les directives du Conseil fédéral sur la planification des réseaux des émetteurs OUC. Le programme de Radio Herzschlag sera principalement produit par des étudiants de l'université de Saint Gall. Le programme s'adresse avant tout à un public jeune. Les émissions d'information feront une large place aux thèmes touchant à la vie universitaire et aux sujets intéressant la communauté urbaine.</teaser>
      <lead>En octroyant une concession à Radio Herzschlag, le Département fédéral de l'Environnement, des Transports, de l'Énergie et de la Communication vient d'attribuer la dernière concession disponible selon les directives du Conseil fédéral sur la planification des réseaux des émetteurs OUC. Le programme de Radio Herzschlag sera principalement produit par des étudiants de l'université de Saint Gall. Le programme s'adresse avant tout à un public jeune. Les émissions d'information feront une large place aux thèmes touchant à la vie universitaire et aux sujets intéressant la communauté urbaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après avoir effectué avec succès deux essais de courte durée, l'équipe de Radio Herzschlag a présenté un concept novateur pour le fonctionnement à long terme d’une station de radio. L'exploitation de Radio Herzschlag constitue un module de formation intégré dans le plan d'étude des Hautes Écoles de commerce de Saint Gall (HSG). Ainsi, les étudiants qui participent à la production du programme ont l'occasion d'acquérir des connaissances pratiques dans tous les domaines du monde radiophonique (rédaction, administration, organisation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant la journée, Radio Herzschlag présentera un programme agrémenté de bulletins d'informations diffusés toutes les heures et des émissions spéciales d'actualité. Le soir, la "radio ouverte" proposera un programme destiné aux minorités culturelles et sociales. Comme dans les programmes alternatifs, toute personne intéressée pourra réaliser des émissions consacrées aux thèmes qui lui tiennent à cœur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Radio Herzschlag entend être une entreprise à but non lucratif. La publicité et le sponsoring ne serviront qu'à couvrir les frais minimaux d'exploitation. Radio Aktuell, la corporation estudiantine de la HSG ainsi que l'Université de Saint Gall soutiennent le projet de Radio Herzschlag en participant financièrement au capital de départ de la station.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Radio aktuell, la station de radio locale en activité à Saint Gall, le gouvernement cantonal aussi bien que l'exécutif communal ont accueilli favorablement l'idée de créer cette nouvelle station.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="6511">
        <title>toxic.fm (en allemand)</title>
        <uri>http://www.toxic.fm/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio Herzschlag- toxic.fm; una nuova stazione radio a San Gallo</title>
      <teaser>Rilasciando una concessione alla Radio Herzschlag, il Dipartimento federale dell'Ambiente, dei Trasporti, dell'Energia e delle Comunicazioni ha attribuito l'ultima concessione disponibile secondo le direttive sulla pianificazione delle reti di emittenti OUC. Il programma di Radio Herzschlag sarà prodotto principalmente da studenti dell'università di San Gallo. Il programma si rivolge innanzitutto a un pubblico giovane. Le emissioni a carattere informativo offriranno ampio spazio ai temi riguardanti la vita universitaria e agli argomenti che interessano la comunità urbana.</teaser>
      <lead>Rilasciando una concessione alla Radio Herzschlag, il Dipartimento federale dell'Ambiente, dei Trasporti, dell'Energia e delle Comunicazioni ha attribuito l'ultima concessione disponibile secondo le direttive sulla pianificazione delle reti di emittenti OUC. Il programma di Radio Herzschlag sarà prodotto principalmente da studenti dell'università di San Gallo. Il programma si rivolge innanzitutto a un pubblico giovane. Le emissioni a carattere informativo offriranno ampio spazio ai temi riguardanti la vita universitaria e agli argomenti che interessano la comunità urbana.</lead>
      <text link="no">Il presente documento è disponibile soltanto in lingua tedesca e francese. Selezionate la lingua desiderata nel menù generale.</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="6510">
        <title>toxic.fm (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.toxic.fm/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Radio Herzschlag- toxic.fm: new radio station for the city of St. Gallen</title>
      <teaser>By granting a licence to Radio Herzschlag, the Federal Departement of the Environment, Transports, Energy and Communications has allocated the last available licence according to the provisions of the VHF transmitter networks plan. Aimed at a young public, Radio Herzschlag's programme will be produced mainly by students of the St. Gallen University. The information part of the programme will address topics related to university life and the urban community.</teaser>
      <lead>By granting a licence to Radio Herzschlag, the Federal Departement of the Environment, Transports, Energy and Communications has allocated the last available licence according to the provisions of the VHF transmitter networks plan. Aimed at a young public, Radio Herzschlag's programme will be produced mainly by students of the St. Gallen University. The information part of the programme will address topics related to university life and the urban community.</lead>
      <text link="no">This document is available in Germanand French only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="6512">
        <title>toxic.fm (in German)</title>
        <uri>http://www.toxic.fm/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
