<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2932" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2001-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Ausländische Werbefenster sind für das BAKOM medienpolitisch unerwünscht</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) erachtet die angekündigte Ausstrahlung eines Schweizer Werbefensters des französischen TV-Senders M6 als medienpolitisch unerwünscht.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) erachtet die angekündigte Ausstrahlung eines Schweizer Werbefensters des französischen TV-Senders M6 als medienpolitisch unerwünscht.</lead>
      <text link="no">Der französische TV-Sender M6 hat mitgeteilt, von der zuständigen französischen Behörde, dem Conseil Supérieur de L'Audiovisuel (CSA), die Bewilligung für ein schweizerisches Werbefenster erhalten zu haben. Der Direktor des BAKOM hat am 5. September 2001 den Präsidenten des CSA in Paris besucht und bei dieser Gelegenheit seine Haltung zu den geplanten französischen Werbefenstern dargelegt. Die Schweiz erachtet Werbefenster in ausländischen Programmen, die sich an das schweizerische Publikum richten, als medienpolitisch unerwünscht. Dem Mediensystem Schweiz werden durch die bereits existierenden Werbefenster auf deutschen TV-Kanälen jährlich Werbegelder im Umfang von rund 107 Millionen Franken entzogen. &lt;p&gt;Der CSA hat dem BAKOM zugesichert, französischen Sendern nur unter der Bedingung eine Bewilligung zu erteilen, dass die Schweiz einem entsprechenden Werbefenster ihre Zustimmung gibt. Die Schweiz wird sich diesem Projekt aber klar widersetzen. Nötigenfalls wird das BAKOM bei den Kabelnetzen die Abschaltung des Programms verfügen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-13 17:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Pour l'OFCOM les fenêtres publicitaires étrangères ne sont pas souhaitables</title>
      <teaser>L'Office fédéral de la communication (OFCOM) considère que, pour des raisons de politique des médias, la diffusion annoncée d'une fenêtre publicitaire suisse par la chaîne française M6 n'est pas souhaitable.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de la communication (OFCOM) considère que, pour des raisons de politique des médias, la diffusion annoncée d'une fenêtre publicitaire suisse par la chaîne française M6 n'est pas souhaitable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La chaîne de télévision française M6 a communiqué qu'elle avait reçu de la part de l'autorité compétente, le Conseil Supérieur de l'Audiovisuel (CSA), l'autorisation de diffuser une fenêtre publicitaire suisse. Le 5 septembre 2001, le directeur de l'OFCOM avait rendu visite au président du CSA à Paris, lui exposant à cette occasion son point de vue quant aux projets français de fenêtres publicitaires.Pour des raisons de politique des médias, la Suisse estime que les fenêtres publicitaires étrangères destinées au public suisse ne sont pas souhaitables. En effet, le système suisse des médias se voit privé chaque année de quelque 107 millions de francs de recettes publicitaires en raison des fenêtres de programme fonctionnant sur les chaînes de télévision allemandes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le CSA a assuré à l'OFCOM que les chaînes françaises n'obtiendraient une telle autorisation que si la Suisse donnait son accord à la diffusion d'une fenêtre publicitaire. Or, la Suisse a la ferme intention de s'opposer à ce projet. Si nécessaire, l'OFCOM décidera de stopper la diffusion du programme en question par les câblo-opérateurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>L'UFCOM giudica le finestre pubblicitarie straniere inopportune per la politica svizzera sui media</title>
      <teaser>L'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ritiene che la prevista diffusione di una finestra pubblicitaria svizzera da parte dell'emittente televisiva francese M6 sia inopportuna dal punto di vista della politica sui media.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ritiene che la prevista diffusione di una finestra pubblicitaria svizzera da parte dell'emittente televisiva francese M6 sia inopportuna dal punto di vista della politica sui media.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'emittente televisiva francese M6 ha comunicato di essere stata autorizzata dall'autorità francese competente, il Conseil Supérieur de L'Audiovisuel (CSA), a diffondere una finestra pubblicitaria svizzera. Il 5 settembre 2001, il direttore dell'UFCOM si è incontrato con il presidente del CSA a Parigi, cogliendo l'occasione per esporre la sua posizione in merito alle previste finestre pubblicitarie svizzere. La Svizzera ritiene inopportune dal punto di vista della politica sui media le finestre pubblicitarie diffuse su programmi esteri e rivolte al pubblico svizzero. Infatti, a causa delle finestre pubblicitarie già esistenti su canali televisivi tedeschi ,il sistema mediatico svizzero viene ogni anno privato di introiti pubblicitari per circa 107 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il CSA ha assicurato all'UFCOM, che rilascerà alle emittenti francesi la necessaria autorizzazione solamente se la Svizzera si dichiara d'accordo con le finestre pubblicitarie. Il nostro Paese si opporrà tuttavia fermamente a questo progetto. Se necessario l'UFCOM ordinerà agli esercenti di reti via cavo d'interrompere la ridiffusione del programma.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>OFCOM deems it undesirable to have foreign advertising windows in TV programmes</title>
      <teaser>The Federal Office of Communications (OFCOM) argues that for reasons of media policy, the Swiss advertising window intended to be broadcasted within the programme of the French TV channel M6 is undesirable.</teaser>
      <lead>The Federal Office of Communications (OFCOM) argues that for reasons of media policy, the Swiss advertising window intended to be broadcasted within the programme of the French TV channel M6 is undesirable.</lead>
      <text link="no">This document is available in &amp;nbsp;German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
