<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4258" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Erarbeitung einer Aus-, Weiter- und Fortbildungsregelung für medizinische Berufe</title>
      <lead>Der Bundesrat hat vom Ergebnis der Vernehmlassung zum Vorentwurf eines Bundesgesetzes über die universitäre Ausbildung in den medizinischen Berufen Kenntnis genommen. Aufgrund des insgesamt sehr positiven Echos auf die Reformvorschläge erteilt der Bundesrat dem Eidgenössischen Departement des Innern den Auftrag, die bisher zur Vernehmlassung gelangten Teilvorentwürfe zur universitären Grundausbildung und zur beruflichen Weiterbildung der akademischen Medizinalpersonen bis zur Wintersession 2001 zu einem Gesetzesentwurf zusammenzufassen. Damit wird die Aus-, Weiter- und Fortbildung in Humanmedizin, Zahnmedizin, Pharmazeutik, Veterinärmedizin und neu auch in Chiropraktik auf eine moderne gesetzliche Basis gestellt. Ziel des neuen Medizinalberufegesetzes ist die Erhaltung und Förderung einer qualitativ hochstehenden medizinischen Versorgung und die Sicherstellung der interkantonalen und internationalen Freizügigkeit der schweizerischen Medizinalberufe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ergebnisse der von Ende Juni 1999 bis Ende Oktober 1999 durchgeführten Vernehmlassung zu einem Vorentwurf für ein Bundesgesetz über die universitäre Ausbildung in den medizinischen Berufen (MedBG/Ausbildung) liegen vor. Total gingen 101 Stellungnahmen ein, davon 71 von offiziell begrüssten Vernehmlassungsadressatinnen und –adressaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Vernehmlassung fand der Vorentwurf zum Ausbildungsteil des künftigen Medizinalberufegesetzes grosses Interesse und ein überaus positives Echo. Der Reformbedarf in der Medizinalausbildung wurde allgemein bejaht. Die neuen Ausbildungsziele fanden nahezu einhellige Zustimmung. Deutlich begrüsst wurde der Grundsatz, wonach die Gestaltungsfreiheit der Universitäten deutlich erweitert werden soll. Statt Prüfungsfächern gibt der Vorentwurf Ausbildungsziele vor. Die Erreichung der Ausbildungsziele wird bei den Studierenden durch studienbegleitende fakultäre Prüfungen und eine eidgenössische Abschlussprüfung kontrolliert. Neu sollen auch die Ausbildungsgänge durch einen regelmässig zu wiederholenden Akkreditierungsprozess überprüft werden. Ebenso fand das Prinzip der obligatorischen Weiterbildung breite Zustimmung, auch wenn es aus Gründen der Eurokompatibilität vorerst nur für Human-medizin, Chiropraktik und einzelne zahnärztliche Spezialisierungen eingeführt werden kann. Unbestritten blieben schliesslich die Strukturierung der Ausbildung in Kern- und Mantelstudium und ein neues Kreditpunktesystem basierend auf dem European Credit Transfer. Mit letzterem soll auch die studentische Mobilität zwischen den Universitäten erleichtert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das künftige Medizinalberufegesetz entsteht aus der Vereinigung der bisher zur Vernehmlassung gelangten Teilvorentwürfe zur universitären Grundausbildung und zur beruflichen Weiterbildung der akademischen Medizinalpersonen. Bei der Zusammenführung zu berücksichtigen sind die Erfordernisse des Abkommens über die Personenfreizügigkeit zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU) und die vom Universitätsförderungsgesetz im vergangenen Jahr neu eingeführten Regelungen. Vorgesehen ist, dass die Akkreditierungsprozeduren sowohl für die Aus- als auch für die obligatorischen Weiterbildungsgänge durch das Organ für Akkreditierung und Qualitätssicherung der Schweizerischen Universitätskonferenz durchgeführt werden. Das neue Medizinalberufegesetz soll voraussichtlich im Jahre 2003 das geltende Freizügigkeitsgesetz für die Medizinalberufe aus dem Jahre 1877 ablösen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Grüninger, Leiter Sektion Gesundheitsstrategien, Bundesamt für Gesundheit, Telefon 031 323 87 12/66, Fax 031 323 88 05, E-Mail ueli.grueninger@bag.admin.ch</contact>
      <link id="7523">
        <title>Info:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/berufe/ausbildu/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral demande l'élaboration d'une réglemen-tation sur la formation de base, sur la formation postgrade et sur la formation continue aux professions médicales</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la procédure de consultation sur l'avant-projet de loi fédérale sur la formation universitaire aux professions médicales. Compte tenu de l'accueil très positif reçu par les propositions de réforme, le Conseil fédéral donne mandat au Département fédéral de l'intérieur de réunir, d’ici à la session d’hiver 2001, en un seul projet de loi les deux avant-projets mis en consultation, l'un sur la formation de base, l'autre sur la formation postgrade et la formation continue aux professions médicales. Les formations des médecins, des dentistes, des pharmaciens, des vétérinaires et, c'est nouveau, des chiropraticiens reposeront ainsi sur des bases légales entièrement nouvelles. L'objectif de la nouvelle loi sur les professions médicales est de préserver et de promouvoir des soins médicaux de qualité et de garantir la libre circulation des membres des professions médicales entre les cantons ainsi qu’au niveau international.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La procédure de consultation sur l'avant-projet de loi fédérale sur la formation universitaire aux professions médicales (LPMéd/formation de base), qui a duré de fin juin 1999 à fin octobre 1999, a débouché sur 101 prises de position, dont 71 émanent du cercle des partenaires officiellement invités à se prononcer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partie de l'avant-projet consacrée à la formation de base aux professions médicales a suscité un grand intérêt et été accueillie très positivement. La nécessité de réformer la formation médicale est reconnue pratiquement de tous. Les nouveaux objectifs de formation ont été approuvés à la quasi-unanimité. Le fait d'accorder une plus grande marge de manœuvre aux universités dans l'organisation de leurs programmes de formation est largement salué. L'avant-projet prévoit que les branches d'examens feront place à des objectifs de formation. Les facultés contrôleront que les étudiants ont atteint ces objectifs au moyen d'examens internes effectués en cours d'études et par le biais d'un examen final fédéral. Autre nouveauté: les filières de formation seront régulièrement soumises à accréditation, ce qui permettra d'en vérifier la qualité. Le principe de formation continue obligatoire a également été largement approuvé, même s'il ne peut être introduit pour l'heure, pour des raisons d'eurocompatibilité, que dans les domaines de la médecine humaine, de la chiropraxie et dans quelques spécialisations de la médecine dentaire. Enfin, la répartition des branches de formation entre un tronc commun et des branches à option n'a pas été contestée, pas plus que l'introduction d'un système de crédits d'études fondé sur le "European Credit Transfer System Ce dernier élément devrait également favoriser la mobilité des étudiants entre les universités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La future loi sur les professions médicales résultera de la fusion de deux avant-projets soumis à consultation, l'un sur la formation de base universitaire, l'autre sur la formation postgrade et sur la formation continue. Lors de la réalisation de cette loi unique, il s'agira de tenir compte des exigences découlant de l'accord sur la libre circulation des personnes conclu entre la Suisse et l'Union européenne ainsi que des dispositions de la loi sur l'aide aux universités, entrée en vigueur l'année dernière. Les procédures d'accréditation des filières de base et des filières postgrade obligatoires devraient être réalisées par l'organe de la Conférence universitaire suisse en charge de l'accréditation et de la garantie de la qualité. La nouvelle loi sur les professions médicales devrait remplacer en 2003 la loi du 19 décembre 1877 concernant l'exercice des professions de médecin, de pharmacien et de vétérinaire dans la Confédération suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Grüninger, chef de la Section stratégies en matière de santé, Office fédéral de la santé publique, téléphone 031 323 87 12/66, fax 031 323 88 05, ueli.grueninger@bag.admin.ch</contact>
      <link id="7523">
        <title>Info:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/berufe/ausbildu/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Procedura di consultazione relativa alla legge sulla formazione universitaria nelle professioni medicheIl Consiglio federale istituisce una commissione nazionale d’etica per la medicina</title>
      <lead>Il Consiglio federale decide di elaborare un progetto di legge unico concernente la formazione, il perfezionamento e l’aggiornamento nelle professioni mediche. Il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione relativa al disegno della legge federale sulla formazione universitaria nelle professioni mediche. Viste le reazioni globalmente molto positive suscitate dalle proposte di riforma, il Consiglio federale assegna al Dipartimento federale dell’interno l’incarico di integrare, entro la sessione invernale del 2001, in un solo disegno di legge i due avamprogetti settoriali per una formazione universitaria di base e per un perfezionamento professionale nelle professioni mediche accademiche. In questo modo sarà creata una moderna base legale per la formazione, il perfezionamento e l’aggiornamento nel settore della medicina, dell’odontoiatria, della farmaceutica, della veterinaria e, fatto nuovo, della chiropratica. L’obiettivo della nuova legge sulle professioni mediche è il mantenimento e il promovimento di un alto livello di qualità delle cure mediche, e la garanzia della libera circolazione delle persone, sul piano intercantonale e internazionale, nell’ambito delle professioni mediche in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I risultati della procedura di consultazione relativa all’avamprogetto per una legge sulla formazione universitaria nelle professioni mediche (LPMed/Formazione), svoltasi da fine giugno a fine ottobre 1999, sono ora a disposizione. Globalmente sono pervenuti 101 pareri, di cui 71 da parte di destinatari ufficialmente consultati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La parte dell’avamprogetto della futura legge sulle professioni mediche dedicata alla formazione ha destato un grande interesse ed è stata accolta in modomolta positiva. In generale è stata confermata la necessità di una riforma nell’ambito della formazione medica. I nuovi obiettivi di formazione sono stati accolti favorevolmente quasi all’unanimità. L’intento di dare molto più spazio alle università nella strutturazione dei programmi ha raccolto ampi consensi. L’avamprogetto dà la priorità agli obiettivi di formazione rispetto a alle materie d’esame. Per controllare che gli obiettivi di formazione siano raggiunti dagli studenti sono previsti esami di facoltà, che si tengono nel corso degli studi, e un esame finale federale. La novità consiste poi nel fatto che l’iter di formazione è sottoposto a verifica mediante una procedura di accreditamento svolta regolarmente a più riprese. Vasto consenso ha pure ottenuto il principio del perfezionamento obbligatorio, anche se nell’intento di essere eurocompatibili ci si deve limitare in un primo tempo all’introduzione di tale obbligo solo in medicina, in chiropratica e in singole specializzazioni odontoiatriche. Infine, non ha suscitato opposizione la strutturazione della formazione in studio di base e studio complementare, così come l’introduzione di un nuovo sistema di punti di studio, sul modello dell’European Credit Transfer System. Il sistema dovrebbe permettere di facilitare la mobilità studentesca tra le università.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La futura legge sulle professioni mediche è il risultato dell’integrazione di due avanprogetti settoriali sulla formazione universitaria di base e sul perfezionamento professionale delle professioni mediche accademiche. Per la loro unificazione occorre tener conto dei requisiti previsti nell’accordo sulla libera circolazione delle persone tra la Svizzera e l’Unione europea e delle nuove regolamentazioni introdotte l’anno scorso con la legge sul promovimento delle università. È previsto che le procedure di accreditamento sia per l’iter di formazione che per quello di perfezionamento siano organizzate dall’organo preposto all’accreditamento e alla garanzia della qualità della Conferenza universitaria svizzera. La nuova legge sulle professioni mediche sostituirà, probabilmente nel 2003, la legge sul libero esercizio delle arti salutari del 1877, attualmente in vigore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ueli Grüninger, capo della Sezione strategie della salute, Ufficio della sanità pubblica, tel. 031 323 87 12/66, fax 031 323 88 05, e-mail ueli.grueninger@bag.admin.ch</contact>
      <link id="7523">
        <title>Info:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/berufe/ausbildu/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
