<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4276" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Studie im Auftrag des Bundesamtes für Gesundheit liegt vor; Der 1%- Schwellenwert für gentechnisch veränderte Organismen (GVO) in Lebensmitteln wird eingehalten</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit publiziert heute eine Studie, welche aufzeigt, dass die Lebensmittelproduzenten und -importeure die Warenflüsse von gentechnisch veränderten und herkömmlichen Erzeugnissen trennen können. Die getroffenen Trennungsmassnahmen haben zur Folge, dass die 1%-Limite in der Schweiz eingehalten werden kann. Eine Anpassung des Schwellenwertes ist nicht notwendig. Auch biologisch produzierte Lebensmittel können geringe Mengen von GVO aufweisen, jedoch seltener als konventionelle Ware und in der Regel mit Werten unter 0.1%. In der Schweiz sind zur Zeit keine Lebensmittel auf dem Markt, die als gentechnisch verändert deklariert werden müssten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 1. Juli 1999 trat eine Änderung der Lebensmittelverordnung in Kraft, welche einen Schwellenwert von 1% für die Kennzeichnung in der Schweiz bewilligter, gentechnisch veränderter Organismen (GVO) in Lebensmitteln einführte. Dieser Schwellenwert beruht auf der Annahme, dass beim heutigen Stand der Lebensmittelverarbeitung bei guter Herstellungspraxis und einer sorgfältigen Warenflusstrennung die unbeabsichtigte Vermischung von konventionellen Produkten mit gentechnisch veränderten Erzeugnissen unter 1% zu liegen kommt. Geringe Mengen von GVO unterhalb dieser Limite müssen in Lebensmitteln nicht deklariert werden. Um zu prüfen, ob die technisch unvermeidbaren Vermischungen in der Praxis tatsächlich unter dieser Limite liegen, lancierte das Bundesamt für Gesundheit ein Begleitforschungsprogramm, welche die Vermischungsrisiken entlang des Warenflusses von importiertem Mais und Soja lokalisieren und quantifizieren sollte. Die Studie liegt nun vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In zahlreichen Fachgesprächen mit Schweizer Importeuren, Verarbeitern und Transporteuren wurden die Massnahmen zur Kontrolle und Trennung, wie auch die kritischen Punkte im Warenfluss und der Verarbeitung ermittelt. Mittels dieser Gespräche konnten bei Mais etwa 80%, bei Soja etwa 95% des Warenflusses in die Schweiz abgedeckt werden. Zur empirischen Abstützung fanden zahlreiche Analysedaten (Mais- und Sojaprodukte) des BAG, des kantonalen Laboratoriums Basel-Stadt sowie von weiteren Schweizer Laboratorien Eingang in die Studie. Die weltweite Anbausituation von gentechnisch verändertem und herkömmlichem Mais und Soja und die schweizerische Importsituation (Rohstoffe, verarbeitete Produkte, Fertigprodukte) wurden eruiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7560">
        <title>Komplette Studie:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/verbrau/lebensmi/gvo/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Parution d’une étude commandée par l’Office fédéral de la santé publique; La valeur seuil, fixée à 1%, des organismes génétiquement modifiés (OGM) est respectée dans les denrées alimentaires</title>
      <lead>Les producteurs et les importateurs de denrées alimentaires sont parvenus à séparer la filière des produits traditionnels de celle des produits génétiquement modifiés. C'est ce que montre l'étude que publie aujourd'hui l’Office fédéral de la santé publique. Grâce aux mesures prises pour séparer les filières des marchandises, il est possible de respecter la valeur seuil de 1% en Suisse. Une adaptation de cette valeur seuil n’est pas nécessaire. Les denrées alimentaires de production biologique peuvent certes, être aussi contaminées par des OGM, en quantité infime, mais le cas est plus rare que pour les denrées alimentaires traditionnelles et en règle générale le taux est inférieur à 0.1%. Actuellement, la mention « produit à partir de X génétiquement modifié » n’est exigible sur aucune des de denrées alimentaires présentes sur le marché suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une modification de l'ordonnance sur les denrées alimentaires, entrée en vigueur le 1er juillet 1999, a introduit une valeur seuil, fixée à 1%, à partir de laquelle les organismes génétiquement modifiés (OGM), autorisés en Suisse, doivent être mentionnés dans l'étiquetage des denrées alimentaires dans la composition desquelles ils entrent. Cette valeur seuil est fondée sur l'hypothèse selon laquelle, en l'état actuel des conditions de transformation des denrées alimentaires, avec de bonnes pratiques de fabrication et un contrôle minutieux de la séparation des filières des marchandises, la contamination involontaire des produits traditionnels par des organismes génétiquement modifiés est inférieure à 1%. Il n'est pas fait obligation de déclarer les traces d'OGM, inférieures à cette limite. Pour vérifier si les contaminations techniquement inévitables se situent effectivement en dessous de cette limite dans la pratique, l'Office fédéral de la santé publique a lancé un programme d'analyses visant à localiser et à quantifier les risques de contamination tout au long de la filière d'importation du maïs et du soja. L’étude est à présent disponible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de nombreuses enquêtes par interview qui ont eu lieu avec les importateurs, les entreprises de transformation et les transporteurs, en Suisse, on a pu déterminer les mesures de contrôle et de séparation, ainsi que les points critiques dans les filières d’acheminement et dans la transformation. Cette enquête a permis de couvrir près de 80% des filières du maïs et près de 95% de celles du soja en Suisse. Pour consolider cette analyse par des données empiriques, de nombreuses données (produits à base de maïs et de soja) provenant de l’OFSP, du Laboratoire cantonal de Bâle-Ville ainsi que de laboratoires privés ont été prises en considération. On a pu se faire ainsi une idée de la situation à l’échelle mondiale de la culture de maïs et de soja, ainsi que de la situation en ce qui concerne les importations en Suisse de matières premières, de produits transformés et de produits finis.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7559">
        <title>L’étude complète:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/verbrau/lebensmi/gvo/f/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
