<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4278" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Inkrafttreten des Heilmittelgesetzes verschoben auf 1.1.2002</title>
      <lead>Das neue Heilmittelgesetz, das das Parlament nach intensiven Debatten im Dezember letzten Jahres angenommen hat, sieht die Schaffung eines neuen Schweizerischen Heilmittelinstituts vor. Das Institut wird aus der Zusammenlegung der Interkantonalen Kontrollstelle für Medikamente (IKS) mit der Facheinheit Heilmittel des Bundesamts für Gesundheit (BAG) entstehen. Es wird für die Zulassung und die Marktüberwachung von Medikamenten und Medizinprodukten sowie für die Bewilligungen und Kontrolle von Betrieben zuständig sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der ursprüngliche Zeitplan sah den 1. Juli 2001 vor für das Inkrafttreten des Heilmittelgesetzes und für die Arbeitsaufnahme des neuen Instituts. Zur Zeit laufen die Vorbereitungsarbeiten sowohl für die Verordnungen als auch für die Organisierung des Instituts. Diese Vorbereitungen, die alle betroffenen Kreise miteinbeziehen müssen, machen einen beträchtlichen Arbeitsaufwand erforderlich. Aus diesem Grund wird das Inkrafttreten auf den 1.1.2002 verschoben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Arcidiacono, stv. Pressesprecher EDI, Tel. 322 80 34 Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en vigueur de la loi sur les produits thérapeutiques repoussée au 1er janvier 2002</title>
      <lead>La nouvelle loi fédérale sur les produits thérapeutiques (LPT) – qui a été acceptée au mois de décembre de l’année passée par le Parlement après d’ intenses débats – prévoit la création d’un nouvel Institut suisse des produits thérapeutiques. Cet institut va regrouper l’Office intercantonal de contrôle des médicaments (OICM) et l’unité principale des agents thérapeutiques de l’Office fédéral de la santé publique. Il sera responsable de l’enregistrement et de la surveillance du marché des produits thérapeutiques et des dispositifs médicaux ainsi que des autorisations et du contrôle des entreprises.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le calendrier initial le 1er juillet 2001 avait été prévu pour l’entrée en vigueur de la LPT et la création du nouvel institut. Actuellement, les travaux préparatoires sont en cours à la fois en ce qui concerne les ordonnances et l’organisation de l’institut. Cette phase, qui doit impliquer toutes les milieux concernés, exige un travail considérable. Pour cette raison, l’entrée en vigueur est repoussée au 1er janvier 2002.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Arcidiacono, porte-parole adjoint DFI, tél. 031 322 80 34 Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
