<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6476" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Kompetenznetze der Fachhochschulen: Ecademy - neues Kompetenznetz für E-Business</title>
      <lead>Bundesrat Pascal Couchepin, Chef des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes, hat Ecademy als nationales Kompetenznetz der Fachhochschulen für Electronic Business und Electronic Government anerkannt. Die Fachhochschulen bündeln in solchen Kompetenznetzen Know-how nach Themenschwerpunkten, um es konzentriert für zukunftsweisende Aus- und Weiterbildungen sowie angewandte Forschung und Entwicklung einzusetzen. Insbesondere KMU können so von einem erleichterten Zugang zu neustem Wissen und zu neuen Technologien profitieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Trotz gebremsten Wachstums in den Bereichen Informatik und Internet ist der Trend zum E-Business ungebrochen. In der Schweiz nutzen bereits über 80% aller Unternehmen das Internet für geschäftliche Aktivitäten. Die EcademyCH will das Wissen über elektronischen Geschäftsverkehr in Wirtschaft und Verwaltung verbreiten. Die dazu erfordeliche Kompetenz wird durch Bündelung der Kräfte aller beteiligten Fachhochschulen aufgebaut und vertieft. "Das aktuelle wirtschaftliche Umfeld und die Dynamik im E-Business sind für alle eine Herausforderung. Nur mit starken Kooperationen können die Fachhochschulen einen echten Beitrag zum Wissenstransfer und damit zur Sicherung des Wirtschaftsstandortes Schweiz beitragen", präzisiert der amtierende Ecademy-Präsident Professor Walter Dettling von der Fachhochschule beider Basel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter Beteiligung von Ecademy-Mitgliedern wurden dieses Jahr bereits etliche Fachveranstaltungen durchgeführt: das zweite E-Government Symposium in Zürich, der E-Business Kongress Orbit Comdex 2001, die Logistikmesse L01 in Basel und die Internet-Xchange in Montreux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nächstes Jahr startet im Rahmen eines virtuellen Campus ein gesamtschweizerisch koordiniertes "Nachdiplomstudium Ecademy". Die Studierenden werden die Unterrichts-Module jeweils in den entsprechenden Kompetenzzentren besuchen. Zum Beispiel E-Government an der Berner Fachhochschule, Online Marketing an der Fachhochschule Nordwestschweiz oder E-Tourismus an der Fachhochschule Zentralschweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ihre Wirtschaftsnähe stellt die Ecademy unter anderem über mehrjährige Kooperationsverträge mit Partnern wie Swisscom, Yellowworld und UBS sicher. Mit der Förderung angewandter Forschung und Entwicklung unterstützt auch die im Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) angesiedelte Kommission für Technologie und Innovation den Brückenschlag zwischen Hochschule und Wirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ecademy betreibt in Basel eine Geschäftsstelle. Sie dient auch als Anlaufstelle für Interessenten aus Wirtschaft und Verwaltung. Dem Netzwerk haben sich 12 Fachhochschulinstitutionen aus den Bereichen Wirtschaft und Technik angeschlossen. Alle drei Sprachregionen sind vertreten. (www.ecademy.ch)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kompetenznetzwerke sind ein neues Element in der Fachhochschullandschaft. Die Zusammenarbeit zwischen den Fachhochschulen, mit anderen Hochschulen und mit der Wirtschaft soll dadurch verstärkt werden. In Forschung und Lehre sollen Leistungen resultieren, die die Möglichkeiten der einzelnen Fachhochschulen übertreffen. Die Netzwerke bündeln das verteilte Wissen und Können ihres Fachgebiets nach Schwerpunkten und kombinieren es zu praktischen Problemlösungen. Vom erleichterten Zugang zu Know-how und Technologien sollen insbesondere die KMU profitieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nationale Kompetenznetzwerke der Fachhochschulen gibt es bereits für Informations- und Kommunikationstechnologie, Mikroelektronik, Holz, Integrale Produktion und Logistik, Biotechnologie. Zwei weitere Kompetenznetzwerke haben beim BBT ihre Bewerbung deponiert, aus den Bereichen Public Management sowie Gebäudetechnik und erneuerbare Energien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réseaux de compétences nationaux des Hautes écoles spécialisées: Ecademy - nouveau réseau de compétences pour le commerce électronique</title>
      <lead>M. le Conseiller fédéral Pascal Couchepin, Chef du Département fédéral de l'économie, a prononcé la reconnaissance officielle d'Ecademy en tant que réseau de compétences national des Hautes écoles spécialisées (HES) dans le domaine du commerce et du gouvernement électronique (E-Business &amp;amp; E-Government). Dans le cadre de ces réseaux, les HES concentrent leurs connaissances selon des priorités thématiques afin d'offrir des services d'avenir dans les domaines de la formation, du perfectionnement et de la recherche appliquée. Les PME profitent ainsi d'un accès facilité aux connaissances les plus récentes et aux nouvelles technologies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Malgré une croissance ralentie dans les domaines de l'informatique et d'Internet, la tendance vers le commerce électronique est ininterrompue. En Suisse, 80% des entreprises utilisent déjà Internet pour leurs activités commerciales. EcademyCH veut diffuser les connaissances concernant les transactions commerciales électroniques dans l'économie et l'administration. La compétence nécessaire est créée et approfondie par la mise en commun des forces de toutes les HES impliquées. «La situation économique actuelle et la dynamique présente dans le E-Business représentent un défi pour tout le monde. Les HES ne peuvent contribuer réellement au transfert de technologie et au renforcement de la place économique suisse que grâce à des coopérations fortes» précise le président en exercice d'Ecademy, Prof. Walter Dettling de la HES des deux Bâle (FHBB).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année déjà, les membres d'Ecademy ont activement participé à plusieurs manifestations spécialisées: le 2ème symposium E-Government à Zurich, le congrès E-Business Orbit Comdex 2001, la foire de logistique L01 et les Internet-Xchange de Montreux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une formation postgrade Ecademy, coordonnée au niveau suisse, démarrera l'année prochaine dans le cadre d'un campus virtuel. Les étudiants suivront les modules de cours dans les différents centres de compétences. Par exemple, le «E-Government» sera enseigné par la HES bernoise, le «online marketing» par la HES Nord-Ouest et le «tourisme électronique» par la HES de Suisse centrale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecademy conserve une grande proximité du marché grâce, entre autre, à des contrats de coopération de longue durée avec des partenaires tels que Swisscom, Yellowworld et l'UBS. Par la promotion de la recherche appliquée et développement, la Commission pour la technologie et l'innovation (CTI), dépendant de l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), soutient le lien indispensable entre hautes écoles et économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le bureau central de Ecademy se situe à Bâle. Ce bureau représente également le point de contact pour toutes les personnes intéressées. 12 institutions des HES des domaines économiques et techniques sont membres du réseau. Les 3 régions linguistiques sont représentées. (www.ecademy.ch)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les réseaux de compétences nationaux sont un nouvel élément dans la construction des Hautes écoles spécialisées. La coopération entre les HES, ainsi qu'avec les autres hautes écoles et l'économie doit ainsi être renforcée. Des prestations dépassant les possibilités de chaque école isolée doivent résulter dans l'enseignement et la recherche. Les réseaux de compétences unissent le savoir et les connaissances d'un domaine spécifique et les combinent afin d'apporter des solutions à des problèmes pratiques. Les PME profitent tout particulièrement d'un accès facilité aux connaissances et aux différentes technologies. Des réseaux de compétences nationaux des HES existent déjà dans les domaines des technologies de l'information et de la communication, de la microélectronique, du bois, de la production intégrale et logistique et de la biotechnologie. Deux autres réseaux de compétences ont déposé leur candidature. Les thèmes traités sont du ressort du «public management» et des «technologies des bâtiments et énergies renouvelables».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Réseaux de compétences nationaux des Hautes écoles spécialisées: Ecademy - nouveau réseau de compétences pour le commerce électronique</title>
      <lead>M. le Conseiller fédéral Pascal Couchepin, Chef du Département fédéral de l'économie, a prononcé la reconnaissance officielle d'Ecademy en tant que réseau de compétences national des Hautes écoles spécialisées (HES) dans le domaine du commerce et du gouvernement électronique (E-Business &amp;amp; E-Government). Dans le cadre de ces réseaux, les HES concentrent leurs connaissances selon des priorités thématiques afin d'offrir des services d'avenir dans les domaines de la formation, du perfectionnement et de la recherche appliquée. Les PME profitent ainsi d'un accès facilité aux connaissances les plus récentes et aux nouvelles technologies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Malgré une croissance ralentie dans les domaines de l'informatique et d'Internet, la tendance vers le commerce électronique est ininterrompue. En Suisse, 80% des entreprises utilisent déjà Internet pour leurs activités commerciales. EcademyCH veut diffuser les connaissances concernant les transactions commerciales électroniques dans l'économie et l'administration. La compétence nécessaire est créée et approfondie par la mise en commun des forces de toutes les HES impliquées. «La situation économique actuelle et la dynamique présente dans le E-Business représentent un défi pour tout le monde. Les HES ne peuvent contribuer réellement au transfert de technologie et au renforcement de la place économique suisse que grâce à des coopérations fortes» précise le président en exercice d'Ecademy, Prof. Walter Dettling de la HES des deux Bâle (FHBB).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année déjà, les membres d'Ecademy ont activement participé à plusieurs manifestations spécialisées: le 2ème symposium E-Government à Zurich, le congrès E-Business Orbit Comdex 2001, la foire de logistique L01 et les Internet-Xchange de Montreux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une formation postgrade Ecademy, coordonnée au niveau suisse, démarrera l'année prochaine dans le cadre d'un campus virtuel. Les étudiants suivront les modules de cours dans les différents centres de compétences. Par exemple, le «E-Government» sera enseigné par la HES bernoise, le «online marketing» par la HES Nord-Ouest et le «tourisme électronique» par la HES de Suisse centrale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecademy conserve une grande proximité du marché grâce, entre autre, à des contrats de coopération de longue durée avec des partenaires tels que Swisscom, Yellowworld et l'UBS. Par la promotion de la recherche appliquée et développement, la Commission pour la technologie et l'innovation (CTI), dépendant de l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), soutient le lien indispensable entre hautes écoles et économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le bureau central de Ecademy se situe à Bâle. Ce bureau représente également le point de contact pour toutes les personnes intéressées. 12 institutions des HES des domaines économiques et techniques sont membres du réseau. Les 3 régions linguistiques sont représentées. (www.ecademy.ch)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les réseaux de compétences nationaux sont un nouvel élément dans la construction des Hautes écoles spécialisées. La coopération entre les HES, ainsi qu'avec les autres hautes écoles et l'économie doit ainsi être renforcée. Des prestations dépassant les possibilités de chaque école isolée doivent résulter dans l'enseignement et la recherche. Les réseaux de compétences unissent le savoir et les connaissances d'un domaine spécifique et les combinent afin d'apporter des solutions à des problèmes pratiques. Les PME profitent tout particulièrement d'un accès facilité aux connaissances et aux différentes technologies. Des réseaux de compétences nationaux des HES existent déjà dans les domaines des technologies de l'information et de la communication, de la microélectronique, du bois, de la production intégrale et logistique et de la biotechnologie. Deux autres réseaux de compétences ont déposé leur candidature. Les thèmes traités sont du ressort du «public management» et des «technologies des bâtiments et énergies renouvelables».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
