<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6979" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2001-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatsvertrag Schweiz-Deutschland: Gutachten stützt Haltung des Bundesrates</title>
      <lead/>
      <text link="no">Im Rahmen der Abklärungen zum Verhältnis zwischen dem Staatsvertrag Schweiz–Deutschland über den Luftverkehr und den sektoriellen Abkommen Schweiz–EG hatte der Bundesrat im Sommer den Auftrag erteilt, die rechtliche Lage durch ein Gutachten überprüfen zu lassen. Pablo Mendes de Leon, Direktor des internationalen Instituts für Luft- und Raumfahrtrecht an der Universität Leiden (Holland), hat in diesem Gutachten eine Reihe von Fragen zum internationalen wie auch zum EG-Recht beantwortet und gewichtet. Zusammenfassend rät er der Schweiz, den Vertrag mit den am 23. April 2001 in Berlin festgelegten Eckwerten abzuschliessen und sich nicht auf ein Rechtsverfahren mit Deutschland einzulassen. Das Gutachten stützt somit die Haltung, die der Bundesrat eingenommen hat. &lt;p&gt;Den Staatsvertrag haben Repräsentanten der Schweiz und Deutschlands am 18. Oktober 2001 unterzeichnet. Damit er bis Februar 2005 vollumfänglich seine Wirkung entfalten kann, bedarf er der Ratifikation durch die beiden Länder. In der Schweiz liegt dies in der Kompetenz der Eidgenössischen Räte. Heute Montag hat die Kommission für Verkehr und Fernmeldewesen des Nationalrates als erstes parlamentarisches Gremium die Beratung über den Staatsvertrag aufgenommen. Die Behandlung in den beiden Kammern ist für kommendes Jahr vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="12470">
        <title>Gutachten (Originalfassung in englisch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="12472">
        <title>Zusammenfassung des Gutachtens</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/aktuell/medieninformation/00793/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accord aérien entre la Suisse et l'Allemagne: expertise confirme la position du Conseil fédéral</title>
      <lead/>
      <text link="no">Dans le cadre de l'examen de la compatibilité entre l'accord germano-suisse sur le trafic aérien et l'accord sectoriel Suisse-UE, le Conseil fédéral avait demandé - au courant de l'été - à un expert d'évaluer la situation juridique. Pablo Mendes de Leon, directeur de l'Institut international du droit aérien et spatial de l'Université de Leyde (Pays-Bas), a répondu à toute une série de questions relatives au droit international et communautaire. En résumé, il recommande à la Suisse de conclure l'accord tel qu'il a été défini le 23 avril 2001 à Berlin et de ne pas se lancer dans une procédure juridique avec l'Allemagne. Ainsi, l'expertise confirme la position du Conseil fédéral. &lt;p&gt;Le 18 octobre 2001, l'accord aérien a été signé à Berne par les représentants des deux pays. Pour qu'il puisse déployer tous ses effets sur le plan juridique d'ici au mois de février 2005, il doit être ratifié par les deux Etats. En Suisse, la ratification relève de la compétence des Chambres fédérales. Aujourd'hui, les délibérations ont commencé devant la commission des transports et des télécommunications. Il est prévu que les deux chambres se penchent sur le dossier au courant de l'année prochaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="12471">
        <title>Expertise (original en anglais)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="12473">
        <title>Résumé d'expertise de la position juridique</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/aktuell/medieninformation/00793/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="806">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="806">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
