<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abfallstatistik: Abfallmenge stabil - aber zuwenig Kapazität in den Verbrennungsanlagen</title>
      <lead>3,15 Millionen Tonnen brennbarer Abfall sind 2000 angefallen – praktisch gleich viel wie im Vorjahr. Die Kurve hat sich somit erstmals seit 1997 stabilisiert. Trotzdem überstieg sie die verfügbare Verbrennungskapazität um 380‘000 Tonnen, weshalb das seit dem 1. Januar 2000 geltende Ablagerungsverbot für brennbare Abfälle noch nicht in allen Regionen umgesetzt werden konnte. Der Bau neuer Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) ist vor diesem Hintergrund gerechtfertigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die aktuelle Abfallstatistik des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) zeigt: Nach einem rapiden Zuwachs 1998 und 1999 hat sich das Jahrestotal an brennbaren Abfällen letztes Jahr stabilisiert. Der aufgrund der guten Wirtschaftslage befürchtete weitere Anstieg ist nicht eingetreten. Das BUWAL erwartet für die nächste Zukunft stabile oder allenfalls geringfügig steigende Abfallmengen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Es fehlen drei mittelgrosse KVA&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2000 dürfen brennbare Abfälle nicht mehr auf Deponien gelagert werden, sondern sind in geeigneten Anlagen zu verbrennen. Den Schweizerischen KVA fehlt aber die Kapazität, um diesen Auftrag vollständig umzusetzen: Obwohl die KVA spätestens ab April 2000 mit voller Leistung liefen, mussten 380'000 Tonnen Abfall unbehandelt auf Deponien abgelagert werden, und trotz inzwischen realisierten Erweiterungen werden auch dieses Jahr gegen 300'000 Tonnen Kapazität fehlen. Dies entspricht der Leistung von drei mittelgrossen KVA.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Massvolle, regional angepasste Kapazitätserweiterungen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Bund und Kantone halten an Ihrem Ziel fest, das Ablagerungsverbot für brennbare Abfälle flächendeckend umzusetzen. Behörden, Verbände und Entsorgungsbetriebe setzen alles daran, die bestehenden Anlagen auszulasten und die Koordination zwischen den einzelnen KVA weiter zu verbessern. Regionen ohne eigene KVA oder ohne Zugang zu einer ausserregionalen KVA werden zusätzliche Kapazitäten schaffen müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Nähe von Freiburg nimmt dieses Jahr eine neue KVA den Betrieb auf. Sie wird ab 2002 die brennbaren Abfälle des Kantons Freiburg sowie einen Teil des Waadtländer Kehrichts entsorgen. Mit einer Verbrennungsleistung von 90'000 Jahrestonnen kann diese Anlage die Engpässe der Romandie lindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz der neuen KVA Freiburg und dem Ausbau bestehender Anlagen (z.B. in Monthey, VS) wird sich die Kapazitätssituation erst 2005 entspannen, wenn die im Berner Oberland geplante KVA ihren Betrieb aufnimmt. Das Bundesgericht in Lausanne hat das Bedürfnis für diese Anlage anerkannt. Es hat die Beschwerden der regionalen Gegnerschaft abgewiesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ob auch der Kanton Tessin eine eigene KVA erhalten wird, steht nicht endgültig fest. Bis letzten Herbst war in Giubiasco der Bau einer Thermoselect-Anlage geplant, doch als die in Deutschland gebaute Pilotanlage ihren Regelbetrieb wegen technischen Schwierigkeiten nicht aufnehmen konnte, hat der Tessiner Staatsrat die Vereinbarung mit dem Thermoselect-Konsortium aufgekündigt. Darum wird der Tessiner Kehricht, auch wenn lange Transportwege in Kauf genommen werden müssen, in den Ostschweizer KVA verbrannt - solange es in der Ostschweiz freie Kapazitäten gibt. Steigt die gesamtschweizerische Abfallmenge in den nächsten Jahren auch nur unwesentlich, wird sich der Bau einer eigenen KVA im Tessin aufdrängen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Das Ziel: Ökologisch und ökonomisch optimale Abfallentsorgung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Mit dem Bau zusätzlicher Verbrennungskapazitäten fallen Engpässe weg, und die KVA müssen nicht bis an ihre Leistungslimite betrieben werden. Ein leistungsmässig optimierter Betrieb zahlt sich betriebswirtschaftlich aus. Gleichzeitig entsteht ein gewisser Spielraum, um auf steigende Abfallmengen ohne teure Übergangsmassnahmen reagieren zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nötig sind angesichts der nach wie vor grossen Abfallmengen aber auch Massnahmen zur Abfallvermeidung und Abfallverwertung. Der nachhaltige Umgang mit Rohstoffen und die Suche nach Anreizen, die das nötige Umdenken fördern, werden ein zentrales Thema der künftigen Abfallbewirtschaftung sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Statistique des déchets: La quantité de déchets est stable, mais il manque des capacités dans les usines d’incinération</title>
      <teaser>La quantité de déchets combustibles en 2000 s’est élevée à 3,15 millions de tonnes: c’est presque autant que l’année précédente. Pour la première fois depuis 1997, la courbe s’est donc stabilisée. Il n’empêche que cette quantité a dépassé de 380'000 tonnes les capacités disponibles pour incinérer les déchets, ce qui explique que l’interdiction de stocker les déchets combustibles – en vigueur depuis le 1er janvier 2000 – n’ait pas encore pu être appliquée dans toutes les régions. Dans ce contexte, on comprendra aisément que la construction de nouvelles usines d’incinération des déchets (UIOM) se justifie.</teaser>
      <lead>La quantité de déchets combustibles en 2000 s’est élevée à 3,15 millions de tonnes: c’est presque autant que l’année précédente. Pour la première fois depuis 1997, la courbe s’est donc stabilisée. Il n’empêche que cette quantité a dépassé de 380'000 tonnes les capacités disponibles pour incinérer les déchets, ce qui explique que l’interdiction de stocker les déchets combustibles – en vigueur depuis le 1er janvier 2000 – n’ait pas encore pu être appliquée dans toutes les régions. Dans ce contexte, on comprendra aisément que la construction de nouvelles usines d’incinération des déchets (UIOM) se justifie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dernière statistique des déchets de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) le montre : après un accroissement rapide en 1998 et en 1999, la quantité de déchets combustibles&amp;nbsp; s’est stabilisée en 2000. La nouvelle augmentation qu’on craignait en raison de la bonne situation conjoncturelle ne s’est pas produite. Pour le proche avenir, l’OFEFP s’attend à des quantités de déchets stables ou éventuellement en légère hausse.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Il manque trois UIOM de moyenne grandeur&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2000, le stockage en décharge de déchets combustibles n’est plus autorisé. Ils doivent être incinérés dans des installations appropriées. Mais les capacités des UIOM suisses sont insuffisantes pour pouvoir répondre entièrement à ce mandat : bien que les UIOM aient tourné à plein rendement depuis avril 2000 au plus tard, 380'000 tonnes de déchets ont dues être stockées en décharge sans avoir été traitées. Et malgré l’agrandissement de certaines UIOM intervenu dans l’intervalle, cette année aussi, il manquera des capacités pour 300'000 tonnes de déchets environ. Cette quantité correspond au rendement de trois UIOM de moyenne grandeur.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Extension mesurée des capacités, adaptée aux régions&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La Confédération et les cantons n’oublient pas leur objectif, qui est d’appliquer sur tout le territoire national l’interdiction de stocker des déchets combustibles. Les autorités, les associations et les entreprises d’élimination des déchets font tout ce qui est en leur pouvoir pour utiliser pleinement les capacités des installations et continuer d’améliorer la coordination entre les différentes UIOM. Les régions ne disposant pas d’UIOM propre ou n’ayant pas accès à une UIOM à proximité devront créer des capacités supplémentaires. Une nouvelle UIOM sera exploitée dès cette année près de Fribourg. A partir de 2002, elle éliminera les déchets combustibles du canton de Fribourg et d’une partie du canton de Vaud. Avec des capacités d’incinération de 90'000 tonnes par année, cette installation permettra d’atténuer les problèmes en Suisse romande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Malgré la nouvelle UIOM de Fribourg et l’agrandissement d’installations existantes (par exemple à Monthey, VS), la situation ne se détendra qu’à partir de 2005, lorsque l’UIOM dont la construction est prévue dans l’Oberland bernois commencera son exploitation. Le Tribunal fédéral a reconnu que cette installation répondait à un besoin. Il a rejeté le recours d’un opposant de la région.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On ne sait pas encore définitivement si le canton du Tessin aura sa propre UIOM. Jusqu’à l’automne passé, la construction d’une installation Thermoselect était prévue à Giubiasco. Mais lorsqu’il a vu que l’installation pilote construite en Allemagne ne&amp;nbsp; pouvait passer à la phase d’exploitation courante en raison de problèmes techniques, le Conseil d’Etat tessinois a dénoncé l’accord conclu avec le consortium Thermoselect. C’est pourquoi les déchets tessinois sont incinérés dans une UIOM de Suisse orientale, même si cela nécessite de longs transports. Cette solution sera maintenue tant qu’il y aura des capacités disponibles dans cette région. Mais si la quantité de déchets augmente ces prochaines années en Suisse, même de peu, la construction d’une UIOM au Tessin s’imposera.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Objectif visé : une élimination des déchets optimale tant sur le plan écologique que sur le plan économique&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La construction de nouvelles UIOM permettra d’éliminer les engorgements et les installations ne seront plus obligées de tourner à la limite de leur rendement possible. Une exploitation optimisée est payante du point de vue de la gestion d’entreprise. Elle permet en outre une certaine marge de manœuvre pour pouvoir réagir face à l’accroissement des quantités de déchets sans devoir prendre des mesures transitoires coûteuses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vu les énormes quantités qu’il faut continuer d’éliminer, il convient cependant aussi de prendre des mesures afin d’éviter et de valoriser les déchets. A l’avenir, l’utilisation durable des matières premières et la recherche d’incitations qui favorisent de nouveaux comportements seront les thèmes prioritaires de la gestion des déchets.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica dei rifiuti: Stabile il volume di rifiuti, ma insufficienti le capacità degli impianti d’incenerimento</title>
      <teaser>3,15 milioni di tonnellate: questa è la quantità di rifiuti combustibili prodotti nel 2000. In pratica la stessa dell'anno precedente. Per la prima volta dal 1997, la curva si è così stabilizzata. Ciononostante, le capacità d'incenerimento disponibili sono state superate di 380'000 tonnellate, cosa che ha momentaneamente impedito di attuare in tutte le regioni della Svizzera il divieto di conferire in di-scarica i rifiuti combustibili, in vigore dal 1° gennaio 2000. La costruzione di nuovi impianti d’incenerimento dei rifiuti urbani (IIRU) è pertanto giustificata date queste premesse.</teaser>
      <lead>3,15 milioni di tonnellate: questa è la quantità di rifiuti combustibili prodotti nel 2000. In pratica la stessa dell'anno precedente. Per la prima volta dal 1997, la curva si è così stabilizzata. Ciononostante, le capacità d'incenerimento disponibili sono state superate di 380'000 tonnellate, cosa che ha momentaneamente impedito di attuare in tutte le regioni della Svizzera il divieto di conferire in di-scarica i rifiuti combustibili, in vigore dal 1° gennaio 2000. La costruzione di nuovi impianti d’incenerimento dei rifiuti urbani (IIRU) è pertanto giustificata date queste premesse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'attuale statistica dei rifiuti dell'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) lo dimostra: dopo un rapido aumento tra il 1998 e il 1999, l'anno scorso il volume totale annuo di rifiuti combustibili si è stabilizzato. Il temuto ulteriore aumento riconducibile alla buona situazione congiunturale non si è verificato. In un prossimo futuro, l'UFAFP prevede una quantità di rifiuti su livelli stabili oppure, eventualmente, un leggero aumento.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Mancano tre IIRU medio-grandi&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2000, i rifiuti combustibili non possono più essere depositati in discarica, ma vanno inceneriti in impianti idonei. Agli IIRU svizzeri mancano tuttavia le capacità necessarie per assolvere tale compito in modo completo. Nonostante gli impianti abbiano funzionato a pieno regime solo dal mese di aprile dello scorso anno, 380'000 tonnellate di rifiuti non trattati hanno dovuto essere conferiti in discarica. Inoltre, malgrado gli ampliamenti realizzati nel frattempo, anche quest'anno mancheranno le capacità per incenerire circa 300'000 tonnellate di rifiuti, ciò che corrisponde alla potenza di tre IIRU di dimensioni medio-grandi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Capacità d'incenerimento: un ampliamento misurato e adeguato sul piano regionale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La Confederazione e i Cantoni perseguono il loro obiettivo di applicare su tutto il territorio nazionale il divieto di conferimento in discarica dei rifiuti combustibili. Le autorità, le associazioni e le aziende di smaltimento faranno tutto il necessario per sfruttare in maniera ottimale gli impianti esistenti e per migliorare ulteriormente il coordinamento tra i singoli IIRU. Le regioni che non dispongono di un impianto proprio, oppure che non hanno accesso a un IIRU al di fuori dei confini regionali, dovranno provvedere a creare capacità supplementari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un nuovo IIRU entrerà in funzione quest'anno nei pressi di Friburgo. Dal 2002 esso smaltirà i rifiuti combustibili del Canton Friburgo nonché una parte di quelli vodesi. Con una potenza d'incenerimento pari a 90'000 tonnellate annue, l'impianto potrà supplire alle ristrettezze - in termini di capacità di smaltimento dei rifiuti - in cui si trova la Svizzera romanda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante il nuovo IIRU di Friburgo e l'ampliamento di alcuni impianti esistenti (p. es. quello di Monthey nel Vallese), la situazione dovrebbe normalizzarsi soltanto nel 2005, quando entrerà in funzione anche l'IIRU previsto nell'Oberland bernese. Il Tribunale federale di Losanna, respingendo il ricorso degli oppositori, ha riconosciuto la necessità di procedere alla sua costruzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'altro canto, non è ancora stato stabilito definitivamente se anche il Ticino possa disporre di un IIRU proprio. Sino all'autunno scorso era prevista a Giubiasco la costruzione di un impianto della Thermoselect, ma dopo che l'impianto pilota - costruito in Germania - non ha potuto entrare in funzione regolarmente a causa di difficoltà tecniche, il Consiglio di Stato ticinese ha deciso di rescindere l'accordo stipulato con il consorzio tedesco. Per tale motivo i rifiuti urbani del Ticino, anche se costretti a subire un trasporto piuttosto lungo oltralpe, sono inceneriti negli IIRU della Svizzera orientale, nella misura in cui essi non siano già sovraccarichi. Se la quantità globale di rifiuti in Svizzera dovesse crescere anche solo lievemente, la costruzione di un impianto in Ticino diventerà a quel momento indispensabile.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;L'obiettivo: uno smaltimento dei rifiuti ottimale sul piano ecologico ed economico&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il fatto di ampliare le capacità d'incenerimento consentirà di superare le ristrettezze legate all'eliminazione dei rifiuti e di non dover più sfruttare gli IIRU sino al limite massimo della loro funzionalità. Un esercizio degli impianti ottimizzato sul piano delle prestazioni comporterà dei benefici anche a livello economico. Allo stesso tempo si creerà un certo margine di manovra per gestire eventuali aumenti della quantità di rifiuti senza dover ricorrere a costose misure di transizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, in considerazione dei volumi di rifiuti che permangono notevoli sono altresì necessari provvedimenti finalizzati alla prevenzione e al riciclaggio dei rifiuti. L'utilizzazione sostenibile delle materie prime e la ricerca di stimoli che favoriscano un cambiamento di mentalità saranno un tema centrale della futura gestione dei rifiuti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
