<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48996" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitstreffen von Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf mit dem Regierungschef des Fürstentums Liechtenstein</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf hat heute in Bern den liechtensteinischen Regierungschef Adrian Hasler zu einem Arbeitsgespräch getroffen. Das Treffen diente in erster Linie einem Meinungsaustausch zu internationalen Finanz- und Steuerfragen. </lead>
      <text link="no">Bundesrätin Widmer-Schlumpf und Regierungschef Hasler haben über die aktuellen Entwicklungen im internationalen Steuerbereich gesprochen, aber auch Fragen der bilateralen Zusammenarbeit erörtert. Es war das erste Zusammentreffen von Bundesrätin Widmer-Schlumpf und Regierungschef Hasler. Dieser hat sein Amt Ende März 2013 angetreten. Die Schweiz und das Fürstentum Liechtenstein unterhalten traditionell enge und freundschaftliche Beziehungen. Insbesondere in Fragen der Steuer- und Finanzpolitik soll auch weiterhin ein regelmässiger Austausch stattfinden. </text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Leiterin Kommunikation EFD +41 31 322 63 01, brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre de travail entre la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf et le chef du gouvernement de la Principauté de Liechtenstein</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a rencontré, aujourd'hui à Berne, le chef du gouvernement de la Principauté de Liechtenstein Adrian Hasler. La rencontre a été principalement consacrée à un échange de vues sur des questions financières et fiscales internationales.</lead>
      <text link="no">La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf et le chef du gouvernement Adrian Hasler ont discuté des évolutions actuelles dans le domaine de la fiscalité internationale et ont également abordé des questions relevant de la coopération bilatérale. Il s'agissait là de leur première rencontre, Adrian Hasler étant entré en fonctions à fin mars 2013. La Suisse et la Principauté de Liechtenstein entretiennent des relations traditionnellement étroites et amicales. Il est prévu de poursuivre un échange régulier sur divers thèmes de la politique financière et fiscale.</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, responsable de la communication du DFF +41 31 322 63 01, brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro di lavoro tra la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf e il capo del Governo del Principato del Liechtenstein</title>
      <lead>In data odierna la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha incontrato a Berna il capo del Governo del Liechtenstein Adrian Hasler per un colloquio di lavoro. L’incontro ha permesso in primo luogo uno scambio di opinioni su questioni finanziarie e fiscali internazionali. </lead>
      <text link="no">La consigliera federale Widmer-Schlumpf e il capo del Governo Hasler hanno discusso sugli attuali sviluppi in campo fiscale internazionale e su questioni riguardanti la cooperazione bilaterale. Si tratta del primo incontro tra la consigliera federale Widmer-Schlumpf e il capo del Governo Hasler, dato che quest’ultimo è entrato in funzione alla fine del mese di marzo del 2013. Svizzera e Liechtenstein intrattengono tradizionalmente strette relazioni amichevoli. In particolare per quanto concerne questioni di politica fiscale e finanziaria gli scambi di opinioni dovrebbero proseguire regolarmente. </text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, capo della comunicazione DFF +41 31 322 63 01, brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="113" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="235" org-id="602">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
