<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48684" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-05-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Moderate Öffnung des Internets für die SRG</title>
      <lead>Die SRG erhält im Internet mehr publizistische Möglichkeiten: Neu kann sie auch Texte veröffentlichen, die keinen Bezug zu Radio- oder Fernsehsendungen haben. Damit soll der Service public gestärkt werden. Die vom Bundesrat verabschiedete Konzessionsänderung setzt der SRG zum Schutz anderer Medien aber klare Grenzen und verlangt eine Ausrichtung des Internetangebots auf audiovisuelle Beiträge. Der SRG wird ferner erlaubt, wichtige Ereignisse über Internet zu übertragen und sich von World Radio Switzerland zu trennen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem sich die SRG und die Verleger über eine gemeinsame Nutzung des Internets nicht einigen konnten, hat der Bundesrat im letzten Herbst am Werbe- und Sponsoring-Verbot der SRG im Internet festgehalten, der SRG aber eine Lockerung im inhaltlichen Bereich in Aussicht gestellt. Die verabschiedete Regelung lässt der SRG dort mehr Freiraum, wo die Online-Inhalte einen Bezug zu ausgestrahlten Sendungen haben, ist aber dann restriktiver, wenn ein solcher Bezug fehlt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die revidierte SRG-Konzession verlangt, dass insgesamt drei Viertel aller Texte im Internet direkt mit audiovisuellen Inhalten (Audios/Videos) verknüpft sind. Weisen Texte einen Bezug zu einer Sendung auf, so muss dieser klar deklariert werden. Texte in den Bereichen News, Sport und Lokales/Regionales, die keinen Sendungsbezug haben, dürfen maximal 1000 Zeichen umfassen. Spiele und Publikumsforen sind nur möglich, wenn sie sich auf eine Sendung beziehen. Marktplätze, wo Zuschauer/innen Produkte kaufen, verkaufen oder tauschen können, bleiben verboten. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Live-Übertragungen im Internet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Künftig wird die SRG wichtige politische, wirtschaftliche, sportliche und kulturelle Ereignisse direkt über das Internet übertragen können (Video-Live-Stream). Diese Übertragungen entsprechen einem breiten Publikumsbedürfnis. Sie waren bisher nur bei gleichzeitiger Übertragung in einem Fernsehprogramm oder nach einer Meldung beim Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) möglich. Mit dem heutigen Entscheid anerkennt der Bundesrat das Internet als selbständigen Verbreitungskanal in der Konzession. Er kommt damit einem Auftrag des Parlaments nach, das vor einigen Monaten eine entsprechende Motion von Nationalrätin Evi Allemann angenommen hatte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;World Radio Switzerland (WRS)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zudem hat der Bundesrat die SRG per Ende August 2013 von der Verpflichtung entbunden, ein englischsprachiges Radioprogramm anbieten zu müssen. In den fünf Jahren des Betriebs von WRS konnte das anglophone Zielpublikum in der Schweiz nicht erreicht werden. Entsprechende Erwartungen haben sich nicht erfüllt und der Service public-Effekt ist zu gering. Die SRG hat nun die Möglichkeit, die Radiostation einer privaten Gesellschaft zu übertragen. Das Programm kann künftig über das digitale Netz DAB+, über Kabelnetze und Internet verbreitet werden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Konzession SRG SSR vom 28. November 2007: wichtigste Änderungen&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Art. 13 Online-Angebote &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1 Schwerpunkt der Online-Angebote bilden Audioinhalte und audiovisuelle Inhalte. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2 Online-Inhalte mit Sendungsbezug weisen einen zeitlich und thematisch direkten Bezug zu redaktionell aufbereiteten Sendungen oder Sendeteilen auf. Textbeiträge enthalten die Information, auf welche Sendung sie sich beziehen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;3 Bei Online-Inhalten ohne Sendungsbezug sind Textbeiträge in den Sparten News, Sport und Regionales/Lokales auf höchstens 1000 Zeichen beschränkt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;4 75 Prozent der Textbeiträge, die nicht älter sind als 30 Tage, sind mit Audioinhalten oder audiovisuellen Inhalten verknüpft. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;5 Spiele und Publikumsforen werden nur angeboten, wenn sie einen zeitlich und thematisch direkten Bezug zu einer Sendung haben. Marktplätze dürfen nicht angeboten werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;6 Links zu Online-Angeboten Dritter werden ausschliesslich nach redaktionellen Kriterien vorgenommen und dürfen nicht kommerzialisiert werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;7 Im Online-Angebot ist Eigenwerbung erlaubt, sofern sie überwiegend der Publikumsbindung dient. Die Nennung von publizistischen Partnerinnen oder Partnern bei Koproduktionen gilt nicht als Sponsoring. Eigenständige Angebote, die Basiswissen vermitteln und sich zeitlich und thematisch direkt auf eine bildende Sendung beziehen, können gesponsert werden und Werbung enthalten, sofern sie in Zusammenarbeit mit nicht gewinnorientierten Dritten hergestellt wird; die Werbe- und Sponsoring-Bestimmungen des RTVG und der RTVV gelten sinngemäss.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 9 Abs. 1bis Live-Streams&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1bis Sie kann Sendungen über politische, wirtschaftliche, kulturelle und sportliche Ereignisse von sprachregionaler oder nationaler Bedeutung originär über das Internet verbreiten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 4 Abs. 8 World Radio Switzerland&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Aufgehoben&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, Abteilung Medien und Post, Bundesamt für Kommunikation (BAKOM), 032 327 55 53</contact>
      <link id="153489">
        <title>Konzession SRG SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153490">
        <title>Live-Übertragungen im Internet - Motion von Nationalrätin Evi Allemann</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/d/suche/seiten/geschaefte.aspx?gesch_id=20103539</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153491">
        <title>Verkauf von WRS: Antwort des Bunderates auf eine Interpellation von Ständerat Felix Gutzwiller</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/d/suche/seiten/geschaefte.aspx?gesch_id=20123632</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-27 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture modérée de l'internet pour la SSR</title>
      <lead>La SSR obtient davantage de possibilités journalistiques sur l'internet. Désormais, elle peut aussi publier des textes qui ne présentent aucun lien avec des émissions de radio ou de télévision. Cette mesure doit renforcer le service public. La modification de la concession approuvée par le Conseil fédéral pose à la SSR des limites claires afin de protéger les autres médias et exige que l'offre sur l'internet soit axée sur les contributions audiovisuelles. La SSR pourra en outre diffuser des événements importants sur la toile et se séparer de World Radio Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après que la SSR et les éditeurs n'avaient pas réussi, l'automne dernier, à se mettre d'accord sur une utilisation commune de l'internet, le Conseil fédéral a maintenu l'interdiction faite à la SSR de toute publicité et parrainage sur l'internet, mais lui avait laissé entrevoir des possibilités d'assouplissements en matière de contenu. La réglementation adoptée laisse à la SSR plus de marge de manœuvre lorsque le contenu internet présente un lien avec une émission diffusée, mais elle est plus restrictive dans les autres cas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La concession SSR révisée exige que, dans l'ensemble, trois quarts de tous les textes publiés sur l'internet soient liés directement à des contenus audiovisuels (audio/vidéo). Si les textes ont un lien avec une émission, celui-ci doit être mentionné clairement. Dans les domaines de l'actualité, des sports ou des informations locales ou régionales, les textes sans lien avec une émission ne doivent pas excéder 1000 signes. Les jeux et les forums de discussion ne sont autorisés que s'ils se rapportent à une émission. Les "places du marché", où les téléspectateurs peuvent acheter, vendre ou échanger des produits, restent interdites. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Transmissions en direct sur l'internet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A l'avenir, la SSR pourra diffuser des événements politiques, économiques, sportifs et culturels importants en direct sur l'internet (Video-Live-Stream), répondant ainsi à un fort besoin du public. Jusqu'ici, cette possibilité dépendait toujours d'une diffusion simultanée sur une chaîne de télévision ou d'une annonce préalable auprès de l'Office fédéral de la communication (OFCOM). Avec la décision prise aujourd'hui, le Conseil fédéral reconnaît dans la concession l'internet en tant que canal de diffusion à part entière. Il accède ainsi à une demande du Parlement, qui avait accepté une motion de la conseillère nationale Evi Allemann il y a quelques mois.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;World Radio Switzerland (WRS)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a libéré la SSR de l'obligation de diffuser un programme radio en anglais dès fin août 2013. En cinq ans d'activité, WRS n'a pas réussi à atteindre le public anglophone en Suisse. Les attentes en la matière n'ont pas été comblées et la contribution au mandat de service public est insuffisante. La SSR a dorénavant la possibilité de transférer la station à une société privée. Le programme pourra être diffusé sur le réseau numérique DAB+, sur les réseaux câblés et sur l'internet.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Concession SRG SSR du 28 novembre 2007: modifications importantes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 13 Offres en ligne &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1 L'offre en ligne se compose essentiellement de contenus audio et de contenus audiovisuels. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2 Les contenus en ligne se rapportant à des émissions présentent un lien temporel et thématique direct avec des émissions ou des parties d'émissions de nature journalistique. Les textes doivent indiquer à quelle émission ils se rapportent. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;3 Dans les contenus en ligne sans référence à une émission, les textes traitant de l'information, du sport et des actualités régionales et locales ne doivent pas excéder 1000 caractères. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;4 75% des textes en ligne dont la date de publication est inférieure à 30 jours présentent un lien avec un contenu audio ou un contenu audiovisuel.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;5 Les jeux et les forums de discussion ne peuvent être proposés que s'ils présentent un lien temporel et thématique direct avec une émission. Les marchés en ligne sont interdits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;6 L'établissement de liens vers des offres en ligne proposées par des tiers obéit à des critères exclusivement journalistiques; il est interdit de commercialiser ces liens. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;7 L'autopromotion est autorisée dans les offres en ligne, pour autant qu'elle serve principalement à fidéliser le public. La mention des partenaires journalistiques dans les coproductions n'est pas considérée comme du parrainage. Les offres autonomes qui transmettent des connaissances de base et présentent un lien temporel et thématique direct avec une émission éducative peuvent être parrainées et contenir de la publicité si elles ont été réalisées en collaboration avec des organismes tiers sans but lucratif; les dispositions de la LRTV et de l'ORTV relatives à la publicité et au parrainage s'appliquent par analogie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 9, al. 1bis Diffusion sur Internet&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1bis Elle peut diffuser originalement sur Internet des émissions sur des événements politiques, économiques, culturels et sportifs ayant une portée significative au niveau national ou au niveau d'une région linguistique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 4, al. 8 World Radio Switzerland&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Abrogé&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, division Médias et poste, Office fédéral de la communication (OFCOM), 032 327 55 53</contact>
      <link id="153492">
        <title>Concession SRG SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/informations-concernant-les-diffuseurs-de-programmes/srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153493">
        <title>Libéraliser le régime des diffusions originales en continu sur Internet - Motion de la conseillère nationale Evi Allemann</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/f/suche/pages/geschaefte.aspx?gesch_id=20103539</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153494">
        <title>Vente de WRS: Réponse du Conseil fédéral à une interpellation du conseiller aux Etats Felix Gutzwiller</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/f/suche/pages/geschaefte.aspx?gesch_id=20123632</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-27 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Per la SSR si apre uno spiraglio su Internet</title>
      <lead>La SSR ottiene più possibilità editoriali in Internet: ora può pubblicare anche testi che non hanno niente a che vedere con le trasmissioni radiotelevisive. L'idea è quella di rafforzare il servizio pubblico. A tutela degli altri media, la modifica della concessione approvata dal Consiglio federale definisce però chiari limiti e chiede che l'offerta in Internet sia orientata ai contributi audiovisivi. La SSR è inoltre autorizzata a trasmettere via Internet eventi importanti e a separarsi da World Radio Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopodiché la SSR e le case editrici non sono riuscite a trovare un accordo relativo all'utilizzo comune di Internet, l'autunno scorso il Consiglio federale ha mantenuto il divieto di pubblicità e sponsorizzazione che riguarda le offerte in Internet della SSR, promettendo però a quest'ultima un allentamento nel campo dei contenuti. La regolamentazione concede alla SSR un più ampio margine di manovra laddove i contenuti online presentino un nesso con le trasmissioni mandate in onda, mentre è più restrittiva qualora si verifichi il caso contrario. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova concessione della SSR prevede che nel complesso tre quarti di tutti i testi pubblicati in Internet abbiano un rapporto diretto con i contenuti audiovisivi (audio/video). Se i testi presentano un riferimento alla trasmissione, questo deve essere esplicitamente dichiarato. Testi relativi a notiziari, sport e informazioni locali e regionali che non presentano un rapporto con una trasmissione possono contenere al massimo 1000 caratteri. Giochi e forum di discussione sono unicamente possibili se si riferiscono a una trasmissione. I mercati in cui gli spettatori acquistano, vendono o scambiano prodotti rimangono tuttora vietati. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Trasmissione in diretta su Internet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In futuro la SSR potrà trasmettere in diretta via Internet importanti eventi politici, economici, sportivi e culturali (streaming video in diretta). Questo servizio risponde a un largo bisogno del pubblico. Finora era autorizzato solo in caso di trasmissione contemporanea in un programma televisivo o previa notifica presso l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). Con la decisione odierna il Consiglio federale definisce nella concessione SSR Internet in quanto canale di diffusione a sé stante. Così facendo adempie un incarico del Parlamento che alcuni mesi fa aveva accolto una mozione in tal senso depositata dalla Consigliera nazionale Evi Allemann. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;World Radio Switzerland (WRS)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Inoltre, a partire da fine agosto 2013, il Consiglio federale ha dispensato la SSR dall'obbligo di diffondere un programma radiofonico in lingua inglese. In onda da cinque anni, WRS non è riuscito a raggiungere il pubblico target anglofono in Svizzera. Le aspettative in tal senso non sono state soddisfatte e non è quindi stato ottenuto l'effetto di servizio pubblico sperato. La SSR ha ora la possibilità di cedere l'emittente radiofonica a una società privata. In futuro, il programma sarà diffuso tramite la rete digitale DAB+, le reti cablate e Internet. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Concessione SRG SSR del 28 novembre 2007: modifiche più importanti&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 13 Offerte online &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1 Le offerte on line comprendono principalmente materiale audio e contenuti audiovisivi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2 I contenuti on line che si riferiscono a una trasmissione presentano, dal punto di vista temporale e tematico, un rapporto diretto con le trasmissioni o parti di trasmissioni redazionali. I contenuti testuali indicano a quale trasmissione si riferiscono. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;3 Per i contenuti on line senza riferimento alla trasmissione, i contributi testuali relativi alle informazioni, allo sport e alle attualità regionali e locali non devono superare la lunghezza massima di 1000 caratteri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;4 Il 75 per cento dei contributi testuali che sono stati pubblicati da non oltre 30 giorni presentano un rapporto con materiale audio o contenuti audiovisivi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;5 I forum di discussione e i giochi possono essere offerti solo se, dal punto di vista temporale e tematico, presentano un rapporto diretto con la trasmissione. I mercati on line sono vietati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;6 I rimandi relativi a offerte on line di terzi sono proposti unicamente in base a criteri redazionali e non possono essere commercializzati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;7 Nell'offerta on line è permessa l'autopromozione, per quanto serva prevalentemente a con-solidare il legame con il pubblico. La menzione di partner editoriali nel caso di coproduzioni non è considerata sponsorizzazione. Le offerte indipendenti, che trasmettono conoscenze di base e presentano, dal punto di vista temporale e tematico, un rapporto diretto con una tra-smissione formativa, possono essere sponsorizzate e contenere pubblicità solo se sono realiz-zate in collaborazione con organismi terzi senza scopo di lucro; si applicano per analogia le disposizioni della LRTV e dell'ORTV relative alla pubblicità e alla sponsorizzazione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 9 cpv. 1bis Streaming&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;1bis Può diffondere tramite Internet trasmissioni originali concernenti avvenimenti politici, economici, culturali e sportivi che rivestono un'importanza significativa a livello nazionale o di regione linguistica. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Art. 4 cpv. 8 World Radio Switzerland&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Abrogato&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfons Birrer, Divisione Media e posta, Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), 032 327 55 53</contact>
      <link id="153495">
        <title>Concessione SRG SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/media-elettronici/informazioni-sulle-emittenti-radiotelevisive/srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153496">
        <title>Diffusione in streaming dei programmi – Mozione della Consigliera nazionale Evi Allemann</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/i/suche/pagine/geschaefte.aspx?gesch_id=20103539</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153497">
        <title>World Radio Switzerland come parte integrante del servizio pubblico: risposta del Consiglio federale a un'interpellanza del Consigliere agli Stati Felix Gutzwiller</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/i/suche/pagine/geschaefte.aspx?gesch_id=20123632</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-27 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1080" org-id="810">
        <name lang="de">Service public</name>
        <name lang="fr">Service public</name>
        <name lang="it">Service public</name>
        <name lang="en">Service public</name>
      </keyword>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="960" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen: Aufsicht und Kontrolle</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : surveillance et contrôles</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : Sorveglianza e controlli§</name>
        <name lang="en">Radio and television : Monitoring and controls</name>
      </keyword>
      <keyword id="1120" org-id="810">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
