<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48856" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Umsetzungsplan zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung den Umsetzungsplan zur Nationalen Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken (NCS) verabschiedet. Die beschlossenen Massnahmen zielen auf eine Stärkung der Prävention und des Kontinuitäts- und des Krisenmanagements. Damit verbunden ist auch eine personelle Verstärkung der Cyber-Expertise in der Bundesverwaltung. Zur Koordination hat der Bundesrat einen interdepartementalen Steuerungsausschuss NCS eingesetzt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 27. Juni 2012 hat der Bundesrat die Nationale Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken (NCS) verabschiedet. Er will damit in Zusammenarbeit mit Behörden, Wirtschaft und den Betreibern kritischer Infrastrukturen die Cyber-Risiken minimieren, denen sie täglich ausgesetzt sind. Den Kriegs- und Konfliktfall schliesst die Strategie dabei explizit aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) beauftragt, ihm bis April 2013 einen mit den verantwortlichen Stellen erarbeiteten Umsetzungsplan für die Strategie vorzulegen, der auch die benötigten Ressourcen ausweist. Heute hat der Bundesrat den Umsetzungsplan NCS gutgeheissen, den die im Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ISB) angesiedelte Koordinationsstelle NCS erarbeitet hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Umsetzungsplan NCS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als wesentlich für die Reduktion von Cyber-Risiken bezeichnet die Strategie das Handeln in Eigenverantwortung und die nationale Zusammenarbeit zwischen der Wirtschaft und den Behörden sowie die Kooperation mit dem Ausland. Diesen Handlungsbedarf deckt die Strategie mit 16 Massnahmen ab, die bis 2017 umzusetzen sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der vorliegende Umsetzungsplan NCS konkretisiert die Massnahmen und beschreibt die zu erreichenden Umsetzungsergebnisse in den Bereichen Prävention, Reaktion, Kontinuitäts- und Krisenmanagement sowie Unterstützende Prozesse. Auch klärt der Umsetzungsplan die Verantwortlichkeiten und die Zusammenarbeit, basierend auf den heutigen Strukturen in Verwaltung und Wirtschaft mit ihren bereits bestehenden Ressourcen und Prozessen. Der Umsetzungsplan zeigt jedoch auch auf, dass eine personelle Verstärkung im Fachbereich Cyber notwendig ist. Der Bundesrat beabsichtigt deshalb, 28 zusätzliche Stellen für Cyber-Schutz-Experten und -Expertinnen zu schaffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl die Strategie den Kriegs- und Krisenfall explizit ausklammert, hat der Bundesrat entschieden, dass die Armee dort mit ihren Fähigkeiten zur Minimierung von Cyber-Risiken einbezogen werden soll, wo sie subsidiär die verantwortlichen Ämter unterstützen kann. Er orientiert sich dazu beispielsweise am bewährten Grundsatz des subsidiären Einsatzes der Armee im Umfeld der Katastrophenhilfe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im EFD und im Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) angesiedelte Melde- und Analysestelle Informationssicherung MELANI erfüllt eine zentrale Rolle bei der Umsetzung der Strategiemassnahmen. Dies insbesondere als Informations-Drehscheibe zur fortlaufenden Koordination, Auswertung und Weiterleitung des Informationsflusses im Zusammenhang mit der Bewältigung von Cyber-Risiken. Mit Abschluss der Umsetzung Ende 2017 soll MELANI eine Leit- und Koordinationsfunktion im operativen Bereich übernehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steuerungsausschuss NCS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weil das Thema des Schutzes vor Cyber-Risiken viele Aufgabenbereiche des Bundes betrifft und die Strategie dezentral umgesetzt wird, hat der Bundesrat einen neu geschaffenen Steuerungsausschuss NCS damit beauftragt, die Umsetzung der Massnahmen innerhalb der Bundesverwaltung und in Zusammenarbeit mit den Kantonen und der Wirtschaft zu koordinieren. Dieser Steuerungsausschuss hat auch die Aufgabe, die Entwicklung der Cyber-Risiken zu verfolgen und dem Bundesrat Empfehlungen für die Weiterentwicklung der Strategie vorzulegen. Unter dem Vorsitz des EFD im Steuerungsausschuss vertreten sind Departemente mit federführender Verantwortung für die Umsetzungsmassnahmen sowie für die Kantone der Konsultations- und Koordinationsmechanismus Sicherheitsverbund Schweiz (KKM SVS). Die Koordinationsstelle NCS wird den Steuerungsausschuss in seiner Arbeit unterstützen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser und Stefanie Frey Koordinationsstelle NCS/ISB 031 32 27476, Ka.Schuppisser@isb.admin.ch 031 32 40529, Stefanie.Frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="109937">
        <title>Nationale Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken (Umsetzungsplan)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>440</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30607.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109941">
        <title>Nationale Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyber-Risiken NCS</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le plan de mise en œuvre de la stratégie visant à protéger la Suisse contre les cyberrisques</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté le plan de mise en œuvre de la stratégie nationale de protection contre les cyberrisques (SNPC). Les mesures décidées ont pour but de renforcer la prévention ainsi que la gestion de la continuité et des crises. Elles impliquent donc également une augmentation du nombre des spécialistes en matière de cybersécurité au sein de l'administration fédérale. Le Conseil fédéral a mis en place un comité interdépartemental de pilotage de la SNPC afin de coordonner les travaux requis. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 27 juin 2012, le Conseil fédéral a approuvé la SNPC. A travers cette stratégie, le Conseil fédéral entend, en étroite collaboration avec les autorités, les milieux économiques et les exploitants d'infrastructures d'importance vitale, réduire les cyberrisques auxquels tous ces acteurs sont exposés quotidiennement. La stratégie exclut explicitement les cas de guerre ou de conflit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances (DFF) de lui soumettre au plus tard en avril 2013 un plan de mise en œuvre de cette stratégie, qui aura été élaboré avec les organes responsables et qui détermine les ressources nécessaires. Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui le plan de mise en œuvre de la SNPC élaboré par l'organe de coordination de la SNPC, qui est rattaché à l'Unité de pilotage informatique de la Confédération (UPIC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plan de mise en œuvre de la SNPC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la stratégie, les conditions de base essentielles pour réduire les cyberrisques sont et restent la responsabilité individuelle, la collaboration au niveau national entre les milieux économiques et les autorités, ainsi que la coopération avec l'étranger. A cet effet, la stratégie prévoit 16 mesures qui devront être mises en œuvre jusqu'en 2017. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le plan de mise en œuvre de la SNPC précise les mesures qui découlent de la stratégie et décrit les résultats à atteindre en matière de prévention, de capacités de réaction, de gestion de la continuité et des crises ainsi que de processus de soutien. Se fondant sur les structures en place dans l'administration et l'économie, le plan définit en outre les responsabilités et la collaboration, en prenant en considération les ressources et processus existants. Il souligne par ailleurs la nécessité de renforcer les effectifs en matière de cybersécurité. Le Conseil fédéral a par conséquent l'intention de créer 28 postes supplémentaires, destinés à des spécialistes du domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien que la stratégie exclue explicitement les cas de guerre ou de conflit, le Conseil fédéral a décidé que les capacités existantes de l'armée, qui permettent de soutenir de manière subsidiaire les organisations responsables, doivent participer à la réduction des cyberrisques. Il se fonde pour cela notamment sur le principe éprouvé de l'engagement subsidiaire de l'armée en cas de catastrophe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la sûreté de l'information (MELANI) rattachée au DFF et au Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) jouera un rôle central dans le cadre de la mise en œuvre des mesures stratégiques. Elle sera notamment la plaque tournante de l'information, chargée de la coordination, de l'évaluation et de l'acheminement des flux d'informations liés à la maîtrise des cyberrisques. Une fois la mise en œuvre terminée, soit à fin 2017, MELANI assumera une fonction de coordination et de direction au niveau opérationnel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comité de pilotage de la SNPC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etant donné qu'un grand nombre de tâches de la Confédération sont concernées par la protection contre les cyberrisques et que la stratégie est mise en œuvre de manière décentralisée, le Conseil fédéral a mis sur pied un comité de pilotage de la SNPC qu'il a chargé de coordonner les activités requises au niveau de l'administration fédérale, des cantons et du secteur privé. Ce comité de pilotage a pour tâches d'observer l'évolution des cyberrisques et de soumettre au Conseil fédéral des recommandations visant à adapter la stratégie en conséquence. Font partie du comité de pilotage les départements chefs de file pour des mesures de mise en œuvre et le mécanisme de consultation et de coordination du Réseau national de sécurité (MCC RNS). L'organe de coordination de la SNPC soutiendra le comité de pilotage dans l'exécution de ses tâches. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser und Stefanie Frey Organe de coordination SNPC/UPIC 031 32 27476, Ka.Schuppisser@isb.admin.ch 031 32 40529, Stefanie.Frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="109938">
        <title>Stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques (Plan de mise en oeuvre)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>500</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30608.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109942">
        <title>Stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques SNPC</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il piano di attuazione per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha approvato il piano di attuazione della Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi. Le misure approvate si prefiggono di rafforzare la prevenzione e la gestione della continuità operativa e delle crisi. La strategia prevede anche il potenziamento di esperti in cibernetica nell’Amministrazione federale. Ai fini del coordinamento il Consiglio federale ha istituito un Comitato direttivo interdipartimentale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 27 giugno 2012 il Consiglio federale ha approvato la Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi (SNPC). D'intesa con le autorità, gli esponenti del mondo economico e i gestori di infrastrutture critiche, intende in tal modo minimizzare i cyber-rischi ai quali sono esposti quotidianamente. La strategia esclude esplicitamente il caso di guerre e crisi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di presentare entro il mese di aprile del 2013 un piano di attuazione della strategia, elaborato in collaborazione con i servizi responsabili, che indichi anche le risorse finanziarie necessarie. In data odierna il Governo ha approvato il piano di attuazione della strategia elaborato del Servizio di coordinamento SNPC aggregato all'Organo direzione informatica della Confederazione (ODIC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piano di attuazione SNPC&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia indica alcuni elementi essenziali per ridurre i cyber-rischi, ovvero la responsabilità delle proprie azioni, la collaborazione tra l'economia e le autorità nonché la cooperazione con l'estero. Essa copre questa necessità d'intervento con 16 misure che devono essere attuate entro il 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presente piano di attuazione della SNPC concretizza le misure e descrive i risultati da raggiungere con l'attuazione nei settori della prevenzione, della reazione agli eventi, della gestione della continuità operativa e delle crisi nonché dei processi di supporto. Esso illustra inoltre le responsabilità e la collaborazione sulla base delle strutture attuali nell'Amministrazione e nell'economia con le risorse e i processi esistenti. Il piano di attuazione indica però anche che è necessario potenziare il personale nel settore cibernetico. Il Consiglio federale intende pertanto creare 28 nuovi posti di lavoro per esperti in protezione cibernetica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebbene la strategia escluda il caso di guerre e crisi, il Consiglio federale ha deciso che l'esercito debba essere coinvolto con le proprie competenze per minimizzare i cyber-rischi, laddove può essere di supporto in via sussidiaria agli Uffici responsabili. A tal proposito l'Esecutivo si basa, ad esempio, sul principio consolidato dell'impiego in via sussidiaria dell'esercito per l'aiuto in caso di catastrofi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Centrale d'annuncio e d'analisi per la sicurezza dell'informazione (MELANI), aggregata al Dipartimento federale delle finanze (DFF) e al Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), svolge un ruolo fondamentale nell'attuazione delle misure strategiche e, in particolare, come polo informativo per il coordinamento, la valutazione e l'inoltro costante del flusso informativo correlato alla lotta contro i cyber-rischi. Al termine dell'attuazione, previsto per la fine del 2017, MELANI assumerà una funzione direttiva e di coordinamento nel settore operativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comitato direttivo della NCS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poiché il tema della protezione contro i cyber-rischi riguarda molti settori di compiti della Confederazione e la strategia viene attuata a livello decentralizzato, il Consiglio federale ha incaricato il Comitato direttivo della NCS, di recente istituzione, di attuare le misure all'interno dell'Amministrazione federale e di coordinarle in collaborazone con i Cantoni e l'economia. Questo Comitato direttivo ha anche il compito di seguire l'evoluzione dei cyber-rischi e di presentare al Consiglio federale raccomandazioni per l'ulteriore sviluppo della strategia. Nel Comitato direttivo, presieduto dal DFF, sono rappresentati i Dipartimenti che hanno una responsabilità oggettiva per le misure di attuazione nonché, per i Cantoni, in merito al Meccanismo di consultazione e di coordinamento nel quadro della Rete integrata Svizzera per la sicurezza. Il Servizio di coordinamento SNPC supporterà il Comitato direttivo nello svolgimento del suo lavoro.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser e Stefanie Frey Servizio di coordinamento SNPC/ODIC 031 32 27476, Ka.Schuppisser@isb.admin.ch 031 32 40529, Stefanie.Frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="109939">
        <title>Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi (Piano di attuazione)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30609.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109943">
        <title>Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi SNPC</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts implementation plan for the protection of Switzerland against cyber risks</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council adopted the implementation plan for the national strategy for the protection of Switzerland against cyber risks (NCS). The measures decided upon are designed to strengthen prevention as well as continuity and crisis management. There is also an associated enhancement of cyber expertise at the Federal Administration in terms of personnel. The Federal Council has appointed an interdepartmental NCS steering committee to coordinate matters.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 27 June 2012, the Federal Council adopted the national strategy for the protection of Switzerland against cyber risks. It wants to use this in cooperation with public authorities, the private sector and operators of critical infrastructure to minimise the cyber risks with which they are confronted on a daily basis. The strategy explicitly excludes cases of war and armed conflict. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council had instructed the Federal Department of Finance (FDF) to work with the units responsible to prepare an implementation plan for the strategy, including the necessary resources, and to submit it to the Federal Council by April 2013. Today, the Federal Council approved the NCS implementation plan drawn up by the NCS coordination unit, which is part of the Federal IT Steering Unit (FITSU).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NCS implementation plan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the strategy, acting with personal responsibility, national cooperation between the private and public sector, and cooperation with foreign countries are all essential for reducing cyber risks. The strategy covers this need for action with 16 measures that are to be implemented by 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The NCS implementation plan fleshes out the measures and describes the implementation results to be achieved in the areas of prevention, response, continuity and crisis management, and support processes. It also clarifies responsibilities and cooperation based on the current structures in the public and private sectors and their existing resources and processes. However, it also demonstrates that additional staff are needed in the cyber specialist area. The Federal Council thus intends to create 28 additional positions for cyber protection specialists.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Although the strategy explicitly excludes cases of war and armed conflict, the Federal Council has decided that the skills of the armed forces are to be used to minimise cyber risks where they can provide subsidiary support to the offices responsible. This is in keeping with the armed forces' traditional subsidiary role in the area of disaster relief, for example.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Reporting and Analysis Centre for Information Assurance, MELANI, which is part of the Federal Department of Defence, Civil Protection and Sport (DDPS) and the FDF, fulfils a key role in implementing the strategy measures. As an information hub, it takes charge in particular of the ongoing coordination, evaluation and forwarding of information concerning the handling of cyber risks. When implementation has been completed at the end of 2017, MELANI will take on a guidance and coordination role in the operational area.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NCS steering committee&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Given that protection against cyber risks concerns many federal task areas and the strategy will be implemented on a decentralised basis, the Federal Council has instructed a newly created NCS steering committee to coordinate implementation of the measures within the Federal Administration and in cooperation with the cantons and the private sector. The steering committee is also tasked with monitoring the development of cyber risks and submitting recommendations for the further development of the strategy to the Federal Council. The committee is chaired by the FDF and includes representatives of departments with lead responsibility for implementation measures, and the consultation and coordination mechanism of the Swiss Security Network (KKM SVS) for the cantons. The NCS coordination unit will provide the steering committee with support in its work.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser and Stefanie Frey NCS/ISB coordination unit 031 32 27476, Ka.Schuppisser@isb.admin.ch 031 32 40529, Stefanie.Frey@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="109940">
        <title>National Strategy for the Protection of Switzerland against Cyber Risks (Implementation plan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30610.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="109944">
        <title>National strategy for Switzerland’s protection against cyber risks NCS</title>
        <uri>http://www.isb.admin.ch/themen/01709/01710/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="307" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government Schweiz - Newsletter</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration suisse - Newsletter</name>
        <name lang="it">E-Government Svizzera - Newsletter</name>
        <name lang="en">eGovernment Switzerland - Newsletter</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="104" org-id="1077">
        <name lang="de">Informatik-Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité informatique</name>
        <name lang="it">Sicurezza informatica</name>
        <name lang="en">IT security</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
