<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48792" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine spezifischen Massnahmen nötig, um Muslime besser zu integrieren</title>
      <lead>Die grosse Mehrheit der Musliminnen und Muslime sind Teil der schweizerischen Gesellschaft, ihre Religionszugehörigkeit stellt sie nicht vor besondere Probleme im schweizerischen Alltag und führt selten zu Konflikten. Zu diesem Schluss kommt ein Bericht zur Situation der Muslime in der Schweiz, den verschiedene Bundesstellen in Zusammenarbeit mit den Kantonen erarbeitet haben. Der Bundesrat verzichtet deshalb auf spezifische Massnahmen, um religiöse Differenzen zwischen Personen unterschiedlichen Glaubens abzubauen: Mit den bestehenden Integrationsangeboten könne man adäquat auf allfällige Probleme reagieren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss Expertenschätzungen leben zwischen 350 000 und 400 000 Musliminnen und Muslime in der Schweiz. Rund ein Drittel von ihnen verfügt über das Schweizer Bürgerrecht, viele (ehemalige) Migranten leben mittlerweile in der zweiten und dritten Generation in der Schweiz. Die überwiegende Mehrheit der eingewanderten Muslime stammt aus dem Westbalkan und der Türkei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine homogene muslimische Gemeinschaft&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In der Schweiz existiert keine eigentliche muslimische Gemeinschaft, sondern eine Vielzahl von verschiedenen Gemeinschaften. Diese unterscheiden sich vornehmlich nach ethnisch-nationaler und sprachlicher Zugehörigkeit und sind in der Regel untereinander wenig vernetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Religionszugehörigkeit bildet für viele Musliminnen und Muslime nicht das wichtigste Merkmal ihrer Identität. Nur zwölf bis fünfzehn Prozent von ihnen praktizieren ihren Glauben, indem sie beispielsweise regelmässig eine Moschee besuchen. Dies geschieht grossmehrheitlich auf pragmatische Art und Weise. Insbesondere Muslime aus dem Westbalkan leben den Islam häufig eher im Sinne eines Brauchtums. Der Bericht zeigt auf, dass gravierende Probleme oder Differenzen religiöser Natur nur in Ausnahmefällen vorkommen und meist an eine Person gekoppelt sind.&lt;br /&gt;Gleichwohl fühlen sich gemäss dem Bericht Menschen islamischer Religionszugehörigkeit oft in doppelter Weise als „Ausländer" und „Muslim" diskriminiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mit bestehendem Integrationsangebot auf allfällige Probleme reagieren&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Erfahrungen im Alltag zeigen, dass gerade bei Muslimen mit Migrationshintergrund eher Sprachbarrieren und soziokulturelle Aspekte Hindernisse für die Integration darstellen als religiöse Fragen. Deshalb erachtet es der Bundesrat als nicht notwendig, spezifische Massnahmen zum Abbau von religiösen Differenzen zu ergreifen. Mit der schweizerischen Integrationspolitik könne man adäquat auf allfällige Integrationsprobleme von Menschen der islamischen Glaubensgemeinschaft reagieren, ist der Bundesrat überzeugt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bund und Kantone engagieren sich zudem bereits dafür, den Schutz vor Diskriminierung zu verstärken und institutionelle Schranken abzubauen. Beispielsweise sollen die Bevölkerung, relevante Institutionen und auch potenzielle Opfer besser über das geltende Recht informiert werden. Kantone, Gemeinden und Städte ihrerseits pflegen bereits heute den interreligiösen Dialog und suchen pragmatische Lösungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach der Annahme der Volksinitiative „Gegen den Bau von Minaretten" am 29. November 2009 wurden drei Postulate im Nationalrat eingereicht. Der Bundesrat beschloss 2010, den gewünschten vertieften Informationen zur muslimischen Bevölkerung in der Schweiz mit dem heute publizierten Bericht Rechnung zu tragen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="109678">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-05-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aucune mesure spécifique n’est nécessaire pour mieux intégrer les musulmans</title>
      <lead>La grande majorité des musulmans participe à la société suisse. Leur appartenance religieuse ne les expose pas à des problèmes particuliers dans leur vie quotidienne en Suisse et ne mène que rarement à des conflits. Telles sont en substance les conclusions du rapport sur la situation des musulmans en Suisse élaboré par plusieurs organes fédéraux en collaboration avec les cantons. En conséquence, le Conseil fédéral renonce à introduire des mesures spécifiques en vue de réduire les divergences de nature religieuse entre les personnes de confessions différentes : il estime que les offres d'intégration existantes permettent de réagir de manière adéquate aux éventuels problèmes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après des estimations d'experts, entre 350 000 et 400 000 musulmans vivent en Suisse. Un tiers d'entre eux, environ, possède la nationalité suisse. De nombreux (anciens) migrants appartiennent à la deuxième voire la troisième génération d'étrangers. La grande majorité des musulmans immigrés est originaire des Balkans occidentaux et de Turquie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pas de communauté musulmane homogène&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En Suisse, la communauté musulmane n'est pas homogène, mais se compose d'une multitude de groupes qui se distinguent principalement par leur appartenance ethnico-nationale ou linguistique et n'ont en règle générale que peu de relations entre eux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour de nombreux musulmans, l'appartenance religieuse ne constitue pas la principale caractéristique de leur identité. Seuls 12 à 15 % d'entre eux pratiquent leur religion et se rendent, par exemple, régulièrement dans une mosquée. Cette pratique revêt, dans la plupart des cas, un caractère pragmatique. En particulier, les musulmans provenant des Balkans occidentaux vivent fréquemment l'islam plutôt comme une tradition. Le rapport révèle que de graves problèmes ou de fortes divergences d'ordre religieux ne surviennent qu'à titre exceptionnel et sont alors le plus souvent liés à un individu.&lt;br /&gt;Cependant, d'après le rapport, les personnes de la communauté musulmane se sentent souvent doublement discriminées: en tant qu'étrangers et en tant que musulmans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Offres d'intégration existantes en réponse aux éventuels problèmes&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les expériences tirées du quotidien révèlent que, justement pour les musulmans issus de la migration, l'intégration est freinée davantage par les barrières linguistiques et les aspects socioculturels que par les questions d'ordre religieux. C'est pourquoi le Conseil fédéral estime qu'il n'est pas nécessaire d'adopter des mesures spécifiques en vue de diminuer les divergences entre les religions. Il est convaincu que la politique suisse en matière d'intégration peut permettre de réagir de manière adéquate à d'éventuels problèmes d'intégration de membres de la communauté musulmane.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, la Confédération et les cantons s'engagent déjà en faveur d'une protection accrue contre les discriminations et d'une suppression des barrières institutionnelles. Il importe par exemple que la population, les institutions concernées, ainsi que les victimes potentielles, soient mieux informées du droit en vigueur. Les cantons, les communes et les villes, pour leur part, entretiennent déjà un dialogue interreligieux et recherchent des solutions pragmatiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à l'acceptation de l'initiative populaire « contre la construction de minarets », le 29 novembre 2009, trois postulats ont été déposés au Conseil national. Le Conseil fédéral a décidé, en 2010, de répondre au souhait d'informations approfondies sur la population musulmane en Suisse en publiant le présent rapport. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Office fédéral des migrations (ODM), T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="109679">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-05-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’integrazione dei musulmani non richiede misure supplementari specifiche</title>
      <lead>La grande maggioranza dei musulmani che vivono in Svizzera sono ben integrati nella società. La loro appartenenza religiosa non pone loro problemi particolari nella quotidianità e genera raramente conflitti. Questa è la conclusione a cui giunge un rapporto sulla situazione dei musulmani in Svizzera, elaborato da diversi servizi federali in collaborazione con i Cantoni. Il Consiglio federale rinuncia pertanto all’adozione di misure specifiche volte a eliminare le differenze religiose tra persone di diversa fede. Le esistenti offerte d’integrazione permettono infatti di reagire adeguatamente agli eventuali problemi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli esperti stimano che in Svizzera vivano 350 000-400 000 musulmani, di cui circa un terzo ha la cittadinanza svizzera. Numerosi sono i discendenti di migranti, ormai della seconda o terza generazione. La grande maggioranza dei musulmani immigrati proviene dai Balcani occidentali e dalla Turchia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nessuna comunità islamica omogenea&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In Svizzera non esiste una vera e propria comunità islamica, quanto piuttosto numerose comunità diverse, che si distinguono soprattutto per l'appartenenza etnico-nazionale e linguistica. Di norma queste singole comunità sono poco connesse tra loro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per tanti musulmani, l'appartenenza religiosa non costituisce la caratteristica principale della loro identità. Solo una parte di essi (tra il 12 e il 15 %) pratica la propria fede, per esempio frequentando regolarmente una moschea, e per lo più in modo pragmatico. I musulmani provenienti dai Balcani occidentali, in particolare, vivono sovente l'Islam più nel senso di una tradizione. Dal rapporto in questione emerge che i problemi seri o le differenze di natura religiosa si presentano solo eccezionalmente, di solito legati a una singola persona.&lt;br /&gt;Nel contempo, secondo il rapporto le persone di fede islamica si sentono doppiamente discriminate, sia come stranieri che come musulmani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'offerta integrativa esistente consente di reagire a eventuali problemi&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'esperienza quotidiana ha mostrato che, soprattutto nel caso dei musulmani con passato migratorio, a ostacolare l'integrazione sono piuttosto le barriere linguistiche e socioculturali, e non le questioni di fede. Il Consiglio federale non reputa pertanto necessario adottare misure specifiche per eliminare le differenze religiose. È invece convinto che la politica integrativa svizzera offra strumenti sufficienti per reagire adeguatamente a eventuali problemi d'integrazione di persone di fede islamica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione e i Cantoni s'impegnano inoltre già a potenziare la protezione dalla discriminazione e a rimuovere le barriere istituzionali. S'intende ad esempio informare maggiormente la popolazione, le istituzioni rilevanti e le potenziali vittime sul diritto vigente. Da parte loro, i Cantoni, i Comuni e le città promuovono il dialogo interreligioso e cercano soluzioni pragmatiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seguito all'accettazione dell'iniziativa popolare «Contro l'edificazione di minareti», il 29 novembre 2009, sono stati depositati tre postulati in Consiglio nazionale. Nel 2010 il Consiglio federale ha deciso di soddisfare la richiesta d'informazioni più dettagliate sulla popolazione musulmana in Svizzera. Il rapporto che ne è scaturito è stato pubblicato oggi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="109680">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-05-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
