<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48913" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Häusliche Gewalt und Alkohol treten oft gemeinsam auf</title>
      <lead>Eine Studie im Auftrag des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) zeigt, dass bei nahezu einer von zwei gewaltbetroffenen Frauen ein problematischer Alkoholkonsum in der Beziehung vorliegt. Diesem Umstand haben die Fachstellen in den beiden Bereichen Opfer- und Suchtberatung bisher nur wenig Rechnung getragen. Die Erfahrungen mit einer Zusammenarbeit in den Kantonen St. Gallen und Basel-Landschaft sind vielversprechend.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAG will als ein Ziel im Rahmen des Nationalen Programms Alkohol die negativen Folgen des Alkoholkonsums auf die Angehörigen und das Umfeld mindern. Mit der Studie «Häusliche Gewalt und Alkohol» wollte es genauere Informationen zur Problematik des gleichzeitigen Auftretens von Paargewalt und Alkoholmissbrauch gewinnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den gewaltbetroffenen Frauen, die sich an eine Beratungsstelle wenden, geben 48 Prozent einen problematischen Alkoholkonsum in der Paarbeziehung an. In neun von zehn Fällen ist es der Mann, der trinkt. In 25 Prozent der Gewaltsituationen hat ein Beziehungspartner zum Zeitpunkt des Vorfalls getrunken. Dieser Anteil steigt sehr stark an, wenn auch ein problematischer Alkoholkonsum in der Beziehung vorliegt (duale Problematik).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Beobachtungen betreffen alle sozialen Schichten und Altersklassen. In zwei von drei Fällen der Paargewalt an Frauen leben auch Kinder im Haushalt, von denen die Hälfte unter zehn Jahre alt ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Studie untersucht 1500 Fälle aus Beratungsstellen, die zu zwei Dritteln Frauen betreffen. Sie beschränkt sich auf die Konstellation gewaltausübende Männer und Frauen als Opfer, wie sie auf 80 Prozent der Fälle häuslicher Gewalt zutrifft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit der beteiligten Partner stärken&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Studie macht deutlich, dass die Zusammenarbeit zwischen den Fachstellen in den Bereichen Opfer- und Suchtberatung sowie auch mit der Polizei und den Spitälern verstärkt werden muss. Das BAG will den Austausch unter den beteiligten Partnern fördern und veranstaltet im Juni eine nationale Arbeitstagung für die Kantone und die in den beiden Beratungsbereichen tätigen Organisationen und Institutionen. Zudem sollen Projekte zur Prävention und Bekämpfung häuslicher Gewalt ab 2014 mit Beiträgen aus dem Nationalen Programm Alkohol unterstützt werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für das Eidgenössische Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG, das mit der ständigen Arbeitsgruppe «Häusliche Gewalt» die Tätigkeiten in diesem Bereich auf Bundesebene koordiniert, sind Information, Vernetzung und Koordination unter allen beteiligten Partnern unerlässlich, um die Massnahmen aufeinander abzustimmen und ihre Wirkung zu verstärken. Deshalb führt das EBG jedes Jahr im November eine nationale Tagung zum Thema häusliche Gewalt durch, an der alle beteiligen Fachstellen teilnehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erste interdisziplinäre Erfahrungen liegen auf kantonaler Ebene vor. Im Kanton St. Gallen finden regelmässig runde Tische zur häuslichen Gewalt statt, die auch die regionalen Suchtberatungsstellen einbeziehen. Der Kanton Basel-Landschaft hat ein mehrwöchiges Trainingsprogramm für gewaltausübende Männer entwickelt, das gegebenenfalls auch den problematischen Alkoholkonsum thematisiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter prüft die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und –direktoren (KKJPD) die Lancierung einer nationalen «Helpline Häusliche Gewalt» für Opfer und Tatpersonen. Das Projekt ist derzeit in der Vernehmlassung bei den Kantonen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dialogwoche Alkohol&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Vom 18. bis 26. Mai finden in der ganzen Schweiz zahlreiche Veranstaltungen zum Thema Alkohol statt. In der Schweiz weist eine von fünf Personen einen Risikokonsum auf, das heisst trinkt zu viel, zu häufig oder in ungeeigneten Situationen Alkohol. Dazu kommt es oft schleichend. Die Dialogwoche Alkohol im Rahmen der Kampagne «Ich spreche über Alkohol» will das Gespräch über ein gern verdrängtes Thema in der Bevölkerung anregen. Infostände, Installation mit über 3000 Glasflaschen, Comics-Ausstellung, Rap, Filmabende und Diskussionen in Schulen, in der Öffentlichkeit und auf Facebook: alle Informationen und Teilnahmemöglichkeiten sind unter www.ich-spreche-ueber-alkohol.ch/ zu finden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Studie ist ein Projekt des Nationalen Programms Alkohol NPA&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;«Wer alkoholische Getränkt trinkt, tut dies, ohne sich selber und anderen Schaden zuzufügen». Ausgehend von dieser Vision setzt sich das Bundesamt für Gesundheit (BAG) seit 2008 für die Prävention von übermässigem Alkoholkonsum ein. Es nimmt diese Aufgabe im Auftrag des Bundesrates gemeinsam mit einer breiten Allianz verschiedener Partner wahr.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Arbeit der Allianz im Rahmen des Nationalen Programms Alkohol (NPA) zielt auf einen respektvollen Umgang mit alkoholhaltigen Getränken. Dazu entwickelt sie beispielsweise Handlungsinstrumente für Wirtschaft, Politik und Sozialwesen. Sie vernetzt Kantone, Gemeinden, Betriebe und Privatpersonen und sorgt für Hilfe zugunsten von Betroffenen sowie ihrer Angehörigen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;www.alkohol.bag.admin.ch/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG: Kommunikation, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG: Sylvie Durrer, Direktorin, Tel. 079 216 50 27, sylvie.durrer@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="110103">
        <title>Studie «Häusliche Gewalt und Alkohol»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1478</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30687.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110091">
        <title>EBG - Faktenblatt «Häusliche Gewalt und Alkohol»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30675.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110094">
        <title>Nationale Helpline Häusliche Gewalt: Das Wichtigste in Kürze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30678.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110097">
        <title>Faktenblatt zur Studie «Gewalt in der Partnerschaft und Alkohol»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>468</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30681.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110100">
        <title>Faktenblatt «Gewalt in der Partnerschaft und Alkohol» – Erste Bestrebungen zur Zusammenarbeit der Opferhilfe und Suchtberatungsstellen im Kanton St.Gallen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30684.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-05-21 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Violence domestique et alcool vont souvent de pair</title>
      <lead>Une étude réalisée sur mandat de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) montre que pour près d’une femme sur deux touchée par la violence domestique, il y a une consommation problématique d’alcool dans le couple. Les services de prise en charge spécialisés, que ce soit l’aide aux victimes ou aux personnes dépendantes de l’alcool, n’ont jusqu’à maintenant que peu tenu compte de cette réalité. Des expériences de collaboration prometteuses ont été mises en place dans les cantons de Saint-Gall et Bâle-Campagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’OFSP, parmi les objectifs du Programme national alcool, s’est fixé comme but de diminuer les conséquences négatives de la consommation d’alcool sur les proches et l’entourage. Il a ainsi voulu avec l’étude « Violence dans le couple et alcool » obtenir des données plus précises sur la problématique de l’apparition simultanée de la violence domestique et de l'abus d’alcool.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les femmes victimes de violences domestiques qui cherchent le soutien d’un centre de consultation sont 48% à indiquer qu’il y a une consommation problématique d’alcool dans le couple. Dans 9 cas sur 10, c’est l’homme qui consomme.&lt;br /&gt;Dans 25% des situations de violence, un des partenaires du couple a bu au moment des faits. Cette proportion augmente de façon très importante lorsqu’il y a aussi une consommation problématique dans le couple (double problématique).&lt;br /&gt;Ces observations se présentent dans toutes les couches sociales et toutes les tranches d’âges. Auprès de deux tiers des couples où les femmes subissent des violences, des enfants sont aussi concernés, dont la moitié sont âgés de moins de dix ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’étude analyse les données de 1500 cas récoltées dans des centres de consultation, dont deux tiers concernent des femmes. Elle se limite aux hommes avec un comportement violent et aux femmes qui en ont été les victimes, soit la constellation de violence domestique qui se présente dans 80% des cas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcer la collaboration entre partenaires&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L’étude montre de manière claire qu’il est nécessaire de renforcer la collaboration d’une part entre les services destinés aux victimes de violence domestique et ceux qui prennent en charge des personnes dépendantes de l'alcool, ainsi qu’avec la police et les hôpitaux. L’OFSP veut encourager les échanges entre les partenaires et organise pour cela en juin prochain une journée nationale de travail destinée aux cantons et aux organisations et institutions actives dans ces deux domaines. Par ailleurs, des projets de prévention et de lutte contre la violence domestique devraient pouvoir recevoir un soutien financier en 2014 dans le cadre du Programme national alcool.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour le Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes BFEG, qui avec le groupe de travail permanent sur la violence domestique coordonne au niveau national les activités dans ce domaine, l'information, le réseautage et la coordination entre tous les partenaires impliqués sont indispensables pour harmoniser les mesures entre elles et renforcer leurs effets. Le BFEG organise à cet effet chaque année en novembre un congrès national Violence domestique qui rassemble les divers services spécialisés touchés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des premières expériences interdisciplinaires ont lieu au niveau cantonal. Dans le canton de Saint-Gall, des tables rondes sur la violence domestique qui s'adressent également aux centres régionaux de consultation pour personnes dépendantes sont régulièrement organisées. Bâle-Campagne a lui développé un programme didactique de plusieurs semaines pour hommes violents qui thématise si nécessaire aussi la consommation problématique d'alcool.&lt;br /&gt;La conférence des directeurs et directrices des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) examine aussi l’idée de lancer pour victimes et pour auteurs d'actes de violence une Ligne nationale d’aide Violence domestique. Une consultation est en cours auprès des cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Semaine alcool :&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Du 18 au 26 mai, l’alcool est au coeur de centaines de manifestations dans toute la Suisse. En Suisse, une personne sur cinq a une consommation à risque, c’est-à-dire qu’elle boit trop, trop souvent et de manière inadaptée à la situation. Les choses se passent souvent de façon insidieuse. La semaine alcool, qui a lieu dans le cadre de la campagne « Je parle d’alcool », est de motiver la population à engager un dialogue ouvert sur un thème souvent refoulé. Stands d’information, installation avec 3000 bouteilles, exposition de bandes dessinées, rap, soirées film et discussion dans les écoles, sur la place publique et sur Facebook: toutes les informations et possibilités de participation se trouvent sous www.je-parle-d-alcool.ch.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Cette étude est un projet du Programme national alcool PNA&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«Celles et ceux qui boivent de l'alcool le font de façon à ne nuire ni à eux-mêmes ni aux autres». Se fondant sur cette vision, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) s'engage depuis 2008 à prévenir la consommation excessive d'alcool. Il exécute cette tâche sur mandat du Conseil fédéral et grâce à une alliance impliquant de nombreux partenaires. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les travaux de cette alliance dans le cadre du PNA visent à ce que la population consomme des boissons alcooliques de façon responsable. Dans cette optique, elle développe des instruments pour les acteurs des domaines économique, politique et social. Elle crée un réseau impliquant les cantons, les communes, les entreprises et les particuliers et offre de l'aide aux personnes touchées ainsi qu'à leurs proches.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour de plus amples informations : www.alcool.ofsp.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP: communication, tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes BFEG: Sylvie Durrer, Directrice, tél. 079 216 50 27, sylvie.durrer@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="110104">
        <title>Etude «Violence domestique et alcool»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30688.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110092">
        <title>BFEG - Fiche d'information «Violence domestique et alcool»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30676.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110095">
        <title>Service national d'assistance téléphonique en cas de violence domestique : l'essentiel en bref</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110098">
        <title>Fiche d'information «Violence dans le couple et alcool»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>607</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30682.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110101">
        <title>Fiche d'information «Violence domestique et alcool» : premiers efforts de collaboration, dans le canton de St-Gall, entre l'aide aux victimes et les centres de prise en charge des dépendances</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30685.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-05-21 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Spesso la violenza domestica si accompagna al problema dell'alcol</title>
      <lead>Uno studio realizzato su incarico dell’Ufficio federale della sanità publica (UFSP) mostra che a monte di quasi un caso su due di violenza domestica compiuta su donne vi è un consumo problematico di alcol nella coppia. Ad oggi, i servizi specializzati coinvolti - centri d'aiuto alle vittime e consultori per gli alcoldipendenti - non hanno tenuto sufficientemente in considerazione questa realtà. In proposito sono state avviate collaborazioni promettenti nei Cantoni di San Gallo e Basilea-Campagna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra gli obiettivi del Programma nazionale Alcol, l'UFSP si è posto quello di ridurre le conseguenze negative del consumo di alcol per familiari e conoscenti. Con lo studio «Alcol e violenza nei rapporti di coppia» ha voluto pertanto ottenere dati più precisi sulla concomitanza tra episodi di violenza domestica e l'abuso di alcol.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 48 per cento delle donne vittime di violenza domestica che ricorrono a un consultorio per un sostegno, indica un consumo problematico di alcol nella coppia, per nove casi su dieci attribuibile all'uomo. Nel 25 per cento dei casi di violenza, uno dei due partner aveva bevuto. Tale proporzione aumenta fortemente in presenza di un consumo problematico di alcol nella coppia (problematica duale). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste osservazioni valgono per tutte le fasce sociali e classi di età. Presso due terzi delle coppie in cui la donna subisce violenza sono coinvolti anche i figli, la metà dei quali ha meno di dieci anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio si basa su 1500 questionari raccolti in consultori, due terzi dei quali riguardano donne. L'analisi si concentra sugli uomini con un comportamento violento e sulle donne che ne sono rimaste vittime, ossia una costellazione di violenza domestica che si verifica nell'80 per cento dei casi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rinforzare la collaborazione tra i partner&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Lo studio mostra chiaramente la necessità di rinforzare la collaborazione tra i servizi d'aiuto alle vittime di violenza domestica e quelli che si occupano degli alcoldipendenti, da un lato, e tra la polizia e gli ospedali, dall'altro. L'UFSP intende incoraggiare gli scambi tra i partner e a tal scopo organizzerà nel giugno di quest'anno una giornata nazionale di lavoro destinata ai Cantoni e alle istituzioni attive in questi due settori. Vi sono inoltre progetti di prevenzione e per la lotta contro la violenza domestica che dovrebbero poter ricevere un finanziamento nel 2014 nel quadro del Programma nazionale Alcol. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo l'Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo (UFU), che insieme al gruppo di lavoro permanente sulla violenza domestica coordina a livello nazionale le attività in questo settore, per armonizzare le misure esistenti e riforzarne gli effetti sono indispensabili una buona informazione, l'interconnessione dei contatti e il coordinamento di tutti i partner coinvolti. Ogni anno, a novembre, l'UFU organizza in proposito un congresso nazionale sulla violenza domestica che riunisce i numerosi servizi specializzati interessati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Delle prime esperienze a carattere interdisciplinare si stanno già tenendo a livello cantonale. Nel Cantone di San Gallo, vengono organizzate periodicamente delle tavole rotonde sulla violenza domestica destinate anche ai consultori regionali per le dipendenze. Basilea-Campagna ha sviluppato un programma didattico, su diverse settimane, per uomini violenti capace di tematizzare, ove necessario, anche il consumo problematico di alcol. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP) sta considerando l'idea d'istituire una Helpline nazionale Violenza domestica per le vittime e gli autori di atti violenti. Una procedura di consultazione è in corso di svolgimento tra i Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Settimana alcol&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Dal 18 al 26 maggio l'alcol sarà al centro di centinaia di manifestazioni che si terranno in tutta la Svizzera. Nel nostro Paese, una persona su cinque presenta un comportamento di consumo a rischio, ossia beve troppo, troppo spesso o in modo inadeguato alla situazione. A volte gli sviluppi possono essere insidiosi. L'obiettivo della Settimana alcol, che si tiene nel quadro della campagna «Io parlo di alcol», è quello di motivare la popolazione ad avviare un dialogo aperto su un tema spesso represso. La manifestazione sarà arricchita con stand d'informazione, un'installazione con 3000 bottiglie, un esposizione di disegni animati, un rap, serate filmografiche e discussioni nelle scuole, nelle piazze e su Facebook. Tutte le relative informazioni e le condizioni di partecipazione sono pubblicate sul sito Internet www.io-parlo-di-alcol.ch.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Questo studio è un progetto del Programma nazionale Alcol PNA&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;«Chi consuma alcol, lo fa senza nuocere a se stesso e agli altri.» Fondandosi su questa filosofia, l'UFSP s'impegna dal 2008 a prevenire il consumo eccessivo di alcol. Svolge questo compito su incarico del Consiglio federale nel quadro di un'alleanza che coinvolge numerosi partner.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I relativi lavori condotti nell'ambito del PNA mirano a un consumo responsabile di bevande alcoliche da parte della popolazione. In quest'ottica, l'alleanza sviluppa strumenti per gli attori dei settori economico, politico e sociale. Allestisce una rete che coinvolge i Cantoni, i Comuni, le aziende e i singoli individui, offrendo aiuto alle persone interessate e ai loro familiari.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per altre informazioni: www.alcol.ufsp.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP: comunicazione, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo (UFU) Sylvie Durrer, direttrice, tel. 079 216 50 27, sylvie.durrer@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="110093">
        <title>UFU - Scheda informativa «Alcol e violenza domestica»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30677.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110096">
        <title>Helpline nazionale Violenza domestica: l'essenziale in breve</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30680.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110099">
        <title>Scheda informativa «Alcol e violenza nei rapporti di coppia»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110102">
        <title>Scheda informativa «Alcol e violenza nei rapporti di coppia» - Primi sforzi per una cooperazione tra i centri di aiuto alle vittime e i consultori del Cantone di San Gallo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30686.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-05-21 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="22" org-id="317">
        <name lang="de">Gewalt im öffentlichen Raum-DE</name>
        <name lang="fr">Gewalt im öffentlichen Raum-FR</name>
        <name lang="it">Gewalt im öffentlichen Raum-IT</name>
        <name lang="en">Gewalt im öffentlichen Raum-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
