<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47472" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Radioaktive Abfälle: Bundesrätin Leuthard hat Regionalkonferenzen getroffen</title>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat heute Nachmittag in Bern Vertreter der Regionalkonferenzen aus den Standortregionen für geologische Tiefenlager zu einem Gespräch getroffen. Diskutiert wurden der aktuelle Stand des Auswahlverfahrens und die Anliegen der Regionalkonferenzen an den Bund. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Doris Leuthard bedankte sich bei den Präsidien und Geschäftsstellen der Regionalkonferenzen für ihr grosses Engagement. Sie bedauerte die Verunsicherung, für die letzten Oktober ein Nagra-Papier mit angeblichen Geheimplänen in den Regionen gesorgt hatte und hielt fest, dass das Schweizer Standortauswahlverfahren keinen Raum für Spekulationen um Geheimpläne und nicht nachvollziehbare Entscheide lasse. Das Verfahren sei international einmalig und bedinge als Pilotprojekt einen gegenseitigen Lernprozess, der den Willen zur Zusammenarbeit voraussetze. Die Vertreter der Standortregionen erhielten die Gelegenheit, ihre Wünsche und Anliegen für das weitere Verfahren vorzubringen. Die Bundesrätin kündigte an, diese aufzunehmen und so weit möglich zu berücksichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Sechs Regionen - Jura Ost, Jura-Südfuss, Nördlich Lägern, Südranden, Wellenberg und Zürich Nordost - stehen als mögliche Standorte für künftige geologische Tiefenlager auf dem Prüfstand. Neben geologischen und technischen Untersuchungen werden in diesen Regionen derzeit auch mögliche Standortareale für die Oberflächeninfrastruktur der Lager evaluiert. Seit Januar 2012 diskutieren die Regionalkonferenzen der betroffenen Regionen die vorgeschlagenen Standortareale und werden ihre Bewertungen in den nächsten Monaten veröffentlichen. Weitere Aufgabe der Regionalkonferenzen im Rahmen der Standortsuche für geologische Tiefenlager ist die Mitwirkung bei den Untersuchungen zu den sozioökonomischen und ökologischen Auswirkungen der Lager sowie bei den Projekten für eine nachhaltige Entwicklung der Regionen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="105573">
        <title>Bundesamt für Energie BFE: Radioaktive Abfälle</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déchets radioactifs: Doris Leuthard a rencontré les conférences régionales</title>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré cet après-midi à Berne des représentants des conférences régionales des régions d’implantation potentielles de dépôts en couches géologiques profondes pour déchets radioactifs. Les discussions ont porté sur l’état actuel de la procédure de sélection et les exigences des conférences régionales à l’encontre de la Confédération. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard a remercié les présidences et les secrétariats des conférences pour leur grand engagement. Elle a regretté l'inquiétude soulevée en octobre 2012 par un papier de la Nagra présentant de soi disant projets secrets dans les régions et a insisté sur le fait que la procédure de sélection ne laisse place à aucune spéculation concernant des projets secrets et des décisions incompréhensibles. La procédure est unique au niveau international et suppose, en sa qualité de projet-pilote, un processus d'apprentissage mutuel reposant sur la volonté de coopérer. Les représentants des régions d'implantation ont pu exprimer leurs souhaits et exigences concernant la suite de la procédure. La conseillère fédérale en a pris note et a indiqué qu'il en serait tenu compte dans la mesure du possible.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Six régions - Jura-est, Pied sud du Jura, nord des Lägern, Südranden, Wellenberg et Zurich nord-est - sont à l'étude comme régions d'implantation potentielles de dépôts en couches géologiques profondes pour déchets radioactifs. Outre des investigations géologiques et techniques, des évaluations ont également lieu à l'heure actuelle concernant les aires d'implantation envisageables pour les installations de surface des dépôts. Depuis janvier 2012, les conférences régionales des régions concernées discutent des aires d'implantation proposées et rendront leurs réflexions publiques dans les mois à venir. Dans le cadre de la recherche d'emplacements pour des dépôts en couches géologiques profondes, les conférences régionales ont aussi la possibilité de participer aux études portant sur les conséquences socio-économiques et écologiques des dépôts ainsi qu'aux projets visant à assurer un développement durable des régions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="105572">
        <title>Office fédéral de l'énergie OFEN: Déchets radioactifs</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Scorie radioattive: la Consigliera federale Leuthard ha incontrato le Conferenze regionali</title>
      <lead>Oggi pomeriggio, la Consigliera federale Doris Leuthard ha avuto a Berna un colloquio con i rappresentanti delle potenziali regioni di ubicazione dei depositi in strati geologici profondi. Si è discusso dello stato attuale della procedura di selezione dei siti e delle richieste che le Conferenze regionali fanno alla Confederazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Consigliera federale Doris Leuthard ha ringraziato i presidi e le segreterie delle Conferenze regionali per il grande impegno profuso, si è rammaricata per l'incertezza provocata lo scorso ottobre nelle regioni da un documento della Nagra contenente presunti piani segreti e ha ribadito che la procedura svizzera di selezione dei siti non lascia spazio a speculazioni su piani segreti e decisioni non giustificate. La procedura è unica nel suo genere livello internazionale e, in quanto progetto pilota, richiede un processo di apprendimento reciproco che presuppone la volontà di collaborare. I rappresentanti delle regioni di ubicazione hanno avuto la possibilità di formulare le proprie richieste e i propri desideri in merito al prosieguo della procedura. La Consigliera federale ha dichiarato che ne prenderà atto e che ne terrà conto per quanto possibile.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Sei regioni - Giura est, Giura sud, Lägern nord, Südranden, Wellenberg e Zurigo nord-est - sono attualmente al vaglio quali possibili ubicazioni di depositi in strati geologici profondi. Oltre a indagini di carattere geologico e tecnico, in queste regioni sono attualmente in atto valutazioni per definire i possibili siti per gli impianti di superficie dei depositi. Dal gennaio 2012, le Conferenze regionali delle regioni interessate discutono le proposte relative ai siti per gli impianti di superficie e presenteranno le loro valutazioni nei prossimi mesi. Un ulteriore compito delle Conferenze regionali nell'ambito della procedura di selezione dei siti per i depositi in strati geologici profondi è la partecipazione alle indagini sulle conseguenze socioeconomiche ed ecologiche dei depositi e all'elaborazione di progetti per uno sviluppo sostenibile della regione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="105571">
        <title>Ufficio federale dell'energia UFE: Scorie radioattive</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
