<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47560" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-01-24</pubdate>
    <blocking-period>2013-01-24</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Alain Berset am WEF - Soziales und Gesundheit im Vordergrund der Gespräche</title>
      <lead>An den Gesprächen im Rahmen des Weltwirtschaftsforums Davos (WEF) standen für Bundesrat Alain Berset Themen in den Bereichen Soziales und Gesundheit im Vordergrund. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI) traf László Andor, EU-Kommissar für Beschäftigung, Soziales und Integration, sowie Ursula von der Leyen, deutsche Bundesministerin für Arbeit und Soziales. Weiter führte er Gespräche mit dem deutschen Bundesminister für Gesundheit Daniel Bahr und mit der Staatssekretärin des schwedischen Ministeriums für Gesundheit und Soziales Karin Johansson.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Treffen mit Làszlo Andor diente dem Meinungsaustausch über die Koordination der Sozialversicherungen im Zusammenhang mit der Personenfreizügigkeit zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU). Neben dem Thema der Mobilität der Arbeitskräfte ging es bei dem Gespräch auch um die Vorschläge im Weissbuch Rente, das die Europäische Union im vergangenen Jahr publiziert hat. Diese Vorschläge sollen die europäischen Länder dabei unterstützen, angemessene, sichere und nachhaltige Renten sicherzustellen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit Ursula von der Leyen sprach Alain Berset über die Herausforderungen der Bevölkerungsalterung für die Altersvorsorge sowie die Massnahmen Deutschlands und der Schweiz zum haushälterischen Umgang mit den öffentlichen Finanzen in diesem Bereich. Die Ministerin und der Minister diskutierten auch über die Situation der Familienpolitik in den beiden Ländern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Berset führte weiter ein Gespräch mit dem deutschen Gesundheitsminister Daniel Bahr, der im vergangenen Oktober in Bern zu Gast war. Der Vorsteher des EDI dankte ihm für die Konkretisierung des Projekts eines trilateralen Treffens zwischen Österreich, Deutschland und der Schweiz. Das Ministertreffen wird im kommenden Frühsommer in Münster (D) stattfinden. Alain Berset präsentierte auch die vom Bundesrat soeben verabschiedeten Leitlinien der umfassenden Gesundheitsstrategie «Gesundheit 2020». Dieses Strategiepapier sowie das elektronische Patientendossier und das in Schweden sehr weit fortgeschrittene e-Health-Projekt kamen auch beim Treffen mit Karin Johansson, der Staatssekretärin des schwedischen Ministeriums für Gesundheit und Soziales, zur Sprache.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Alain Berset begrüsste bei seinem Gespräch mit der Kulturministerin des Fürstentums Liechtenstein Aurelia Frick die guten Beziehungen zwischen den beiden Ländern und brachte konkrete Projekte der Zusammenarbeit zur Sprache. Am Freitagmorgen wird der Vorsteher des EDI voraussichtlich mit der Generaldirektorin der UNESCO Irina Bokova zu einem Meinungsaustausch über verschiedene Aspekte der Schweizer UNESCO-Mitgliedschaft zusammentreffen. Die Schweiz unterstützt die Reformanstrengungen der UNESCO zur Stärkung der Relevanz und Effizienz der Organisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, Kommunikationschefin EDI, Tel. 078 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Alain Berset au WEF - Affaires sociales et santé au menu des entretiens</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Alain Berset a privilégié les domaines des affaires sociales et de la santé lors des entretiens qu’il a eus dans le cadre du Forum économique mondial (WEF) de Davos. Le chef du Département fédéral de l’intérieur (DFI) a notamment rencontré M. László Andor, commissaire européen chargé de l'emploi, des affaires sociales et de l'inclusion ainsi que Mme Ursula von der Leyen, ministre allemande du travail et des affaires sociales. Il s’est également entretenu avec M. Daniel Bahr, ministre allemand de la santé puis avec Mme Karin Johansson secrétaire d’Etat suédoise du ministère de la santé et des affaires sociales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'entretien avec M. Andor a été l'occasion d'un échange de vues sur la coordination des assurances sociales dans le contexte de la libre circulation des personnes entre la Suisse et l'Union européenne (UE). Avec le thème de la mobilité des travailleurs, les discussions ont également porté sur les propositions contenues dans le livre blanc sur les retraites publié l'année dernière par la Commission européenne. Ces propositions visent notamment à aider les pays européens à garantir des retraites adéquates de façon viable et pour un coût abordable.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec Mme&lt;b&gt; &lt;/b&gt;von der Leyen, M. Berset a évoqué les défis liés au vieillissement de la population dans le domaine de la prévoyance vieillesse et les mesures prises par l'Allemagne et la Suisse sans trop grever les finances publiques. Les deux ministres ont également discuté de la situation de leurs pays respectifs dans le domaine de la politique familiale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;M. Berset s'est également entretenu avec M. Bahr, ministre allemand de la santé, qui avait été accueilli à Berne en octobre dernier. Le chef du DFI l'a remercié d'avoir concrétisé le projet de rencontre trilatérale austro-germano-suisse. Cette réunion ministérielle se déroulera vers le début de l'été à Münster (D). M. Berset a par ailleurs présenté les grands axes de la stratégie globale « Santé2020 » qui vient d'être adoptée par le Conseil fédéral. Ce dossier a aussi été abordé avec Mme Johansson, secrétaire d'Etat suédoise du ministère de la santé et des affaires sociales avec laquelle ont encore été discutés le dossier électronique du patient et le projet e-health très avancé en Suède.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de son entretien avec Mme Aurelia Frick, ministre de la culture du Lichtenstein, le conseiller fédéral Alain Berset a salué les bonnes relations entre les deux pays et abordé des projets concrets de collaboration. Vendredi matin, le chef du DFI doit rencontrer Mme Irina Bokova, directrice générale de l'UNESCO, pour un tour d'horizon sur divers aspects de la participation suisse à l'organisation. Il va exprimer le soutien de la Suisse aux efforts de réforme de l'UNESCO visant à renforcer la pertinence et l'efficience de l'organisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mme Nicole Lamon, cheffe de la communication DFI, tél. 078 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Alain Berset al WEF - Massima attenzione a socialità e sanità</title>
      <lead>I colloqui tenuti dal consigliere federale Alain Berset nel quadro del Forum Economico Mondiale WEF di Davos hanno privilegiato i settori degli affari sociali e della sanità. Il capo del Dipartimento federale dell’interno DFI ha incontrato il commissario europeo per l’occupazione, gli affari sociali e l’inclusione László Andor e il ministro tedesco del lavoro e degli affari sociali Ursula von der Leyen. Ha inoltre avuto colloqui con il ministro tedesco della sanità Daniel Bahr e con il segretario di Stato svedese del ministero degli affari sociali e della sanità Karin Johansson.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'incontro con il commissario europeo Andor ha permesso uno scambio di vedute sul coordinamento delle assicurazioni sociali nel contesto della libera circolazione delle persone tra la Svizzera e l'Unione europea UE. Oltre alla mobilità dei lavoratori, sono state però discusse anche le proposte formulate nel libro bianco sulle pensioni pubblicato l'anno scorso dalla Commissione europea, con le quali si intende aiutare i Paesi europei a garantire pensioni adeguate nel rispetto della sostenibilità sociale e finanziaria.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la signora von der Leyen, Alain Berset ha discusso delle ripercussioni dell'invecchiamento della popolazione sulla previdenza per la vecchiaia e delle misure prese da Germania e Svizzera senza gravare eccessivamente sulle finanze pubbliche. I due ministri si sono intrattenuti anche sulla politica familiare dei rispettivi Paesi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il capo del DFI ha incontrato anche il ministro della sanità tedesco Daniel Bahr, suo ospite a Berna nell'ottobre scorso, e lo ha ringraziato per aver concretizzato il progetto d'incontro ministeriale trilaterale austro-germano-svizzero. Il convegno si terrà a Münster (Germania) verso l'inizio dell'estate. Alain Berset ha inoltre presentato le grandi linee della strategia globale «Sanità2020 » recentemente adottata dal Consiglio federale. Questo argomento è stato affrontato anche con la signora Johansson, segretario di Stato svedese del ministero della sanità e degli affari sociali, con la quale il consigliere federale ha discusso anche del dossier elettronico del paziente e del progetto e-health, che in Svezia è molto avanzato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In occasione del colloquio con Aurelia Frick, ministro della cultura del Liechtenstein, Alain Berset ha sottolineato le buone relazioni tra i due Paesi e discusso progetti concreti di collaborazione. Per venerdì mattina è previsto un incontro con la direttrice generale dell'UNESCO Irina Bokova. Oltre ad affrontare diversi aspetti della partecipazione svizzera, Alain Berset esprimerà il sostegno del nostro Paese agli sforzi di riforma intrapresi dall'UNESCO per rafforzare la rilevanza dell'organizzazione e perfezionarne l'efficienza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, capo della comunicazione DFI, tel. 078 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
