<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28009" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeiten – allzeit bereit?</title>
      <lead>Die 24-Stunden-Gesellschaft ist Realität geworden. Die heutige nationale Tagung für betriebliche Gesundheitsförderung «Gesund und leistungsfähig in der 24-Stunden-Gesellschaft» an der Universität Zürich war diesem Thema gewidmet. Über 580 Personen haben an der Tagung teilgenommen, die von Gesundheitsförderung Schweiz in Kooperation mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO organisiert wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die moderne Dienstleistungs- und Produktionsgesellschaft beschert uns neben Entlastungen und Wohlstand auch hohe Belastungen. Wir konsumieren rund um die Uhr und müssen deshalb auch rund um die Uhr verfügbar sein. Intensität und Komplexität der Arbeitsaufgaben haben zugenommen. Zur Erfüllung der veränderten Konsumwünsche werden immer höhere Leistungen in immer kürzerer Zeit verlangt. Dabei soll alles billiger aber trotzdem besser werden. Kurz: Die Unternehmen müssen ständig neue und höhere Anforderungen erfüllen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wenn Erwerbstätige jedoch zu lange intensiv unter belastenden Rahmenbedingungen arbeiten, schaden sie vor allem sich selbst. Dies zeigte Friedhelm Nachreiner, Professor an der Carl von Ossietzky Universität Oldenburg, an der nationalen BGF-Tagung auf. Die Folgen von Stress können z.B. Herz-Kreislaufprobleme, Verdauungsschwierigkeiten, Beschwerden im Bewegungsapparat, Schlafstörungen und psychische Krankheiten sein. Gemäss der 4. europäischen Umfrage über die Arbeits- und Lebensbedingungen treten diese Beschwerden mit zunehmender wöchentlicher Arbeitszeit häufiger auf. Wenn Lebensqualität und Gesundheit beeinträchtigt sind, ist dies nicht bloss für die Betroffenen und deren privates Umfeld ein Problem. Auch den Betrieben und der Volkswirtschaft entstehen durch Krankheiten, Unfälle, Invalidität, Produktionsausfälle, Personalfluktuation usw. immense Kosten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Interessierte Selbstgefährdung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gemäss Andreas Krause, Professor an der Fachhochschule Nordwestschweiz, wird der Rentabilitätsdruck auf die Arbeitgeber auf ihre Beschäftigten übertragen. Einen hohen Produktivitätsverlust verursachen aber auch Mitarbeitende, die gesundheitlich angeschlagen oder krank zur Arbeit kommen. Das Stichwort dazu heisst «interessierte Selbstgefährdung».&lt;br /&gt; Damit Arbeitstätige gesund und leistungsfähig bleiben, brauchen sie genügend Zeit, um sich zu erholen. Überlange Arbeitszeiten können nicht nur zu gesundheitlichen Beeinträchtigungen führen; sie erschweren auch die Vereinbarkeit von beruflichen und ausserberuflichen Lebensbereichen. Für eine Harmonisierung der verschiedenen Lebensbereiche tragen die Betriebe und Mitarbeitenden gleichermassen die Verantwortung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hohe und stressfrei erreichbare Ziele wirken auf die Mitarbeitenden gesundheitsförderlich und motivierend. Auch die Möglichkeit der Mitsprache, eine offene Kommunikation sowie gegenseitige Unterstützung und Wertschätzung tragen entscheidend zum Wohlbefinden und zur Leistung der Mitarbeitenden bei. Wenn es Betrieben gelingt, solche Rahmenbedingungen (unter anderem durch eine sozial verträgliche Flexibilisierung der Arbeitszeit) zu schaffen, dann werden sie die «non-stop»-Herausforderung konstruktiv bewältigen und davon in mehrfacher Hinsicht profitieren. Dass dies schon zahlreiche Betriebe erfolgreich praktizieren, zeigten die vielen vorgestellten Praxisbeispiele. Die Tagung, an der über 580 Personen aus Forschung, Privatwirtschaft und öffentlichem Dienst teilnahmen, wurde von der Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz in Kooperation mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO organisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gesundheitsförderung Schweiz, Tel. +41 (0)31 350 04 04, office.bern@promotionsante.ch Maja Walder, SECO, Tel. +41 (0)31 323 50 57, maja.walder@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="57373">
        <title>Mediendokumentation: Kein Ende des (Arbeits)tages?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="57375">
        <title>Informationen und Tagungsbeiträge sind abrufbar unter:</title>
        <uri>http://www.gesundheitsfoerderung.ch/tagung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Toujours disponible au travail ?</title>
      <lead>La société des 24 heures est devenue une réalité. Le congrès national pour la promotion de la santé en entreprise 2009 organisé par Promotion Santé Suisse, en coopération avec le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, s’est déroulé aujourd’hui à l’Université de Zurich sur le thème « En bonne santé et performant dans la société des 24 heures ». Plus de 580 personnes y ont participé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La société moderne de production et de services ne nous offre pas seulement des loisirs et des possibilités de détente, elle nous apporte aussi son lot de contraintes. Nous consommons 24 heures sur 24 et devons donc aussi être disponibles 24 heures sur 24. La complexité et l’intensité du travail ont augmenté. Des performances toujours plus élevées sont exigées dans des délais de plus en plus brefs pour satisfaire les nouveaux désirs des consommateurs. Tout doit être meilleur mais à moindres coûts: les entreprises doivent sans cesse remplir de nouvelles exigences plus élevées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les employés qui travaillent trop longtemps intensivement dans de mauvaises conditions nuisent avant tout à leur propre santé a expliqué Friedhelm Nachreiner, professeur à l’Université Carl Ossietzky d‘Oldenburg, lors du congrès national de la promotion de la santé en entreprise. Le stress peut se traduire par exemple par des problèmes cardio-vasculaires ou digestifs, des dysfonctionnements de l’appareil locomoteur, des troubles du sommeil ou des maladies psychiques. Il ressort de la quatrième enquête européenne sur les conditions de vie et de travail que ces problèmes augmentent parallèlement à l’augmentation de la durée de travail hebdomadaire. Lorsqu’une telle pression nuit à la qualité de vie et à la santé des travailleurs, ce n’est pas seulement leur sphère privée qui en souffre; les problèmes engendrés par la maladie, les accidents, l’invalidité, les pertes de production, les fluctuations de personnel entraînent des coûts énormes pour les entreprises et l’économie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mise en danger de soi-même&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Selon Andreas Krause, professeur à la HES du Nord-Ouest de la Suisse, les entreprises reportent en règle générale sur leurs employés la pression qu’elles subissent en matière de rentabilité. Un collaborateur qui se rend au travail alors qu’il est atteint dans sa santé voire malade cause lui aussi une perte importante de productivité. C’est ce qu’on appelle une « mise en danger de soi-même ».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour rester en bonne santé et performant, il faut notamment disposer de suffisamment de temps pour se ressourcer. Des horaires de travail trop longs ne risquent pas seulement d’entraîner des problèmes de santé, ils augmentent aussi la difficulté de concilier vie professionnelle et vie privée. Il incombe autant aux collaborateurs qu’aux entreprises de veiller à préserver un bon équilibre entre la vie professionnelle et la vie privée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des objectifs pouvant être atteints sans stress sont favorables à la santé des collaborateurs et augmentent leur motivation. La possibilité de donner son avis, une communication ouverte, le soutien mutuel et la valorisation du travail augmentent le bien-être des collaborateurs et les rendent plus performants. Les entreprises qui parviennent à créer de telles conditions de travail - entre autres par une flexibilisation socialement supportable de l’horaire de travail - réussiront à relever de manière constructive le perpétuel défi qui leur est lancé et en tireront profit à bien des égards. Les nombreux exemples pratiques exposés montrent que de nombreuses entreprises y ont déjà réussi. Le congrès d’aujourd’hui, qui a réuni plus de 580 personnes provenant du secteur de la recherche, des milieux économiques et du service public, a été organisé par la fondation Promotion Santé Suisse, en coopération avec le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Promotion Santé Suisse, tél. +41 (0)31 350 04 04, office.bern@promotionsante.ch Maja Walder, SECO, tél. +41 (0)31 323 50 57, maja.walder@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="57374">
        <title>Dossier de presse: Un jour (de travail) qui n’en finit pas ?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="57376">
        <title>Des informations et la documentation des conférences peuvent être consultées sous:</title>
        <uri>http://www.promotionsante.ch/congres</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lavorare - a qualsiasi ora?</title>
      <lead>La società delle 24 ore è diventata realtà. Il Congresso nazionale del 9 luglio 2009 sulla promozione della salute in azienda «In buona salute e produttivi nella società delle 24 ore» tenutosi all’università di Zurigo era dedicato a questo tema. Al Congresso, organizzato dalla Promozione Salute Svizzera in collaborazione con la SECO, hanno partecipato oltre 580 persone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La società moderna dei servizi della produzione, oltre a facilitarci la vita e fornirci benessere, ci impone sforzi sempre maggiori. Poiché consumiamo 24 ore su 24, dobbiamo anche essere altrettanto disponibili e svolgere un maggior numero di compiti complessi. Per soddisfare i nuovi desideri di consumo si richiedono infatti sempre maggiori prestazioni da svolgere in tempi sempre più brevi. Allo stesso tempo tutto deve essere più economico ma comunque migliore. In breve: le imprese devono continuamente soddisfare esigenze nuove e sempre più precise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tuttavia, se le persone attive lavorano intensamente per un periodo troppo lungo in condizioni gravose, danneggiano se stesse, come dimostrato al Congresso nazionale da Friedhelm Nachreiner, professore dell’università di Oldenburg «Carl von Ossietzky». Conseguenze dello stress possono essere ad esempio problemi al sistema cardiocircolatorio, difficoltà nella digestione, disturbi del sonno e malattie psichiche. Secondo il quarto sondaggio europeo sulle condizioni di lavoro e di vita, questi problemi sono più ricorrenti con l‘allungarsi&amp;nbsp; dell‘orario di lavoro settimanale. Il problema del peggioramento della qualità della vita e della salute non riguarda soltanto la persona colpita e la sua sfera privata, ma si ripercuote anche su aziende ed economia in quanto devono sostenere enormi costi per malattia, infortuni, invalidità, perdite di produzione, fluttuazioni di personale ecc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Rischio della propria salute per identificazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Secondo Andreas Krause, professore della Fachhochschule Nordwestschweiz, la pressione della redditività sui datori di lavoro è trasmessa ai dipendenti. Un’enorme perdita di produttività è causata tuttavia anche da collaboratori che si recano al lavoro con problemi di salute o malati. Questo fenomeno è definito come «rischio della propria salute per identificazione».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Affinché le persone attive si mantengano sane e produttive, hanno bisogno di tempo sufficiente per riprendersi. Tempi di lavoro eccessivi possono causare non solo problemi di salute, ma rendono difficile conciliare la vita professionale con la vita privata. La responsabilità di trovare un equilibrio tra le diverse sfere della vita spetta in ugual misura sia alle aziende che ai collaboratori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Degli obiettivi elevati ma raggiungibili senza stress hanno sui collaboratori un effetto motivante e positivo per la salute. Anche la possibilità di partecipazione, una comunicazione aperta, il sostegno e la stima reciproci contribuiscono in modo determinante al benessere e alla produttività dei collaboratori. Se le aziende riescono a creare tali condizioni (tra l’altro attraverso un orario di lavoro flessibile socialmente sostenibile), potranno affrontare in modo costruttivo la sfida del lavoro “non-stop” e trarne vantaggio sotto diversi aspetti. Questa soluzione è già messa in pratica con successo da molte aziende, come dimostrato dai numerosi esempi pratici presentati. Il Congresso, che ha visto la partecipazione di 580 persone provenienti dagli ambienti della ricerca, dell'economia privata e del servizio pubblico, è stato organizzato dalla fondazione Promozione Salute Svizzera in collaborazione con la SECO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Promozione Salute Svizzera, tel. +41 (0)31 350 04 04, office.bern@promotionsante.ch Maja Walder, SECO, tel. +41 (0)31 323 50 57, maja.walder@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="57374">
        <title>Dossier de presse: Un jour (de travail) qui n’en finit pas ?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="57376">
        <title>Des informations et la documentation des conférences peuvent être consultées sous:</title>
        <uri>http://www.promotionsante.ch/congres</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeiten – allzeit bereit?</title>
      <lead>Die 24-Stunden-Gesellschaft ist Realität geworden. Die heutige nationale Tagung für betriebliche Gesundheitsförderung «Gesund und leistungsfähig in der 24-Stunden-Gesellschaft» an der Universität Zürich war diesem Thema gewidmet. Über 580 Personen haben an der Tagung teilgenommen, die von Gesundheitsförderung Schweiz in Kooperation mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO organisiert wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die moderne Dienstleistungs- und Produktionsgesellschaft beschert uns neben Entlastungen und Wohlstand auch hohe Belastungen. Wir konsumieren rund um die Uhr und müssen deshalb auch rund um die Uhr verfügbar sein. Intensität und Komplexität der Arbeitsaufgaben haben zugenommen. Zur Erfüllung der veränderten Konsumwünsche werden immer höhere Leistungen in immer kürzerer Zeit verlangt. Dabei soll alles billiger aber trotzdem besser werden. Kurz: Die Unternehmen müssen ständig neue und höhere Anforderungen erfüllen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wenn Erwerbstätige jedoch zu lange intensiv unter belastenden Rahmenbedingungen arbeiten, schaden sie vor allem sich selbst. Dies zeigte Friedhelm Nachreiner, Professor an der Carl von Ossietzky Universität Oldenburg, an der nationalen BGF-Tagung auf. Die Folgen von Stress können z.B. Herz-Kreislaufprobleme, Verdauungsschwierigkeiten, Beschwerden im Bewegungsapparat, Schlafstörungen und psychische Krankheiten sein. Gemäss der 4. europäischen Umfrage über die Arbeits- und Lebensbedingungen treten diese Beschwerden mit zunehmender wöchentlicher Arbeitszeit häufiger auf. Wenn Lebensqualität und Gesundheit beeinträchtigt sind, ist dies nicht bloss für die Betroffenen und deren privates Umfeld ein Problem. Auch den Betrieben und der Volkswirtschaft entstehen durch Krankheiten, Unfälle, Invalidität, Produktionsausfälle, Personalfluktuation usw. immense Kosten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Interessierte Selbstgefährdung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gemäss Andreas Krause, Professor an der Fachhochschule Nordwestschweiz, wird der Rentabilitätsdruck auf die Arbeitgeber auf ihre Beschäftigten übertragen. Einen hohen Produktivitätsverlust verursachen aber auch Mitarbeitende, die gesundheitlich angeschlagen oder krank zur Arbeit kommen. Das Stichwort dazu heisst «interessierte Selbstgefährdung».&lt;br /&gt; Damit Arbeitstätige gesund und leistungsfähig bleiben, brauchen sie genügend Zeit, um sich zu erholen. Überlange Arbeitszeiten können nicht nur zu gesundheitlichen Beeinträchtigungen führen; sie erschweren auch die Vereinbarkeit von beruflichen und ausserberuflichen Lebensbereichen. Für eine Harmonisierung der verschiedenen Lebensbereiche tragen die Betriebe und Mitarbeitenden gleichermassen die Verantwortung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hohe und stressfrei erreichbare Ziele wirken auf die Mitarbeitenden gesundheitsförderlich und motivierend. Auch die Möglichkeit der Mitsprache, eine offene Kommunikation sowie gegenseitige Unterstützung und Wertschätzung tragen entscheidend zum Wohlbefinden und zur Leistung der Mitarbeitenden bei. Wenn es Betrieben gelingt, solche Rahmenbedingungen (unter anderem durch eine sozial verträgliche Flexibilisierung der Arbeitszeit) zu schaffen, dann werden sie die «non-stop»-Herausforderung konstruktiv bewältigen und davon in mehrfacher Hinsicht profitieren. Dass dies schon zahlreiche Betriebe erfolgreich praktizieren, zeigten die vielen vorgestellten Praxisbeispiele. Die Tagung, an der über 580 Personen aus Forschung, Privatwirtschaft und öffentlichem Dienst teilnahmen, wurde von der Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz in Kooperation mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO organisiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gesundheitsförderung Schweiz, Tel. +41 (0)31 350 04 04, office.bern@promotionsante.ch Maja Walder, SECO, Tel. +41 (0)31 323 50 57, maja.walder@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="57373">
        <title>Mediendokumentation: Kein Ende des (Arbeits)tages?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="57375">
        <title>Informationen und Tagungsbeiträge sind abrufbar unter:</title>
        <uri>http://www.gesundheitsfoerderung.ch/tagung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
