<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27956" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Etwas mehr Verkehr - leicht weniger Stau</title>
      <teaser>Auf den schweizerischen Nationalstrassen hatte es 2008 gegenüber 2007 gut ein Prozent mehr Verkehr. Dies liegt unter der langjährigen Wachstumsrate. Die Anzahl Staustunden wegen Verkehrsüberlastung stieg um mehr als fünf Prozent, hingegen gab es wegen Baustellen rund 40 Prozent, wegen Unfällen gut acht Prozent weniger Stau. Gesamthaft wurde der tiefste Stauwert seit sieben Jahren gemessen. Die Zunahme der alpenquerenden Lastwagen hat sich 2008 gegenüber dem Vorjahr deutlich abgeschwächt. Dies geht aus dem neuen Verkehrsflussbericht des Bundesamts für Strassen (ASTRA) hervor.</teaser>
      <lead>Auf den schweizerischen Nationalstrassen hatte es 2008 gegenüber 2007 gut ein Prozent mehr Verkehr. Dies liegt unter der langjährigen Wachstumsrate. Die Anzahl Staustunden wegen Verkehrsüberlastung stieg um mehr als fünf Prozent, hingegen gab es wegen Baustellen rund 40 Prozent, wegen Unfällen gut acht Prozent weniger Stau. Gesamthaft wurde der tiefste Stauwert seit sieben Jahren gemessen. Die Zunahme der alpenquerenden Lastwagen hat sich 2008 gegenüber dem Vorjahr deutlich abgeschwächt. Dies geht aus dem neuen Verkehrsflussbericht des Bundesamts für Strassen (ASTRA) hervor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Verkehr auf den Nationalstrassen ist 2008 weniger stark als in den vorangegangenen Jahren gewachsen. Gegenüber 2007 betrug die Zunahme 1,1 Prozent, die mittlere jährliche Wachstumsrate der letzten zehn Jahre liegt bei 2,4 Prozent. Noch 2007 hatte der Verkehr auf dem Nationalstrassennetz um knapp drei Prozent zugenommen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bemerkenswert ist der Verlauf der Verkehrsentwicklung während des Jahres 2008. In den ersten Monaten des Jahres lag die monatliche Zunahme noch im Bereich des langjährigen Mittelwerts, ging dann aber in der zweiten Jahreshälfte deutlich zurück. Die Ursachen für die abgeschwächte Verkehrszunahme auf den Nationalstrassen sind nicht abschliessend bekannt. Mögliche Erklärungen für diesen Verlauf sind die Entwicklung der Wirtschaftslage sowie der frühe Wintereinbruch Ende Oktober 2008. Die Fussball-Europameisterschaft EURO 08 hatte keinen signifikanten Einfluss auf das Verkehrsgeschehen auf den Nationalstrassen. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mehr Stau wegen Verkehrsüberlastung, markant weniger Baustellenstau&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz mehr Verkehr ist die Anzahl Staustunden auf den tiefsten Wert seit sieben Jahren gesunken. Die Abnahme gegenüber 2007 beträgt 2,6 Prozent auf 10'048 Stunden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zugenommen haben die Staustunden infolge von Verkehrsüberlastungen, nämlich um 5,3% oder 379 Stunden. Mit 7'509 Stunden waren Verkehrsüberlastungen verantwortlich für drei Viertel aller Staustunden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie bereits im Vorjahr ist bei den Staustunden infolge Baustellen ein weiterer massiver Rückgang zu verzeichnen, und zwar um 41 Prozent oder 496 Stunden von 1'220 auf noch 724 Stunden im Jahr 2008. Anteilsmässig entspricht dies einer Reduktion von 12 auf 7 Prozent aller Staus. Hauptgrund für diese Abnahme ist der Abschluss der Grossbaustellen auf der A1 zwischen der Raststätte Würenlos und der Verzweigung Limmattal sowie auf der A2 zwischen Basel und Augst im Verlauf des Jahres 2008. Zudem wurden während der EURO 08 keine neuen Baustellen eröffnet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unfälle verursachten im letzten Jahr während 1'722 Stunden Stau, 8.5 Prozent oder 159 Stunden weniger als im Vorjahr. Ihr Anteil am Gesamttotal der Staustunden hat damit geringfügig um ein auf 17 Prozent abgenommen. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 140 Staustunden hatten andere Ursachen. Im letzten Jahr verursachten zum Beispiel Unwetter während 91 Stunden Stau auf dem Nationalstrassennetz.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agglomeration Zürich bleibt Stauschwerpunkt der Schweiz&lt;/b&gt; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Agglomeration Zürich bleibt der Stauschwerpunkt in der Schweiz. Die jährlichen Staustunden auf dem Abschnitt Nordumfahrung Zürich – Winterthur haben sich auf insgesamt 2'794 Stunden erhöht. Damit machen die Staustunden auf diesem Abschnitt mehr als einen Viertel der Staustunden auf dem gesamten Schweizerischen Nationalstrassennetz aus. An 278 Tagen staute sich im Jahr 2008 in Zürich der Verkehr, also durchschnittlich an jedem Werktag. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch auf den Nationalstrassen rund um die Agglomerationen Basel, Bern, Lausanne und Genf bilden sich an den Werktagen regelmässig Pendlerstaus. Die Anzahl Staustunden rund um diese Städte ist aber wesentlich kleiner als in Zürich (z.B. Bern: 593, Lausanne: 697, Genf: 228 Staustunden). &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An den langjährigen Stauschwerpunkten haben die Staustunden gegenüber dem Vorjahr insgesamt um rund 10 Prozent zugenommen. Diese Staus machen damit nahezu drei Viertel der gesamten Staustunden auf den Nationalstrassen aus. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alpenquerender Güterverkehr&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anzahl Fahrten des alpenquerenden Güterverkehrs ist 2008 um ein Prozent gestiegen. Dies entspricht einer Zunahme von 12'291 auf total 1'274'816 Lastwagen, welche die vier schweizerischen Hauptalpenübergänge Gotthard, San Bernardino, Simplon und Grand Saint-Bernard überquerten. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Wachstum hat sich deutlich abgeschwächt, 2007 wurde mit einer Zunahme der Fahrten um sieben Prozent erstmals seit 2004 wieder ein Wachstum des Strassengüterverkehrs festgestellt. Mit 1,4 Millionen gemessenen LKW markiert das Jahr 2000 nach wie vor die Spitze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst ASTRA, 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="57241">
        <title>Verkehrsflussbericht 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un peu plus de trafic - légèrement moins de bouchons</title>
      <teaser>En 2008, le trafic sur les routes nationales suisse a augmenté de plus de 1 % par rapport à l’année précédente. Ce taux de croissance reste en dessous de la moyenne des dernières années. Le nombre d’heures d’embouteillage dû à une surcharge de trafic a augmenté de plus de 5 %, tandis qu’on a enregistré une baisse de 40 % des bouchons en raison de chantiers et de plus de 8 % en raison d’accidents. Dans l’ensemble, on a relevé le taux d’embouteillage le plus faible depuis sept ans. La croissance du trafic de camions transalpin s’est aussi nettement atténuée en 2008. Tels sont les éléments qui ressortent du rapport sur la fluidité du trafic de l’Office fédéral des routes.</teaser>
      <lead>En 2008, le trafic sur les routes nationales suisse a augmenté de plus de 1 % par rapport à l’année précédente. Ce taux de croissance reste en dessous de la moyenne des dernières années. Le nombre d’heures d’embouteillage dû à une surcharge de trafic a augmenté de plus de 5 %, tandis qu’on a enregistré une baisse de 40 % des bouchons en raison de chantiers et de plus de 8 % en raison d’accidents. Dans l’ensemble, on a relevé le taux d’embouteillage le plus faible depuis sept ans. La croissance du trafic de camions transalpin s’est aussi nettement atténuée en 2008. Tels sont les éléments qui ressortent du rapport sur la fluidité du trafic de l’Office fédéral des routes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le trafic sur les routes nationales a cru moins rapidement en 2008 que les années précédentes. L’augmentation a été supérieure d’un peu plus de 1&amp;nbsp;% à celle de 2007, tandis que le taux de croissance annuel moyen des dix dernières années s’élève à 2,4&amp;nbsp;%. En 2007, l’augmentation avait même atteint les 3&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A signaler également, l’évolution du trafic en 2008 dont l’augmentation s’est fortement atténuée durant le second semestre, alors qu’elle correspondait encore au taux moyen en début d’année. Toutes les causes de ce recul de la croissance du trafic sur les routes nationales ne sont pas définitivement connues, mais on y compte la conjoncture économique et l’arrivée inopinée de l’hiver à la fin du mois d’octobre 2008. La coupe européenne de football EURO 08 n’a, en revanche, pas affecté de manière significative le trafic sur les routes nationales. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Plus de bouchons dus à une surcharge de trafic, mais beaucoup moins en raison des chantiers&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Bien que le trafic ait augmenté, le nombre d’heures d’embouteillage a atteint avec 10&amp;nbsp;048 heures sa valeur la plus basse depuis sept ans, soit 2,6&amp;nbsp;% de moins qu’en 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bouchons dus à une surcharge de trafic ont augmenté de 5,3&amp;nbsp;%, soit 379 heures, portant le nombre d’heures total à 7&amp;nbsp;509. Cette surcharge a donc provoqué trois quart de toutes les heures d’embouteillage.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme en 2007, les heures d’embouteillages dues aux chantiers ont fortement diminué en 2008&amp;nbsp;: une baisse de 496 heures (de 1220&amp;nbsp;à 724) ou de 41 % a été enregistrée. Leur part dans l’ensemble des heures de bouchons est ainsi passée de 12 à 7 %. Cette diminution est principalement due à l’achèvement, au cours de l’année, des grands chantiers situés sur l’A1, entre l’aire de repos de Würenlos et l’échangeur du Limmattal, et sur l’A2, entre Bâle et Augst. De plus, aucun chantier n’a été lancé pendant l’EURO 08.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2008, les accidents ont été la cause de 1&amp;nbsp;722 heures d’embouteillage, soit une baisse de 159 heures de bouchons ou 8,5&amp;nbsp;% par rapport à l’année précédente. La part des heures de bouchons dues aux accidents dans l’ensemble des heures d’embouteillage a ainsi légèrement baissé de 1&amp;nbsp;% pour passer à 17&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’année dernière, près de 140 heures de bouchons ont eu d’autres causes telles que, par exemple, les intempéries qui ont provoqué 91 heures d’embouteillage sur les routes nationales.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Agglomération de Zurich&amp;nbsp;: principal point noir de Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;L’agglomération zurichoise reste le principal point noir de Suisse en 2008. Les heures d’embouteillages enregistrées sur le tronçon du contournement nord de Zurich – Winterthour ont augmenté pour atteindre en tout le nombre de 2&amp;nbsp;794, si bien qu’elles représentent plus d’un quart des heures d’embouteillages de l’ensemble du réseau des routes nationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2008, des perturbations de la circulation sont survenues 278 jours à Zurich, soit en moyenne tous les jours ouvrés.&amp;nbsp;De même, des bouchons dus aux véhicules faisant la navette en semaine se sont formés régulièrement dans les agglomérations de Bâle, Berne, Lausanne et Genève. Toutefois, le nombre d’heures d’embouteillage à proximité de ces villes est nettement inférieur à celui enregistré pour Zurich (p. ex., Berne&amp;nbsp;: 593, Lausanne&amp;nbsp;:&amp;nbsp;697, Genève&amp;nbsp;: 228). &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, les heures d’embouteillages aux points noirs confirmés ont augmenté de quelque 10 % par rapport à 2007, si bien qu’elles représentent presque trois quarts de l’ensemble des heures de bouchons sur les routes nationales.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trafic marchandises transalpin&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de transports de marchandises à travers les Alpes a progressé de 1&amp;nbsp;% en 2008. Ainsi, ce sont 12&amp;nbsp;291 camions de plus, pour un total de 1&amp;nbsp;274&amp;nbsp;816, qui ont emprunté les quatre principaux passages transalpins l’an dernier (Gothard, San Bernardino, Simplon et Grand-St-Bernard).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La croissance s’est donc nettement atténuée, au contraire de 2007 où le transport de marchandises par route avait enregistré une augmentation de 7&amp;nbsp;%, la première depuis 2004. L’année 2000 reste toujours en tête avec 1,4&amp;nbsp;million de camions recensés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="57242">
        <title>Rapport sur la fluidité du trafic 2008 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16234.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un po' meno code e un po’ più traffico</title>
      <teaser>Dal rapporto sui flussi di traffico nel 2008, pubblicato dall'Ufficio federale delle strade (USTRA), emerge che, rispetto al 2007, il traffico sulle strade nazionali svizzere è aumentato di oltre l'1 per cento. Questo incremento è inferiore a quelli osservati negli anni precedenti. Le ore di colonna dovute al forte traffico sono progredite di oltre il 5 per cento, mentre gli incolonnamenti causati da cantieri e incidenti sono diminuiti (-40% circa e -8%). Complessivamente si tratta del valore più basso degli ultimi sette anni. Sempre nel 2008, si osserva una contrazione del numero di autocarri che transitano attraverso le Alpi.</teaser>
      <lead>Dal rapporto sui flussi di traffico nel 2008, pubblicato dall'Ufficio federale delle strade (USTRA), emerge che, rispetto al 2007, il traffico sulle strade nazionali svizzere è aumentato di oltre l'1 per cento. Questo incremento è inferiore a quelli osservati negli anni precedenti. Le ore di colonna dovute al forte traffico sono progredite di oltre il 5 per cento, mentre gli incolonnamenti causati da cantieri e incidenti sono diminuiti (-40% circa e -8%). Complessivamente si tratta del valore più basso degli ultimi sette anni. Sempre nel 2008, si osserva una contrazione del numero di autocarri che transitano attraverso le Alpi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Considerato il tasso di crescita medio annuo dell'ultimo decennio pari al 2,4 per cento, nel 2008 il volume di traffico è progredito in modo meno marcato rispetto agli anni precedenti (+1,1% rispetto al 2007). Appena un anno prima il traffico sulle strade nazionali aveva registrato un aumento di quasi il 3 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Degna di nota è l'evoluzione del traffico durante il 2008: nei primi mesi dell'anno l'incremento mensile rientrava ancora nei valori medi rilevati sul lungo periodo, mentre nel secondo semestre è risultato in forte calo. I fattori che hanno contribuito a questo rallentamento non sono conosciuti a fondo, possibili cause potrebbero essere la congiuntura economica e l'arrivo improvviso dell'inverno alla fine di ottobre. I campionati europei di calcio 2008 (EURO 2008) non hanno avuto, in questo ambito, un'influenza significativa. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Più code dovute al forte traffico, ma molte meno per la presenza di cantieri&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante l'aumento del traffico, nel 2008 le ore di colonna sono state 10&amp;nbsp;048, ovvero il 2,6 per cento in meno rispetto al 2007, raggiungendo così il valore più basso degli ultimi sette anni.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il forte traffico ha causato 7&amp;nbsp;509 ore di colonna, ovvero i tre quarti delle ore di colonna complessive. Rispetto al 2007 si osserva un aumento del 5,3 per cento (+379 ore). &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come già rilevato l'anno precedente, le ore di colonna dovute a cantieri sono nuovamente diminuite in modo marcato: da 1&amp;nbsp;220 si è passati a 724 ore pari a una contrazione del 41 per cento (-496 ore). Complessivamente, i cantieri sono responsabili del 7 per cento (2007: 12%) delle ore di colonna. La ragione principale di questo calo è la chiusura, nel corso del 2008, dei grandi cantieri sulla A1 tra l'area di sosta Würenlos e la diramazione Limmattal e sulla A2 tra Basilea e Augst. Inoltre, durante l'EURO 08 non sono stati aperti cantieri. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2008, gli incidenti hanno causato 1&amp;nbsp;722 ore di colonna, l'8,5 per cento in più (+159 ore) rispetto all'anno precedente. La loro quota rispetto al totale delle ore di colonna è quindi leggermente diminuita di un punto percentuale attestandosi al 17 per cento.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa 140 ore di colonna sono dovute a motivi diversi da quelli summenzionati; tra questi si possono citare le intemperie responsabili di circa 91 ore di colonna sulla rete delle strade nazionali.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Congestionamenti: il tallone d'Achille della Svizzera resta l'agglomerato di Zurigo&lt;/b&gt; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'agglomerato di Zurigo è il tallone d'Achille della Svizzera. Le ore di colonna sulla circonvallazione nord tra Zurigo e Winterthur sono aumentate raggiungendo quota 2794; questo valore costituisce oltre un quarto delle ore di coda rilevate sull'insieme della rete delle strade nazionali. Nel 2008, a Zurigo vi sono state colonne durante 278 giorni (in media una ogni giorno lavorativo). &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche sulle strade nazionali degli agglomerati di Basilea, Berna, Losanna e Ginevra, il traffico dei pendolari dei giorni feriali ha causato regolarmente colonne. Le ore di coda nelle rispettive cinture urbane sono però nettamente inferiori di quelle registrate a Zurigo (ad. es. Berna: 593 ore, Losanna: 697 ore, Ginevra: 228 ore).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto al 2007, in questi punti problematici della rete le ore di colonna sono aumentate complessivamente del 10 per cento; queste aree subiscono quindi quasi i tre quarti delle ore di colonna totali che si registrano sulle strade nazionali. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Traffico merci attraverso le Alpi&lt;/b&gt; &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2008, sono stati complessivamente 1&amp;nbsp;274&amp;nbsp;816 i veicoli pesanti che hanno transitato attraverso i quattro principali valichi alpini svizzeri (San Gottardo, San Bernardino, Sempione e Gran San Bernardo), ovvero l'1 per cento o 12&amp;nbsp;291 autocarri in più rispetto al 2007. &amp;nbsp;Nell'anno in rassegna, la progressione del traffico di merci attraverso le Alpi ha pertanto subito un netto arresto; il 2007, con un aumento del 7 per cento, aveva fatto registrare per la prima volta dopo il 2004 un valore positivo. Con 1,4 milioni di autocarri transitati attraverso le Alpi, il 2000 resta l'anno dei record.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell'Ufficio federale delle strade , tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="57243">
        <title>Rapporto sui flussi di traffico 2008 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1130" org-id="809">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistik</name>
        <name lang="it">Statistik</name>
        <name lang="en">Statistik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1200" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
