<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28126" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-07-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fallschirm-Unfall: Schweizer Team vor Rückkehr</title>
      <lead>Das Team der Schweizer CISM-Fallschirmspringer kehrt voraussichtlich noch heute Nacht in die Schweiz zurück. Die Untersuchungen in Altenstadt gehen weiter. Der Zustand des Verletzten ist unverändert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Untersuchungen zum Fallschirm-Unfall im Rahmen eines Training des internationalen Militärsport-Verbandes "Conseil International du Sport Militaire" (CISM) in Altenstadt (Bayern) dauern an. Der Zustand des Verletzten ist unverändert stabil, seine Angehörigen sind bei ihm. Das Schweizer CISM-Fallschirmteam wird Deutschland voraussichtlich noch heute Nacht verlassen und in die Schweiz zurückkehren. Die Armee leistet den Angehörigen sowie dem CISM-Fallschirmteam weiterhin Unterstützung und Betreuung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden verunfallten Rekruten hatten von ihren jeweiligen Rekrutenschulen Urlaub für das fünftägige CISM-Training vom 13. bis 17. Juli erhalten. Die Beteiligung an Trainings und Wettkämpfen im Bereich des Spitzensports Fallschirmspringen ist nicht zu verwechseln mit den Aufträgen und Leistungen der militärisch eingesetzten Fallschirmspringer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um an CISM-Trainings und Wettkämpfen teilnehmen zu können müssen Nachwuchskader Mitglied des nationalen Kaders des betreffenden zivilen Verbandes sein, die strengen Selektionsbedingungen erfüllen, welche der jeweilige CISM-Disziplinenchef vorgibt, und Angehörige der Armee sein.&lt;/p&gt; Um hingegen Angehöriger der militärischen Fallschirmaufklärer zu werden, muss man nebst der vordienstlichen fliegerischen Eignungsabklärung SPHAIR auch die militärische Ausbildung und Selektion des Kommandos Fallschirmaufklärer Schulen+Kurse 83 bestehen, was rund ein Drittel der Eingerückten schafft.</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Kommunikation Heer 079 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accident de parachute : l’équipe suisse bientôt de retour</title>
      <lead>L’équipe des parachutistes suisses CISM rentre vraisemblablement cette nuit en Suisse. L’enquête se poursuit à Altenstadt. Le blessé est toujours dans un état stable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’enquête se poursuit sur l'accident de parachute dans le cadre d’un entraînement du « Conseil International du Sport Militaire » (CISM) à Altenstadt (Bavière). Le blessé est toujours dans un état stable et ses proches sont auprès de lui. L’équipe de parachutistes suisses CISM quittera vraisemblablement l’Allemagne cette nuit pour rentrer en Suisse. L’armée continue d’encadrer les proches ainsi que l’équipe de parachutistes CISM.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux recrues victimes de l’accident s'étaient vues octroyer un congé par leurs écoles de recrues pour l'entraînement CISM du 13 au 17 juillet. Il ne faut pas confondre la participation à des entraînements et compétitions de saut en parachute d’élite avec les missions et les prestations des parachutistes engagés sur le plan militaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour pouvoir participer à des entraînements et des compétitions CISM, les cadres de la relève doivent être membres des cadres nationaux des formations civiles correspondantes, remplir les conditions de sélection données par le chef de la discipline CISM et être des militaires.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour devenir éclaireur parachutiste militaire, il faut en revanche, en plus de l’examen d’aptitude aéronautique SPHAIR préalable au service, réussir l'instruction et la sélection militaires du commandement des écoles et des cours d'éclaireurs parachutistes 83. Seul un tiers des militaires débutant cette instruction y parvient.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Communication Forces terrestres 079 353 10 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-16 11:14" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incidente con paracadute: il team svizzero sta per tornare in Patria</title>
      <lead>Il team di paracadutisti svizzeri che ha partecipato a un allenamento del CISM sarà di ritorno in Svizzera probabilmente già nelle prime ore di giovedì 16 luglio. Le indagini ad Altenstadt proseguono. Le condizioni del militare ferito sono immutate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Proseguono le indagini relative all'incidente con paracadute verificatosi ieri ad Altenstadt (Baviera) nel quadro di un allenamento del Consiglio Internazionale dello Sport Militare (CISM). Le condizioni della persona ferita, che nel frattempo è stata raggiunta dai familiari, rimangono stabili. Il team di paracadutisti svizzeri lascerà la Germania e sarà di ritorno in Svizzera probabilmente già nelle prime ore di giovedì. L'esercito continuerà ad assistere e a sostenere i familiari e i membri del team CISM.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le due reclute coinvolte nell'incidente avevano ottenuto dalle rispettive scuole reclute un congedo per i cinque giorni di allenamento del CISM dal 13 al 17 luglio. La partecipazione ad allenamenti e a gare di paracadutismo a livello di sport di punta non va confusa con i compiti e i servizi prestati dai paracadutisti nel quadro degli impieghi militari.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per poter partecipare agli allenamenti e alle gare del CISM, le nuove leve devono far parte delle gerarchie nazionali delle corrispondenti associazioni civili, aver superato severi criteri di selezione – stabiliti dal responsabile CISM della relativa disciplina sportiva – ed essere militari dell'esercito svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per poter entrare a far parte delle truppe di esploratori paracadutisti è invece necessario aver superato, oltre all'accertamento premilitare dell'idoneità al volo&amp;nbsp; (SPHAIR), anche l'istruzione e la selezione militari del comando scuole e corsi per esploratori paracadutisti 83, cosa che riesce a circa un terzo dei militari entrati in servizio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Capo Comunicazione Forze terrestri 079 353 10 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-16 11:14" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="505">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5770" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserdienstliche Aktivität</name>
        <name lang="fr">Activité hors du service</name>
        <name lang="it">Attività fuori del servizio</name>
        <name lang="en">off-duty activity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
