<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28172" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-07-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Moritz Leuenberger nimmt an den Treffen der europäischen Energie- und Umweltminister teil</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger, der Vorsteher des Eidg. Departments für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), nimmt am informellen Treffen der europäischen Energieminister wie auch am gemeinsamen informellen Treffen der Umweltminister teil, die vom 22. bis 25. Juli in Åre (Schweden) stattfinden.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger, der Vorsteher des Eidg. Departments für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), nimmt am informellen Treffen der europäischen Energieminister wie auch am gemeinsamen informellen Treffen der Umweltminister teil, die vom 22. bis 25. Juli in Åre (Schweden) stattfinden. Die Gespräche werden sich vor allem über die bereitzustellenden Mittel und Massnahmen erstrecken, die zur Entwicklung einer öko-effizienten Wirtschaft in Europa notwendig sind, namentlich auf dem Gebiet der Energie- und Klimapolitiken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die beiden Ministertreffen werden von Schweden während seiner Präsidentschaft der Europäischen Union organisiert. Sie sollen es den Ministern ermöglichen, Synergien zu bezeichnen und zu entwickeln zwischen Klimapolitik, Energiepolitik, Umwelteffizienz, Innovation und Wettbewerbsfähigkeit mit dem Ziel, eine grünere Wirtschaft zu entwickeln. Die Gespräche sollen auch ein gemeinsames Verständnis der Möglichkeiten herstellen, die eine öko-effiziente Wirtschaft für die langfristige Bewältigung der Wirtschaftskrise darstellt. Die Energieeffizienz ist einer der Eckpfeiler einer grüneren Wirtschaft. Die Energieminister werden deshalb einen Teil ihrer Gespräche den Themen widmen, die in einen neuen europäischen Aktionsplan für die Energieeffizienz aufgenommen werden sollen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Schweizerische Vorschläge und Beispiele auf dem Gebiet der Klimapolitik&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Klima wird im Zentrum der informellen Gespräche der Umweltminister stehen. Es geht darum, genauer aufzuzeigen, wie die Klimapolitik zur Entwicklung einer grüneren und wettbewerbsfähigeren Wirtschaft und dadurch zu einem nachhaltigen Wachstum führen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger wird das Finanzierungssystem für die Anpassungsmassnahmen vorstellen, welches die Schweiz im Rahmen der Verhandlungen über die internationale Klimapolitik nach 2012 vorschlägt. Demnach müsste weltweit eine Steuer auf den CO2-Ausstoss erhoben werden. Die Erträge würden es einerseits den Entwicklungsländern ermöglichen, die Prävention zu finanzieren. Andererseits könnten sich Staaten, die es wünschen, gegen die mit dem Klimawandel verbundenen Risiken versichern (siehe Internet-Link).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf nationaler Ebene wird der UVEK-Vorsteher einige Beispiele von technologischen Innovationen vorstellen, die in der Schweiz entwickelt wurden, namentlich im Bereich der Messung von Partikeln, die das Klima stark beeinflussen. Er wird auch das System der leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA) präsentieren - ein Beispiel für die Internalisierung der Umweltkosten, welche sich auf die Verkehrsemissionen auswirkt - sowie die in der Schweiz angewandten vorbeugenden Massnahmen gegen Hochwasser und Erdrutsche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Treffen mit den europäischen Ministern bietet auch Gelegenheit, die Frage der Kompatibilität der Emissionshandelssysteme in der Schweiz und der Europäischen Union zu besprechen. Eine Annäherung der beiden Systeme wäre für beide Seiten vorteilhaft.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Wichtige Plattform für die Schweiz&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Für die Schweiz als Nicht-EU-Mitglied sind diese informellen Treffen der Energie- und Umweltminister wichtige Netzwerkplattformen. Energie- und Umweltfragen nehmen in den Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU einen immer grösseren Raum ein (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Energie- und Umweltfragen spielen eine zunehmend wichtige Rolle in den Beziehungen Schweiz-EU, zum Beispiel in folgenden Dossiers:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Stromabkommen:&lt;/strong&gt; Seit November 2007 laufen Verhandlungen zwischen der Schweiz und der EU über ein Elektrizitätsabkommen. Dabei geht es um den grenzüberschreitenden Stromverkehr, den gegenseitigen Marktzugang, die Sicherheitsstandards sowie den Handel mit Strom aus erneuerbaren Energien.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Umweltzeichen der EU:&lt;/strong&gt; Die EU revidiert gegenwärtig ihre Rechtsgrundlage zum Umweltzeichen (Öko-Label). Dieses Label garantiert die Umweltverträglichkeit für Produkte - ohne Nahrungsmittel und Kosmetik - und Dienstleistungen aus EU-Mitgliedstaaten. Der Bundesrat hat ein Verhandlungsmandat verabschiedet, das die Beteiligung der Schweiz an diesem System zum Ziel hat.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;CO2-Emissionshandel:&lt;/strong&gt; Seit 2008 können in der Schweiz CO2-Emissionsrechte gehandelt werden. Die EU hat ihre Emissionshandelsrichtlinie im Frühling 2009 revidiert. Der Emissionshandel gilt mittlerweile als zentrales Instrument zum Erreichen der Klimaziele. Die Schweiz und die EU führen derzeit Gespräche über Möglichkeiten zur Verknüpfung der beiden Systeme.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;REACH:&lt;/strong&gt; 2007 trat die EU-Verordnung „REACH" für die Herstellung und Verwendung chemischer Stoffe in der EU in Kraft. Bestehende chemische Stoffe müssen auf ihre Auswirkungen auf Umwelt und Gesundheit hin geprüft werden und verschärften Schutzbestimmungen entsprechen. Neu hergestellte Stoffe unterliegen ähnlich strengen Anforderungen. Die neu gegründete Europäische Chemikalienagentur (ECHA) ist zuständig für die Umsetzung von REACH. REACH wird sich erheblich auf die Schweizer Wirtschaft auswirken: Zwei Drittel der schweizerischen Chemikalienausfuhren gehen in die EU. Die Schweiz und die EU führen Gespräche, ob, inwieweit und wann REACH auch hierzulande umgesetzt werden soll.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Abkommen über Agrar- und Lebensmittelfreihandel:&lt;/strong&gt; Seit November 2008 laufen die Verhandlungen mit der EU über ein Agrarfreihandelsabkommen. Ziel ist die gegenseitige Öffnung der Märkte für Landwirtschaftsprodukte und Lebensmittel. Die Landwirtschaft und die Lebensmittelproduktion sind wichtige Faktoren der Umweltbelastung, weshalb ein neues Abkommen über den Agrar- und Lebensmittelfreihandel den Umweltauswirkungen und -anliegen gebührend Rechnung tragen muss.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Generalsekretariat des UVEK, Kommunikation, Tel. 031 322 55 11</contact>
      <link id="57649">
        <title>Beschreibung des vorgeschlagenen Modells zur Finanzierung von Anpassungsmassnahmen</title>
        <uri>http://www.news-service.admin.ch/NSBSubscriber/message/attachments/12511.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-21 14:07" type="R"/>
        <revision date="2009-07-21 14:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moritz Leuenberger participe aux réunions des ministres européens de l’énergie et de l’environnement</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, chef du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) participera à la réunion informelle des ministres européens de l’énergie ainsi qu’à la réunion informelle conjointe des ministres de l’environnement qui se tiendront du 22 au 25 juillet à Åre (Suède).</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, chef du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) participera à la réunion informelle des ministres européens de l’énergie ainsi qu’à la réunion informelle conjointe des ministres de l’environnement qui se tiendront du 22 au 25 juillet à Åre (Suède). Les entretiens porteront principalement sur les moyens et les mesures à mettre en place pour développer une économie éco-efficiente en Europe, notamment dans le domaine des politiques énergétique et climatique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces deux réunions ministérielles organisées par la Suède durant sa présidence de l'Union européenne doivent permettre aux ministres d'identifier et de développer les synergies entre politique climatique, politique énergétique, efficacité environnementale, innovation et compétitivité dans l'optique du développement d'une économie plus verte. Les discussions doivent aussi forger une compréhension commune des opportunités qu'une économie éco-efficiente offre pour surmonter la crise économique à long terme. L'efficacité énergétique étant l'une des pierres angulaires d'une économie plus verte, les ministres de l'énergie vont orienter une partie de leurs discussions sur les objets à inclure dans un nouveau plan d'action européen pour l'efficacité énergétique.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Propositions et exemples suisses en politique climatique&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le climat sera au centre des discussions lors de la rencontre informelle des ministres de l'environnement. Il s'agira de montrer plus précisément comment la politique climatique peut mener au développement d'une économie plus verte et compétitive et par là à une croissance durable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger présentera le système de financement des mesures d'adaptation que la Suisse propose dans le cadre des négociations sur le régime climatique international après 2012. Une taxe sur les émissions de CO2 devrait être ainsi perçue au niveau mondial. Les recettes permettraient aux pays en voie de développement de financer les mesures de prévention d'une part, et d'autre part aux Etats qui le désirent de s'assurer contre les risques liés au changement climatique (voir lien Internet).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au niveau national, le Chef du DETEC présentera quelques exemples d'innovations technologiques développées en Suisse, notamment dans le domaine des mesures des particules qui ont une forte incidence sur le climat. Il présentera également le système de la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP), un exemple de l'internalisation des coûts environnementaux qui a une incidence sur les émissions liées au trafic. Il présentera également les mesures de prévention mises sur pied en Suisse dans le domaine des crues et des glissements de terrain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La rencontre avec les ministres européens sera aussi l'occasion d'évoquer la question de la compatibilité des systèmes d'échanges de quotas d'émissions existant en Suisse et dans l'Union européenne. Un rapprochement des deux systèmes serait profitable aux deux parties.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Plate-forme importante pour la Suisse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pour la Suisse, qui n'est pas membre de l'Union européenne, ces rencontres informelles entre les ministres de l'énergie et entre les ministres de l'environnement sont des plates-formes d'échanges importantes. Les questions énergétiques et environnementales occupent en effet de plus en plus de place dans les relations que la Suisse entretient avec l'Union européenne (voir Encadré).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les questions énergétiques et environnementales jouent un rôle de plus en plus important au niveau des relations entre la Suisse et l'UE, concernant par exemple les dossiers suivants:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Accord sur l'électricité:&lt;/strong&gt; depuis novembre 2007, des négociations concernant un accord sur l'électricité sont en cours entre la Suisse et l'UE. Les discussions portent sur les échanges transfrontaliers d'électricité, l'accès réciproque au marché, les standards de sécurité ainsi que le commerce de courant issu de sources d'énergie renouvelables.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Ecolabel de l'UE:&lt;/strong&gt; l'UE revoit actuellement sa législation concernant l'écolabel européen. Ce label garantit que les produits et prestations des Etats membres de l'UE en bénéficiant respectent l'environnement - sauf pour les produits alimentaires et cosmétiques. Le Conseil fédéral a adopté un mandat de négociations ayant pour objectif la participation de la Suisse à ce système.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Commerce des émissions de CO2:&lt;/strong&gt; depuis 2008, les droits d'émission de CO2 peuvent être négociés en Suisse. Au printemps 2009, l'UE a révisé ses directives concernant le commerce des émissions. Celui-ci s'est établi entre temps comme un instrument central pour atteindre les objectifs climatiques. La Suisse et l'UE discutent actuellement des possibilités de lier les deux systèmes.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;REACH:&lt;/strong&gt; en 2007, l'ordonnance européenne REACH (sur l'enregistrement, l'évaluation et l'autorisation des substances chimiques dans l'UE) est entrée en vigueur. Les industriels doivent démontrer l'innocuité pour l'homme et la nature des substances chimiques - existantes et nouvelles -, par le biais d'études sur les risques pour la santé humaine et l'environnement. Des dispositions de protection plus contraignantes s'appliquent également. L'Agence européenne des produits chimiques (ECHA) a été créée afin de veiller à la mise en œuvre de REACH. Cette directive aura des conséquences considérables pour l'économie suisse: en effet, deux tiers des exportations suisses de produits chimiques sont destinées au marché européen. La Suisse et l'UE ont entamé des discussions visant à déterminer dans quelle mesure et quand REACH doit s'appliquer en Suisse également.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Accord de libre-échange dans le secteur agroalimentaire:&lt;/strong&gt; depuis novembre 2008, des négociations concernant un accord de libre-échange dans le secteur agroalimentaire sont en cours avec l'UE. Il devrait contribuer à une ouverture mutuelle des marchés aux produits agricoles et aux denrées alimentaires. L'agriculture et l'industrie alimentaire sont des acteurs importants concernant la pollution de l'environnement. Un nouvel accord de libre-échange dans le secteur agroalimentaire doit donc de prendre en compte les effets sur l'environnement et les intérêts en la matière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat général du DETEC, Service de presse et d’information (SPI), tél. 031 322 55 11</contact>
      <link id="57650">
        <title>Description du modèle proposé pour financer les mesures d'adaptation</title>
        <uri>http://www.news-service.admin.ch/NSBSubscriber/message/attachments/12516.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-21 14:07" type="R"/>
        <revision date="2009-07-21 14:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Moritz Leuenberger parteciperà alle riunioni dei Ministri europei dell’energia e dell’ambiente</title>
      <teaser>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger, capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) prenderà parte alla riunione informale dei Ministri europei dell’energia e alla riunione informale congiunta dei ministri dell’ambiente che si terranno dal 22 al 25 luglio ad Åre (Svezia).</teaser>
      <lead>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger, capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) prenderà parte alla riunione informale dei Ministri europei dell’energia e alla riunione informale congiunta dei ministri dell’ambiente che si terranno dal 22 al 25 luglio ad Åre (Svezia). I colloqui verteranno principalmente sui mezzi e le misure da adottare per sviluppare un’economia ecoefficiente in Europa, in particolare nell’ambito delle politiche energetiche e climatiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Queste due riunioni ministeriali organizzate dalla Svezia durante la sua presidenza dell'Unione europea permetteranno ai Ministri di individuare e sviluppare le sinergie tra politica climatica, politica energetica, efficacia ambientale, innovazione e competitività nell'ottica dello sviluppo di un'economia più verde. Le discussioni consentiranno anche di forgiare una comprensione comune delle opportunità offerte da un'economia ecoefficiente per il superamento a lungo termine della crisi economica. Dato che l'efficacia energetica è una delle pietre angolari di un'economia più verde, i Ministri dell'energia orienteranno una parte delle loro discussioni sugli elementi da includere in un nuovo piano d'azione europeo per l'efficacia energetica.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Proposte ed esempi svizzeri nell'ambito della politica climatica&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il clima sarà al centro delle discussioni dei Ministri dell'ambiente durante il loro incontro informale. Si tratterà di mostrare con maggiore precisione in che modo la politica climatica potrà condurre allo sviluppo di un'economia più verde e competitiva e, conseguentemente, a una crescita sostenibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger presenterà il sistema di finanziamento delle misure di adeguamento proposte dalla Svizzera nel quadro delle negoziazioni sul regime climatico internazionale per il periodo successivo al 2012. Secondo il nostro Paese, la tassa sulle emissioni di CO2 dovrebbe essere riscossa a livello mondiale. Con i suoi proventi, da una parte, i Paesi in via di sviluppo potrebbero finanziare le misure di prevenzione e, dall'altra, gli Stati che lo desiderano potrebbero assicurarsi contro i rischi legati al cambiamento climatico (vedasi link Internet).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello nazionale, il Capo del DATEC presenterà, a titolo di esempio, delle innovazioni tecnologiche sviluppate in Svizzera, in particolare nell'ambito delle misure riguardanti le particelle che hanno una forte incidenza sul clima. Inoltre, Leuenberger illustrerà il sistema di tassazione sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP), esempio dell'internalizzazione dei costi ambientali che influisce sulle emissioni generate dal traffico, e le misure di prevenzione adottate nel nostro Paese nel campo delle piene e degli scivolamenti di terreno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'incontro con i Ministri europei sarà anche l'occasione per evocare la questione della compatibilità del sistema di scambio delle quote di emissione che esiste in Svizzera con quello in vigore nell'UE. Un avvicinamento dei due sistemi comporterebbe vantaggi per entrambe le parti.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Una piattaforma importante per la Svizzera&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Per la Svizzera, che non è membro dell'Unione Europea, questi incontri informali tra i ministri dell'energia e dell'ambiente costituiscono delle importanti piattaforme di scambio. In effetti, le questioni energetiche e ambientali occupano uno spazio sempre maggiore nelle relazioni tra la Svizzera e l'Unione europea (vedasi riquadro).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le questioni energetiche e ambientali hanno un ruolo sempre più importante nelle relazioni tra la Svizzera e l'UE, ad esempio nei seguenti dossier:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Accordo sull'energia elettrica:&lt;/strong&gt; dal novembre 2007 sono in corso negoziati tra la Svizzera e l'UE relativamente a un accordo sull'elettricità che verte sul commercio elettrico transfrontaliero, il reciproco accesso al mercato, gli standard di sicurezza e il commercio di elettricità prodotta da fonti rinnovabili.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Ecolabel dell'UE:&lt;/strong&gt; l'UE sta attualmente rivedendo le basi giuridiche dell'ecolabel. Quest'ultimo garantisce l'ecocompatibilità dei prodotti (ad esclusione dei generi alimentari e dei cosmetici) e dei servizi provenienti dagli Stati membri dell'UE. Il Consiglio federale ha approvato un mandato negoziale che ha come obiettivo la partecipazione della Svizzera a questo sistema.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Scambio di quote di emissioni CO2:&lt;/strong&gt; dal 2008 in Svizzera è possibile scambiare i diritti di emissione di CO2. L'UE ha rivisto la sua direttiva sullo scambio di quote di emissioni nella primavera del 2009. Tale scambio è considerato uno strumento centrale per il raggiungimento degli obiettivi climatici. Attualmente la Svizzera e l'UE stanno conducendo dei colloqui sulle possibilità di collegare i loro sistemi.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;REACH:&lt;/strong&gt; nel 2007 in Europa è entrato in vigore il regolamento REACH relativo alla produzione e all'utilizzo di sostanze chimiche nell'UE. L'impatto sull'ambiente e sulla salute umana delle sostanze chimiche esistenti deve essere adeguatamente controllato. Queste ultime devono inoltre soddisfare le prescrizioni più rigorose in materia di sicurezza. Le sostanze prodotte di recente sottostanno ad esigenze altrettanto rigorose. L'Agenzia europea per le sostanze chimiche (ECHA - European Chemicals Agency), fondata nel 2007, è l'organo competente incaricato di elaborare linee guida per l'applicazione di REACH. REACH avrà delle ripercussioni notevoli sull'economia svizzera: i due terzi dei prodotti chimici esportati dal nostro Paese sono infatti destinati all'UE. Al momento, la Svizzera e l'UE stanno conducendo dei colloqui per valutare se, in che misura e quando REACH sarà applicato anche nel nostro Paese.&lt;br /&gt; • &lt;strong&gt;Accordo di libero scambio tra la Svizzera e l'UE nel settore agroalimentare:&lt;/strong&gt; dal novembre 2008 sono in corso i negoziati con l'UE per un accordo di libero scambio nel settore agricolo che mira all'apertura bilaterale dei mercati per i prodotti agricoli e le derrate alimentari. Dato che l'agricoltura e la produzione dei generi alimentari sono importanti fonti di inquinamento ambientale, un nuovo accordo di libero scambio di tali prodotti dovrà tenere in debita considerazione le ripercussioni sull'ambiente e le esigenze ambientali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria generale del DATEC, Servizio stampa e informazione, tel. 031 322 55 11</contact>
      <link id="57651">
        <title>Descrizione del modello proposto per il finanziamento delle misure di adeguamento (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.news-service.admin.ch/NSBSubscriber/message/attachments/12511.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="57652">
        <title>Descrizione del modello proposto per il finanziamento delle misure di adeguamento (in francese)</title>
        <uri>http://www.news-service.admin.ch/NSBSubscriber/message/attachments/12516.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-21 14:07" type="R"/>
        <revision date="2009-07-21 14:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1803" org-id="811">
        <name lang="de">Emissionshandel</name>
        <name lang="fr">Échange de quotas d’émission</name>
        <name lang="it">Scambio di quote di emissioni</name>
        <name lang="en">Emissions trading</name>
      </keyword>
      <keyword id="1806" org-id="811">
        <name lang="de">Umwelttechnologie</name>
        <name lang="fr">Technologies environnementales</name>
        <name lang="it">Tecnologie ambientali</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
