<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27824" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eröffnung des Vernehmlassungsverfahrens zur Revision des Lebensmittelgesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Vernehmlassungsverfahren zur Revision des Lebensmittelgesetzes eröffnet. Mit den vorgeschlagenen Änderungen soll die Schweiz zukünftig an den Systemen der Lebensmittel- und Produktsicherheit der Europäischen Union (EU) teilnehmen können. In einem globalisierten Markt ist dies eine wichtige Voraussetzung für die Gewährleistung des Gesundheitsschutzes. Die Angleichung, welche der Bundesrat vorschlägt, soll gleichzeitig zur Vereinfachung des Warenverkehrs mit der EU und zur Senkung des Preisniveaus in der Schweiz beitragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das geltende Bundesgesetz über Lebensmittel und Gebrauchsgegenstände (Lebensmittelgesetz, LMG) wurde am 9. Oktober 1992 verabschiedet und 1995 in Kraft gesetzt. Nach der Ablehnung des Beitritts der Schweiz zum Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) hat der Bundesrat, um die wirtschaftliche Abschottung der Schweiz vom übrigen Europa zu verhindern, ein Programm zur marktwirtschaftlichen Erneuerung beschlossen. Seither hat sich das Schweizerische Lebensmittelrecht in mehreren grösseren Revisionsschritten dem Recht der Europäischen Gemeinschaft (EG) angenähert:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1995&amp;nbsp;Neues Lebensmittelgesetz und Totalrevision des Verordnungsrechts&lt;br /&gt; 1999&amp;nbsp;Bilaterales Abkommen zwischen der Schweiz und der EG über den Handel mit landwirtschaftlichen Erzeugnissen (Landwirtschaftsabkommen)&lt;br /&gt; 2004&amp;nbsp;Übernahme des EG-Hygienerechts für sämtliche Lebensmittel tierischer Herkunft&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das System der Lebensmittelsicherheit der EG trägt der heutigen Globalisierung des Lebensmittelmarktes Rechnung und geht in verschiedenen Bereichen weiter als dasjenige des schweizerischen Lebensmittelrechts, z.B. mit Schnellwarnsystemen, Betriebsbewilligungen, Prozesshygienekriterien und dem Vorsorgeprinzip. Das gleiche gilt für die Gebrauchsgegenstände wie Kosmetika oder Gegenstände, die mit Lebensmitteln in Berührung kommen. Will sich die Schweiz an diesen Systemen beteiligen, muss sie ihr Recht dem EG Recht anpassen. Die aktuelle Revision soll dafür die nötigen Grundlagen legen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Anpassungen geht es insbesondere um die Einführung des Vorsorgeprinzips, die Übernahme der Definitionen des EG-Rechts und das Einführen des Täuschungsverbots für bestimmte Gebrauchsgegenstände.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter soll das europäische System der Höchstwerte für Mikroorganismen, Fremd- und Inhaltsstoffe zukünftig auch in der Schweiz gelten. Durch die Übernahme der Prozesshygienekriterien soll schon bei der Produktion für mehr Sicherheit gesorgt werden. Zukünftig soll damit mehr auf die Kontrolle der Produktionsbetriebe als auf die Kontrolle der Endprodukte fokussiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Vernehmlassungsverfahren dauert bis zum 16. Oktober 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Direktionsbereich Verbraucherschutz Michael Beer, Leiter Abteilung Lebensmittelsicherheit Tel.: 031 322 95 05 E-Mail: media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="56890">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.lm-revisionen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="56893">
        <title>Struktur des heutigen Lebensmittelrechts in der Schweiz</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/lebensmittel/04865/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur les denrées alimentaires</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a mis en consultation la révision de la loi sur les denrées alimentaires. Les modifications proposées devraient permettre à la Suisse de s’associer à l’avenir aux systèmes européens pour la sécurité des denrées alimentaires et des produits. Dans un contexte de marché globalisé, il s’agit d’une condition essentielle afin de garantir la protection de la santé. L’adaptation proposée par le Conseil fédéral doit contribuer à la fois à faciliter le commerce des marchandises avec l’Union Européenne (UE) et à diminuer le niveau des prix en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’actuelle loi fédérale sur les denrées alimentaires et les objets usuels (loi sur les denrées alimentaires, LDAI) a été adoptée le 9 octobre 1992. Elle est entrée en vigueur en 1995. Suite au rejet de l’adhésion de la Suisse à l’Espace économique européen (EEE), le Conseil fédéral a décidé de mettre en œuvre un programme de relance du marché, afin d’éviter que notre pays ne soit isolé du reste de l’Europe sur le plan économique. Le droit suisse sur les denrées alimentaires s’est aligné depuis sur le droit de l’UE, suite à plusieurs phases de révision décisives :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1995&amp;nbsp;Nouvelle loi sur les denrées alimentaires et révision totale des ordonnances d’application&lt;br /&gt; 1999&amp;nbsp;Accords bilatéraux entre la Suisse et l’UE sur le commerce des produits agricoles (accord agricole bilatéral)&lt;br /&gt; 2004&amp;nbsp;Intégration du droit communautaire en matière d’hygiène des denrées alimentaires d’origine animale&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système de sécurité alimentaire mis en place au sein de l’UE tient compte de la globalisation actuelle du marché des denrées alimentaires et va beaucoup plus loin que son équivalent suisse dans différents domaines. Il prévoit, par exemple, des systèmes d’alerte rapide, des autorisations d’exploiter, des critères d’hygiène des procédés et un principe de précaution. Il en va de même pour les objets usuels comme pour les cosmétiques et les objets qui entrent en contact avec des denrées alimentaires. Si la Suisse souhaite être intégrée à ces systèmes, elle doit adapter sa législation au droit de l’UE. La révision&amp;nbsp; proposée pose notamment les bases nécessaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les adaptations ont trait, notamment, à l’inscription du principe de précaution, à la reprise des définitions issues du droit européen et à l’intégration de l’interdiction de la tromperie pour certains objets usuels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, le système européen des valeurs limites concernant les microorganismes, les substances étrangères et les composants doit, à l’avenir, être également utilisé en Suisse. La reprise des critères d'hygiène des procédés devrait permettre de garantir une meilleure sécurité lors de la production déjà. L'attention devrait ainsi désormais être davantage portée sur le contrôle des entreprises de production que sur celui des produits finis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de consultation va durer jusqu’au 16 octobre 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, unité de direction Protection des consommateurs Michael Beer, responsable de la division Sécurité alimentaire Tél.: 031 322 95 05 E-Mail: media@bag.admin.ch .</contact>
      <link id="56891">
        <title>Documentation relative à la procédure de consultation</title>
        <uri>http://www.lm-revisionen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="56892">
        <title>Structure du droit suisse sur les denrées alimentaires en vigueur</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/lebensmittel/04865/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata la consultazione della revisione relativa alla legge sulle derrate alimentari</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione relativa alla revisione della legge sulle derrate alimentari. Le modifiche proposte permetteranno in futuro alla Svizzera di partecipare ai sistemi di sicurezza dell'Unione Europea (UE) concernenti le derrate alimentari e i prodotti. Si tratta di una prerogativa importante per garantire la tutela della salute nell'ambito di un mercato globalizzato. L'adeguamento proposto dal Consiglio federale intende, nel contempo, facilitare lo scambio delle merci con l'UE e contribuire all'abbassamento dei prezzi in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vigente legge federale sulle derrate alimentari e gli oggetti d’uso (legge sulle derrate alimentari, LDerr) è stata approvata il 9 ottobre 1992 e messa in vigore nel 1995. Dopo che la Svizzera ha rifiutato di aderire allo Spazio economico europeo (SEE), il Consiglio federale ha emanato un programma di rigenerazione dell'economia destinato a evitare l'isolamento della Svizzera nei confronti degli altri Paesi europei. Da allora, l'armonizzazione del diritto svizzero sulle derrate alimentari con il diritto europeo è stata realizzata in numerose tappe che hanno contemplato revisioni più ampie:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1995&amp;nbsp;nuova legge sulle derrate alimentari e revisione totale del diritto esecutivo&lt;br /&gt; 1999&amp;nbsp;accordo bilaterale tra la Svizzera e l'UE sul commercio di prodotti agricoli (accordo sui prodotti agricoli)&lt;br /&gt; 2004&amp;nbsp;recepimento della normativa europea in materia di igiene delle derrate alimentari per tutti gli alimenti di origine animale&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sistema di sicurezza delle derrate alimentari dell'UE tiene conto dell'odierno mercato globalizzato degli alimenti e in numerosi settori si spinge oltre al diritto svizzero sulle derrate alimentari, come ad esempio nel caso dei sistemi di allarme rapido, delle autorizzazioni d'esercizio, dei criteri di igiene del processo di fabbricazione e del principio di prevenzione. Lo stesso vale per gli oggetti d'uso come i cosmetici oppure gli oggetti che entrano in contatto con le derrate alimentari. Se la Svizzera intende far parte di questi sistemi, deve adeguare la sua legislazione al diritto europeo. Con la revisione proposta s'intende creare appunto le basi necessarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli adeguamenti riguardano principalmente l'integrazione nella legislazione svizzera del principio di prevenzione, il recepimento delle definizioni del diritto comunitario e l'introduzione del divieto d'inganno per determinati oggetti d'uso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, il sistema europeo che fissa il limite massimo di microrganismi, sostanze estranee e componenti dovrà valere in futuro anche per la Svizzera. Con il recepimento dei criteri di igiene del processo di fabbricazione s'intende aumentare la sicurezza già nell'ambito della produzione. In futuro ci si dovrà quindi concentrare maggiormente sul controllo dei mezzi di produzione che non sul controllo del prodotto finito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione si concluderà il 16 ottobre 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità publica, Unità di direzione protezione dei consumatori Michael Beer, capo della Divisione sicurezza delle derrate alimentari Tel.: 031 322 95 05 E-Mail: media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="56894">
        <title>Documenti relativi alla procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.lm-revisionen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="56895">
        <title>Struttura dell'attuale diritto svizzero sulle derrate alimentari</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/lebensmittel/04865/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
