<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3165" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>1998-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Verordnungen zur Bahnreform - Weitere Entscheide zur SBB AG</title>
      <teaser>Der Bundesrat setzt eine Reihe von neuen oder revidierten Verordnungen zur Bahnreform auf den 1. Januar 1999 in Kraft. Damit werden die auf Gesetzesstufe vom Parlament beschlossenen Grundsätze der Bahnreform weiter konkretisiert. Weiter hat der Bundesrat den Uebergang von Grundstückrechten auf die neue SBB AG geregelt. Im Sinn eines Zwischenentscheides zu den künftigen SBB-Statuten wurden weiter Rechte und Pflichten der Unternehmensorgane festgelegt. Mit den Aufgaben der externen Revisionsstelle für die künftige Unternehmung „Schweizerische Bundesbahnen SBB“ wurde ATAG Ernst &amp;amp; Young betraut.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat setzt eine Reihe von neuen oder revidierten Verordnungen zur Bahnreform auf den 1. Januar 1999 in Kraft. Damit werden die auf Gesetzesstufe vom Parlament beschlossenen Grundsätze der Bahnreform weiter konkretisiert. Weiter hat der Bundesrat den Uebergang von Grundstückrechten auf die neue SBB AG geregelt. Im Sinn eines Zwischenentscheides zu den künftigen SBB-Statuten wurden weiter Rechte und Pflichten der Unternehmensorgane festgelegt. Mit den Aufgaben der externen Revisionsstelle für die künftige Unternehmung „Schweizerische Bundesbahnen SBB“ wurde ATAG Ernst &amp;amp; Young betraut.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 20. März 1998 haben die Eidg. Räte die im Rahmen der Bahnreform revidierten und neu erlassenen Gesetze verabschiedet. (Eisenbahngesetz, neues SBB-Gesetz, Personenbeförderungsgesetz, Transportgesetz und Refinanzierungsbeschluss zu SBB). Damit wurde eine grundlegende Neuordnung für den öffentlichen Verkehr und die SBB beschlossen. Es geht dabei um eine neue Marktordnung mit Liberalisierungen im Güterverkehr, den Zugang von Transportunternehmen auf das Schienennetz sowie die Ausdehnung des Bestellerprinzips auf alle Verkehrsarten. Zudem wurden die unternehmerische und politische Verantwortung klarer getrennt, die Voraussetzungen für unternehmerischen Handeln verbessert und die Grundlage für die neue SBB AG festgelegt. Diese Geset-zesrevision erfolgte in Übereinstimmung mit den einschlägigen EU-Regelungen und ent-spricht den im bilateralen Landverkehrsabkom-men vorgesehenen Grundsätzen. Nachdem die Referendumsfrist am 9. Juli 1998 abgelaufen ist, hat der Bundesrat heute die Inkraftsetzung der Bahnreform auf den 1. Januar 1999 beschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Verordnungspaket&lt;/b&gt; Im Hinblick auf die Inkraftsetzung der Bahnreform mussten fünf neue Verordnungen geschaffen und fünf weitere auf die neuen gesetzlichen Grundlagen angepasst werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Eisenbahn-Netzzugangsverordnung NZV (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verordnung über die Personenbeförderungskonzession VPK (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verordnung über die Konzessionierung von Eisenbahninfrastrukturen VKE (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verordnung über Infrastrukturen die dem Eisenbahngesetz nicht unterstellt sind VUE (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verordnung über die Förderung des kombinierten Verkehrs und des Transportes begleiteter Motorfahrzeuge VKV (teilrevidiert)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eisenbahnverordnung EBV (teilrevidiert)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Transportverordnung TV (teilrevidiert)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Fahrplanverordnung FPV (total revidiert)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gebührenverordnung BAV (total revidiert)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verordnung über die Aufhebung und Änderung von Verordnungen aufgrund der Bahnreform (neu)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einzelne Verordnungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von materieller und politischer Bedeutung sind vor allem die Netzzugangsverordnung, die Konzessionsverordnung für Infrastruktur und Personenverkehr sowie die Ver-ordnung über die Förderung des kombinierten Verkehrs. Die weiteren Verordnungsän-derungen betreffen vorwiegend technische oder formelle Fragen. In der neuen Verordnung zum Eisenbahn-Netzzugang (NZV) werden die bereits im Eisenbahngesetz enthaltenen Grundsätze konkretisiert. Unter anderem wird die Netzzugangsbewilligung näher geregelt. Es wird aufgezeigt, wie der Netzzugang organisatorisch zustande kommt (inklusive der Fristen) sowie die betrieblichen Fragen geregelt, welche einer staatlichen Regulierung bedürfen. Die NZV beinhaltet hingegen nicht den Trassenpreis selbst. Sie legt jedoch die Kriterien fest, wie er zu berechnen ist. Für die Berechnung des Trassenpreises im Personenverkehr, bzw. für die Festlegung der Mindestpreise ist gemäss Art. 9b des Eisenbahngesetzes das Bundesamt für Verkehr (BAV) zuständig. Die Trassenpereise im Güterverkehr legen die Infrastrukturunternehmen selbst fest. Allerdings darf dabei der vom BAV festgelegte Mindestpreis nicht unterschritten werden. Die neue Verordnung über die Personenbeförderungskonzession (VPK) regelt die infolge der Trennung von Verkehr und Infrastruktur für den Eisenbahnbereich neu geschaffene Konzession im Bereich der Personenbeförderung. Sie ersetzt gleichzeitig die Automobilkonzessionsverordnung (AKV), die Binnenschiffahrtskonzessionsverordnung und Art. 1 und 2 der Trolleybusverordnung. Das Konzessionswesen ist bereits in Art. 4 des Personenbeförderungsgesetzes festgelegt. Die heute verabschiedete Verordnung regelt das Verfahren und die Zuständigkeiten. Sie sieht je nach Art der auszuführenden Fahrten neu auch für die SBB eine Konzession und/oder eine eidgenössische oder einer kantonale Bewilligung vor und stellt somit die SBB AG den übrigen konzessionierten Transportunternehmen gleich. Die neue Verordnung über die Konzessionierung von Eisenbahninfrastrukturen (VKE) ist das Pendant der VPK für den Infrastrukturbereich. Sie regelt das Verfahren für die Vergabe der Infrastrukturkonzession. Die bestehende Verordnung über die Förderung des kombinierten Verkehrs (VKV) wird revidiert. Das Verfahren der Bestellung und Abgeltung des kombinierten Ver-kehrs und des Transports begleiteter Motorfahrzeuge wird dem beim regionalen Personenver-kehr angeglichen. Somit wird neu der gesamte kombinierte Verkehr (inkl. Container) in die abgeltungsberechtigten Verkehrsarten einbezogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Übergang von Rechten an Grundstücken auf die neue SBB AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Erlass des neuen SBB-Gesetzes wurde festgelegt, dass die SBB in eine spezialgesetzliche Aktiengesellschaft umgewandelt wird. Im Zusammenhang mit der Gründung diese Aktiengesellschaft muss eine Vermögensausscheidung vorgenommen werden, die sich auch auf den Grundstücksbestand auswirkt. Der Bundesrat hat mit seinem Entscheid die Grundstücke, die beschränkten dinglichen Rechte sowie die Verträge bezeichnet, welche auf die neue SBB AG übertragen werden sollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Statuten der neuen SBB: Zwischenentscheid zu den Organen der AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund des neuen SBB-Gesetzes erlangt die neu gegründete spezialgesetzliche Aktienge-sellschaft SBB ab 1. Januar 1999 automatisch ihre Rechtspersönlichkeit. Um die Handlungsfähigkeit der Unternehmung sicherzustellen sind bereits heute die Rechte und Pflichten der Unternehmensorgane festzulegen. Dieser Entscheid ist provisorischer Natur, da zentrale Punkte der Unternehmensstatuten von der Eröffnungsbilanz abhängig sind, die jedoch erst im Frühjahr 1999 vorliegen wird. Erst zu diesem Zeitpunkt wird es möglich sein, u.a. die Bestimmungen über das Aktienkapital, die Art der Aktien (Namen- und/oder Inhaberaktien), Stückelung und Anzahl der Aktien verbindlich festzulegen. In seinem Zwischenentscheid hat der Bundesrat hinsichtlich des Verwaltungsrates folgendes festgelegt: Der Verwaltungsrat besteht aus maximal 9 Mitgliedern wobei das Personal zwei Vertreter stellt. Alle Mitglieder des Verwaltungsrates werden durch die Generalversammlung gewählt und haften gemäss den Bestimmungen des Aktienrechts. Damit wird den Grundsätzen der Bahnreform Rechnung getragen, wonach eine klare Trennung der politischen und unternehmerischen Funktionen gewährleistet sein muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Externe Revisionsstelle der neuen SBB&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Aktienrecht verlangt für Aktiengesellschaften eine Revisionsstelle. Gestützt auf das neue SBB-Gesetz hat der Bundesrat die ATAG, Ernst &amp;amp; Young (ATAG) mit dieser Funktion beauftragt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5780">
        <title>Verordnungen zur Bahnreform</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1991.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte les ordonnances relatives à la réforme des chemins de fer – autres décisions concernant les CFF SA</title>
      <teaser>Le 1er janvier 1999, le Conseil fédéral mettra en vigueur une série d'ordonnances nouvelles ou révisées, liées à la réforme des chemins de fer. Il concrétise ainsi les principes décidés par le Parlement au niveau de la loi. Par ailleurs, il a réglé le transfert de droits fonciers à la nouvelle CFF SA. Dans une décision provisoire sur les futurs statuts des CFF, il a défini les droits et obligations des organes de l'entreprise. Les tâches de l'organe de révision externe de la future entreprise "Chemins de fer fédéraux CFF" ont été confiées à la maison ATAG Ernst &amp;amp; Young.</teaser>
      <lead>Le 1er janvier 1999, le Conseil fédéral mettra en vigueur une série d'ordonnances nouvelles ou révisées, liées à la réforme des chemins de fer. Il concrétise ainsi les principes décidés par le Parlement au niveau de la loi. Par ailleurs, il a réglé le transfert de droits fonciers à la nouvelle CFF SA. Dans une décision provisoire sur les futurs statuts des CFF, il a défini les droits et obligations des organes de l'entreprise. Les tâches de l'organe de révision externe de la future entreprise "Chemins de fer fédéraux CFF" ont été confiées à la maison ATAG Ernst &amp;amp; Young.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 20 mars 1998, les Chambres fédérales ont adopté les lois révisées et nouvelles, édictées dans le cadre de la réforme des chemins de fer (loi sur les chemins de fer, nouvelle loi sur les CFF, loi sur le transport des voyageurs, loi sur le transport public et arrêté sur le refinancement des CFF). On a ainsi décidé de soumettre les transports publics et les CFF à une réglementation fondamentalement nouvelle. Un nouvel ordre du marché verra le jour, il comprendra une libéralisation du trafic marchandises, l'accès des entreprises de transport au réseau ferroviaire et l'extension du principe de la commande à toutes les catégories de trafic. Les responsabilités politiques et de gestion ont par ailleurs été plus clairement séparées, les conditions de l'action des entreprises ont été améliorées et l'assise de la nouvelle CFF SA a été définie. Ces lois ont été révisées en conformité avec les réglementations de l'UE applicables en la matière et correspondent aux principes prévus dans l'accord bilatéral sur les transports terrestres. Le délai référendaire étant arrivé à échéance le 9 juillet 1998, le Conseil fédéral a aujourd'hui décidé de mettre en vigueur la réforme des chemins de fer le 1er janvier 1999.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'ensemble des ordonnances&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vue de la mise en vigueur de la réforme des chemins de fer, il a fallu créer cinq nouvelles ordonnances et en adapter cinq autres aux nouvelles bases légales:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur l'accès au réseau ferroviaire, OARF (nouvelle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les concessions pour le transport des voyageurs, OCTV (nouvelle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur l'octroi de concessions pour les infrastructures ferroviaires, OCIF (nouvelle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les infrastructures non soumises à la loi sur les chemins de fer, OAIF (nouvelle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur la promotion du trafic combiné et du transport de véhicules à moteur accompagnés, OPTC (révision partielle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les chemins de fer, OCF (révision partielle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les transports publics, OTP (révision partielle)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les horaires, OH (refonte)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance sur les émoluments de l'OFT (refonte)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordonnance abrogeant et modifiant les ordonnances sur la base de la réforme des chemins de fer (nouvelle)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quelques ordonnances en particulier&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur le fond et sur le plan politique, les ordonnances importantes sont surtout celles qui concernent l'accès au réseau, les concessions pour l'infrastructure, le trafic des voyageurs et la promotion du trafic combiné. Les autres ordonnances modifiées portent principalement sur des questions techniques ou formelles. La nouvelle ordonnance sur l'accès au réseau ferroviaire (OARF) applique les principes déjà contenus dans la loi sur les chemins de fer. Elle précise notamment les règles concernant l'autorisation d'accéder au réseau. Elle fait apparaître comment cet accès est accordé sur le plan de l'organisation (y c. les délais) et comment se règlent les questions d'exploitation qui doivent être régies par l'Etat. L'OARF ne comprend en revanche pas les prix de sillons, mais elle définit les critères applicables à leur calcul. Selon l'art. 9b de la loi sur les chemins de fer, le calcul des prix des sillons du trafic voyageurs et la fixation des prix minimaux sont du ressort de l'Office fédéral des transports (OFT). Les prix des sillons du trafic marchandises sont fixés par les entreprises d'infrastructure mêmes, mais ils ne doivent pas être inférieurs au prix minimal arrêté par l'OFT. La nouvelle ordonnance sur les concessions pour le transport des voyageurs (OCTV) régit la concession créée dans le transport des voyageurs à la suite de la séparation des transports et de l'infrastructure du secteur ferroviaire. Elle remplace également l'ordonnance sur les concessions de transport par automobiles (OCTA), l'ordonnance sur la navigation soumise à concession ou à autorisation et les articles 1 et 2 de l'ordonnance sur les trolleybus. Le régime des concessions est déjà défini à l'article 4 de la loi sur le transport des voyageurs. L'ordonnance adoptée aujourd'hui règle la procédure et les compétences. Selon le type de courses à effectuer, elle met la CFF SA sur un pied d'égalité avec les autres entreprises de transport concessionnaires (ETC) en prévoyant dorénavant une concession et/ou une autorisation fédérale ou cantonale pour elle aussi. La nouvelle ordonnance sur l'octroi de concessions pour les infrastructures ferroviaires (OCIF) est le pendant de l'OCTV pour le secteur de l'infrastructure. Elle régit la procédure applicable à l'octroi de la concession d'infrastructure. L'actuelle ordonnance sur la promotion du trafic combiné (OPTC) est révisée. La procédure pour la commande et l'indemnité du trafic combiné et du transport des véhicules à moteur accompagnés est alignée sur celle qui est valable pour le trafic régional des voyageurs. Tout le trafic combiné (y compris les conteneurs) sera donc dorénavant compris dans les catégories de transport donnant droit à l'indemnité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Transferts de droits fonciers à la nouvelle CFF SA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En édictant la nouvelle loi sur les CFF, il a été décidé de transformer les CFF en une société anonyme de droit public. En liaison avec la constitution de celle-ci, il a fallu procéder à une répartition de la fortune qui se répercute aussi sur le patrimoine foncier. Dans sa décision, le Conseil fédéral a désigné les biens-fonds, les droits réels limités ainsi que les contrats qui seront transférés à la nouvelle CFF SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Statuts des nouveaux CFF: décision provisoire concernant les organes de la SA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vu la nouvelle loi sur les CFF, la nouvelle société anonyme de droit public CFF acquiert automatiquement sa personnalité juridique dès le 1er janvier 1999. Pour garantir l'exercice des droits civils de l'entreprise, les droits et obligations de ses organes doivent être définis dès aujourd'hui. Cette décision est de nature provisoire puisque des points importants des statuts de l'entreprise dépendent du bilan d'ouverture, qui ne sera toutefois connu qu'au printemps 1999. C'est uniquement à ce moment-là qu'il sera possible d'établir définitivement les dispositions relatives au capital-actions, à la nature des actions (actions nominatives et/ou au porteur), ainsi qu'à leur division et à leur nombre. S'agissant du conseil d'administration, le Conseil fédéral a arrêté les points suivants: il comprendra au plus neuf membres, dont deux représentants du personnel. Tous ses membres seront élus par l'assemblée générale et leur responsabilité sera donc régie par les dispositions du droit sur les sociétés anonymes. Il est ainsi tenu compte des principes de la réforme des chemins de fer, selon lesquels les fonctions politiques doivent être clairement séparée de celles de la gestion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Organe de révision externe des nouveaux CFF&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le droit sur les sociétés anonymes exige un organe de révision pour ces dernières. Le Conseil fédéral a confié cette fonction à la maison ATAG, Ernst &amp;amp; Young (ATAG).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5781">
        <title>Ordonnances relatives à la réforme des chemins de fer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvate dal Consiglio federale le ordinanze per la riforma delle ferrovie - Altre decisioni concernenti la FFS SA</title>
      <teaser>Il Consiglio federale farà entrare in vigore dal 1° gennaio 1999 una serie di nuove ordinanze e di altre modificate inerenti alla riforma delle ferrovie. Vengono così definiti più precisamente i principi fissati dal Parlamento a livello di legge per questa riforma. Il Consiglio federale ha inoltre disciplinato il trasferimento di diritti su beni fondiari alle Ferrovie federali svizzere FFS. Con una decisione provvisoria sul nuovo statuto delle FFS sono stati inoltre definiti i diritti e gli obblighi degli organi aziendali. Le funzioni dell'ufficio di revisione esterno della nuova società "Ferrovie federali svizzere FFS" sono state attribuite alla ATAG Ernst &amp;amp; Young.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale farà entrare in vigore dal 1° gennaio 1999 una serie di nuove ordinanze e di altre modificate inerenti alla riforma delle ferrovie. Vengono così definiti più precisamente i principi fissati dal Parlamento a livello di legge per questa riforma. Il Consiglio federale ha inoltre disciplinato il trasferimento di diritti su beni fondiari alle Ferrovie federali svizzere FFS. Con una decisione provvisoria sul nuovo statuto delle FFS sono stati inoltre definiti i diritti e gli obblighi degli organi aziendali. Le funzioni dell'ufficio di revisione esterno della nuova società "Ferrovie federali svizzere FFS" sono state attribuite alla ATAG Ernst &amp;amp; Young.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 20 marzo 1998 le Camere federali hanno approvato alcuni nuovi testi di legge e la modifica di altri preesistenti (legge federale sulle ferrovie, nuova legge sulle FFS, legge sul trasporto di viaggiatori, legge sul trasporto pubblico e decreto sul rifinanziamento FFS) nell'ambito della riforma delle ferrovie. Sono state così fissate nuove norme fondamentali per i trasporti pubblici e per le FFS, implicanti una nuova impostazione del mercato con la liberalizzazione del traffico merci, l'accesso delle imprese di trasporto alla rete ferroviaria e l'estensione del principio del committente a tutti i tipi di trasporto. Inoltre, si è raggiunta una più chiara distinzione tra responsabilità imprenditoriale e politica, sono state migliorate le premesse per una gestione imprenditoriale e poste le basi per la nuova FFS SA. Questa revisione di legge è in armonia con i regolamenti Ue in materia e corrisponde ai principi previsti nell'accordo bilaterale sui trasporti terrestri. Scaduto il termine di referendum il 9 luglio 1998, il Consiglio federale ha stabilito oggi che la riforma delle ferrovie entrerà in vigore il 1° gennaio 1999.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il pacchetto di ordinanze&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per rendere effettiva la riforma delle ferrovie sono state redatte cinque nuove ordinanze e altre cinque hanno dovuto essere adeguate alle nuove basi legislative. Ecco l'elenco:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ordinanza concernente l'accesso alla rete ferroviaria OARF (nuova)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulla concessione per il trasporto di viaggiatori OCTV (nuova)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sul rilascio di concessioni per l'infrastruttura ferroviaria (nuova)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulle infrastrutture che non soggiacciono alla legge sulle ferrovie (nuova)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sul promovimento del traffico combinato e del trasporto di autoveicoli accompagnati (revisione parziale)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sulle ferrovie Oferr (revisione parziale)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sul trasporto pubblico (revisione parziale)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sugli orari OOra (revisione totale)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza sugli emolumenti relativi ai compiti dell'Ufficio federale dei trasporti OseUFT (revisione totale)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ordinanza concernente l'abrogazione e la modifica di ordinanze in seguito alla riforma delle ferrovie (nuova)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le singole ordinanze&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di particolare rilevanza materiale e politica sono l'ordinanza concernente l'accesso alla rete ferroviaria, quelle sulle concessioni per l'infrastruttura e per il trasporto di viaggiatori e quella sul promovimento del traffico combinato. Le altre modifiche delle ordinanze vertono prevalentemente su questioni tecniche o formali. Nella nuova ordinanza concernente l'accesso alla rete ferroviaria (OARF) sono concretizzati i principi enunciati nella legge federale sulle ferrovie. Tra l'altro si disciplina più precisamente l'autorizzazione all'accesso alla rete, specificando come esso viene organizzato nella pratica (comprese le scadenze) e come sono disciplinate le questioni inerenti all'esercizio per le quali è necessaria una regolamentazione statale. L'ordinanza non indica però il prezzo di tracciato, pur fissando i criteri per la sua determinazione. L'art. 9b stabilisce che per il calcolo del prezzo di tracciato nel traffico passeggeri e per la determinazione dei prezzi minimi è competente l'Ufficio federale dei trasporti. Nel traffico merci i prezzi di tracciato vengono fissati dalle stesse imprese che gestiscono l'infrastruttura, le quali non possono però prescindere dai prezzi minimi prescritti dall'UFT. La nuova ordinanza sulla concessione per il trasporto di viaggiatori (OCTV) disciplina la nuova concessione istituita nell'ambito del trasporto dei viaggiatori in seguito alla separazione tra trasporto e infrastruttura. Essa sostituisce contemporaneamente l'ordinanza sulle concessioni per automobili (OCAuto), l'ordinanza concernente la navigazione sottoposta a concessione o a permesso e gli artt. 1 e 2 dell'ordinanza sulle filovie. Il sistema di rilascio delle concessioni è definito già nell'art. 4 della legge federale sul trasporto di viaggiatori. L'ordinanza licenziata oggi disciplina l'iter e le competenze; a seconda del tipo di corse effettuate, essa prevede ora anche per le FFS una concessione e/o un'autorizzazione federale o cantonale, ponendo la FFS SA e le altre imprese di trasporto concessionarie su un piano di uguaglianza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova ordinanza sul rilascio di concessioni per l'infrastruttura ferroviaria è l'equivalente dell'OCTV nel settore infrastruttura. Essa fissa la procedura per il rilascio della concessione per l'infrastruttura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È modificata l'ordinanza già in vigore sul promovimento del traffico combinato. La procedura di ordinazione e d'indennità del traffico combinato accompagnato e non accompagnato viene uguagliata a quella per il trasporto regionale viaggiatori. Così tutto il trasporto combinato (compreso quello di container) è classificato tra i tipi di trasporto beneficiari di indennità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trasferimento di diritti su beni fondiari alla nuova FFS SA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la nuova legge sulle FFS è stata decretata la trasformazione delle Ferrovie federali in società anonima di diritto speciale. L'istituzione della nuova società impone una ripartizione dei beni che si ripercuote anche sul suo patrimonio fondiario. Il Consiglio federale ha designato i beni fondiari, i diritti reali limitati e i contratti che saranno trasferiti alla nuova FFS SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Statuto delle nuove FFS: decisione provvisoria sugli organi societari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la nuova legge sulle FFS la nuova società anonima di diritto speciale è dotata automaticamente dal 1° gennaio 1999 di personalità giuridica. Per garantire l'esercizio dei diritti civili dell'impresa devono essere determinati fin d'ora i diritti e gli obblighi degli organi societari. Questa decisione è provvisoria, poiché alcuni elementi centrali dello statuto dell'impresa dipendono dal bilancio di apertura che sarà pronto solo in primavera del prossimo anno. Solo allora sarà possibile stabilire in maniera vincolante, tra l'altro, le disposizioni concernenti il capitale azionario, il tipo di azioni (nominative e/o al portatore), taglio e numero delle azioni. Con la sua decisione provvisoria, il Consiglio federale ha sancito che il consiglio d'amministrazione sarà composto al massimo da 9 membri, di cui 2 rappresentanti del personale. Tutti i membri del consiglio d'amministrazione saranno eletti dall'assemblea generale e saranno soggetti alle disposizioni del diritto azionario. In questo modo si tiene conto dei principi della riforma delle ferrovie, secondo i quali deve essere garantita una netta separazione tra le funzioni politiche e quelle aziendali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ufficio di revisione esterno delle nuove FFS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il diritto azionario prevede un ufficio di revisione per la società anonima. Sulla base della legge sulle FFS il Consiglio federale ha attribuito questo incarico alla ATAG, Ernst &amp;amp; Young (ATAG).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5782">
        <title>ordinanze per la riforma delle ferrovie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1993.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="70" org-id="805">
        <name lang="de">Bahnreform</name>
        <name lang="fr">Réforme des chemins de fer</name>
        <name lang="it">Riforma delle ferrovie</name>
        <name lang="en">Bahnreform</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="805">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
