<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4459" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-06-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Messungen des Bundesamtes für Gesundheit: Radioaktivität in der Schweiz nicht mehr erhöht</title>
      <lead>Auf den Luftfiltern in der Schweiz liegen die Cäsium-137 Werte in dieser Woche mit weniger als 5 micro-Bq/m3 wieder im Normalbereich. Auch in Italien und Frankreich ist die Aktivität in der Luft nicht mehr erhöht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ursache für die Erhöhung Anfang Juni ist weiterhin unklar. Eine der Möglichkeiten wäre, dass grossräumig Staub oder Baumpollen aufgewirbelt wurden, die noch mit Cs-137 aus dem Unfall in Tschernobyl kontaminiert waren. Gegen diese Theorie spricht, dass die Luftmassen, die Anfang Juni die Schweiz von Süden her erreichten, nicht aus einer stark kontaminierten Gegend Europas stammten. Dagegen spricht ebenfalls, dass nur Cäsium-137 gemessen wurde. Ablagerungen nach dem Unfall in Tschernobyl würden noch Spuren eines anderen Cäsium-Nuklid zeigen (Cäsium-134). Dieses wurde auf den Luftfiltern in der Schweiz nicht gefunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine andere Möglichkeit wäre, dass sich irgendwo südlich bis südwestlich der Schweiz ein Unfall mit einer Cäsium-137 Quelle ereignet hat. Cäsium-137 Quellen werden sowohl in der Industrie als auch in der Medizin häufig eingesetzt. Bis jetzt gibt es aber keinen Hinweis auf einen solchen Unfall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenwärtig werden in ganz Europa die Daten über die Radioaktivtät in der Luft für die letzten 3 Wochen zusammengetragen. Aus der räumlichen Verteilung dieser Daten sollte dann zu sehen sein, wo die Emission stattgefunden hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Heinz Surbeck, Bundesamt für Gesundheit, Tel 079 449 83 08 oder Tel 026 300 91 67/61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures de l‘Office fédéral de la santé publique: La radioactivité à nouveau normale en Suisse</title>
      <lead>Les valeurs de césium 137 mesurées en Suisse cette semaine sont inférieures à 5 micro-Bq/m3 et sont donc redevenues normales. La situation s’est également normalisée en Italie et en France.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On ne connaît toujours pas l’origine de l’augmentation de la radioactivité enregistrée au début juin. L’une des hypothèses est que des nuages de poussières ou de pollens contaminés par le Cs 137 provenant de la catastrophe de Tchernobyl aient été entraînés sur de grandes distances. Cette hypothèse est infirmée par le fait que les masses d’air qui ont atteint la Suisse au début du mois de juin venaient du sud et pas d’une région fortement contaminée d’Europe. Parle également contre cette hypothèse le fait que l’on n‘ait détecté que du césium 137. Les retombées de Tchernobyl contiennent en effet des traces d’un autre nucléide du césium (césium 134). Or on n’en a pas décelé en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une autre possibilité est qu’un accident avec du césium 137 se soit produit dans une région au sud ou au sud-ouest de la Suisse, le césium 137 étant utilisé fréquemment dans l’industrie et en médecine. On ne dispose cependant encore d’aucun indice permettant de confirmer cette hypothèse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement on rassemble les données de la radioactivité de l’air mesurées ces trois dernières semaines dans toute l‘Europe. La répartition spatiale de ces données devrait permettre de déterminer l’origine de l’émission.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Heinz Surbeck, Office fédéral de la santé publique, tél. 079 449 83 08 ou 026 300 91 67</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
