<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81614" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PostCom lehnt Hausservice-Lösung für Forel VD ab</title>
      <lead>Die PostCom hat bezüglich der geplanten Schliessung der Poststelle Forel VD, welche die Post durch einen Hausservice ersetzen möchte, eine ablehnende Empfehlung abgegeben. Sie fordert die Post auf, zuerst intensiver nach einer Agenturlösung zu suchen. Diesen Beschluss fasste die Aufsichtsbehörde für den Schweizer Postmarkt an ihrer Sitzung vom 10. Dezember 2020 in Bern. Die vorgesehenen Umwandlungen der Poststellen Genève 11 Rue du Stand und Bützberg BE stehen hingegen in Einklang mit den gesetzlichen Rahmenbedingungen und ermöglichen nach wie vor eine gute postalische Grundversorgung in den betreffenden Gebieten. Aufgrund der konkreten Situation in diesen beiden Fällen hat die PostCom ihre Empfehlungen jedoch mit spezifischen Auflagen ergänzt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Weil sich kein geeigneter Agenturpartner finden liess, will die Post die Poststelle in Forel, einer mittelgrossen Gemeinde im Lavaux, durch einen Hausservice ersetzen. Die nächstgelegene Poststelle Savigny soll Abholstelle für avisierte Sendungen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Ansicht der PostCom muss die Post in diesem Fall die regionalen Gegebenheiten stärker berücksichtigen. In Forel gibt es kleinere Lebensmittelgeschäfte, ein Restaurant, Cafés und Coiffeursalons sowie Pläne für die Einrichtung eines Lebensmittelgeschäftes im Zentrum. Zwar ist anzunehmen, dass die Bevölkerung sich zumindest teilweise Richtung Savigny orientiert, aber ihren täglichen Bedarf in der Gemeinde selber abdecken kann, wenn sie dies wünscht. Dieser Umstand spricht dafür, dass die Post in Forel weiterhin einen bedienten Zugangspunkt anbieten sollte. Vor diesem Hintergrund und angesichts der Bevölkerungszahl von rund 2000 Einwohnern erachtet die PostCom die Pläne der Post, wenn auch nur vorübergehend, einen Hausservice einzuführen, nicht als gute Lösung. Allenfalls kann die Post die Öffnungszeiten der Poststelle angemessen verkürzen. Sollte sich frühestens zwei Jahre nach Abgabe dieser Empfehlung keine konkrete Möglichkeit für eine Agenturlösung abzeichnen, darf die Post die Einführung eines Hausservice in Wiedererwägung ziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;i&gt;&lt;u&gt;&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/i&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt; &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Genf: Dialogführung der Post verbesserungsfähig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Poststelle Genève 11 Rue du Stand liegt in einem Geschäftsquartier und hat nur wenige Privatkunden. Als eine von 17 Poststellen der Stadt soll sie ersatzlos geschlossen werden. Die Post plant, neu eine unbediente Geschäftskundenstelle einzurichten und im Quartier einen My-Post 24-Automaten zur installieren, der von Privat- und Geschäftskunden genutzt werden kann. In der Umgebung sind die Poststellen Genève 3 Rive, Genève 8 Jonction und Genève 1 Mont-Blanc innerhalb von 9-12 Minuten erreichbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die PostCom gibt zu dieser Schliessung eine zustimmende Empfehlung ab. Bei ihrer Beurteilung stellte sie jedoch fest, dass die Post die Anforderungen an das Dialogverfahren zwar erfüllt hat, die Dialogführung mit der Stadt Genf als Ganzes indes teils konzeptlos verlief. Insbesondere war an den verschiedenen Gesprächsrunden nicht immer klar, um welche Poststelle es ging, namentlich, dass sich das Gespräch auch auf die Poststelle Genève 11 Rue du Stand bezog, da bei diesen Gelegenheiten auch andere Poststellen zur Diskussion standen. Die PostCom empfiehlt der Post daher, in ähnlichen Fällen künftig zuerst ein Konzept für die Dialogführung mit den kommunalen Behörden zu erstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Parkplatzsituation vor der zukünftigen Agentur in Bützberg verbessern&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post will die Poststelle Bützberg in eine Postagentur mit Bedientheke umwandeln. Als Agenturpartner ist eine Bäckerei vorgesehen. Aufgrund der von der Gemeinde Thunstetten monierten schwierigen Parkplatzsituation vor der zukünftigen Agentur empfiehlt die PostCom der Post, zusammen mit dem Gemeinderat Thunstetten und der für die Verkehrssicherheit zuständigen Behörde eine Lösung zu entwickeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem soll die Post ermitteln, wie viele Kundinnen und Kunden weiterhin ein Postfach in der Gemeinde wünschen. Bei ausgewiesenem Bedarf und Aufhebung der bestehenden Einrichtung soll in der Nähe des Partnergeschäfts eine der Nachfrage entsprechende Postfachanlage mit Zustellgarantie werktags bis 9.00 Uhr erstellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Empfehlungen sind auf der Website der PostCom abrufbar:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.postcom.admin.ch/de/dokumentation/empfehlungen-poststellen/&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Über die PostCom&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Postkommission PostCom wacht über die Qualität der postalischen Grundversorgung und setzt sich für eine nachhaltige Entwicklung des Postmarktes ein. Sie informiert die Bevölkerung über ihre Tätigkeit und schlägt dem Bundesrat konkrete Massnahmen vor, um ihre Aufgaben erfüllen zu können. Die Kommission setzt sich aus sieben durch den Bundesrat gewählten Mitgliedern zusammen und wird durch ein Fachsekretariat unterstützt. Als unabhängige Behörde ist sie einzig administrativ dem Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) angegliedert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössische Postkommission PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Bern Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La PostCom rejette la solution du service à domicile pour Forel VD</title>
      <lead>La PostCom a émis une recommandation défavorable concernant le projet de fermeture de l’office de poste de Forel VD. La Poste aimerait remplacer cet office par un service à domicile. La PostCom invite la Poste à mener d’abord des recherches plus poussées pour une solution d’agence. L’autorité de surveillance du marché postal suisse a pris cette décision lors de sa séance du 10 décembre 2020 à Berne. En revanche, les transformations prévues des offices de poste de Genève 11 Rue du Stand et de Bützberg BE sont conformes aux dispositions légales et permettent de continuer de garantir un service universel postal de qualité dans les régions concernées. Toutefois, dans les deux cas et au vu de la situation, la PostCom a assorti ses recommandations de charges spécifiques. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Étant donné qu’il n’était pas possible de trouver un partenaire d’agence adéquat, la Poste entend remplacer l’office de poste de Forel, une commune de taille moyenne du Lavaux, par un service à domicile. Les envois avisés devraient être retirés à l’office de poste le plus proche à Savigny.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La PostCom estime que dans ce cas la Poste doit davantage tenir compte des spécificités régionales. Forel abrite des petites épiceries, un restaurant, des cafés et des salons de coiffure et l’aménagement d’un magasin d’alimentation au centre est en projet. On peut supposer que la population se rend parfois à Savigny pour ses achats mais si elle le souhaite, elle doit aussi pouvoir les effectuer au quotidien dans la commune. Cette situation suggère que la Poste devrait continuer à proposer un point d’accès desservi à Forel. Cela étant et compte tenu du nombre d’habitants (env. 2000), la PostCom considère que les plans de la Poste d’introduire un service à domicile, même si ce n’est que temporairement, ne sont pas une bonne solution. Au besoin, la Poste peut réduire les heures d’ouverture de l’office de poste. Si aucune solution d’agence concrète ne se profile au plus tôt deux ans après la notification de la recommandation, la Poste pourra envisager l’introduction d’un service à domicile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt; &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Genève : la procédure de consultation de la Poste doit être améliorée&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’office de poste Genève 11 Rue du Stand est situé dans un quartier d’affaires et ne compte que peu de clients privés. Il doit être supprimé sans solution de remplacement, la ville comptant dix-sept offices de poste. La Poste envisage de mettre en place un point clientèle commerciale en self-service et d’installer dans le quartier un automate My-Post 24 à l’intention des clients aussi bien privés que commerciaux. Dans les environs, les offices de poste Genève 3 Rive, Genève 8 Jonction et Genève 1 Mont-Blanc sont accessibles en 9 à 12 minutes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La PostCom émet une recommandation favorable concernant cette fermeture. Elle a cependant constaté que la Poste n’a pas rempli les exigences prévalant pour la procédure de consultation avec la Ville de Genève, procédure qui s’est en partie avérée dépourvue de toute substance. En effet, lors des différentes consultations, il n’était pas toujours évident de savoir quel office de poste était concerné, notamment du fait que la conversation portait également sur l’office de poste de Genève 11 Rue du Stand, voire parfois sur d’autres offices de poste. La PostCom recommande donc que, dans des cas similaires, la Poste élabore à l’avenir d’abord un concept pour la procédure de consultation avec les autorités locales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Améliorer les possibilités de stationnement devant la future agence à Bützberg&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Poste prévoit de transformer l’office de poste de Bützberg en une agence postale avec comptoir. Le partenaire d’agence devrait être une boulangerie. En raison des difficultés pour stationner devant la future agence - du reste mises en évidence par la commune de Thunstetten - la PostCom recommande à la Poste de trouver une solution en collaboration avec le Conseil communal de Thunstetten et l’autorité en charge de la sécurité routière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Poste doit également déterminer le nombre de clients qui souhaitent encore disposer d’une case postale dans la commune. En cas de besoin avéré et de suppression de l’actuelle installation, il faudrait mettre en place à proximité du magasin partenaire une batterie de cases postales avec garantie de distribution jusqu’à 9 heures les jours ouvrables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes les recommandations peuvent être consultées sur le site Internet de la PostCom :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.postcom.admin.ch/fr/documentation/recommandations/&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos de la PostCom&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commission fédérale de la poste PostCom veille à ce qu’un service universel postal de qualité soit offert et s’engage en faveur d’un développement durable du marché postal. Elle informe la population sur ses activités et propose au Conseil fédéral des mesures concrètes en vue d’accomplir ses tâches. La commission, composée de sept membres nommés par le Conseil fédéral, est soutenue par un secrétariat. En tant qu’autorité indépendante, elle est rattachée au Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) uniquement sur le plan administratif.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commission fédérale de la poste PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Berne Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
