<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81522" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Lage verschlechtert sich – Bundesrat bereitet weitergehende Massnahmen vor</title>
      <lead>Die epidemiologische Lage in der Schweiz verschlechtert sich zusehends. Der Bundesrat hat an seiner ausserordentlichen Sitzung vom 8. Dezember eine Aussprache zur Lage geführt. Er will in einem mehrstufigen Prozess die Situationen rasch verbessern. An der Sitzung vom 11. Dezember will er die nationalen Massnahmen vereinheitlichen und verschärfen. Sollte sich die Lage weiter verschlechtern, sollen am 18. Dezember weitere Massnahmen hinzukommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die epidemiologische Lage hat sich in den letzten Tagen weiter verschlechtert. Die Zahl der Ansteckungen ist hoch und steigt wieder an, die Betten auf den Intensivstationen sind weiterhin stark ausgelastet. Der Reproduktionswert für Ende November liegt über 1; im Schnitt stecken also 100 infizierte Personen mehr als 100 weitere Personen an. Damit steigen die Fallzahlen wieder exponentiell an. Zudem hat sich auch in der Westschweiz der Trend gewendet; die Zahlen sinken deutlich weniger rasch, als noch vor ein paar Tagen. Die zunehmende Kälte und das schlechte Wetter dürften das Infektionsgeschehen beschleunigt haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gespräche mit Kantonen mit ungünstiger Entwicklung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Bundesrat ist äusserst besorgt über die Entwicklung. Die Bundespräsidentin und der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern haben nach der Bundesratssitzung vom 4. Dezember mit jenen Kantonen das Gespräch gesucht, die eine ungünstige epidemiologische&lt;br /&gt;Entwicklung aufweisen. Diese teilen die Besorgnis des Bundesrats mehrheitlich. Sie sehen die Lage ebenfalls als problematisch an und weisen insbesondere darauf hin, dass das das Personal in den Spitälern und Heimen erschöpft ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Weitergehende Massnahmen: Konsultation gestartet&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Verschiedenen Kantone haben in den letzten Tagen Massnahmen getroffen oder angekündigt. Der Bundesrat will diese vereinheitlichen und verstärken. Er will deshalb an seiner Sitzung vom 11. Dezember weitergehende Massnahmen beschliessen, die ab Samstag, 12. Dezember und bis am 20. Januar 2021 gelten sollen. Er unterbreitet den Kantonen in einer Konsultation folgende Vorschläge: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Gastrobetriebe, Einkaufsläden und Märkte, Freizeitbetriebe und Sportaktivitäten müssen um 19 Uhr schliessen und bleiben sonntags geschlossen.&lt;br /&gt;- Für private Veranstaltungen gilt eine maximale Zahl von 5 Personen aus zwei Haushalten. Ausgenommen sind Feiern bis 10 Personen vom 24. bis 26. Dezember sowie am 31. Dezember.&lt;br /&gt;- Öffentliche Veranstaltungen werden mit Ausnahme von religiösen Feiern sowie Versammlungen von Legislativen verboten.&lt;br /&gt;- Jegliche Aktivitäten im Kulturbereich (inklusive schulische Aktivitäten) werden untersagt. Veranstaltungen im professionellen Bereich mit Publikum werden verboten, ausgenommen sind online übertragene Veranstaltungen ohne Publikum.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sollte sich die Lage in der nächsten Woche weiter verschlechtern, plant der Bundesrat an seiner Sitzung vom 18. Dezember weitergehende Massnahmen zu beschliessen, etwa die Schliessung von Gastrobetrieben und Läden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entschädigungen für die am meisten betroffenen Branchen prüfen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Bundesrat hat das EFD beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem WBF, dem EDI und dem EJPD (BJ) Massnahmen für allfällige Entschädigungen für die am meisten betroffenen Branchen zu prüfen und dem Bundesrat bis zum 18. Dezember 2020 entsprechende Vorschläge zu unterbreiten. Der Bundesrat führt am 11. Dezember 2020 eine erste Aussprache dazu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline für einreisende Personen +41 58 464 44 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus: vu la dégradation de la situation, le Conseil fédéral prépare de nouvelles mesures</title>
      <lead>La situation épidémiologique en Suisse se dégrade. Lors de sa séance extraordinaire du 8 décembre, le Conseil fédéral a discuté de la situation. Il entend l’améliorer rapidement grâce à un processus en plusieurs étapes. Lors de sa séance du 11 décembre, il uniformisera et renforcera les mesures sur le plan national. Si la situation devait encore empirer, des mesures supplémentaires pourraient être prises le 18 décembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situation épidémiologique s'est encore dégradée ces derniers jours. Le nombre de contaminations est élevé et repart à la hausse, et l'occupation des lits aux soins intensifs reste très élevée. À la fin novembre, le taux de reproduction du virus était supérieur à 1, si bien que le nombre de cas augmente à nouveau de manière exponentielle. En outre, dans les cantons romands, la tendance s'est inversée : les chiffres baissent beaucoup moins rapidement qu'il y a quelques jours. Cette situation pourrait s'expliquer par l'arrivée du froid et du mauvais temps.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussions avec les cantons dont la situation épidémiologique se dégrade&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral est très préoccupé par l'évolution de la situation épidémiologique. À la suite de la séance du 4 décembre, la présidente de la Confédération et le chef du Département fédéral de l'intérieur ont engagé le dialogue avec les cantons dont la situation épidémiologique se dégrade. Ceux-ci partagent en grande partie l'inquiétude du Conseil fédéral. Ils estiment eux aussi que la situation est problématique et soulignent en particulier l'épuisement du personnel soignant des hôpitaux et des EMS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures supplémentaires : lancement d'une consultation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Au cours des derniers jours, plusieurs cantons ont pris ou annoncé de nouvelles mesures. Le Conseil fédéral entend maintenant les uniformiser et les renforcer. C'est pourquoi, lors de sa séance du 11 décembre, il décidera de nouvelles mesures qui s'appliqueront dès le samedi 12 décembre 2020 et jusqu'au 20 janvier 2021. Il soumet aux cantons les propositions suivantes dans le cadre d'une consultation :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Les établissements de restauration, les magasins et les marchés, les installations de loisirs et de sport devront fermer leurs portes à 19h et rester fermés le dimanche.&lt;br /&gt;- Pour les réunions privées, le nombre de personnes est limité à 5 et à deux ménages. Exception : 10 personnes au maximum seront autorisées pour les fêtes du 24 au 26 décembre ainsi que pour le 31 décembre. &lt;br /&gt;- Interdiction des manifestations publiques, à l'exception des fêtes religieuses et des assemblées législatives. &lt;br /&gt;- Interdiction de toutes les activités culturelles (également dans le cadre scolaire) et des événements professionnels avec public (les événements organisés en ligne et sans public restent autorisés).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Si la situation empire au cours de la semaine prochaine, le Conseil fédéral entend prendre des mesures supplémentaires lors de sa séance du 18 décembre, par exemple la fermeture des établissements de restauration et des magasins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dédommagement des branches les plus touchées à l'étude&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances, en collaboration avec le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche, le Département fédéral de l'intérieur et le Département de justice et police (Office de la justice), d'étudier les mesures possibles pour indemniser les branches les plus touchées et de soumettre ces propositions au Conseil fédéral lors de sa séance du 18 décembre 2020. Le Conseil fédéral mènera une première discussion à ce sujet le 11 décembre 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline pour les personnes entrant en Suisse +41 58 464 44 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: la situazione peggiora – il Consiglio federale prepara ulteriori provvedimenti</title>
      <lead>Nella seduta straordinaria dell’8 dicembre, il Consiglio federale si è occupato della situazione epidemiologica in Svizzera, che sta peggiorando in modo evidente. Per migliorarla rapidamente ha previsto una procedura a tappe. Nella seduta dell’11 dicembre intende unificare e rafforzare i provvedimenti adottati a livello nazionale. Se la situazione dovesse continuare a peggiorare, il 18 dicembre prenderà ulteriori provvedimenti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situazione epidemiologica è ulteriormente peggiorata negli ultimi giorni. Il numero delle infezioni resta elevato e continua a crescere, l'occupazione dei letti nei reparti di terapia intensiva è alta. Alla fine di novembre il valore di riproduzione era superiore a 1: in media 100 persone infette ne infettano quindi più di 100 altre. Questo significa che i casi stanno di nuovo aumentando in modo esponenziale. Inoltre, anche nella Svizzera francese la tendenza si è invertita: il numero delle infezioni cala molto meno rapidamente rispetto a pochi giorni fa. Le temperature in calo e il brutto tempo hanno probabilmente contribuito ad accelerare l'evoluzione dei contagi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Colloqui con i Cantoni che presentano un andamento sfavorevole&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il Consiglio federale è estremamente preoccupato per come sta evolvendo la situazione. Dopo la seduta del 4 dicembre, la presidente della Confederazione e il capo del Dipartimento federale dell'interno hanno avuto un colloquio con i Cantoni che presentano un andamento epidemiologico sfavorevole. Questi ultimi condividono prevalentemente le preoccupazioni del Consiglio federale: considerano problematica la situazione e sottolineano in particolare che il personale degli ospedali e delle case di cura è esausto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ulteriori provvedimenti: avviata la consultazione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Negli ultimi giorni diversi Cantoni hanno adottato o annunciato provvedimenti. Il Consiglio federale si prefigge di unificarli e rafforzarli. Nella sua seduta dell'11 dicembre intende adottare ulteriori provvedimenti che entreranno in vigore il 12 dicembre 2020 e lo resteranno fino al 20 gennaio 2021. Ai Cantoni sottopone per consultazione le seguenti proposte: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- chiusura alle 19.00 e la domenica delle strutture della ristorazione, dei negozi, dei mercati e delle strutture per il tempo libero e le attività sportive;&lt;br /&gt;- eventi privati limitati a cinque persone di due economie domestiche; fanno eccezione i festeggiamenti con fino a 10 persone consentiti dal 24 al 26 e il 31 dicembre 2020;&lt;br /&gt;- divieto di manifestazioni pubbliche, ad eccezione delle feste religiose e delle assemblee di organi legislativi;&lt;br /&gt;- divieto di qualsiasi attività culturale (incluse le attività in ambito scolastico). Le manifestazioni nel settore professionale con la presenza di pubblico sono vietate, ad eccezione di quelle trasmesse in streaming senza pubblico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se la situazione dovesse peggiorare ulteriormente la settimana prossima, nella sua seduta del 18 dicembre il Consiglio federale potrebbe adottare provvedimenti di più ampia portata, quali la chiusura delle strutture della ristorazione e dei negozi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al vaglio indennità per i settori maggiormente colpiti&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze di studiare, in collaborazione con il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca, il Dipartimento federale dell'interno e il Dipartimento federale di giustizia e polizia, una serie di provvedimenti per eventuali indennità da versare ai settori economici più colpiti e di sottoporgli le proposte corrispondenti entro il 18 dicembre. Nella sua seduta dell'11 dicembre il Consiglio federale terrà un primo dibattito sull'argomento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline per chi entra in Svizzera +41 58 464 44 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="224" org-id="601">
        <name lang="de">Innere Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité intérieure</name>
        <name lang="it">Sicurezza interna</name>
        <name lang="en">Internal security</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
