<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81565" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1089" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Innosuisse – Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="it">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="en">https://www.innosuisse.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Impulsprogramm «Innovationskraft Schweiz» – Änderung in der Forschungs- und Innovationsförderverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 11. Dezember 2020 die für das Impulsprogramm «Innovationskraft Schweiz» notwendige Änderung in der Forschungs- und Innovationsförderverordnung per Anfang 2021 in Kraft gesetzt. Sie ist auf zwei Jahre befristet. Die Verordnungsänderung sieht tiefere Eigenleistungen der Unternehmen bei Innovationsprojekten vor. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Impulsprogramm «Innovationskraft Schweiz» wurde vom Bundesrat am 11. November 2020 lanciert. Es sieht erleichterte Bedingungen bei der Projektförderung vor, damit Unternehmen ihre Innovationskraft während der Pandemie aufrechterhalten und ihre Wettbewerbsfähigkeit nachhaltig gesichert wird. Mit dem Impulsprogramm von der Innovationförderagentur «Innosuisse» sollen Unternehmen, deren Mitarbeiteranteil höchstens 500 Vollzeitäquivalenten entspricht, in den Jahren 2021 und 2022 unterstützt werden. Die Mehrkosten werden durch die vom Parlament beschlossene Aufstockung des Zahlungsrahmens von Innosuisse 2021–2024 aufgefangen. Konkret wird die Förderung von Innovationsprojekten durch folgende Massnahmen ergänzt: &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Die Eigenleistung der Unternehmen kann auf 30% (statt 50%) der Projektkosten begrenzt und der Cash-Beitrag, welcher das Unternehmen normalerweise seinen Forschungspartnern leistet, im Einzelfall erlassen werden. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bei Projekten zur Bewältigung des Strukturwandels, für die zusätzliche externe Beratungsleistungen für die Entwicklung neuer Geschäftsmodelle oder radikaler Innovationsvorhaben nötig sind, kann die Eigenleistung auf 20% der Projektkosten begrenzt werden. &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Die Verordnungsänderung tritt am 1. Januar 2021 in Kraft. Die Innosuisse wird Gesuche, die ab diesem Datum bei ihr eingehen, nach neuem Recht bewilligen können. Die Änderung ist bis am 31. Dezember 2022 befristet. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : programme d’impulsion « Force d’innovation Suisse », modification de l’ordonnance sur l’encouragement de la recherche et de l’innovation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé le 11 décembre 2020 de mettre en vigueur au 1er janvier 2021 une modification de l’ordonnance sur l’encouragement de la recherche et de l’innovation (O-LERI), nécessaire à la mise en œuvre du programme d’impulsion « Force d’innovation Suisse ». Limitée à deux ans, la modification abaisse le niveau des prestations propres exigées des entreprises dans les projets d’innovation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le programme d’impulsion « Force d’innovation Suisse » a été lancé par le Conseil fédéral le 11 novembre 2020. Il prévoit un assouplissement des conditions fixées pour l’encouragement de projets afin de préserver la force d’innovation des entreprises et de maintenir durablement leur compétitivité durant la pandémie. Le programme d’impulsion mis en œuvre par l’Agence pour l’encouragement de l’innovation « Innosuisse » permettra de soutenir les entreprises comptant jusqu’à 500 collaborateurs en équivalents plein temps pendant les années 2021 et 2022. Les coûts supplémentaires seront couverts par la hausse du plafond des dépenses d’Innosuisse 2021-2024 décidée par le Parlement. Concrètement, l’encouragement des projets d’innovation est complété par les mesures suivantes : &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;La prestation propre des entreprises pourra être réduite à 30 % (au lieu de 50 %) des coûts du projet et les entreprises pourront être libérées au cas par cas de l’obligation, applicable en temps normal, de fournir une contribution en espèces à leurs partenaires de recherche. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;La prestation propre pourra même être limitée à 20 % des coûts de projets qui ont pour objet de gérer le changement structurel par l’élaboration de nouveaux modèles d’affaires ou la mise en œuvre d’innovations radicales et nécessitant pour ce faire de recourir à des prestations de conseil externes. &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;p&gt;La modification de l’O-LERI entrera en vigueur le 1er janvier 2021. Innosuisse traitera les requêtes qui lui seront soumises dès cette date selon le nouveau droit. La modification a effet jusqu’au 31 décembre 2022. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: programma d’impulso «Capacità d’innovazione Svizzera» e modifica dell’ordinanza sulla promozione della ricerca e dell’innovazione</title>
      <lead>L’11 dicembre 2020 il Consiglio federale ha adottato la modifica dell’ordinanza sulla promozione della ricerca e dell’innovazione, necessaria per realizzare il programma d’impulso «Capacità d’innovazione Svizzera. Tale modifica, la cui validità è limitata a due anni, entrerà in vigore a inizio 2021 e prevede prestazioni proprie più basse da parte delle imprese nei progetti d’innovazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il programma d’impulso «Capacità d’innovazione Svizzera» è stato lanciato dal Consiglio federale l’11 novembre 2020. Questo programma dell’Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione «Innosuisse» prevede condizioni agevolate per la promozione di progetti allo scopo di preservare la capacità d’innovazione delle aziende durante la pandemia da coronavirus e assicurare a lungo termine la loro competitività. Il programma è inteso a sostenere nel biennio 2021–2022 le imprese che impiegano un massimo di 500 collaboratori in equivalenti a tempo pieno. I costi supplementari saranno coperti con l’aumento del limite di spesa per Innosuisse negli anni 2021–2024, già deciso dal Parlamento. Concretamente, la promozione di progetti d’innovazione nel biennio in questione sarà integrata con i seguenti provvedimenti: &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;la prestazione propria delle imprese potrà essere limitata al 30 per cento dei costi del progetto (anziché al 50%) e in singoli casi le imprese potranno essere esonerate dal contributo in contanti normalmente versato ai partner di ricerca; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;per quanto riguarda i progetti di gestione dei cambiamenti strutturali che richiedono una consulenza esterna per lo sviluppo di nuovi modelli imprenditoriali o di innovazioni radicali, la prestazione propria delle imprese potrà essere limitata al 20 per cento dei costi. &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;p&gt;La modifica di ordinanza entra in vigore il 1° gennaio 2021. Innosuisse potrà autorizzare le domande che le perverranno a partire da questa data in base al nuovo diritto. La validità della modifica è limitata al 31 dicembre 2022. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
