<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81413" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dringlichkeitsmassnahmen gegen die Ausbreitung des Japankäfers im Kanton Tessin</title>
      <lead>Nach der Entdeckung des ersten Befallsherdes im letzten Sommer im südlichsten Teil des Kantons Tessin wurde festgestellt, dass der Japankäfer schon in mehreren Teilen des Sottoceneri auftritt. Inzwischen ist klar, dass der Schädling in diesem Gebiet als etabliert gilt und seine Ausrottung nicht mehr aussichtsreich ist. Das Bundesamt für Landwirtschaft ordnet daher Eindämmungsmassnahmen an, um die weitere Verbreitung möglichst zu stoppen. </lead>
      <text link="no">Der Japankäfer (Popillia japonica) wurde im Sommer 2014 erstmals in Europa in der Nähe von Mailand entdeckt. Seit 2017 wurde der Schädling entlang der italienischen Grenze in Lockstoff-Fallen wiederkehrend gefangen. Der erste Befallsherd auf Schweizer Boden wurde im Sommer dieses Jahres in einem Weinberg im südwestlichen Teil des Mendrisiotto festgestellt. Seither hat sich herausgestellt, dass der Schädling im Sottoceneri bereits diffus vorkommt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Japankäfer hat in der Schweiz wie auch in allen anderen Ländern Europas den Status eines Quarantäneorganismus und unterliegt deshalb der Melde- und Bekämpfungspflicht. Ist ein Quarantäneorganismus bereits so weit verbreitet, dass er nicht mehr getilgt werden kann, obliegt es nach dem geltenden Pflanzengesundheitsrecht dem Bund, bzw. dem Bundesamt für Landwirtschaft, eine Befallszone auszuscheiden und in dieser Massnahmen zur Verhinderung der weiteren Ausbreitung des Quarantäneschädlings anzuordnen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aufgrund der epidemiologischen Kenntnisse über den Japankäfer besteht ein hohes Risiko, dass sich der Schädling weiterverbreitet oder verschleppt wird. Dies geschieht insbesondere mit lebenden Pflanzen, aber bekanntlich auch mit Trägermaterialien, wie Grünabfällen (Schnittgut) und Humuserde. Daher sind strikte Regeln im Umgang mit solchen Waren nötig. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um die Wirksamkeit der Eindämmungsmassnahmen in der Befallszone zu messen, muss um die Befallszone herum zudem eine Pufferzone abgegrenzt werden, die vom kantonalen Pflanzenschutzdienst intensiv auf das Vorkommen des Japankäfers überwachtwird. Ausserdem wird auch in der Pufferzone der Transport von Risikowaren streng geregelt.</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft BLW: Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="208930">
        <title>Allgemeinverfügung über Dringlichkeitsmassnahmen</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2020/9175.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208936">
        <title>Befallszone und Pufferzone</title>
        <uri>https://www4.ti.ch/fileadmin/DFE/DE-SA/fito/Mappa_TI_comunicosezioni.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208933">
        <title>Japankäfer</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/pflanzenschutz/agroscope-pflanzenschutzdienst/geregelte-schadorgnismen/quarantaeneorganismen/der-japankaefer--popillia-japonica.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures d’urgence contre la propagation du scarabée japonais dans le canton du Tessin</title>
      <lead>Après la découverte, l’été dernier, du premier foyer d’infestation à la pointe sud du Tessin, la présence du scarabée japonais a déjà été constatée dans plusieurs zones du Sottoceneri. Depuis, il ne fait plus aucun doute que cet organisme nuisible s’est établi dans cette région et que son éradication n’est plus possible. C’est pourquoi l’Office fédéral de l’agriculture a décidé d’ordonner des mesures d’enrayement pour stopper autant que possible la propagation de ce ravageur. </lead>
      <text link="no">Le scarabée japonais (Popillia japonica) a été repéré pour la première fois sur le continent européen en été 2014, près de Milan. Plusieurs spécimens ont été régulièrement capturés dans des pièges à appâts le long de la frontière italienne depuis 2017. Le premier foyer d’infestation sur le territoire suisse a été décelé cet été dans un vignoble, dans la partie sud-ouest de la région du Mendrisiotto. Il s’est avéré entretemps que cet organisme nuisible s’était déjà répandu dans le Sottoceneri. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le scarabée japonais est classé comme organisme de quarantaine en Suisse, mais aussi dans le reste de l’Europe. Toute infestation doit par conséquent être impérativement signalée et combattue. Si un organisme de quarantaine s’est disséminé au point de ne plus pouvoir être éradiqué, c’est à la Confédération, en l’occurrence à l’Office fédéral de l’agriculture, qu’il incombe, en vertu du droit en vigueur en matière de santé des végétaux, de délimiter une zone infestée et d’y ordonner des mesures propres à empêcher la prolifération de ce ravageur. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Selon des études épidémiologiques, le scarabée japonais risque fort de continuer à se propager ou de se disséminer, par l’intermédiaire, notamment, de végétaux vivants, mais aussi, comme chacun sait, de substrats, comme les déchets végétaux (produit de la fauche) et les terreaux. C’est pourquoi l’utilisation de telles marchandises doit être soumise à des règles strictes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour pouvoir mesurer l’efficacité des mesures d’enrayement, il faut également délimiter une zone tampon autour de la zone infestée, que le service phytosanitaire cantonal surveille étroitement pour pouvoir détecter la présence de scarabées japonais. Le transport de marchandises à risque est aussi sévèrement réglementé.</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture (OFAG) : Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="208931">
        <title>Décision de portée générale sur les mesures d’urgence</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2020/8873.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208937">
        <title>Zone infestée et zone tampon</title>
        <uri>https://www4.ti.ch/fileadmin/DFE/DE-SA/fito/Mappa_TI_comunicosezioni.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208934">
        <title>Scarabée japonais</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/production-vegetale/protection-vegetaux/service-phytosanitaire-agroscope/organismes-nuisibles-reglementes/organismes-quarantaine/le-scarabee-japonais.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure urgenti per impedire la diffusione del coleottero giapponese nel Canton Ticino</title>
      <lead>Dopo la scoperta del primo focolaio, la scorsa estate, nell’estremo sud del Canton Ticino, la presenza del coleottero giapponese è già stata confermata in diverse parti del Sottoceneri. È ormai evidente che questo organismo nocivo si è stabilito in questa regione e che le prospettive di eradicazione sono scarse. L’Ufficio federale dell’agricoltura ha pertanto ordinato una serie di misure di contenimento per impedire che si propaghi ulteriormente. </lead>
      <text link="no">Il coleottero giapponese (Popillia japonica Newman) ha fatto la sua comparsa in Europa nell’estate del 2014 nei pressi di Milano. Dal 2017 l’insetto è stato ripetutamente catturato in trappole a feromoni collocate lungo il confine con l’Italia. Il primo focolaio in territorio svizzero è stato rilevato nell’estate di quest’anno in un vigneto nella parte sudoccidentale del Mendrisiotto. Dopodiché si è ampiamente diffuso nel Sottoceneri. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il coleottero giapponese in Svizzera, così come in tutti gli altri Paesi europei, è considerato un organismo nocivo da quarantena e pertanto è assoggettato all’obbligo di notifica e di lotta. Se un organismo nocivo da quarantena è talmente diffuso che non può più essere eradicato, in virtù del diritto vigente in materia di salute dei vegetali, la Confederazione, ovvero l’Ufficio federale dell’agricoltura, ha il compito di delimitare una zona infestata e di ordinare l’attuazione, al suo interno, di misure per impedire che l’organismo nocivo da quarantena si diffonda ulteriormente. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Stando alle conoscenze epidemiologiche sul coleottero giapponese, vi è un rischio elevato che si diffonda o venga trasportato in altre zone. Ciò avviene soprattutto per mezzo di piante vive, ma è noto che esistono anche altri vettori, ad esempio i rifiuti verdi (resti della manutenzione del verde) e il terriccio. Pertanto la gestione di queste merci deve essere regolamentata con norme severe. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per misurare l’efficacia delle misure di contenimento nella zona infestata, occorre anche delimitare attorno a essa una zona cuscinetto sottoposta a un’intensa sorveglianza da parte del Servizio fitosanitario cantonale per rilevare l’eventuale presenza del coleottero giapponese. Inoltre, anche nella zona cuscinetto vigono norme severe per il trasporto di merci a rischio.</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura UFAG: Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="208932">
        <title>Decisione generale concernente misure urgenti</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2020/8026.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208938">
        <title>Zona infestata e zona cuscinetto</title>
        <uri>https://www4.ti.ch/fileadmin/DFE/DE-SA/fito/Mappa_TI_comunicosezioni.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208935">
        <title>Coleottero giapponese</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/produzione-vegetale/protezione-piante/quarantena-servizio-fitosanitari/geregelte-schadorgnismen/organismi-quarantena/il-coleottero-giapponese.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
