<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81455" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheit in Europa, Sicherheit für die Schweiz – Bundesrat Cassis nimmt am OSZE-Ministerratstreffen teil</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis nahm am 3. Dezember 2020 am virtuellen Ministerratstreffen der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) teil. Er forderte, dass die Organisation gestärkt werde und rief die Teilnehmerstaaten zu einer Konsenslösung bei der Besetzung der OSZE-Spitzenpositionen auf.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter dem diesjährigen albanischen Vorsitz hätte das 27. OSZE-Ministerratstreffen am 3. und 4. Dezember in Tirana abgehalten werden sollen. Aufgrund der aktuellen Covid-Situation fand es indes virtuell statt. In seiner Ansprache betonte Bundesrat Ignazio Cassis die zentrale Rolle der OSZE hinsichtlich der Sicherheit in Europa insgesamt, wie auch für die Schweiz. Er setzte sich für das gute Funktionieren und die Stärkung der Handlungsfähigkeit der Organisation ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die OSZE, die über ein vielfältiges Instrumentarium verfügt, um Krisen und Konflikte zu bewältigen, müsse gestärkt werden, forderte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA. Dies sei wichtiger denn je in Anbetracht der Lage in Belarus, der Situation um Bergkarabach und des Konflikts im Osten der Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Cassis zeigte sich erfreut, dass der albanische OSZE-Vorsitz ein balanciertes Paket für die vier vakanten Spitzenpositionen der OSZE präsentiert hatte und rief alle Teilnehmerstaaten dazu auf, die Stellen durch einen Konsensbeschluss zu besetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorsteher des EDA betonte dabei, dass sich die Schweiz weiterhin für die Organisation engagieren werde: «Lassen Sie uns an übermorgen denken, um heute die richtigen Schritte für morgen einzuleiten».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="209420">
        <title>Artikel EDA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2020/12/osze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sécurité en Europe, sécurité pour la Suisse: le conseiller fédéral Ignazio Cassis participe à la réunion du Conseil ministériel de l’OSCE</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a participé à la réunion du Conseil ministériel de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), organisée par vidéoconférence le 3 décembre 2020. À cette occasion, il a appelé au renforcement de l’organisation et invité les États participants à trouver un consensus concernant les nominations aux postes clés de l’OSCE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Organisée cette année sous la présidence albanaise, la 27e réunion du Conseil ministériel de l’OSCE aurait dû se tenir les 3 et 4 décembre à Tirana. Mais en raison de la situation actuelle liée à la pandémie de COVID-19, la réunion a eu lieu par vidéoconférence. Dans son allocution, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a souligné le rôle central que joue l’OSCE pour la sécurité, non seulement en Europe de manière générale, mais également pour la Suisse. Il a rappelé l’importance du bon fonctionnement de l’organisation et plaidé en faveur du renforcement de sa capacité d’action.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;« L’OSCE, qui dispose d’une large palette d’instruments pour gérer les crises et les conflits, doit être renforcée », a déclaré le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). À ses yeux, cela est plus important que jamais compte tenu de la situation au Bélarus, de la crise du Haut-Karabakh et du conflit dans l’est de l’Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis s’est félicité que la présidence albanaise de l’OSCE ait présenté un ensemble de candidatures équilibré pour les quatre postes clés de l’organisation qui sont actuellement vacants. Il a appelé tous les États participants à trouver un consensus sur ces nominations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, le chef du DFAE a réaffirmé que la Suisse continuerait de s’engager en faveur de l’organisation: «Pensons à l’après-demain afin de prendre aujourd’hui les bonnes mesures pour demain».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="209421">
        <title>Article DFAE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2020/12/osze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sicurezza in Europa, sicurezza per la Svizzera: il consigliere federale Ignazio Cassis partecipa al Consiglio dei ministri dell’OSCE</title>
      <lead>Il 3 dicembre 2020 il consigliere federale Ignazio Cassis ha partecipato al Consiglio dei ministri dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE). Ha chiesto il rafforzamento dell’Organizzazione e ha invitato gli Stati partecipanti a trovare una soluzione consensuale per l’assegnazione di posti importanti dell’OSCE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sotto l’attuale presidenza albanese, la 27a riunione del Consiglio dei ministri dell’OSCE avrebbe dovuto tenersi a Tirana il 3 e 4 dicembre. A causa della situazione dovuta alla COVID-19, si è invece svolta virtualmente. Nel suo discorso il consigliere federale Ignazio Cassis ha sottolineato il ruolo centrale dell’OSCE per la sicurezza in Europa, che si traduce in sicurezza per la Svizzera. Si è inoltre adoperato a favore del buon funzionamento e del rafforzamento della capacità di azione dell’Organizzazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha chiesto che l’OSCE, che dispone di molti strumenti per far fronte alle crisi e ai conflitti, venga rafforzata, soprattutto alla luce della situazione in Bielorussia e nel Nagorno Karabakh e visto il conflitto nell’Ucraina orientale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Cassis ha espresso la sua soddisfazione sul fatto che la presidenza albanese dell’OSCE abbia presentato un pacchetto equilibrato per i quattro posti vacanti al vertice dell’Organizzazione e ha chiesto a tutti gli Stati partecipanti di assegnarli tramite una decisione consensuale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale ha sottolineato che la Svizzera continuerà a sostenere l’Organizzazione: «Pensiamo al dopodomani per fare oggi i giusti passi verso il domani».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="209422">
        <title>Articolo DFAE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2020/12/osze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Security in Europe, security for Switzerland – Federal Councillor Cassis attends OSCE Ministerial Council meeting</title>
      <lead>On 3 December 2020, Federal Councillor Ignazio Cassis attended the virtual Ministerial Council meeting of the Organisation for Security and Cooperation in Europe (OSCE). He called for a stronger organisation and appealed to the participating states to find a consensus solution to fill the OSCE's top positions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Under this year's Albanian chairmanship, the 27th OSCE Ministerial Council meeting should have been held in Tirana on 3 and 4 December. Restrictions imposed by the COVID-19 pandemic meant that it was held via videoconference. In his speech, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) emphasised the OSCE's central role with regard to security in Europe as a whole and the importance of this for Switzerland. He spoke in favour of ensuring the good functioning of the organisation and improving its capacity to act.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis said that the OSCE had a wide range of instruments at its disposal to manage crises and conflicts, and must be strengthened. This was more important than ever in view of what was happening in Belarus, the situation around Nagorno-Karabakh and the conflict in eastern Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cassis expressed his satisfaction that as this year's chair, Albania had presented a balanced package for the four vacant top OSCE positions and called on all participating states to come to a consensus in order to fill the posts. &lt;br /&gt;He went on to stress that Switzerland would maintain its engagement in favour of the organisation: "Let us think about the day after tomorrow, so we take the right steps for tomorrow – today.”&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="209423">
        <title>FDFA Article</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2020/12/osze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
