<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81553" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo – Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1072" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Koordinationsorgan für Geoinformation des Bundes</name>
      <name lang="fr">Organe de coordination de la géoinformation au niveau fédéral</name>
      <name lang="it">Organo di coordinamento nel settore della geoinformazione della Confederazione</name>
      <name lang="en">Coordinating agency for Federal geographical information GSG</name>
      <www lang="de">http://www.geo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.geo.admin.ch/internet/geoportal/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.geo.admin.ch/internet/geoportal/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.geo.admin.ch/internet/geoportal/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategie für vernetzte Geoinformationen: Bundesrat will einfachen Zugang für alle</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 11. Dezember 2020 hat der Bundesrat die neue «Strategie Geoinformation Schweiz» verabschiedet. Darin legt er dar, wie er aktuelle, verlässliche Geoinformationen vernetzen und für alle einfach zugänglich machen will. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Geoinformationen werden bei Entscheidungen in Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und im Alltagsleben immer wichtiger. Der Bundesrat will deshalb verlässliche, detaillierte und aktuelle Geoinformationen einfach zugänglich und vernetzbar machen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Aktionsplans «Digitale Schweiz» hat der Bundesrat nun die «Strategie Geoinformation Schweiz» verabschiedet. Sie zeigt, welchen Beitrag die Geoinformation zur Digitalisierung und nachhaltigen Entwicklung der Schweiz künftig leisten soll. Mit der Vernetzung und Georeferenzierung von Informationen verfolgt der Bundesrat mit der Strategie die Absicht, digitales faktenbasiertes Geowissen zu schaffen, das nachhaltige Entscheidungen für eine lebenswerte, offene und fortschrittliche Schweiz ermöglicht.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Schaffung von digitalen Geoplattformen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die für Bund und Kantone verbindliche Strategie baut auf den bisherigen, gemeinsam bereitgestellten Geodaten-Infrastrukturen auf. Diese werden in den kommenden Jahren durch die enge Zusammenarbeit zwischen Behörden, Wirtschaft, Wissenschaft und Bevölkerung weiterentwickelt und gestärkt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein wichtiges Ziel ist die Schaffung von leistungsfähigen, digitalen Geoplattformen. Darauf sollen die Daten automatisiert erstellt, vernetzt und geteilt werden. Durch die intelligente Verknüpfung entsteht so neues Wissen und damit wichtige Grundlagen und Entscheidungshilfen für den Umgang mit unserem Lebensraum. Über offene und benutzerfreundliche technische Schnittstellen sollen Geoinformationen einfach in die Geschäfts- und Alltagsprozesse integriert werden können.&lt;br /&gt;Ferner sieht die neue Strategie vor, Fachkenntnisse und spezifischen Kompetenzen in der Geodatenwissenschaft zu fördern, damit neue Ideen, Ansätze und Konzepte erprobt und später eingeführt werden können.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Erster Aktionsplan im Jahr 2021 vorgesehen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die «Strategie Geoinformationen Schweiz» wurde unter Leitung des Bundesamtes für Landestopografie swisstopo von Behörden aller Verwaltungsebenen sowie von Wirtschaft und Wissenschaft gemeinsam erarbeitet. Verantwortlich für die Umsetzung ist das Koordinationsorgan für Geoinformation des Bundes GKG, in Zusammenarbeit mit der Schweizerischen Bau-, Planungs- und Umweltdirektoren-Konferenz BPUK. Unterstützt wird die Umsetzung von den jeweiligen Geschäftsstellen unter Einbezug der Städte und Gemeinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Instrument für die Umsetzung der neuen Strategie wird ein Aktionsplan mit Umsetzungszielen und Massnahmen erstellt. Dieser wird jährlich angepasst und von der GKG und der BPUK freigegeben. Dieses Vorgehen erlaubt die für die erfolgreiche Umsetzung der Strategie nötige Agilität. Damit die Rechtssicherheit und der langfristige Investitionsschutz gewährleistet sind, werden Gesetzesanpassungen geprüft und gegebenenfalls initialisiert. Ein erster Aktionsplan ist für das Jahr 2021 vorgesehen. Die GKG rapportiert jährlich dem VBS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="209498">
        <title>Strategie Geoinformation Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64385.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209508">
        <title>Geoinformation: Strategie und Umsetzung</title>
        <uri>https://www.geo.admin.ch/de/ueber-geo-admin/leistungsauftrag/strategie-und-umsetzung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Géoinformations interconnectées : le Conseil fédéral souhaite un accès facile pour tous</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 décembre 2020, le Conseil fédéral a approuvé la nouvelle Stratégie suisse pour la géoinformation. Il y expose la manière dont il entend mettre en réseau des géoinformations actuelles fiables et les rendre facilement accessibles à tous.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les géoinformations ne cessent de gagner en importance pour des décisions de toutes natures, concernant aussi bien la politique, l’économie ou la société que la vie quotidienne. Le Conseil fédéral entend par conséquent proposer des géoinformations actuelles, fiables et détaillées, accessibles de façon simple et en réseau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre du Plan d’action Suisse numérique, le Conseil fédéral a approuvé la Stratégie suisse pour la géoinformation, qui montre dans quelle mesure les géoinformations contribueront à la numérisation et au développement durable en Suisse. Grâce à l’interconnexion et au géoréférencement d'informations, le Conseil fédéral a l’intention, par cette stratégie, de créer des géoconnaissances numériques factuelles permettant des décisions durables pour une Suisse ouverte et progressiste, où il fait bon vivre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Création de géoplateformes numériques&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cette stratégie, contraignante pour la Confédération et les cantons, se fonde sur les anciennes infrastructures de données géographiques communes. Ces infrastructures seront renforcées et développées durant les années à venir par une étroite collaboration entre les autorités, l’économie, la recherche scientifique et la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un but important de cette stratégie est de créer des géoplateformes numériques performantes. Les données y seront créées, interconnectées et partagées de manière automatisée. Une mise en relation intelligente fera ainsi émerger un nouveau savoir et posera des bases importantes qui serviront à la prise de décisions en matière de gestion de notre espace de vie. Disponibles par des interfaces techniques ouvertes et conviviales, les géoinformations pourront être intégrées avec facilité dans les processus métier et utilisées au quotidien.&lt;br /&gt;La nouvelle stratégie prévoit par ailleurs d’encourager les connaissances et les compétences spécifiques de la science des géoinformations en vue de tester et de mettre en œuvre de nouvelles idées et approches et de nouveaux concepts.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Premier plan d’action prévu pour 2021&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Stratégie suisse pour la géoinformation a été élaborée sous la direction de l'Office fédéral de topographie (swisstopo) par des autorités de tous les niveaux administratifs et des acteurs économiques et scientifiques. L’organe de coordination de la géoinformation au niveau fédéral (GCS) est chargé de mettre en œuvre de cette stratégie, en collaboration avec la Conférence suisse des directeurs des travaux publics, de l'aménagement du territoire et de l'environnement (DTAP). Les services concernés, auxquels se joignent les villes et les communes dans leurs efforts, soutiennent cette mise en œuvre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre de la nouvelle stratégie s’appuiera sur un plan d’action comprenant des objectifs et des mesures. Ce plan d’action sera adapté chaque année et validé par le GCS et la DTAP. Cette procédure permet d’apporter l’agilité nécessaire au succès de la mise en œuvre de la stratégie. Afin de garantir la sécurité juridique et la protection des investissements à long terme, d’éventuelles modifications de la loi seront examinées et lancées au besoin. Un premier plan d’action est prévu pour 2021. Le GCS établit chaque année un rapport à l’intention du DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppléant chef Communication / porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="209499">
        <title>Stratégie suisse pour la géoinformation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64386.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209510">
        <title>Géoinformation : Stratégie et mise en œuvre</title>
        <uri>https://www.geo.admin.ch/fr/geo-admin-ch/mandat-de-prestations/strategie-et-mise-en-%C5%93uvre.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strategia per geoinformazioni interconnesse: il Consiglio federale vuole un accesso semplice per tutti</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 dicembre 2020 il Consiglio federale ha approvato la nuova «Strategia per la geoinformazione Svizzera» in cui illustra come intende interconnettere le geoinformazioni attuali e affidabili e renderle accessibili a tutti in modo semplice. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le decisioni negli ambienti politici ed economici, nella società e nella vita privata dipendono sempre di più dalle geoinformazioni. Il Consiglio federale vuole quindi rendere accessibili a tutti in modo semplice e interconnettere le geoinformazioni affidabili, dettagliate e attuali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito del piano d’azione «Svizzera digitale» il Consiglio federale ha ora approvato la «Strategia per la geoinformazione Svizzera». La strategia definisce il contributo che la geoinformazione dovrà fornire a favore della digitalizzazione e dello sviluppo sostenibile della Svizzera. Con l’interconnessione e la georeferenziazione di informazioni, nella sua strategia il Consiglio federale persegue l’intento di creare geoconoscenze digitali basate sui fatti che permettano di prendere decisioni durature a favore di una Svizzera accogliente, aperta e all’avanguardia.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Creazione di geopiattaforme digitali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La strategia vincolante per Confederazione e Cantoni si fonda sulle attuali infrastrutture di geodati messe a disposizione congiuntamente. Nei prossimi anni saranno ulteriormente sviluppate e rafforzate grazie a una stretta collaborazione tra autorità, economia, comunità scientifica e popolazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un obiettivo importante è la creazione di geopiattaforme digitali performanti, sulle quali i dati dovranno essere generati, interconnessi e condivisi in modo automatizzato. Grazie al collegamento intelligente si creano nuove conoscenze e quindi basi e supporti decisionali importanti per gestire il nostro spazio vitale. Le geoinformazioni dovranno poter essere integrate semplicemente nei processi aziendali e di tutti i giorni attraverso interfacce tecniche intuitive.&lt;br /&gt;La nuova strategia prevede inoltre di promuovere conoscenze tecniche e competenze specifiche nella scienza dei geodati affinché nuove idee, approcci e concetti possano essere collaudati e successivamente introdotti. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il primo piano d’azione previsto per il 2021&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La «Strategia geoinformazioni Svizzera» è stata elaborata congiuntamente, sotto la direzione dell’Ufficio federale di topografia, dalle autorità di tutti i livelli amministrativi nonché dall’economia e dalla comunità scientifica. Responsabile dell’attuazione è l’organo di coordinamento per la geoinformazione della Confederazione in collaborazione con la Conferenza dei direttori delle pubbliche costruzioni, della pianificazione del territorio e dell’ambiente (DCPA). L’attuazione sarà coadiuvata dalle rispettive segreterie con il coinvolgimento di Comuni e Cantoni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quale strumento per l’attuazione della nuova strategia sarà preparato un piano d’azione con obiettivi d’attuazione e provvedimenti. Il piano d’azione sarà adeguato annualmente e autorizzato dall’organo di coordinamento per la geoinformazione della Confederazione e la DCPA. Questo modo di procedere crea la necessaria flessibilità per un’attuazione riuscita della strategia. Si stanno valutando modifiche di legge, che dovranno eventualmente essere avviate, per garantire la certezza del diritto e la protezione degli investimenti a lungo termine. Un primo piano d’azione è previsto per il 2021. L’organo di coordinamento per la geoinformazione della Confederazione fa rapporto annualmente al DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sost. capo Comunicazione del DDPS / Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="209498">
        <title>Strategie Geoinformation Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64385.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209512">
        <title>Geoinformazione: Strategia e attuazione</title>
        <uri>https://www.geo.admin.ch/it/geo-admin-ch/mandato-di-prestazioni/strategia-e-attuazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5410" org-id="502">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
