<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81664" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO sichert Wettbewerb auf Glasfasernetz</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) eröffnet eine Untersuchung gegen Swisscom. Es besteht die Gefahr, dass Swisscom beim Bau des Glasfasernetzes Konkurrenten vom Markt ausschliesst. Die WEKO beschliesst deshalb vorsorgliche Massnahmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swisscom will das Glasfasernetz weiter ausbauen und über 1.5 Millionen zusätzliche Haushalte und Geschäfte mit Glasfaser erschliessen. Dabei ändert sie in Gebieten, welche sie alleine ausbaut, die Bauweise des Netzes so, dass Wettbewerber keinen direkten Zugang mehr zur Netzwerkinfrastruktur erhalten. Swisscom verändert damit die bestehende Marktstruktur und schränkt mutmasslich die Innovations- und Geschäftsmöglichkeiten ihrer Konkurrenten ein. Endkunden und Endkundinnen können ihrerseits in der Folge in der Wahl ihrer Anbieter und der Produktevielfalt eingeschränkt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestützt auf die derzeit verfügbaren Informationen erscheint es als glaubhaft, dass Swisscom mit diesem Verhalten eine marktbeherrschende Stellung missbraucht. Daher verbietet die WEKO Swisscom ab sofort mit vorsorglichen Massnahmen, Wettbewerbern beim Ausbau des Glasfasernetzes den Zugang zu durchgehenden Leitungen zu verweigern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die WEKO untersucht nun vertieft, inwiefern Swisscom durch die Verweigerung des Netzzugangs allenfalls ihre marktbeherrschende Stellung missbraucht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die von der WEKO angeordneten Massnahmen können beim Bundesverwaltungsgericht angefochten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Präsident 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vizedirektorin 058 464 96 69 carole.soehner@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="209952">
        <title>WEKO sichert Wettbewerb auf Glasfasernetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209958">
        <title>Presserohstoff_WEKO sichert Wettbewerb auf Glasfasernetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO assure la concurrence sur le réseau de fibres optiques</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) ouvre une enquête contre Swisscom. Il existe un risque que Swisscom écarte des concurrents du marché lors de la construction du réseau de fibres optiques. La COMCO ordonne par conséquent des mesures provisionnelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swisscom veut étendre le réseau de fibres optiques et raccorder plus de 1,5 million de ménages et d'entreprises supplémentaires à la fibre optique. Dans les régions où elle construit seule, elle modifie la conception du réseau de façon à ce que les concurrents n’obtiennent plus un accès direct à l'infrastructure du réseau. Swisscom modifie ainsi la structure existante du marché et restreint vraisemblablement les possibilités d'innovation et les opportunités commerciales de ses concurrents. Quant aux clients finaux, ils peuvent être limités dans leur choix du fournisseur et dans la variété des produits. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base des informations actuellement disponibles, il est vraisemblable que par ce comportement, Swisscom abuse d'une position dominante. C'est la raison pour laquelle la COMCO ordonne des mesures provisionnelles interdisant avec effet immédiat à Swisscom de refuser à ses concurrents l'accès aux fibres optiques ininterrompues lors de l'extension du réseau de fibres optiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO examine maintenant plus en détail dans quelle mesure Swisscom abuse le cas échéant de sa position dominante en refusant l'accès au réseau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mesures ordonnées par la COMCO peuvent faire l'objet d'un recours auprès du Tribunal administratif fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Président 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Patrik Ducrey Directeur 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vice-directrice 058 464 96 69 carole.soehner@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="209953">
        <title>La COMCO assure la concurrence sur le réseau de fibres optiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64515.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209956">
        <title>Dossier de presse: La COMCO assure la concurrence sur le réseau de fibres optiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>358</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64518.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO garantisce concorrenza sulla rete di fibre ottiche</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) apre un’inchiesta contro Swisscom. Esiste il rischio che, nell’ambito della costruzione della rete di fibre ottiche, Swisscom escluda dei concorrenti dal mercato. Pertanto, la COMCO ordina delle misure provvisorie. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swisscom intende ampliare ulteriormente la rete di fibre ottiche e collegare più di 1,5 milioni di economie domestiche ed imprese supplementari alla fibra ottica. Nelle regioni dove essa procede da sola a questo ampliamento, Swisscom modifica il metodo di costruzione della rete in tal modo che i concorrenti non ottengono più un accesso diretto all’infrastruttura. Swisscom modifica così la struttura esistente del mercato e limita presumibilmente le possibilità d’innovazione e le opportunità commerciali dei concorrenti. Quanto ai clienti finali, essi possono essere limitati nella loro scelta di fornitore e nella varietà dei prodotti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base delle informazioni di cui si dispone attualmente appare verosimile che, tramite questo comportamento, Swisscom abusi di una posizione dominante sul mercato. Si tratta della ragione per la quale la COMCO ordina delle misure provvisorie vietando a Swisscom con effetto immediato di rifiutare ai suoi concorrenti l’accesso ininterrotto alle fibre ottiche nell’ambito dell’ampliamento della rete. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO esamina attualmente in maniera più approfondita in che misura, tramite il rifiuto dell’accesso alla rete, Swisscom si renda eventualmente responsabile di un abuso di posizione dominante sul mercato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure ordinate dalla COMCO possono essere oggetto di un ricorso dinanzi al Tribunale amministrativo federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Presidente 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Patrik Ducrey Direttore 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Carole Söhner-Bührer Vicedirettrice 058 464 96 69 carole.soehner@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="209954">
        <title>La COMCO garantisce concorrenza sulla rete di fibre ottiche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64516.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209957">
        <title>Dossier stampa: La COMCO garantisce concorrenza sulla rete di fibre ottiche (francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>358</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64519.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
