<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81770" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorfälle bei der Rhythmischen Gymnastik: VBS erteilt Untersuchungsauftrag</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) hat die Anwaltskanzlei Rudin Cantieni Rechtsanwälte AG in Zürich damit beauftragt, die Vorfälle in Zusammenhang mit Misshandlungen und Einschüchterungen in der Rhythmischen Gymnastik und im Kunstturnen zu untersuchen. Die Anwaltskanzlei soll bis im Sommer 2021 ausserdem Empfehlungen zum Schutz der jungen Spitzensportlerinnen und sportler ausarbeiten. Parallel dazu laufen die Arbeiten zum Aufbau einer unabhängigen nationalen Anlauf- und Meldestelle, die ihre Tätigkeit am 1. Januar 2022 aufnehmen soll. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen eines virtuellen Treffens hat Bundesrätin Viola Amherd am 10. November 2020 gegenüber Vertretern des Schweizerischen Turnverbands (STV) und von Swiss Olympic deutlich zum Ausdruck gebracht, dass die Vorfälle im Leistungssportzentrum des STV in Magglingen vollkommen inakzeptabel sind. Die Sportministerin und die Vertretungen der Sportverbände waren sich einig, dass im Spitzensport ein Wandel auf allen Ebenen notwendig ist und dass Massnahmen ergriffen werden müssen, um junge Sportlerinnen und Sportler aller Sportarten zu schützen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Untersuchung und Empfehlungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) hat deshalb die Rudin Cantieni Rechtsanwälte AG in Zürich beauftragt, die Vorkommnisse in Zusammenhang mit Misshandlungen und Einschüchterungen in der Rhythmischen Gymnastik und im Kunstturnen zu untersuchen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anwaltskanzlei hat ausserdem die Aufgabe, mithilfe von unabhängigen Expertinnen und Experten zu ermitteln, ob die bestehenden Mechanismen zum Schutz junger Sportlerinnen und Sportler ausreichen. Ausserdem wird der Handlungsbedarf in anderen, mit der Rhythmischen Sportgymnastik und dem Kunstturnen vergleichbaren Sportarten untersucht. Die geltenden Regeln und Instrumente zur Aufdeckung und Prävention von solchen Vorfällen sowie die Rolle der verschiedenen verantwortlichen Gremien sollen analysiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anwaltskanzlei wird ihren Bericht bis im Sommer 2021 vorlegen. Darin wird sie Empfehlungen abgeben, welche Massnahmen die verschiedenen Akteure des Sports ergreifen sollten, um sicherzustellen, dass sich solche Vorfälle nicht wiederholen. Daraufhin wird das VBS die Ergebnisse analysieren und die notwendigen Schlüsse ziehen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unabhängige Meldestelle&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bestandteil der laufenden Reflexionen ist auch der Wille der Chefin VBS und des Sports, eine unabhängige nationale Anlauf- und Meldestelle zu schaffen. Das BASPO erarbeitet derzeit in Zusammenarbeit mit Swiss Olympic die erforderlichen Grundlagen zur Schaffung einer solchen Stelle. Sie wird allen Sportarten und allen Beteiligten offenstehen, von den Athletinnen und Athleten über das Betreuungspersonal bis zu den Eltern, und soll ihre Arbeit am 1. Januar 2022 aufnehmen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dysfonctionnements au sein de la gymnastique rythmique: le DDPS donne un mandat pour enquêter</title>
      <lead>Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a donné, au cabinet d’avocats zurichois, Rudin Cantieni Rechtsanwälte AG, le mandat d’enquêter sur les agissements en matière de mauvais traitements et d’intimidations dans le domaine de la gymnastique artistique et rythmique. Le cabinet aura également pour tâche de faire, d’ici à l’été 2021, des recommandations pour protéger les jeunes sportives et sportifs de haut niveau. Les travaux pour la création d’une centrale d’aide et de signalement indépendante au niveau national se poursuivent parallèlement. Elle devrait être opérationnel pour le 1er janvier 2022. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors d’une rencontre virtuelle le 10 novembre 2020, la Conseillère fédérale, Viola Amherd, a clairement fait savoir aux représentants de la Fédération Suisse de Gymnastique et de Swiss Olympic que les incidents survenus au centre national d’entraînement FSG de Macolin étaient totalement inacceptables. Lors de cette séance, la ministre des sports et les représentants des associations sportives se sont entendu sur la nécessité d’un changement, à tous les échelons, dans le sport de haut niveau et sur l’importance de prendre des mesures afin de protéger les jeunes dans toutes les disciplines sportives.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Enquête et recommandations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a donc donné, au cabinet zurichois, Rudin Cantieni Rechtsanwälte AG, le mandat d’enquêter sur les agissements en matière de mauvais traitements et d’intimidations dans le domaine la gymnastique artistique et rythmique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le cabinet d’avocats aura aussi pour tâche d’établir, avec l’aide d’experts indépendants, si les mécanismes en place dans l’intention de protéger les jeunes sportives et sportifs sont suffisants. Il examinera également la nécessité d’agir dans d'autres sports comparables à la gymnastique rythmique et artistique. Les règles et instruments en vigueur pour détecter et prévenir ce type d’incident ainsi que le rôle des différentes entités responsables seront analysés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le cabinet remettra, d’ici à l’été 2021, son rapport dans lequel il fera des recommandations sur les mesures que les différents acteurs du sport devraient prendre pour garantir que des incidents similaires ne puissent se reproduire. Les résultats seront ensuite évalués par le DDPS qui en tirera les conclusions nécessaires.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Centrale d’annonces indépendante &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La volonté de la cheffe du DDPS, comme des milieux du sport, pour créer une centrale d’aide et de signalement indépendante au niveau national fera partie intégrante des réflexions en cours. L’OFSPO élabore, actuellement, en collaboration avec Swiss Olympic, les bases nécessaires à la création d’une telle centrale. Elle serait ouverte à toutes les disciplines sportives et à tous les échelons comme les athlètes, le personnel d’encadrement ou les parents et devrait être opérationnel pour le 1er janvier 2022. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication / Porte-parole DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ginnastica ritmica nazionale: il DDPS commissiona una perizia</title>
      <lead>Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) ha incaricato lo studio di avvocatura Rudin Cantieni (Rudin Cantieni Rechtsanwälte SA) di Zurigo di eseguire una perizia per indagare sui casi riguardanti abusi e intimidazioni nel campo della ginnastica artistica e ritmica. Lo studio di avvocatura dovrà inoltre proporre raccomandazioni entro l’estate del 2021 per proteggere i giovani sportivi di alto livello. Allo stesso tempo vengono portati avanti i lavori per la creazione di un servizio di sostegno e di segnalazione indipendente a livello nazionale che dovrà essere operativo a partire dal 1° gennaio 2022. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della riunione online del 10 novembre 2020, la consigliera federale Viola Amherd ha chiaramente detto ai rappresentanti della Federazione svizzera di ginnastica (FSG) e di Swiss Olympic che i fatti avvenuti al centro nazionale di allenamento FSG di Macolin sono assolutamente inaccettabili. Durante questa riunione, la ministra dello sport e i rappresentanti delle federazioni sportive si sono accordati sulla necessità di un cambiamento, a ogni livello, nello sport di punta e sull’importanza di prendere misure per proteggere i giovani in tutte le discipline sportive.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Perizia e raccomandazioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) ha quindi incaricato lo studio di avvocatura Rudin Cantieni di Zurigo di indagare sui casi riguardanti abusi e intimidazioni nel campo della ginnastica artistica e ritmica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio di avvocatura dovrà inoltre stabilire, con l’aiuto di esperti indipendenti, se i meccanismi attuali volti a proteggere i giovani sportivi sono sufficienti. Si esaminerà anche la necessità di azione in altri sport paragonabili alla ginnastica ritmica e artistica. Le regole e gli strumenti in vigore per individuare e prevenire questo tipo di eventi e il ruolo dei differenti organi responsabili saranno al centro delle analisi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio di avvocatura presenterà il suo rapporto entro l’estate 2021. Il rapporto dovrà proporre raccomandazioni sulle misure che i vari attori dello sport dovranno prendere per garantire che fatti simili non si riproducano. In seguito i risultati saranno valutati dal DDPS che trarrà le debite conclusioni. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Servizio di segnalazione indipendente&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La volontà del capo del DDPS e degli ambienti sportivi di creare un servizio di sostegno e di segnalazione indipendente a livello nazionale è parte integrante delle riflessioni in corso. Attualmente, in collaborazione con Swiss Olympic, l’UFSPO sta elaborando le basi necessarie per la creazione di questo servizio, che dovrà essere a disposizione di tutte le discipline sportive e di tutti i livelli, dagli atleti, agli assistenti, ai genitori e dovrà essere operativo dal 1° gennaio 2022. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione / Portavoce DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5210" org-id="502">
        <name lang="de">Sportverbände</name>
        <name lang="fr">Associations sportives</name>
        <name lang="it">Associazioni sportive</name>
        <name lang="en">Sports Associations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="502">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="502">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="502">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
