<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81582" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2020-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Sperrstunde ab 19 Uhr und Schliessungen an Sonn- und Feiertagen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. Dezember 2020 seine Massnahmen gegen die Ausbreitung des Coronavirus verstärkt. Ziel ist, die Anzahl Kontakte weiter zu reduzieren und Menschenansammlungen zu vermeiden. Für Restaurants und Bars, Läden und Märkte, Museen und Bibliotheken sowie Sport- und Freizeitanlagen gilt ab morgen Samstag, 12. Dezember, eine Sperrstunde ab 19 Uhr. Sie müssen mit Ausnahme von Restaurants und Bars auch an Sonn- und Feiertagen geschlossen bleiben. Kantone mit günstiger epidemiologischer Entwicklung können die Sperrstunde bis auf 23 Uhr ausweiten. Veranstaltungen sind mit bestimmten Ausnahmen verboten, sportliche und kulturelle Aktivitäten sind nur noch in Gruppen bis fünf Personen erlaubt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Zahl der Ansteckungen mit dem Coronavirus ist weiterhin sehr hoch und in vielen Kantonen steigt sie wieder an. Die Spitäler sind nahe an der Kapazitätsgrenze und das Gesundheitspersonal ist enorm stark belastet. Diese Situation ist beunruhigend, nicht zuletzt, weil das Risiko für einen zusätzlichen und schnelleren Anstieg der Infektionszahlen in den kommenden Tagen hoch ist. Mit der kalten Witterung verbringen die Menschen mehr Zeit in Innenräumen und über die Festtage nehmen die Anzahl privater Kontakte zu. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat nach Konsultation der Kantone Massnahmen beschlossen, um die Zahl der Kontakte zu vermindern und Menschenansammlungen zu vermeiden. Die Massnahmen gelten ab morgen Samstag, 12. Dezember 2020, und sind bis zum 22. Januar 2021 befristet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sperrstunde ab 19 Uhr und Schliessung an Sonn- und Feiertagen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Restaurants, Bars, Läden, Märkte, Museen, Bibliotheken sowie Sport- und Freizeitanlagen müssen zwischen 19 und 6 Uhr schliessen. Läden, Märkte, Museen, Bibliotheken sowie Sport- und Freizeitanlagen bleiben auch an Sonn- und landesweiten Feiertagen geschlossen. Restaurants und Bars dürfen hingegen an Sonn- und Feiertagen geöffnet sein. Am 24. Dezember und für Silvester gilt die Sperrstunde erst ab 1 Uhr. Takeaway-Angebote und Lieferdienste können weiterhin bis um 23 Uhr offen bleiben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausnahme für Kantone mit günstiger epidemiologischen Entwicklung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Kantonen mit einer günstigen epidemiologischen Entwicklung ist es erlaubt, die Sperrstunde bis auf 23 Uhr auszuweiten. Die Voraussetzung hierfür ist, dass der Reproduktionswert während mindestens 7 Tagen unter 1 und die 7-Tagesinzidenz während mindestens 7 Tagen unter dem&lt;br /&gt;Schweizer Schnitt liegt. Zudem müssen im Kanton ausreichende Kapazitäten im Contact-Tracing sowie in der Gesundheitsversorgung vorhanden sein. Will ein Kanton die Öffnungszeiten ausweiten, muss er sich mit den angrenzenden Kantonen absprechen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veranstaltungen verboten&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Öffentliche Veranstaltungen werden verboten. Ausgenommen sind religiöse Feiern (bis max. 50 Personen), Beerdigungen im Familien- und engen Freundeskreis, Versammlungen von Legislativen und politische Kundgebungen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Private Treffen: Weiterhin maximal 10 Personen &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Bundesrat verzichtet auf weitere Beschränkungen der privaten Treffen. Er bleibt bei der bisherigen Regelung mit maximal 10 Personen. Dabei werden auch die Kinder mitgezählt. Der Bundesrat empfiehlt zudem dringend, Treffen im Privaten auf zwei Haushalte zu beschränken. Diese Regelung ist klar und ermöglicht Weihnachtsfeiern im kleinen Rahmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sport und Kultur: Höchstens zu fünft&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Sportaktivitäten in der Freizeit sind nur noch in Gruppen bis höchstens 5 Personen erlaubt. Kontaktsportarten bleiben verboten. Auch im nichtprofessionellen Kulturbereich werden Gruppenaktivitäten auf 5 Personen eingeschränkt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sportliche und kulturelle Aktivitäten (ohne Wettkämpfe) von Kindern und Jugendlichen vor ihrem 16. Geburtstag sind weiterhin erlaubt. Ebenso Trainings und Wettkämpfe von Angehörigen eines nationalen Kaders sowie Trainings und Matches in den Profiligen, allerdings ohne Publikum. Weiterhin erlaubt sind auch Proben und Auftritte von professionellen Künstlerinnen und Künstlern oder Ensembles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meinungen der Kantone gehen weit auseinander&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In der Konsultation teilten die Kantone grundsätzlich die Einschätzung der epidemiologischen Lage. Eine stärkere Vereinheitlichung der Massnahmen wird mehrheitlich begrüsst. Viele fordern zudem unmittelbar wirksame Massnahmen des Bundes, um die wirtschaftlichen&lt;br /&gt;Auswirkungen abzufedern. Mit dem Vorgehen des Bundesrats ist eine grosse Mehrheit allerdings nicht einverstanden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie der Bundesrat für allfällige weitere Verschärfungen vorgehen will, diskutiert der Bundesrat an seiner Sitzung vom 18. Dezember.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline für einreisende Personen +41 58 464 44 88</contact>
      <attachment id="209735">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>378</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64440.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209739">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64444.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209742">
        <title>FAQ</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64472.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-12-14 09:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : fermeture à 19 h, le dimanche et les jours fériés</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 décembre 2020, le Conseil fédéral a décidé de renforcer les mesures de lutte contre la propagation du coronavirus. L’objectif est de réduire encore les contacts et d’éviter les rassemblements de personnes. Dès demain, samedi 12 décembre, les restaurants et les bars, les magasins et les marchés, les musées et les bibliothèques ainsi que les installations de sport et de loisirs devront fermer à 19 h. Ils devront également rester fermés le dimanche et les jours fériés. Les restaurants et les bars pourront par contre rester ouverts le dimanche et les jours fériés. Les cantons dont l’évolution épidémiologique est favorable peuvent repousser l’heure de fermeture jusqu’à 23 h. A quelques exceptions près, toutes les manifestations seront interdites, alors que les activités sportives et culturelles seront autorisées pour les groupes de cinq personnes au maximum. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre de nouvelles infections au coronavirus reste très élevé; il augmente même à nouveau dans de nombreux cantons. Les capacités des hôpitaux atteignent leurs limites et le personnel sanitaire est extrêmement sollicité. Cette situation est préoccupante, car le risque d'une augmentation des cas de plus en plus rapide au cours des prochains jours est grand. En hiver, les gens passent plus de temps à l'intérieur, et les contacts privés augmentent avec les fêtes de fin d'année.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après avoir consulté les cantons, le Conseil fédéral a décidé de prendre de nouvelles mesures pour réduire les contacts et éviter les rassemblements de personnes. Ces mesures seront valables dès demain, samedi 12 décembre 2020, et jusqu'au 22 janvier 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fermeture à 19 h, le dimanche et les jours fériés&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les restaurants et les bars, les magasins et les marchés, les musées et les bibliothèques ainsi que les installations de sport et de loisirs devront rester fermés entre 19 h et 6 h. Les magasins et les marchés, les musées et les bibliothèques ainsi que les installations de sport et de loisirs devront aussi rester fermés les dimanches et les jours fériés. Les restaurants et les bars pourront par contre rester ouverts le dimanche et les jours fériés. Les nuits du 24 et du 31 décembre, il sera possible de prolonger l'ouverture jusqu'à 1 h. Les services de livraison de repas à domicile et de restauration à l'emporter peuvent rester ouverts jusqu'à 23 h. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exception pour les cantons dont l'évolution épidémiologique est favorable&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les cantons dont l'évolution épidémiologique est favorable peuvent repousser l'heure de fermeture jusqu'à 23 h, à condition qu'ils affichent, durant au moins sept jours, un taux de reproduction inférieur à 1 ainsi qu'une incidence calculée sur 7 jours inférieure à la moyenne suisse. Ils doivent également garantir le traçage des contacts et le bon fonctionnement de leur système de soins de santé grâce à des capacités suffisantes. Tout canton qui souhaite étendre les heures d'ouverture sur son territoire doit s'accorder avec les cantons limitrophes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Interdiction des manifestations&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les manifestations publiques seront interdites, à l'exception des fêtes religieuses (jusqu'à 50 personnes), des funérailles en présence du cercle familial et des proches amis, des assemblées législatives et des manifestations politiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rencontres privées toujours limitées à dix personnes &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral renonce à imposer de nouvelles restrictions pour les rencontres privées. Il maintient la limite des dix personnes, enfants compris, et recommande instamment de ne pas se réunir à plus de deux ménages dans le cadre privé. Cette règle est claire et permet de fêter Noël en petit comité. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Activités sportives et culturelles à cinq personnes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les activités sportives de loisir seront autorisées à condition de ne pas les pratiquer à plus de cinq personnes à la fois. Les sports de contact restent interdits. La règle des cinq personnes s'applique aussi aux activités culturelles non professionnelles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les activités sportives et culturelles restent autorisées pour les jeunes de moins de 16 ans (à l'exception des compétitions). Les entraînements et les compétitions des sportifs faisant partie d'un cadre national ainsi que les entraînements et les matchs des ligues professionnelles restent aussi autorisés, mais sans public. Enfin, les répétitions et spectacles d'artistes ou d'ensembles pourront aussi continuer à avoir lieu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des avis très divergents dans les cantons&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Lors de la consultation, les cantons ont indiqué qu'ils partageaient globalement l'analyse de la situation épidémiologique. La majorité d'entre eux saluent la volonté d'uniformiser davantage les mesures, et beaucoup demandent que la Confédération prenne immédiatement des mesures efficaces pour limiter les conséquences économiques de la crise. Par contre, une grande majorité des cantons ont manifesté leur désapprobation par rapport à la manière de procéder du Conseil fédéral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de sa séance du 18 décembre, le Conseil fédéral discutera de la manière dont il entend procéder si la situation devait s'aggraver et appeler des mesures plus strictes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique Infoline coronavirus : +41 58 463 00 00 Infoline pour les personnes se rendant en Suisse : +41 58 464 44 88</contact>
      <attachment id="209736">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>453</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64441.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209740">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64445.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209744">
        <title>FAQ</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64473.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-12-14 09:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: chiusura alle 19, come pure la domenica e nei giorni festivi</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 dicembre 2020 il Consiglio federale ha rafforzato i provvedimenti contro la propagazione del coronavirus. L'obiettivo è di ridurre ulteriormente il numero dei contatti e prevenire gli assembramenti di persone. Da domani, sabato 12 dicembre, i ristoranti, i bar, i negozi, i mercati, i musei, le biblioteche e le strutture sportive e per il tempo libero devono chiudere alle 19.00. Ad eccezione dei ristoranti e dei bar, non possono inoltre aprire la domenica e nei giorni festivi. I Cantoni che presentano un’evoluzione epidemiologica favorevole possono posticipare l’orario di chiusura alle 23.00. Sono vietate le manifestazioni, con alcune eccezioni. Le attività sportive e culturali sono consentite soltanto in gruppi fino a cinque persone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il numero delle infezioni da coronavirus rimane molto elevato e in parecchi Cantoni ha ripreso a crescere. Gli ospedali sono al limite delle loro capacità e il personale sanitario è allo stremo. La situazione è preoccupante, non da ultimo perché nei prossimi giorni il rischio di un'ulteriore e più rapida crescita dei contagi è elevato. Con il freddo, la gente trascorre più tempo al chiuso e durante le festività il numero di contatti privati aumenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ridurre il numero dei contatti e prevenire gli assembramenti di persone, il Consiglio federale ha deciso, dopo aver consultato i Cantoni, una serie di provvedimenti che entrano in vigore domani, sabato 12 dicembre, e si applicheranno fino al 22 gennaio 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chiusura alle 19, come pure la domenica e nei giorni festivi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I ristoranti, i bar, i negozi, i mercati, i musei, le biblioteche e le strutture sportive e per il tempo libero devono chiudere tra le 19.00 e le 6.00. I negozi, i mercati, i musei, le biblioteche e le strutture sportive e per il tempo libero devono restare chiusi anche la domenica e nei giorni festivi nazionali. I ristoranti e i bar, invece, possono tenere aperto la domenica e i giorni festivi. Il 24 dicembre e la notte di San Silvestro la chiusura è fissata alle 01.00. I servizi di fornitura di pasti e i negozi di cibi da asporto possono rimanere aperti fino alle 23.00. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deroga per i Cantoni con un'evoluzione epidemiologica favorevole&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I Cantoni con un'evoluzione epidemiologica favorevole possono posticipare l'orario di chiusura alle 23.00, se il valore di riproduzione resta inferiore a 1 per almeno 7 giorni consecutivi e se l'incidenza giornaliera su 7 giorni è inferiore alla media svizzera. Nel Cantone devono inoltre essere disponibili sufficienti capacità per il tracciamento dei contatti e l'assistenza sanitaria. Un Cantone che intende prolungare gli orari di apertura deve dapprima concordarsi con i Cantoni limitrofi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vietate le manifestazioni&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le manifestazioni pubbliche sono vietate, fatta eccezione per le celebrazioni religiose fino a 50 persone, i funerali nella cerchia familiare e degli amici stretti, le assemblee degli organi legislativi e le manifestazioni politiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incontri privati: come finora, al massimo 10 persone&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il Consiglio federale rinuncia a ulteriori restrizioni per gli incontri privati. Continua pertanto ad applicarsi la limitazione a 10 persone, compresi i&lt;br /&gt;bambini. Il Consiglio federale raccomanda vivamente di restringere gli incontri privati a due economie domestiche. Questa regola è chiara è consente di festeggiare il Natale in una cerchia ristretta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sport e cultura: non più di cinque persone&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le attività sportive nel tempo libero sono consentite soltanto in gruppi di non più di cinque persone. Rimangono vietati gli sport di contatto. La limitazione a cinque persone vige anche per le attività di gruppo nel settore culturale non professionistico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Continuano a essere consentite le attività sportive e culturali (escluse le competizioni) di bambini e ragazzi che non hanno ancora compiuto i 16 anni. Sono inoltre ammessi gli allenamenti e le competizioni dei membri di quadri nazionali, così come gli allenamenti e le partite, ma senza pubblico, nelle leghe professionistiche. Sono infine consentite le prove e le esibizioni di artisti o gruppi professionisti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pareri dei Cantoni molto discordanti&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In sede di consultazione, i Cantoni hanno prevalentemente condiviso la valutazione della situazione epidemiologica. Gran parte di loro è favorevole a una maggiore uniformazione dei provvedimenti. Molti chiedono alla Confederazione misure immediate ed efficaci per attenuare le ripercussioni economiche. La grande maggioranza non concorda tuttavia con il modo di procedere del Consiglio federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seduta del 18 dicembre, il Consiglio federale discuterà l'ulteriore procedura nel caso fossero necessarie ulteriori restrizioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline per chi entra in Svizzera +41 58 464 44 88</contact>
      <attachment id="209737">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>396</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64442.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209743">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64457.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209745">
        <title>FAQ</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64474.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-12-14 09:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Federal Council introduces 7pm closing time and closures on Sundays and public holidays</title>
      <lead>At its meeting on 11 December, the Federal Council tightened its measures to counter the spread of the coronavirus. The aim is to reduce the level of contact between people and to prevent people from gathering together. Restaurants and bars, shops and markets, museums and libraries, and sports and leisure facilities will be required to close at 7pm from tomorrow, Saturday, 12 December. With the exception of restaurants and bars they must also remain closed on Sundays and public holidays. Cantons with a more favourable epidemiological situation may extend the closing time until 11pm. Events are banned, with certain exceptions, while sports and cultural activities are still permitted in groups of up to five people.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The number of cases of infection with coronavirus remains very high and in many cantons it is starting to rise again. Hospitals are nearing capacity and medical staff are under enormous pressure. The situation is of the utmost concern, not least because of the high risk of a further and more rapid rise in the number of cases in the coming days. People are spending more time indoors because of the cold weather and contacts among family and friends are set to increase over the festive season.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;After consulting the cantons, the Federal Council has decided to take action to reduce the number of contacts and prevent gatherings of people. The measures take effect from tomorrow, Saturday 12 December, and will remain in place until 22 January 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Closing time from 7pm and on Sundays and public holidays&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Restaurants and bars, shops and markets, museums and libraries, and sports and leisure facilities will all have to close between 7pm and 6am. Shops, markets, museums, libraries and sports and leisure facilities will also have to remain closed on Sundays and national public holidays. Restaurants and bars, however, may open on Sundays and public holidays. On 24 December and New Year's Eve, the closing time will be 1am. Takeaways and delivery services can remain open until 11pm. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exceptions for cantons with an improved epidemiological situation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The cantons that are in a more favourable epidemiological situation will be allowed to extend the closing time up to 11pm. However, this will be dependent on the R-number remaining less than 1.0 for at least seven days and the weekly incidence remaining below the Swiss average for at least seven days. In addition, sufficient contact-tracing and healthcare capacities must be available in the canton concerned. Cantons that wish to extend opening hours must agree the move with neighbouring cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ban on events&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Public events will be banned. Exceptions are made for religious services (for up to 50 people), funerals attended by family and close friends, parliamentary assemblies and political demonstrations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Private gatherings: ‘rule of 10' continues to apply&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The Federal Council has decided against further restrictions on private gatherings. The current rule of no more than ten persons will continue to apply. Children count towards this number. In addition, the Federal Council strongly recommends that private gatherings be limited to two households. This rule is clear and means that small-scale Christmas celebrations are possible. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sport and culture: groups of up to five permitted&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Amateur sports activities are only allowed in groups of up to five persons. Contact sports remain banned. Amateur cultural activities are also restricted to groups of up to five persons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sports and cultural activities (with the exception of competitions) involving children up to the age of 16 are still permitted. Also permitted are training and competitions for members of a national squad, as are training sessions and matches for ice hockey and football teams in the professional leagues, but without any spectators. Rehearsals and performances by professional artists or ensembles remain permitted.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opinions of the cantons differ considerably&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In the consultations, the cantons essentially agreed with the assessment of the epidemiological situation. A majority welcomes more uniformity in the measures being applied. Many are also calling for the federal government to act directly to impose effective measures to mitigate the economic effects of the pandemic. However, a large majority of the cantons does not agree with the action the Federal Council is taking.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Federal Council will discuss whether to proceed with even further-reaching restrictions at its meeting on 18 December.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Coronavirus Infoline +41 58 463 00 00 Infoline for persons travelling to Switzerland +41 58 464 44 88</contact>
      <attachment id="209738">
        <title>Ordinance (French)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>453</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64443.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209741">
        <title>Graphic</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>358</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64446.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="209746">
        <title>FAQ (French)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64475.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-12-14 10:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
