<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81552" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erdbebenvorsorge: Bund aktualisiert sein Massnahmenprogramm</title>
      <lead>Der Bund will die Erdbebenvorsorge in seinem Zuständigkeitsbereich weiter stärken: An seiner Sitzung vom 11. Dezember 2020 hat der Bundesrat die Tätigkeiten der Periode 2017 bis 2020 zur Kenntnis genommen und das Massnahmenprogramm 2021 bis 2024 aktualisiert. Zu den Schwerpunkten gehören die Intensivierung der Zusammenarbeit mit den Kantonen, die Weiterentwicklung der vorsorglichen Planungen im Falle eines Erdbebens sowie die Qualitätssicherung beim erdbebengerechten Bauen im Zuständigkeitsbereich des Bundes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Erdbeben sind in der Schweiz zwar eine eher seltene, aber reale und ernstzunehmende Gefahr (siehe Kasten 1). Am 11. Dezember 2000 hatte der Bundesrat ein Massnahmenprogramm beschlossen. Dieses hat zum Ziel, ein umfassendes Erdbebenrisikomanagement auf Bundesebene sicherzustellen (siehe Faktenblatt). Das Programm wird alle vier Jahre aktualisiert. An seiner Sitzung vom 11. Dezember 2020 hat der Bundesrat die Bilanz der letzten vier Jahre zur Kenntnis genommen sowie die Schwerpunkte für den Zeitraum 2021 bis 2024 festgelegt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intensivierung der Zusammenarbeit und der Koordination mit den Kantonen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Zuständigkeit für das Erdbebenrisikomanagement liegt mehrheitlich bei den Kantonen. Der Bund hat in den vergangenen 20 Jahren im Rahmen der Umsetzung seines Massnahmenprogrammes (siehe Kasten 3 und Faktenblatt) viele Erfahrungen gesammelt und wertvolle Instrumente zur Umsetzung entwickelt. Dazu gehört zum Beispiel eine Methodik zum Management des Erdbebenrisikos für Eigentümer und Eigentümerinnen, die viele grosse Gebäude besitzen. Durch gemeinsame Projekte, fachliche Unterstützung und einen intensiveren Austausch mit den Kantonen sowie weiteren Stakeholdern will der Bund die Erdbebenvorsorge weiter fördern und stärken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Erstes Erdbebenrisikomodell Schweiz: fundierte Grundlagen bereitstellen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ein Erdbebenrisikomodell Schweiz wird unter Federführung des Schweizerischen Erdbebendienstes (SED) an der ETH Zürich entwickelt und 2022 in Betrieb genommen. Auf dieser Grundlage können Bund und Kantone Risikoübersichten erstellen. Im Falle eines Erdbebens ermöglicht es den Behörden, schnell eine Übersicht über mögliche Schäden zu erhalten. Das Modell basiert auf der regelmässig aktualisierten Abschätzung der Erdbebengefährdung, berücksichtigt den Einfluss des lokalen Untergrundes sowie die Verletzbarkeit und den Wert von Gebäuden und Infrastrukturen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nationale Vorsorgeplanung Erdbeben&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Der Bund wird - gestützt auf die Erkenntnisse u.a. aus der nationalen Risikoanalyse «Katastrophen und Notlagen Schweiz» -eine nationale Vorsorgeplanung erarbeiten. Diese schafft eine gemeinsame Grundlage, wie Bund, Kantone und Betreiber und Betreiberinnen von wichtigen Infrastrukturen (wie z.B. SBB, Swissgrid) die Auswirkungen eines Schadenbebens bewältigen und die zerstörten oder beschädigten Bauten und Infrastrukturen wieder instand stellen können (siehe Kasten 2). Auf Basis dieser Planung sollen ab 2025 alle Stakeholder die noch fehlenden Umsetzungsinstrumente (Vorsorgeplanungen, Notfallplanungen, Instandstellungskonzepte) erarbeiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risikoreduktion durch erdbebengerechtes Bauen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Erdbebengerechtes Bauen ist eine Daueraufgabe: Aus den Inventaren zur Erdbebensicherheit der wichtigen Gebäude im Besitz des Bundes und der Brücken der Nationalstrassen hat der Bund jene Objekte bestimmt, bei denen die Erdbebensicherheit zu verbessern ist. Diese Objekte werden bis spätestens Ende 2035 saniert. Bei Bauvorhaben in seinem Zuständigkeitsbereich kontrolliert der Bund die Einhaltung der geltenden Anforderungen an die Erdbebensicherheit.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Erdbebengefährdung und Schadenpotenzial in der Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz weist im Vergleich mit anderen europäischen Ländern eine mittlere Erdbebengefährdung auf, mit regionalen Unterschieden: Das Wallis ist die Region mit der höchsten Gefährdung, gefolgt von Basel, Graubünden, dem St. Galler Rheintal, der Zentralschweiz und der übrigen Schweiz. Regionen ganz ohne Erdbebengefährdung gibt es in der Schweiz nicht. Ein Erdbeben der Magnitude von ca. 6.5 in der Nähe von Basel wie anno 1356 würde heute Gesamtschäden von 50 bis 100 Milliarden Franken verursachen. Bei einem Erdbeben der Magnitude von ungefähr 6.0, wie z.B. 1601 in der Zentralschweiz, würden die Schäden bei 10 bis 20 Milliarden Franken liegen. Die Erde bebt durchschnittlich etwa 500-800 Mal pro Jahr in der Schweiz, allerdings sind nur 10 bis 15 dieser Beben mit Magnituden ab ca. 2.5 spürbar. Die letzten spürbaren Erdbeben mit Magnituden zwischen 3.9 und 4.4 ereigneten sich Ende Oktober/anfangs November im Glarnerland.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Finanzierung des Wiederaufbaus&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die bisherigen Bemühungen, eine obligatorische Erdbebenversicherung durch eine Änderung der Bundesverfassung oder durch ein kantonales Konkordat einzuführen, haben die notwendige politische Unterstützung bislang nicht erhalten. Aufgrund der ungenügenden Deckung bei grösseren Erdbebenereignissen ist zu erwarten, dass Kantone zur Unterstützung des Wiederaufbaus von öffentlichen und privaten Bauten Anträge für ausserordentliche Finanzhilfen des Bundes einreichen werden. Der Bund hat dafür im Rahmen der vergangenen Massnahmenperiode 2017 bis 2020 vorsorglich ein Konzept für die Behandlung der kantonalen Anträge erarbeitet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kantone und Versicherungen haben mit der fachlichen Unterstützung des Bundes zwischen 2017 und 2020 ein Konzept für den Aufbau einer gemeinsamen Schadenorganisation bei Erdbeben erarbeitet. Ziel einer solchen Schadenorganisation ist eine schnelle und einheitliche Erfassung der Gebäudeschäden zur Abschätzung der Wiederaufbaukosten. So sollen die Kantone über allfällige ausserordentliche Finanzhilfen entscheiden und die Gelder an die Betroffenen gerecht verteilen können. Der Entscheid der Kantone über diese Schadenorganisation wird für das Frühjahr 2021 erwartet. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Aufgaben des Bundes im Erdbebenrisikomanagement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Zuständigkeit für Erdbeben liegt mehrheitlich bei den Kantonen. Der Bund ist als Eigentümer für den Erdbebenschutz seiner Bauten und Anlagen verantwortlich. Als Aufsichtsbehörde insbesondere bei Infrastrukturanlagen (bspw. Bahnanlagen) sorgt der Bund dafür, dass die Anforderungen an die Erdbebensicherheit eingehalten werden. Überdies ist er für die Erdbebenüberwachung, die Warnung und die nationale Gefährdungs- und Risikoabschätzungen zuständig. Weiter kann der Bund die Kantone im Ereignisfall beim Bevölkerungsschutz in ausserordentlichen Lagen subsidiär unterstützen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Herr Blaise Duvernay, Leiter der Koordinationsstelle des Bundes für Erdbebenvorsorge, Abteilung Gefahrenprävention, Bundesamt für Umwelt BAFU, +41 79 226 03 47</contact>
      <attachment id="209497">
        <title>Bericht «Erdbebenrisikomanagement – Massnahmen des Bundes, Standbericht und Planung für den Zeitraum 2021 bis 2024»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5791</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64384.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209513">
        <title>Faktenblatt UVEK «Erdbebenvorsorge des Bundes: 20-jähriges Jubiläum des Massnahmenprogrammes»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>209</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209500">
        <title>Bundesamt für Umwelt (BAFU), Thema Erdbeben</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/naturgefahren/fachinformationen-erdbeben.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209501">
        <title>Schweizerischer Erdbebendienst (SED) an der ETH Zürich</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/de/home/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mitigation des séismes : la Confédération actualise son programme de mesures</title>
      <lead>La Confédération entend continuer à améliorer la mitigation des séismes dans son domaine de compétences. Lors de sa séance du 11 décembre 2020, le Conseil fédéral a pris connaissance des activités réalisées entre 2017 et 2020 et actualisé son programme de mesures pour la période de 2021 à 2024. Il cible, entre autres, l’intensification de la coopération avec les cantons, le développement de planifications préventives en cas de séisme ainsi que l’assurance de la qualité de la construction parasismique pour les constructions relevant des compétences de la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, les tremblements de terre sont certes relativement rares, mais représentent une menace bien réelle et à prendre au sérieux (cf. encadré 1). Le 11 décembre 2000, le Conseil fédéral a adopté un programme de mesures visant à garantir une gestion globale du risque sismique à l’échelon fédéral (cf. fiche d’information). Ce programme est actualisé tous les quatre ans. Lors de sa séance du 11 décembre 2020, le Conseil fédéral a pris connaissance du bilan des quatre années précédentes et défini les priorités pour la période de 2021 à 2024. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intensification de la coopération et de la coordination avec les cantons&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La gestion du risque sismique relève essentiellement de la compétence des cantons. Dans le cadre de la mise en œuvre de son programme de mesures ces vingt dernières années (cf. encadré 3 et fiche), la Confédération a tiré de nombreux enseignements et développé de précieux instruments comme par exemple une méthode de gestion du risque sismique pour les propriétaires de grands parcs immobiliers. La Confédération entend promouvoir et renforcer la mitigation des séismes au moyen de projets communs, d’une assistance technique et d’un échange soutenu avec les cantons et d’autres parties prenantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premier modèle de calcul du risque sismique en Suisse : mettre à disposition des bases fondées&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un modèle de calcul du risque sismique en Suisse est en cours d’élaboration sous la direction du Service sismologique suisse de l’EPF de Zurich et sera mis en exploitation en 2022. Il permettra à la Confédération et aux cantons de dresser des vues d’ensemble des risques. En cas de séisme, les autorités pourront également recevoir rapidement un aperçu des dommages possibles. Ce modèle se base sur l’estimation de l’aléa sismique actualisée régulièrement, prend en compte l’influence du sous-sol local ainsi que la vulnérabilité et la valeur des bâtiments et des infrastructures. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Planification préventive nationale « Séisme »&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Confédération élaborera une planification préventive nationale en se fondant, notamment, sur l’analyse des risques « Catastrophes et situations d’urgence en Suisse ». Cette planification doit servir de base commune à la Confédération, aux cantons et aux exploitants d’infrastructures majeures (p. ex. CFF, Swissgrid) sur comment maîtriser les conséquences des séismes de grande ampleur et remettre en état les infrastructures et les bâtiments détruits ou endommagés (cf. encadré 2). Dès 2025, toutes les parties prenantes devront s’appuyer sur cette planification afin d’élaborer les instruments de mise en œuvre qui font défaut (planifications préventives, plans d’urgence, plans de remise en état). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction du risque grâce à la construction parasismique&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Assurer une construction parasismique est une tâche permanente. Sur la base des inventaires de la sécurité sismique des constructions fédérales importantes et des ponts des routes nationales, la Confédération a identifié tous les objets dont la sécurité sismique est à améliorer. Ces derniers doivent être assainis d’ici à fin 2035. La Confédération contrôle le respect des exigences posées à la sécurité sismique pour les projets de construction relevant de ses compétences. de traitement des sinistres est attendue au printemps 2021. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Aléa sismique et potentiel de dommages en Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Comparée à d’autres pays européens, la Suisse présente un aléa sismique modéré avec des différences régionales : le Valais est la région la plus menacée, devant Bâle, les Grisons, la vallée du Rhin saint-galloise, la Suisse centrale et le reste du pays. Toutefois, aucune région n’est à l’abri de cette menace. Un séisme de magnitude 6,5 environ à proximité de Bâle, similaire à celui de 1356, occasionnerait aujourd’hui un dommage global d’un montant de 50 à 100 milliards de francs, tandis qu’un séisme de magnitude 6 environ, comme en 1601 en Suisse centrale, occasionnerait des dommages oscillant entre 10 et 20 milliards de francs. S’il se produit en moyenne entre 500 et 800 tremblements de terre par an en Suisse, seuls 10 à 15 d’entre eux sont d’une magnitude supérieure à environ 2,5 et sont perceptibles. Les derniers tremblements de terre d’une magnitude située entre 3,9 et 4,4 se sont produits entre fin octobre et début novembre dans le canton de Glaris.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Financement de la reconstruction&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les efforts en vue d’instaurer une assurance sismique obligatoire au moyen d’une modification de la Constitution ou d’un concordat cantonal n’ont à ce jour pas reçu le soutien politique nécessaire. En raison de la couverture insuffisante en cas de séismes de grande ampleur, il est à prévoir que les cantons demandent à la Confédération des aides financières exceptionnelles pour les soutenir dans la reconstruction de bâtiments publics et privés. Dans le cadre de la période de mesures de 2017 à 2020, la Confédération a élaboré, à titre préventif, une stratégie pour le traitement des demandes des cantons. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec le soutien technique de la Confédération, les cantons et les assurances ont planifié, de 2017 à 2020, la création d’une organisation commune de traitement des sinistres en cas de séismes. L’objectif d’une telle organisation est la saisie rapide et uniforme des dommages aux biens immobiliers en vue d’estimer les coûts de reconstruction. Ces bases doivent permettre aux cantons de décider d’éventuelles aides financières exceptionnelles et de répartir équitablement les fonds. La décision des cantons relative à cette organisation de traitement des sinistres est attendue au printemps 2021. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Tâches de la Confédération en matière de gestion du risque sismique&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La gestion du risque sismique relève essentiellement de la compétence des cantons. En sa qualité de propriétaire, la Confédération est responsable de la protection de ses bâtiments et de ses installations contre les séismes. En tant qu’autorité de surveillance, en particulier des infrastructures (p. ex. installations ferroviaires), la Confédération veille au respect des exigences en matière de sécurité sismique. De plus, elle est responsable de la surveillance de l’activité sismique, de l’alerte et de l’appréciation de l’aléa et du risque sismique à l’échelle nationale. Par ailleurs, la Confédération peut, à titre subsidiaire, soutenir les cantons dans le domaine de la protection de la population en cas d’événement extraordinaire. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monsieur Blaise Duvernay, chef de la Centrale de coordination pour la mitigation des séismes, division Prévention des dangers, Office fédéral de l’environnement (OFEV), +41 79 226 03 47</contact>
      <attachment id="209502">
        <title>Rapport « Erdbebenrisikomanagement – Massnahmen des Bundes, Standbericht und Planung für den Zeitraum 2021 bis 2024 » (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5791</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64387.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209503">
        <title>Fiche d’information du DETEC « Mitigation des séismes : le programme de mesures de la Confédération a vingt ans. »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>402</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64404.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209504">
        <title>Office fédéral de l’environnement (OFEV), Informations pour spécialistes</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/dangers-naturels/informations-pour-specialistes--tremblements-de-terre.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209505">
        <title>Service Sismologique Suisse de l’EPF de Zurich</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/fr/home/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prevenzione sismica: la Confederazione aggiorna il suo programma di misure</title>
      <lead>La Confederazione intende rafforzare la prevenzione sismica nella sua sfera di competenza: nella sua seduta dell’11 dicembre 2020, il Consiglio federale ha preso atto delle attività del quadriennio 2017-2020 e aggiornato il programma di misure per il periodo 2021-2024. Fra i punti salienti spiccano l’intensificazione della collaborazione con i Cantoni, l’ulteriore sviluppo della pianificazione preventiva in caso di sisma e il controllo della qualità nell’edilizia antisismica nella sfera di competenza della Confederazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I terremoti sono un fenomeno piuttosto raro in Svizzera, ma rappresentano tuttavia un pericolo reale da non sottovalutare (cfr. riquadro 1). L’11 dicembre 2000 il Consiglio federale aveva adottato un programma di misure, con l’obiettivo di garantire una gestione integrata del rischio sismico a livello federale (cfr. scheda). Il programma viene aggiornato ogni quattro anni. Nella sua seduta dell’11 dicembre 2020, il Consiglio federale ha preso atto delle attività svolte negli ultimi quattro anni e definito i punti salienti per il quadriennio successivo (2021-2024).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Intensificazione della collaborazione e del coordinamento con i Cantoni&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La gestione del rischio sismico è prevalentemente di competenza dei Cantoni. Nell’ultimo ventennio in cui ha attuato il suo programma di misure (cfr. riquadro 3 e scheda), la Confederazione ha acquisito molte esperienze e sviluppato importanti strumenti esecutivi. Citiamo ad esempio un metodo di gestione del rischio sismico per i proprietari di numerosi grandi edifici. La Confederazione intende promuovere e rafforzare ulteriormente la prevenzione sismica attraverso progetti comuni, supporto tecnico e uno scambio più intenso con i Cantoni e gli altri attori.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Primo modello svizzero del rischio sismico: predisporre basi consolidate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un modello svizzero del rischio sismico sviluppato sotto l’egida del Servizio Sismico Svizzero (SED) del Politecnico federale di Zurigo sarà attivato nel 2022. Partendo da questa base, la Confederazione e i Cantoni potranno allestire le panoramiche dei rischi. Il modello consente alle autorità di farsi rapidamente un’idea dei possibili danni in caso di sisma. Inoltre si fonda su una stima aggiornata periodicamente della pericolosità sismica, considera l’influsso del sottosuolo locale come pure la vulnerabilità e il valore di edifici e infrastrutture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Pianificazione nazionale della prevenzione sismica&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Confederazione, appoggiandosi alle conoscenze, in particolare dell’analisi nazionale dei rischi correlati a catastrofi e situazioni d’emergenza, elaborerà una pianificazione nazionale della prevenzione sismica. Questo strumento fornirà una base comune a Confederazione, Cantoni e gestori di infrastrutture importanti (p. es. FFS, Swissgrid) per gestire gli effetti di un sisma e per riparare le opere e le infrastrutture distrutte o danneggiate (cfr. riquadro 2). La pianificazione consentirà agli attori di allestire a partire dal 2025 gli strumenti esecutivi ancora mancanti (piani di prevenzione, piani d’emergenza, piani di ripristino).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Riduzione del rischio con un’edilizia antisismica&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’edilizia antisismica rappresenta un compito permanente: dagli inventari della sicurezza sismica dei principali edifici di proprietà della Confederazione, e dei ponti delle strade nazionali, la Confederazione ha determinato gli oggetti per i quali occorre migliorare la sicurezza sismica. Tali oggetti saranno risanati al più tardi entro fine 2035. Per i progetti che rientrano nella sua sfera di competenza, la Confederazione controlla il rispetto dei requisiti di sicurezza sismica vigenti.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Pericolosità sismica e potenziale di danno in Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Rispetto ad altri Paesi europei, la Svizzera presenta un rischio sismico medio, caratterizzato da differenze regionali: il Vallese è la regione più esposta, seguito da Basilea, Grigioni, valle del Reno sangallese, Svizzera centrale e resto del Paese. Non esistono in Svizzera regioni del tutto prive di rischio sismico. Un terremoto di magnitudo di quasi 6,5 come quello del 1356 nella regione di Basilea provocherebbe oggi danni per un importo totale compreso tra 50 e 100 miliardi di franchi, mentre uno di magnitudo di 6,0 circa, come quello del 1601 nella Svizzera centrale, causerebbe danni per 10-20 miliardi di franchi. In media, la terra trema in Svizzera da 500 a 800 volte ogni anno. Tuttavia solo 10-15 di questi sismi superano una magnitudo di 2,5 e sono quindi percettibili. L’ultimo terremoto percettibile di magnitudo compresa tra 3,9 e 4,4 è stato registrato a fine ottobre/inizio novembre nella regione di Glarona.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Finanziamento della ricostruzione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gli sforzi volti a introdurre un’assicurazione obbligatoria contro i terremoti attraverso una modifica della Costituzione federale o un concordato cantonale non hanno finora ricevuto il necessario sostegno politico. Considerata l’insufficiente copertura, è prevedibile che, in caso di eventi sismici importanti, i Cantoni richiedano contributi federali straordinari per finanziare la ricostruzione di opere pubbliche e private. Nel quadro del periodo di misure precedente (2017-2020), la Confederazione ha già elaborato per precauzione un piano di gestione delle domande cantonali. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nello stesso periodo, i Cantoni e le compagnie d’assicurazione, con il supporto tecnico della Confederazione, hanno elaborato un piano per l’allestimento di un’organizzazione di gestione dei sinistri. L’obiettivo di tale organizzazione è la registrazione rapida e uniforme dei danni agli immobili per poter stimare i costi di ricostruzione. I Cantoni dovranno pertanto decidere su eventuali aiuti finanziari straordinari da ripartire equamente fra le persone colpite. La decisione dei Cantoni in merito all’organizzazione della gestione dei sinistri è attesa per la primavera 2021.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;strong&gt;compiti della Confederazione nella gestione dei rischi sismici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La gestione dei terremoti è prevalentemente di competenza dei Cantoni. La Confederazione è responsabile della protezione sismica delle opere e degli impianti di sua proprietà. Quale autorità di vigilanza, la Confederazione vigila, soprattutto nel quadro degli impianti infrastrutturali (p. es. gli impianti ferroviari), affinché siano rispettati i requisiti di sicurezza sismica. Inoltre, è responsabile del monitoraggio sismico, l’allarme e la stima a livello nazionale della pericolosità e del rischio. In via sussidiaria, in caso di evento la Confederazione può sostenere i Cantoni nel quadro della protezione della popolazione in situazioni straordinarie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Signor Blaise Duvernay, responsabile della Centrale per la coordinazione della mitigazione dei sismi, divisione Prevenzione dei pericoli, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), +41 79 226 03 47</contact>
      <attachment id="209506">
        <title>Rapporto «Erdbebenrisikomanagement – Massnahmen des Bundes, Standbericht und Planung für den Zeitraum 2021 bis 2024» (disponibile solo in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5791</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64389.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="209507">
        <title>Scheda del DATEC «Programma di misure: la prevenzione sismica della Confederazione compie 20 anni»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>435</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/64405.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="209509">
        <title>Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tema Terremoti</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/pericoli-naturali/informazioni-per-gli-specialisti--terremoti.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209511">
        <title>Servizio Sismico Svizzero (SED) del Politecnico federale di Zurigo</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/it/home/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5530" org-id="507">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="507">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
