<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81626" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Schweiz fehlen bald die Radiochemie-Fachleute</title>
      <lead>Für aktuelle und zukünftige Herausforderungen wie den Rückbau von Kernkraftwerken benötigt die Schweiz Fachwissen zur Erforschung und Anwendung radioaktiver Stoffe. Mittelfristig zeichnet sich jedoch ein Mangel an Expertinnen und Experten ab. Gemeinsam mit verschiedenen Organisationen aus der Wissenschaft hat die Akademie der Naturwissenschaften Schweiz das Weissbuch Radiochemie Schweiz erarbeitet. Dieses zeigt Massnahmen zur Sicherung und Weiterentwicklung des erforderlichen Fachwissens auf. Das Labor Spiez im Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) ist massgeblich an der Konzeption und Umsetzung der Verbesserungsmassnahmen beteiligt. Mit der Schaffung einer neuen Professur haben die ETH Zürich und das Paul-Scherrer-Institut bereits einen wichtigen ersten Schritt gemacht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Radiochemie – sie befasst sich mit der Analyse und Anwendung radioaktiver Elemente – ist ein Wissenschaftszweig mit Zukunft: Die Medizin setzt radioaktive Stoffe ein, um mithilfe von Tomografie Krankheiten zu diagnostizieren. Sie bestrahlt Tumore und behandelt diese mit radioaktiven Medikamenten. In der Klimaforschung spielen radioaktive Isotope eine wichtige Rolle. Bei der Kontrolle der radioaktiven Belastung in der Umwelt, welche die Strahlenschutzverordnung zum Schutz der Bevölkerung vorsieht, ist der Bund auf entsprechende Fachleute angewiesen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Studiengänge vor dem Aus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz verfügt in der Radiochemie über grosses Fachwissen und international anerkannte Kompetenzen. Doch nun drohen ihr mittelfristig die Expertinnen und Experten auszugehen. Viele Berufsleute werden bald pensioniert. Wegen der Emeritierung von Professorinnen und Professoren stehen Studiengänge vor dem Aus. In den Nachbarländern zeichnet sich eine ähnliche Situation ab, so dass es in Zukunft auch schwierig werden könnte, auf ausländische Fachkräfte zurückzugreifen. Zudem sind insbesondere sicherheitstechnisch sensible Betriebe wie zum Beispiel das Labor Spiez auch auf inländische Fachkräfte angewiesen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mit Spitzenforschung zu neuen Fachleuten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das «Weissbuch Radiochemie Schweiz» zeigt auf, welche Konsequenzen die zunehmend fehlende Radiochemie-Expertise für die Schweiz hat und was gegen den Mangel an Fachleuten getan werden müsste. Die Plattform Chemie der Akademie der Naturwissenschaften Schweiz hat die Publikation herausgegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine zentrale Rolle soll dem Bericht zufolge dem Paul-Scherrer-Institut (PSI) zukommen. Das PSI ist das einzige Institut der Schweiz, das mehrere Teilchenbeschleuniger betreibt, mit denen radioaktive Nuklide hergestellt werden können. Der Vorschlag der Autorinnen und Autoren, mindestens eine breit ausgerichtete Professur zu schaffen, die vom PSI und einer Schweizer Hochschule gemeinsam getragen wird, ist bereits aufgenommen worden. Die ETH Zürich und das PSI haben letzte Woche beschlossen, gemeinsam eine neue Radiochemie-Professur zu schaffen. Gegebenenfalls sind weitere nationale Institutionen einzubinden, um die Radiochemieausbildung zwischen Hochschulen und Fachinstituten besser zu koordinieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine solche Radiochemieschule soll sich in der Spitzenforschung profilieren. Denn diese bildet die Basis für eine Ausbildung, die technologisch den heutigen und zukünftigen Bedürfnissen genügt. Auch wäre ein übergeordnetes nationales oder internationales Ausbildungscurriculum wünschenswert. Angesichts der zahlreichen anwendungsorientierten Themen gilt es zudem, die Option einer Professur auf Fachhochschulstufe zu prüfen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Steigender Bedarf wegen KKW-Rückbauten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit dem Ausstieg aus der Kernenergie, wie ihn der Bund beschlossen hat, und dem damit verbundenen Rückbau von Kernkraftwerken dürfte der Bedarf an Radiochemikerinnen und Radiochemiker künftig noch erheblich zunehmen. Es ist daher unerlässlich, dass die Schweiz auch in Zukunft starke Kompetenzen in der Radiochemie sowohl in der Lehre als auch in der Forschung besitzt und zielorientiert weiterentwickelt. Mit der Schaffung der neuen Professur ist ein wichtiger erster Schritt bereits getan, weitere müssen folgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Roger Alberto Universität Zürich +41 44 635 46 31 ariel@chem.uzh.ch Dr. Mario Burger Labor Spiez +41 58 468 16 35 mario.burger@babs.admin.ch Prof. Dr. Heinz Gäggeler Universität Bern/Paul Scherrer Institut PSI +41 79 535 87 32 heinz.gaeggeler@psi.ch</contact>
      <link id="209798">
        <title>Alberto R, Burger M, Gäggeler H (2020) Weissbuch Radiochemie Schweiz. Swiss Academies Reports 15 (4)</title>
        <uri>https://chem.scnat.ch/de/uuid/i/61d0b161-507e-5f7d-adfb-9f7f1676e961-Weissbuch_Radiochemie_Schweiz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse manquera bientôt de spécialistes en radiochimie</title>
      <lead>La Suisse a besoin de connaissances spécialisées dans l’utilisation de substances radioactives et la recherche dans ce domaine afin de relever des défis actuels et futurs comme le démantèlement de centrales nucléaires. À moyen terme, elle pourrait cependant se trouver face à une pénurie de spécialistes en la matière. L’Académie suisse des sciences naturelles propose des mesures afin d’assurer et de développer les savoirs nécessaires. Pour ce faire, elle a rédigé un livre blanc de la radiochimie en Suisse, en collaboration avec différentes organisations scientifiques. Le Laboratoire de Spiez, rattaché à l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP), joue un rôle clé dans la conception et la mise en œuvre des mesures d'amélioration. En créant une nouvelle chaire, l’EPF de Zurich et l’Institut Paul Scherrer ont déjà fait un grand premier pas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La radiochimie, qui s’occupe de l’analyse et de l’utilisation d’éléments radioactifs, est une activité scientifique d’avenir : la médecine y recourt pour effectuer des diagnostics à l’aide de la tomographie. Elle irradie des tumeurs et les traite avec des médicaments radioactifs. Dans la recherche en climatologie, les isotopes radioactifs jouent aussi un rôle important. La Confédération a besoin de spécialistes pour contrôler la radioactivité dans l’environnement afin de protéger la population, comme le prévoit l’ordonnance sur la radioprotection. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Cursus universitaires menacés&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Suisse dispose d’un important savoir en matière de radiochimie et de compétences reconnues au plan international. Mais elle risque de manquer de spécialistes à moyen terme. Beaucoup d’entre eux s’approchent de la limite d’âge, or le départ à la retraite de professeurs menace l’existence de cursus universitaires. La situation étant comparable dans les pays voisins, il pourrait en outre devenir difficile d’engager des spécialistes étrangers. Par ailleurs, des institutions sensibles sur le plan de la sécurité, comme le Laboratoire Spiez, ont également besoin de compétences locales.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une recherche de haut niveau pour former de nouveaux spécialistes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le livre blanc de la radiochimie en Suisse, publié par la plateforme Chimie de l’Académie suisse des sciences naturelles, met en évidence les conséquences possibles d’un manque d’expertise en la matière pour notre pays. Il propose également des mesures pour y remédier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’une des solutions envisagées serait de confier un rôle central à l’Institut Paul Scherrer (PSI). Le PSI est le seul institut de Suisse qui emploie plusieurs accélérateurs de particules permettant de fabriquer des nucléides radioactifs. La proposition des auteurs du livre blanc de mettre en place au moins une chaire de radiochimie générale financée conjointement par le PSI et une haute école suisse a déjà été concrétisée. La semaine dernière, l’EPF de Zurich et le PSI ont pris la décision de créer ensemble cette nouvelle chaire. D’autres institutions nationales pourraient être impliquées le cas échéant, afin de mieux coordonner la formation en radiochimie entre les hautes écoles et les instituts spécialisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette chaire de radiochimie devrait se distinguer dans la recherche de haut niveau car c’est sur celle-ci que peut s’appuyer une formation qui soit techniquement à la hauteur des défis d’aujourd’hui et de demain. Un cursus de formation supérieur, au plan national ou international, serait également souhaitable. Vu la multiplicité des applications possibles, l’éventualité de créer également une chaire au niveau des hautes écoles spécialisées devrait être examinée.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Augmentation des besoins en matière de démantèlement de centrales nucléaires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Confédération ayant décidé de renoncer à l’énergie nucléaire, le démantèlement à venir des centrales devrait entraîner une hausse sensible des besoins en radiochimistes. La Suisse devra donc impérativement compter sur de solides compétences en la matière, aussi bien dans l’enseignement que dans la recherche, et les développer en fonction des objectifs. La création de la nouvelle chaire est un important premier pas, d’autres doivent suivre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Roger Alberto Université de Zurich +41 44 635 46 31 ariel@chem.uzh.ch Dr. Mario Burger Laboratoire Spiez +41 58 468 16 35 mario.burger@babs.admin.ch Prof. Dr. Heinz Gäggeler Université de Berne/Institut Paul Scherrer PSI +41 79 535 87 32 heinz.gaeggeler@psi.ch</contact>
      <link id="209799">
        <title>Alberto R, Burger M, Gäggeler H (2020) Livre blanc de la radiochimie en Suisse. Swiss Academies Reports 15 (4)</title>
        <uri>https://chem.scnat.ch/fr/uuid/i/61d0b161-507e-5f7d-adfb-9f7f1676e961-Livre_blanc_de_la_radiochimie_en_Suisse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Presto in Svizzera mancheranno gli esperti in radiochimica</title>
      <lead>Per le sfide attuali e future, come la disattivazione delle centrali nucleari, la Svizzera ha bisogno di know-how nel campo della ricerca e dell'applicazione delle sostanze radioattive. A medio termine si sta però delineando una carenza di esperti in materia. Insieme a diverse organizzazioni scientifiche, l'Accademia svizzera di scienze naturali ha quindi elaborato il «Libro bianco radiochimica Svizzera», che espone le misure atte a garantire e sviluppare le conoscenze necessarie. Il Laboratorio Spiez presso l'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) assume un ruolo fondamentale nella concezione e nell'attuazione delle misure di perfezionamento. Con la creazione di una nuova cattedra, il Politecnico federale di Zurigo e l'Istituto Paul Scherrer hanno compiuto un passo importante in questa direzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La radiochimica, che si occupa dell'analisi e dell'utilizzo degli elementi radioattivi, è una branca della scienza con un futuro assicurato. La medicina ad esempio utilizza sostanze radioattive per diagnosticare malattie con l'ausilio della tomografia. Irradia i tumori e li tratta con medicamenti radioattivi. Gli isotopi radioattivi assumono un ruolo importante anche nella ricerca sul clima. Inoltre la Confederazione necessita di esperti per il controllo della contaminazione radioattiva dell'ambiente, come previsto dall'ordinanza sulla radioprotezione per la protezione della popolazione. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Garantire i percorsi di studio prima che sia troppo tardi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Svizzera dispone di solide conoscenze e di competenze riconosciute a livello internazionale nel campo della radiochimica. A medio termine corre però il pericolo che vengano a mancare gli esperti necessari. Molti professori andranno presto in pensione. Per questo motivo, i relativi percorsi di studio rischiano di essere annullati. Una situazione simile si sta delineando anche nei Paesi limitrofi, cosicché in futuro potrebbe diventare difficile anche ricorrere ad esperti stranieri. Inoltre, le aziende particolarmente sensibili sotto l'aspetto della sicurezza, come ad esempio il Laboratorio Spiez, dipendono da esperti svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Creare nuovi esperti attraverso la ricerca di punta&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il «Libro bianco radiochimica Svizzera» spiega quali conseguenze ha per la Svizzera la crescente carenza di esperti in radiochimica e cosa bisogna fare per ovviare a questa carenza. È stato pubblicato dalla piattaforma Chimica dell'Accademia svizzera di scienze naturali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto attribuisce un ruolo centrale all'Istituto Paul Scherrer (PSI). Il PSI è l'unico istituto della Svizzera che utilizza acceleratori di particelle per produrre nuclidi radioattivi. La proposta degli autori di istituire almeno una cattedra nel vasto campo della radiochimica, retta congiuntamente dal PSI e da un'università svizzera, è già stata accolta. Il Politecnico federale di Zurigo e il PSI hanno infatti deciso settimana scorsa di creare insieme una nuova cattedra in radiochimica. In caso di necessità, si potrebbero coinvolgere anche altre istituzioni nazionali al fine di migliorare il coordinamento tra gli atenei e gli istituti specializzati nell'ambito di questo iter di studi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una tale scuola di radiochimica dovrebbe profilarsi nell'ambito della ricerca di punta. Quest'ultima costituisce infatti la base per una formazione che soddisfi le esigenze scientifiche di oggi e di domani. Sarebbe inoltre auspicabile definire un iter di formazione nazionale o internazionale. Considerati i numerosi temi orientati all'applicazione pratica, si dovrebbe valutare anche la possibilità di istituire una cattedra a livello di scuola universitaria professionale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Crescente domanda di radiochimici per la disattivazione delle centrali nucleari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con l'uscita graduale dall'energia nucleare, decisa dalla Confederazione, e il conseguente smantellamento delle centrali nucleari, la domanda di radiochimici è destinata a crescere in modo marcato. È quindi fondamentale che la Svizzera continui ad avere solide competenze nel campo della radiochimica, sia per l'insegnamento che per la ricerca, e a svilupparle in modo mirato. Con la creazione di una nuova cattedra un primo passo importante è già stato compiuto, altri seguiranno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Roger Alberto Università di Zurigo +41 44 635 46 31 ariel@chem.uzh.ch Dr. Mario Burger Laboratorio Spiez +41 58 468 16 35 mario.burger@babs.admin.ch Prof. Dr. Heinz Gäggeler Università di Berna/Istituto Paul Scherrer PSI +41 79 535 87 32 heinz.gaeggeler@psi.ch</contact>
      <link id="209800">
        <title>Versione tedesca: Alberto R, Burger M, Gäggeler H (2020) Weissbuch Radiochemie Schweiz. Swiss Academies Reports 15 (4)</title>
        <uri>https://chem.scnat.ch/de/uuid/i/61d0b161-507e-5f7d-adfb-9f7f1676e961-Weissbuch_Radiochemie_Schweiz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209801">
        <title>Versione francese: Alberto R, Burger M, Gäggeler H (2020) Livre blanc de la radiochimie en Suisse. Swiss Academies Reports 15 (4)</title>
        <uri>https://chem.scnat.ch/fr/uuid/i/61d0b161-507e-5f7d-adfb-9f7f1676e961-Livre_blanc_de_la_radiochimie_en_Suisse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
