<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80082" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-08-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Wie gefährlich sind brennende Elektroautos?</title>
      <lead>Was passiert, wenn ein Elektroauto in einem Strassentunnel oder in einer Tiefgarage Feuer fängt? Im Versuchsstollen Hagerbach setzten Empa-Forscher gemeinsam mit dem Tunnelsicherheitsexperten Lars Derek Mellert Batteriezellen von Elektroautos in Brand, analysierten die Verteilung von Russ und Rauchgasen sowie die chemischen Rückstände im Löschwasser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein trockener Knall, dann geht es los: Ein Batteriemodul eines Elektroautos steht im Versuchsstollen Hagerbach in Flammen. Ein Video des Versuchs zeigt eindrücklich, welche Energie in solchen Batterien steckt: Meterlange Stichflammen zischen durch den Raum und erzeugen gewaltige Mengen an dickem, schwarzen Russ. Die Sicht in dem zuvor hell erleuchteten Tunnelabschnitt geht rasch gegen null. Nach wenigen Minuten ist das Batteriemodul ausgebrannt. Asche und Russ haben sich im ganzen Raum verteilt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Zielgruppe: Betreiber von Parkhäusern und Tiefgaragen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Versuch, der vom Schweizer Bundesamt für Strassen (Astra) finanziert wurde und an dem mehrere Empa-Forscher mitwirkten, fand bereits im Dezember 2019 statt. Nun liegt die Auswertung vor. «Wir haben bei unserem Experiment vor allem auch an private und öffentliche Betreiber von kleinen und grossen Tiefgaragen oder Parkhäusern gedacht», sagt Projektleiter Lars Derek Mellert von der Firma Amstein + Walthert Progress AG. «All diese bereits bestehenden unterirdischen Bauten werden immer häufiger auch von Elektroautos benutzt. Und die Betreiber stellen sich die Frage: Was tun, wenn solch ein Auto Feuer fängt? Welche gesundheitlichen Gefahren entstehen für meine Beschäftigten? Welche Effekte hat solch ein Brand auf den Betrieb meiner Anlage?» Doch bis anhin gab es kaum aussagekräftige Fachliteratur, geschweige denn praktische Erfahrung für solch einen Fall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mellert entwickelte mit Unterstützung des Batterieforschers Marcel Held und des Korrosionsspezialisten Martin Tuchschmid von der Empa drei Versuchsszenarien. Beteiligt waren ausserdem Experten der Versuchsstollen Hagerbach AG und des französischen «Centre d'études des tunnels» (CETU) in Bron. «Wir haben Test-Oberflächen im Brandraum montiert, auf denen sich der Russ absetzte», erläutert Martin Tuchschmid, Korrosions- und Brandschadenspezialist an der Empa. «Die Oberflächen wurden nach dem Versuch chemisch analysiert und auch mehrere Monate lang in speziellen Räumen gelagert, um möglichen Korrosionsschäden auf die Spur zu kommen.»&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Szenario 1: Brand in einem geschlossenen Raum&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im ersten Szenario geht es um einen Brand in einer abgeschlossenen Parkgarage ohne mechanische Lüftung. Angenommen wurde eine Stellfläche von 28 x 28 Metern Fläche und 2,5 Metern Geschosshöhe. Ein solches Parkgeschoss hätte 2000 Kubikmeter Luftvolumen. Angenommen wird der Brand eines Kleinwagens mit einer vollgeladenen Batterie von 32 kWh Leistung. Aus Gründen der Versuchsökonomie wurde alles auf 1/8 verkleinert: In Brand gesetzt wurde also ein vollgeladenes Batteriemodul mit 4 kWh Kapazität in einem Raum mit 250 Kubikmeter Luftvolumen. Untersucht wurde, wie sich der Russ auf Tunnelwände, Oberflächen und auf Schutzanzüge anwesender Feuerwehrleute absetzt, wie giftig die Rückstände sind und auf welche Weise sich der Brandort nach dem Ereignis reinigen lässt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Szenario 2: Brand in einem Raum mit Sprinkleranlage&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Szenario 2 geht es um chemische Rückstände im verwendeten Löschwasser. Der Versuchsaufbau war identisch wie in Szenario 1. Doch diesmal wurde der Rauch aus der Batterie mit Hilfe eines Blechs unter eine Wasserdusche gelenkt, die einer Sprinkleranlage ähnelte. Das herunterregnende Russwasser wurde in einem Auffangbecken gesammelt. Die Batterie wurde dabei nicht gelöscht, sondern brannte ebenfalls vollständig aus.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Szenario 3: Brand in einem Tunnel mit Ventilation&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In diesem Szenario ging es um den Effekt eines solchen Brandes auf eine Lüftungsanlage. Wie weit verteilt sich der Russ in den Abluftkanälen? Setzen sich dort Substanzen ab, die zu Korrosionsschäden führen? Im Versuch wurde wiederum ein 4 kWh-Batteriemodul in Brand gesetzt, doch diesmal blies ein Ventilator den Rauch mit konstanter Geschwindigkeit (ca. 1.5 m/s) in einen 160 Meter langen Entlüftungstunnel. Im Abstand von 50, 100 und 150 Metern vom Brandort hatten die Forscher Bleche in den Tunnel montiert, auf dem sich der Russ absetzte. Die chemische Zusammensetzung des Russes und mögliche Korrosionseffekte wurden in den Labors der Empa analysiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse des Versuchs wurden Anfang August 2020 in einem Abschlussbericht publiziert. Projektleiter Mellert kann einerseits Entwarnung geben: Ein brennendes Elektroauto ist in thermischer Hinsicht nicht gefährlicher als ein brennendes Auto mit konventionellem Antrieb. «Die Schadstoffemissionen eines Fahrzeugbrands waren schon immer gefährlich und unter Umständen tödlich», heisst es im Abschlussbericht. Völlig unabhängig von der Antriebsform oder dem Energiespeicher müsse es oberstes Ziel sein, dass sich alle Personen möglichst schnell aus der Gefahrenzone begeben. Speziell die stark ätzende, toxische Flusssäure wird oft als besondere Gefahr bei brennenden Batterien diskutiert. In den drei Versuchen im Tunnel Hagerbach blieben die Konzentrationen jedoch unter dem kritischen Bereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fazit: Eine Tunnellüftung, die auf aktuellem Stand der Technik ist, kommt nicht nur mit brennenden Benzinautos, sondern auch mit Elektroautos zurecht. Erhöhte Korrosionsschäden an der Lüftungsanlage oder der Tunneleinrichtung sind aufgrund der nun vorliegenden Resultate ebenfalls nicht zu erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die Feuerwehren müssen auf Grund der Versuche nichts neu lernen. Feuerwehrleute wissen, dass die Batterie eines Elektroautos nicht zu löschen ist und nur mit grossen Mengen Wasser gekühlt werden kann. So kann das Feuer möglicherweise auf einige Batteriezellen beschränkt bleiben, ein Teil der Batterie brennt dann nicht aus. Freilich muss ein solches, teilweise ausgebranntes Wrack in einem Wasserbecken oder einem Spezialcontainer aufbewahrt werden, damit es sich nicht neu entzünden kann. Doch das ist den Spezialisten bereits bekannt und wird auch schon geübt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Das Löschwasser ist giftig&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ein Problem stellt dagegen das Lösch- und Kühlwasser dar, das beim Bekämpfen eines solchen Brandes und beim Lagern einer ausgebrannten Batterie im Wasserbad anfällt. Die Analysen ergaben, dass die chemische Belastung des Löschwassers die Schweizer Grenzwerte für Industrieabwässer um das 70-fache übersteigt, das Kühlwasser liegt sogar bis zu 100-fach über dem Grenzwert. Es ist wichtig, dass dieses hochbelastete Wasser nicht ohne fachgerechte Vorbehandlung in die Kanalisation läuft.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Professionelle Dekontamination notwendig&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nach den Versuchen wurde der Raum von professionellen Brandsanierern dekontaminiert. Anschliessend entnommene Proben haben bestätigt, dass die Methoden und der Zeitaufwand auch für die Sanierung nach dem Brand eines Elektroautos ausreichen. Doch Mellert warnt vor allem private Besitzer von Tiefgaragen: «Versuchen Sie nicht, den Russ und den Dreck selbst aufzuwischen. Im Russ sind grosse Mengen von Kobaltoxid, Nickeloxid und Manganoxid enthalten. Diese Schwermetalle lösen auf ungeschützter Haut starke allergische Reaktionen aus.» Brandsanierung nach einem Elektroautobrand ist also auf jeden Fall ein Job für Profis im Schutzanzug.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lars Derek Mellert Amstein + Walthert Progress AG, Risk Management Tel. +41 44 305 98 64, lars.mellert@amstein-walthert.ch Marcel Held Empa, Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Dr. Martin Tuchschmid Empa, Fügetechnologie und Korrosion Tel. +41 58 765 4771 martin.tuchschmid@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="204128">
        <title>Ein Batteriemodul eines Elektroautos entwickelt beim Brand grosse Mengen von Russ, in dem sich giftige Metalloxide befinden. Bild: Amstein + Walthert / Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62357.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204129">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/brandversuch-elektroauto</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204130">
        <title>Youtube-Video zum Versuch</title>
        <uri>https://youtu.be/7ZfDEZPODj8</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Les voitures électriques en feu sont-elles dangereuses ?</title>
      <lead>Que se passe-t-il si une voiture électrique prend feu dans un tunnel routier ou dans un par-king souterrain ? Dans la galerie d'essai de Hagerbach, les chercheurs de l'Empa, en collabo-ration avec l'expert en sécurité des tunnels Lars Derek Mellert, ont mis le feu aux éléments de batterie de voitures électriques, analysé la répartition de la suie et des gaz de combustion ainsi que les résidus chimiques dans l'eau d'extinction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une détonation, puis c'est parti : un module de batterie d'une voiture électrique est en feu dans la galerie d'essai de Hagerbach. Une vidéo du test montre de façon impressionnante l'énergie contenue dans ces batteries : des flammes d'un mètre de long sifflent à travers la pièce et produisent d'énormes quantités de suie noire épaisse. La visibilité dans la section du tunnel auparavant très éclairée s'approche rapidement de zéro. Au bout de quelques minutes, le module de la batterie s'épuise. Les cendres et la suie se sont répandues dans la pièce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Groupe cible : exploitants de parkings à étages et de parkings souterrains&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'essai, qui a été financé par l'Office fédéral des routes (Astra) et auquel plusieurs chercheurs de l'Empa ont participé, a eu lieu en décembre 2019. Le rapport d'évaluation est maintenant disponible. "Dans notre expérience, nous pensions avant tout aux opérateurs privés et publics de petits et grands parkings souterrains ou à étages", explique le chef de projet Lars Derek Mellert de Amstein + Walthert Progress AG. "Toutes ces structures souterraines existantes sont également de plus en plus utilisées par les voitures électriques. Et les opérateurs se posent la question : que faire si une telle voiture prend feu ? Quels sont les risques pour la santé de mes employés ? Quels sont les effets d'un tel incendie sur le fonctionnement de ma complexe" ? Mais jusqu'à présent, il n'y a guère eu de littérature technique, et encore moins d'expérience pratique pour un tel cas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lars Derek Mellert a développé trois scénarios de test avec le soutien du chercheur en batteries Marcel Held et du spécialiste de la corrosion Martin Tuchschmid de l'Empa. Des experts de la galerie d'essai de Hagerbach AG et du Centre d'études des tunnels (CETU) français de Bron ont également été impliqués. "Nous avons installé des surfaces d'essai dans la chambre de combustion sur lesquelles la suie s'est déposée", explique Martin Tuchschmid, spécialiste de la corrosion et des dommages causés par le feu à l'Empa. "Après les tests, les surfaces ont été analysées chimiquement et également stockées dans des pièces spéciales pendant plusieurs mois afin de détecter d'éventuels dommages dus à la corrosion".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Scénario 1 : Incendie dans un espace clos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le premier scénario implique un incendie dans un parking fermé sans ventilation mécanique. Nous avons imaginé une aire de stationnement de 28 x 28 mètres et une hauteur de plancher de 2,5 mètres. Un tel plancher de parking aurait un volume d'air de 2000 mètres cubes. Nous avons supposé l'incendie d'une petite voiture avec une batterie complètement chargée de 32 kWh. Pour des raisons d'économie lors de l'essai, tout a été réduit à 1/8 : Un module de batterie entièrement chargé d'une capacité de 4 kWh dans une pièce avec un volume d'air de 250 mètres cubes a été mis en feu. Les chercheurs ont examiné comment la suie se dépose sur les parois du tunnel, les surfaces et sur les combinaisons de protection portées par les pompiers présents, la toxicité des résidus et la manière dont le site de l'incendie peut être nettoyé après l'événement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Scénario 2 : Incendie dans une pièce équipée d'un système de gicleurs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le scénario 2 traite des résidus chimiques dans l'eau utilisée pour la lutte contre les incendies. Le dispositif de test était identique au scénario 1, mais cette fois, la fumée de la batterie était dirigée sous une douche d'eau semblable à un système d'arrosage à l'aide d'une plaque métallique. L'eau de suie de pluie a été recueillie dans un bassin de collecte. La batterie n'a pas été éteinte, mais elle a aussi complètement brûlé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Scénario 3 : Incendie dans un tunnel avec ventilation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce scénario, l'accent a été mis sur l'effet d'un tel incendie sur un système de ventilation. Quelle est la répartition de la suie dans les conduits d'évacuation ? Les substances qui causent des dommages par corrosion s'y déposent-elles ? Lors de l'expérience, un module de batterie de 4 kWh a de nouveau été mis à feu, mais cette fois, un ventilateur a soufflé la fumée à une vitesse constante (environ 1,5 m/s) dans un tunnel de ventilation de 160 mètres de long. À une distance de 50, 100 et 150 mètres du lieu de l'incendie, les chercheurs avaient installé des tôles dans le tunnel où la suie était déposée. La composition chimique de la suie et les éventuels effets de corrosion ont été analysés dans les laboratoires de l'Empa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de ces tests ont été publiés dans un rapport final au début du mois d'août 2020. Le chef de projet Lars Derek Mellert peut donner le feu vert: Une voiture électrique en feu n'est pas plus dangereuse d'un point de vue thermique qu'une voiture en feu avec une propulsion conventionnelle. "Les émissions polluantes d'un incendie de véhicule ont toujours été dangereuses et éventuellement mortelles", indique le rapport final. Indépendamment du type d'entraînement ou de système de stockage d'énergie, l'objectif premier doit être de faire en sorte que toutes les personnes puissent quitter la zone dangereuse le plus rapidement possible. L'acide fluorhydrique, très corrosif et toxique, est souvent considéré comme un danger particulier des batteries en feu. Dans les trois essais réalisés dans le tunnel du Hagerbach, les concentrations sont toutefois restées en dessous de la plage critique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conclusion : un système de ventilation de tunnel à la pointe de la technologie permet de faire face non seulement aux voitures à essence en feu, mais aussi aux voitures électriques en feu. Il ne faut pas non plus s'attendre à une augmentation des dommages causés par la corrosion au système de ventilation ou aux équipements du tunnel sur la base des résultats maintenant disponibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même les pompiers ne doivent rien apprendre de nouveau sur la base des tests. Les pompiers savent que la batterie d'une voiture électrique ne peut pas être éteinte et ne peut être refroidie qu'avec de grandes quantités d'eau. Ainsi, le feu peut éventuellement se limiter à quelques éléments de la batterie, et ainsi, une partie de la batterie ne brûlera pas. Bien entendu, une telle épave partiellement brûlée doit être stockée dans un bassin d'eau ou un conteneur spécial afin qu'elle ne puisse pas se rallumer. Mais cela est déjà connu des spécialistes et est déjà pratiqué.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'eau d'extinction est toxique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un problème, cependant, est l'eau d'extinction et de refroidissement qui est produite lors de la lutte contre un tel incendie et du stockage d'une batterie brûlée dans un bain d'eau. Les analyses ont montré que la charge chimique de l'eau d'extinction dépasse les valeurs limites suisses pour les eaux usées industrielles d'un facteur 70, et l'eau de refroidissement est même jusqu'à 100 fois supérieure à la valeur limite. Il est important que cette eau hautement contaminée ne s'écoule pas dans le réseau d'égouts sans un prétraitement adéquat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une décontamination professionnelle est nécessaire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après les tests, la salle a été décontaminée par des professionnels du nettoyage incendie. Des échantillons prélevés par la suite ont confirmé que les méthodes et le temps nécessaires étaient suffisants pour la décontamination après l'incendie d'une voiture électrique. Mais Lars Derek Mellert met en garde les propriétaires privés de garages souterrains en particulier : "N'essayez pas de nettoyer vous-même la suie et la saleté. La suie contient de grandes quantités d'oxyde de cobalt, d'oxyde de nickel et d'oxyde de manganèse. Ces métaux lourds provoquent de graves réactions allergiques sur la peau non protégée". Ainsi, la restauration après un incendie de voiture électrique est définitivement un travail pour les professionnels en combinaison de protection.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lars Derek Mellert Amstein + Walthert Progress AG, Risk Management Tél. +41 44 305 98 64, lars.mellert@amstein-walthert.ch Marcel Held Empa, Transport at Nanoscale Interfaces Tél. +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Dr. Martin Tuchschmid Empa, Joining Technologies and Corrosion Tél. +41 58 765 4771 martin.tuchschmid@empa.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>How dangerous are burning electric cars?</title>
      <lead>What happens if an electric car burns in a road tunnel or an underground car park? In the Hagerbach test tunnel in Switzerland, Empa researchers and tunnel safety expert Lars Derek Mellert set fire to battery cells of electric cars, analyzed the distribution of soot and smoke gases and the chemical residues in the extinguishing water.</lead>
      <text link="no">There' s a loud bang, and then it starts: A battery module of an electric car is on fire in the Hagerbach test tunnel. A video of the test impressively shows the energy stored in such batteries: Meter-long flames hiss through the room and produce enormous amounts of thick, black soot. The visibility in the previously brightly lit tunnel section quickly approaches zero. After a few minutes, the battery module is completely burnt out. Ash and soot have spread throughout the room. Crucial information for operators of multi-story and underground car parks The trial, which was funded by the Swiss Federal Roads Office (FEDRO) and in which several Empa researchers participated, took place in December 2019. The results have just been published. "In our experiment we were considering in particular private and public operators of small and large underground or multi-story car parks," says project leader Lars Derek Mellert of Amstein + Walthert Progress AG. "All these existing underground structures are being used to an increasing extent by electric cars. And the operators ask themselves: What to do if such a car catches fire? What are the health risks for my employees? What effects does such a fire have on the operation of my plant?" But until now there has been hardly any meaningful technical literature, let alone practical experience for such a case. With the support of battery researcher Marcel Held and corrosion specialist Martin Tuchschmid from Empa, Mellert developed three test scenarios. Experts from the Hagerbach AG test tunnel and the French Centre d'études des tunnels (CETU) in Bron were also involved. Scenario 1: Fire in an enclosed space The first scenario involves a fire in a closed car park without mechanical ventilation. A parking space of 28 x 28 meters area and 2.5 meters floor height was assumed. Such a floor would have an air volume of 2000 cubic meters. The fire of a small car with a fully charged battery of 32 kWh is assumed. For reasons of test economy everything was scaled down to 1/8. Thus, a fully charged battery module with 4 kWh capacity was set on fire in a room with 250 cubic meters of air volume. The tests investigated how the soot settles on tunnel walls, surfaces and on protective suits worn by firefighters on site, how toxic the residues are and by what means the fire site can be cleaned after the event. Scenario 2: Fire in a room with sprinkler system Scenario 2 deals with chemical residues in the extinguishing water. The test set-up was the same as in scenario 1. But this time, the smoke from the battery was channeled with the aid of a metal plate beneath a water shower that resembled a sprinkler system. The sooty water that rained down was collected in a basin. The battery was not extinguished, but burned out completely. Scenario 3: Fire in a tunnel with ventilation In this scenario, the focus of the study lay on the effect of such a fire on a ventilation system. How far is the soot distributed in the exhaust ducts? Do substances that would cause corrosion settle there? In the experiment, a 4 kWh battery module was again set on fire, but this time a fan blew the smoke at a constant speed into a 160-meter-long ventilation tunnel. At a distance of 50, 100 and 150 meters from the site of the fire, the researchers had installed metal sheets in the tunnel where the soot would settle. The chemical composition of the soot and possible corrosion effects were analyzed in the Empa laboratories. The results of the test were published in a final report in August 2020. Project leader Mellert reassures: In terms of heat development a burning electric car is not more hazardous than a burning car with a conventional drive. "The pollutants emitted by a burning vehicle have always been dangerous and possibly fatal," says the final report. Regardless of the type of drive or energy storage system, the primary objective has to be to get everyone out of the danger zone as quickly as possible. The highly corrosive, toxic hydrofluoric acid has often been discussed as a particular danger in burning batteries. In the three tests in the Hagerbach tunnel, however, the concentrations remained below critical levels. Conclusion: A tunnel ventilation system that is state-of-the-art can cope not only with burning gasoline/diesel cars, but also with electric cars. Increased corrosion damage to the ventilation system or the tunnel equipment is also unlikely based on the results now available. Even the fire brigades do not have to learn anything new on the basis of the tests. Firefighters know that the battery of an electric car is impossible to extinguish and that it can only be cooled with large amounts of water. So the fire can possibly be limited to a few battery cells, and part of the battery will not burn out. Of course, such a partially burnt wreck must be stored in a water basin or a special container so that it cannot reignite. But this is already known to the specialists and is being practiced. The extinguishing water is poisonous A problem, however, is the extinguishing and cooling water that is produced when fighting such a fire and storing a burnt-out battery in a water basin. The analyses showed that the chemical contamination of the extinguishing water exceeds the Swiss threshold values for industrial wastewater by a factor of 70; the cooling water is even up to 100-times above threshold values. It is important that this highly contaminated water does not enter the sewage system without proper treatment. Professional decontamination mandatory After the trials, the tunnel was decontaminated by a professional fire clean-up team. Samples taken subsequently confirmed that the methods and time required were sufficient for the clean-up after an electric car fire. But Mellert warns especially private owners of underground garages: "Do not try to clean up the soot and dirt yourself. The soot contains large amounts of cobalt oxide, nickel oxide and manganese oxide. These heavy metals cause severe allergic reactions on unprotected skin." So clean-up after an electric car fire is definitely a job for professionals in protective suits. </text>
      <contact>Lars Derek Mellert Amstein + Walthert Progress AG, Risk Management Phone +41 44 305 98 64, lars.mellert@amstein-walthert.ch Marcel Held Empa, Transport at Nanoscale Interfaces Phone +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Dr. Martin Tuchschmid Empa, Joining Technologies and Corrosion Phone +41 58 765 47 71 martin.tuchschmid@empa.ch</contact>
      <attachment id="204128">
        <title>Ein Batteriemodul eines Elektroautos entwickelt beim Brand grosse Mengen von Russ, in dem sich giftige Metalloxide befinden. Bild: Amstein + Walthert / Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62357.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204129">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/brandversuch-elektroauto</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204131">
        <title>Youtube-Video</title>
        <uri>https://youtu.be/2O07SIaxB08</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
