<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80210" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="609" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Informatik und Telekommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'informatica e della telecomunicazione</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Information Technology, Systems and Telecommunication</name>
      <www lang="de">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bit.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bit.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Transformation im BIT: Agile Organisation und Digitalisierung</title>
      <lead>Das Bundesamt für Informatik und Telekommunikation (BIT) hat eine Transformationsinitiative gestartet: Als erster Schritt wird eine neue Geschäftsleitungsstruktur eingeführt. Damit schafft das BIT die Grundlage, um die Departemente und Ämter bei der Digitalisierung ihrer Geschäftsprozesse optimal zu unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Auftrag des Bundesrates an die Bundesverwaltung, die Erwartung der Politik, der Bürgerinnen und Bürger sowie der Unternehmen sind eindeutig: Sie alle möchten eine digitalisierte Verwaltung. Für die Bundesverwaltung heisst das, dass die meisten Prozesse der Verwaltungseinheiten in den kommenden Jahren digitalisiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Umfeld des BIT stehen grosse Veränderungen an, auf die sich das Amt mit der gestarteten Transformation vorbereitet. Ziel der Transformation ist, die eigenen Geschäftsprozesse durchgehend zu digitalisieren und Know-how in neuen Technologien aufzubauen, um die Ämter und Departemente optimal bei der Digitalisierung ihrer Geschäftsprozesse zu unterstützen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BIT muss sich in verschiedenen Bereichen auf ein sich stark änderndes Umfeld einstellen. Dazu zählen beispielsweise sich weiter entwickelnde Betriebsmodelle wie Hybrid Cloud und die Verwendung von Cloud-Services sowie neue Technologien wie Microservices, Artificial Intelligence oder Blockchain. Auch der Einsatz von agilen Methoden in neuen Arbeitsumgebungen gehört dazu. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein erster Schritt der Transformation ist erfolgt. Per 1. September 2020 erhält das BIT eine neue, schlankere Geschäftsleitungsstruktur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BIT ist künftig in die folgenden Hauptabteilungen unterteilt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Business Solutions&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Platform Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Domestic Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Management Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Strategy &amp; Innovation &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Transformation des BIT ist ein längerer Prozess, der in mehreren Stufen abläuft. Um die agile Arbeitsweise im Amt zu verankern und gleichzeitig die klassischen Unternehmensbereiche einzubinden, dient dem BIT das Scaled Agile Framework (SAFe) als Modell für die zukünftige agile Organisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Uhlmann-Haenni Leiterin Direktionsstab und Mediensprecherin BIT Tel. 058 463 00 30, sonja.uhlmann@bit.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transformation à l’OFIT: organisation agile et numérisation</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’informatique et de la télécommunication (OFIT) a lancé son programme de transformation. La première étape consiste à donner une nouvelle structure à sa direction. L’OFIT crée ainsi la base qui lui permettra de soutenir de façon optimale les départements et les offices dans la numérisation de leurs processus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mission dont le Conseil fédéral a chargé l’administration fédérale ainsi que les attentes des milieux politiques, de la population et des entreprises sont claires. Tous veulent une administration numérique. Pour l’administration fédérale, cela signifie que la majorité des processus des unités administratives doivent être numérisés ces prochaines années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFIT se prépare avec la transformation en cours à faire face aux importants changements de son environnement. Cette transformation a pour but de numériser systématiquement les processus internes de l’OFIT et de développer le savoir-faire en matière de nouvelles technologies pour soutenir de manière optimale les offices et les départements dans la numérisation de leurs propres processus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFIT doit s’adapter à un environnement en pleine mutation dans différents domaines, tels que les nouveaux modèles d’exploitation (nuage hybride, utilisation des services en nuage) et les nouvelles technologies (microservices, intelligence artificielle, blockchain). Le recours à des méthodes agiles dans de nouveaux environnements de travail s’inscrit également dans ce contexte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La première étape de la transformation a été réalisée. À partir du 1er septembre 2020, l’OFIT disposera d’une nouvelle structure de direction allégée.&lt;/p&gt; L’OFIT sera composé de cinq divisions principales: &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Business Solutions&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Platform Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Domestic Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Management Services&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Strategy &amp; Innovation &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La transformation de l’OFIT est un processus de longue haleine, qui comporte plusieurs étapes. En vue de sa future organisation agile, l’OFIT se fonde sur le modèle Scaled Agile Framework (SAFe) pour instaurer les méthodes dites agiles en son sein, tout en intégrant les domaines d’activité classiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Uhlmann-Haenni Responsable de l'État-major de direction et porte-parole de l'OFIT tél. 058 463 00 30, sonja.uhlmann@bit.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="176" org-id="609">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="175" org-id="609">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatique</name>
        <name lang="it">Informatica</name>
        <name lang="en">IT</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
