<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79991" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ceneri 2020: Eröffnung des Basistunnels und Start zur vollen NEAT-Nutzung</title>
      <lead>Die erste Woche im September 2020 steht im Zeichen der NEAT und des Ceneri-Basistunnels: Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga, Bundesrat Ignazio Cassis und der Tessiner Staatsratspräsident Norman Gobbi werden den Tunnel am 4. September 2020 eröffnen und an die SBB als Betreiberin des Basistunnels übergeben. Am Vortag stehen für Bundespräsidentin Sommaruga Treffen mit Vertretern der Partnerländer auf dem Programm. Die NEAT – das Herzstück des Güterbahnkorridors durch die Alpen – stärkt die Schweizer Verlagerungspolitik. Dank dem Ceneri-Basistunnel erhält das Tessin zudem eine attraktive S-Bahn.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund der Corona-Pandemie werden die Feierlichkeiten zur Eröffnung des Ceneri-Basistunnels und zur Fertigstellung der Neuen Eisenbahn-Alpentransversale NEAT kleiner ausfallen als ursprünglich geplant:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Am Donnerstag, 3. September 2020, wird sich Bundespräsidentin Sommaruga mit Vertretern der vom Nord-Süd-Verkehr direkt betroffenen Nachbarländer treffen. Dabei geht es um den alpenquerenden Güterbahnverkehr und eine umweltfreundliche Verkehrspolitik. Zur Abrundung der Gespräche steht ein Augenschein am Nordportal des Ceneri-Basistunnels auf dem Programm. Dieser bildet den Abschluss der NEAT. Die Flachbahn durch die Alpen ist das Herzstück des europäischen Güterverkehrskorridors Rotterdam-Genua. Sie dient dazu, Güter von der Strasse auf die Bahn zu bringen und stärkt so den Alpenschutz und die Verlagerungspolitik der Schweiz.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Am Freitag, 4. September 2020, folgt die offizielle Eröffnung. Ursprünglich waren 650 Gäste vorgesehen. Wegen Corona wird die Zeremonie aber deutlich kleiner durchgeführt. Seitens der Behörden werden Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga, Bundesrat Ignazio Cassis und der Tessiner Staatsratspräsident Norman Gobbi daran teilnehmen. Ebenfalls dabei sein werden Dieter Schwank, CEO der Tunnel-Erbauerin ATG, sowie Vincent Ducrot, CEO der Tunnel-Betreiberin SBB. &lt;br /&gt;Die Eröffnungszeremonie findet am Mittag vor dem Tunnel-Nordportal bei Camorino statt. Die Fertigstellung des Tunnels wird mit dem traditionellen Band-Durchschneiden markiert. Während der Zeremonie erfolgt zudem die Erstfahrt eines Güterzugs durch den Ceneri-Basistunnel. Die Eröffnungsfeier wird von RSI live übertragen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inbetriebnahme zum Fahrplanwechsel im Dezember&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Inbetriebnahme erfolgt auf den Fahrplanwechsel von Mitte Dezember 2020. Die von der SBB und ihren Partnern dazu vorgesehenen Anlässe werden aufgeteilt: Am 12. Dezember findet ein Anlass mit Gästen statt, und am 13. Dezember wird der erste fahrplanmässige Fernverkehrszug, der durch den Ceneri-Basistunnel fährt, gefeiert. Das Volksfest für die S-Bahn Tessin, das in Bellinzona, Lugano und Locarno geplant ist, findet im nächsten Sommer statt. Der Ceneri-Basistunnel bringt den drei Städten sowie dem Kanton markant bessere Verbindungen: Die Fahrzeit zwischen Lugano und Locarno kann fast halbiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dem Güterverkehr stehen dank der NEAT und der Fertigstellung des 4-Meter-Korridors durch die Schweiz künftig mehr Kapazitäten auf der Schiene zur Verfügung. Im Personenverkehr wird die SBB per Fahrplanwechsel von Mitte Dezember 2020 den Grossteil des geplanten Angebots termingerecht umsetzen. Dazu zählen nebst den Verbesserungen im Regionalverkehr schnelle und häufigere Nord-Süd-Verbindungen sowie mehr internationale Verbindungen. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Start Akkreditierungsprozess für Medien&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Medien können vor Ort über die Anlässe zur Eröffnung des Ceneri-Basistunnels berichten. Die Unterlagen für eine Akkreditierung für den 4. September sind auf der Website www.ceneri2020.ch abrufbar. Die Akkreditierungsfrist dauert bis am Donnerstag, 20. August 2020. Die Zahl der Medienplätze ist limitiert. Eine tagesaktuelle Akkreditierung oder der Zugang auf Platz ohne vorgängige Akkreditierungsbestätigung ist nicht möglich. Informationen zur Akkreditierung für den 3. September folgen später.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ceneri 2020 : ouverture du tunnel de base et début de la pleine exploitation de la NLFA</title>
      <lead>La première semaine de septembre 2020 sera placée sous le signe de la NLFA et du tunnel de base du Ceneri : la présidente de la Confédération Simonetta Sommaruga, le conseiller fédéral Ignazio Cassis et le président du Conseil d’Etat du Tessin Norman Gobbi inaugureront le tunnel de base le 4 septembre 2020 et le remettront aux CFF, qui l’exploiteront. La veille, Madame Sommaruga rencontrera les représentants des pays partenaires. La NLFA – la pièce maîtresse du corridor de fret ferroviaire à travers les Alpes – renforce la politique suisse de transfert. Du même coup, grâce au tunnel de base du Ceneri, le Tessin disposera également d’un RER attrayant. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En raison de la pandémie du COVID-19, les festivités de l’ouverture du tunnel de base du Ceneri et de l’achèvement de la Nouvelle liaison ferroviaire à travers les Alpes (NLFA) seront plus modestes que prévu :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le jeudi 3 septembre 2020, la présidente de la Confédération Simonetta Sommaruga rencontrera les représentants des pays voisins directement concernés par le trafic nord-sud. Ils discuteront du fret ferroviaire transalpin et d’une politique des transports respectueuse de l’environnement. Pour clôturer les discussions, une visite du portail nord du tunnel de base du Ceneri est programmée. Ce tunnel représente l’achèvement de la NLFA. La ligne de plaine à travers les Alpes constitue la pièce maîtresse du corridor européen de fret Rotterdam-Gênes. Elle sert à transférer des marchandises de la route au rail, ce qui renforce la protection des Alpes et la politique suisse de transfert. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;L’inauguration officielle aura lieu le vendredi 4 septembre 2020. Initialement, 650 personnes avaient été invitées. Toutefois, en raison du COVID, la cérémonie se tiendra dans un cadre beaucoup plus modeste. La présidente Simonetta Sommaruga, le conseiller fédéral Ignazio Cassis et le président du Conseil d’État du Tessin Norman Gobbi y représenteront les autorités. Dieter Schwank, CEO du constructeur de tunnels ATG, et Vincent Ducrot, CEO de l’exploitant du tunnel CFF, seront également présents.&lt;br /&gt;La cérémonie d’ouverture aura lieu à midi devant le portail nord du tunnel à Camorino. L’achèvement du tunnel sera symbolisé par la traditionnelle coupure de ruban. Au cours de la cérémonie, un premier train de marchandises traversera le tunnel du Ceneri. La cérémonie d’ouverture sera retransmise en direct par RSI. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en service au changement d’horaire en décembre&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en service du tunnel de base du Ceneri aura lieu au moment du changement d’horaire à la mi-décembre 2020 et les manifestations prévues par les CFF et leurs partenaires seront étalées dans le temps : le 12 décembre, des invités seront conviés à une manifestation, et le 13 décembre sera l’occasion de saluer le premier train régulier du trafic grandes lignes qui traversera le tunnel de base du Ceneri. La fête populaire du RER tessinois, prévue à Bellinzone, Lugano et Locarno, aura lieu l’été prochain. Le tunnel de base du Ceneri permettra d’améliorer considérablement les liaisons entre ces trois villes et dans le canton : le temps de parcours entre Lugano et Locarno se réduira de près de la moitié.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à la NLFA et à l’achèvement du corridor 4 mètres à travers la Suisse, le rail offrira davantage de capacités au transport de marchandises. En transport de voyageurs, les CFF mettront en exploitation une grande partie de l’offre prévue dans les délais, au changement d’horaire de la mi-décembre 2020. Il s’agit d’améliorations du transport régional de voyageurs, de liaisons nord-sud plus rapides et plus fréquentes et de liaisons internationales plus nombreuses. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Début de la procédure d’accréditation des médias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sur place, les médias pourront rendre compte des festivités d’inauguration du tunnel de base du Ceneri s’ils se sont accrédités au préalable. Les documents pour l’accréditation du 4 septembre sont disponibles sur le site Web www.ceneri2020.ch. La date limite d’accréditation est fixée au jeudi 20 août 2020 et le nombre de places réservées aux médias est limité. Il ne sera pas possible d’obtenir une accréditation le jour même ni d’accéder au site sans confirmation préalable de l’accréditation. Les informations sur la possibilité de s’accréditer pour le 3 septembre suivront plus tard.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ceneri 2020 – Apertura della galleria di base e avvio dell'utilizzo a pieno regime di Alptransit</title>
      <lead>La prima settimana di settembre 2020 si svolgerà nel segno di Alptransit e della galleria di base del Ceneri: il 4 settembre la presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga, il consigliere federale Ignazio Cassis e il presidente del Consiglio di Stato ticinese Norman Gobbi inaugureranno l'opera e la consegneranno alle FFS, gestore della galleria di base. La vigilia sono in programma incontri tra la presidente Sommaruga e rappresentanti dei Paesi partner. Alptransit – fulcro del corridoio per il trasporto merci su rotaia attraverso le Alpi – rafforza la politica svizzera di trasferimento del traffico. Grazie alla galleria di base del Ceneri, inoltre, il Ticino usufruirà di un'interessante rete celere regionale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa della pandemia da coronavirus, i festeggiamenti per l’inaugurazione della galleria di base del Ceneri e per il completamento della nuova ferrovia transalpina Alptransit si terranno in forma ridotta rispetto a quanto inizialmente previsto.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Giovedì, 3 settembre 2020, la presidente della Confederazione Sommaruga incontrerà rappresentanti dei Paesi vicini direttamente interessati dal traffico nord-sud. I colloqui verteranno sul traffico merci ferroviario transalpino e su una politica dei trasporti rispettosa dell'ambiente. A conclusione degli stessi è prevista una breve visita al portale nord della galleria di base del Ceneri, opera che segna il completamento di Alptransit. La ferrovia di pianura attraverso le Alpi costituisce il fulcro del corridoio per il trasporto merci Rotterdam-Genova. Il suo ruolo è quello di trasferire le merci dalla strada alla rotaia e rafforzare così la protezione delle Alpi e la politica di trasferimento del traffico della Svizzera. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Venerdì, 4 settembre 2020, avrà luogo l'inaugurazione ufficiale. Inizialmente erano previsti 650 ospiti, ma a causa della pandemia la cerimonia si terrà in forma notevolmente ridotta. Tra le autorità presenzieranno la presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga, il consigliere federale Ignazio Cassis e il presidente del Consiglio di Stato ticinese Norman Gobbi. Parteciperanno inoltre Dieter Schwank, CEO dell'impresa costruttrice della galleria ATG e Vincent Ducrot, CEO delle FFS, gestore della galleria.&lt;br /&gt;La cerimonia di apertura avrà luogo a mezzogiorno, davanti al portale nord della galleria, nei pressi di Camorino. L'inaugurazione si aprirà con il tradizionale taglio del nastro. Durante la cerimonia si svolgerà inoltre la prima corsa di un treno merci attraverso la galleria di base del Ceneri. La cerimonia sarà trasmessa in diretta dalla RSI.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrata in servizio con il cambio d'orario di dicembre&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La galleria entrerà in servizio con il cambio d'orario di metà dicembre 2020. Le manifestazioni previste per l'occasione dalle FFS e dai loro partner saranno suddivise in due parti: il 12 dicembre si terrà un evento con ospiti e, il giorno seguente, il primo treno a lunga distanza secondo orario attraverserà la galleria di base del Ceneri. La festa popolare per la rete ferroviaria celere ticinese, programmata a Bellinzona, Lugano e Locarno, avrà luogo la prossima estate. Grazie alla galleria di base del Ceneri le tre città e il Cantone disporranno di collegamenti decisamente migliori: i tempi di viaggio tra Lugano e Locarno risulteranno quasi dimezzati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il traffico merci, Alptransit e il completamento del corridoio di 4 metri attraverso la Svizzera significano, in futuro, maggiori capacità su rotaia. Nel traffico viaggiatori le FFS avvieranno secondo calendario, ovvero con il cambio d'orario di metà dicembre 2020, la maggior parte dell'offerta prevista. Questa annovera, oltre ai citati miglioramenti nel traffico regionale, anche treni nord-sud rapidi e più frequenti come pure maggiori collegamenti internazionali. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Avvio processo di accreditamento per i media&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I media possono riferire in loco della cerimonia di apertura della galleria di base del Ceneri. La documentazione per l'accreditamento per il 4 settembre è disponibile sulla pagina Internet www.ceneri2020.ch. L'accreditamento si concluderà giovedì, 20 agosto 2020. Il numero di posti disponibili per i media è limitato. Non saranno rilasciati accreditamenti sul posto né sarà possibile accedere all'area dell'evento senza previa conferma. Per l'accreditamento per il 3 settembre seguiranno ulteriori informazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ceneri 2020: Base tunnel opening ceremony and NRLA fully operative</title>
      <lead>In the first week of September, Simonetta Sommaruga, President of the Swiss Confederation, Federal Councillor Ignazio Cassis and the president of the Ticino cantonal council Norman Gobbi will open the new Ceneri Base Tunnel, the final link in the New Rail Link through the Alps (NRLA). The tunnel will be officially handed over to the operator SBB on 4 September. A day previously, Ms Sommaruga will meet representatives of Switzerland’s partner countries. The NRLA – the heart of the rail freight corridor running through the Alps – is key to Switzerland’s policy of shifting freight transport from road to rail. Thanks to the Ceneri Base Tunnel, Ticino also gains an attractive suburban railway. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The festivities to mark the opening of the Ceneri Base Tunnel and the completion of the New Rail Link through the Alps NRLA are rather more modest than originally planned owing to the coronavirus pandemic.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;On Thursday, 3 September 2020, Simonetta Sommaruga, President of the Swiss Confederation, will meet representatives of the neighbouring countries directly involved to discuss transalpine rail freight transport and environmental transport policy. Following these talks, the group will inspect the north portal of the Ceneri Base Tunnel, the final link in the NRLA. The flat route through the Alps forms the heart of the European freight corridor between Rotterdam and Genoa, allowing more freight to be transported by rail and thus contributing to the protection of the Alps and Switzerland’s transport policy of shifting freight transport off the roads. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The official opening takes place on Friday, 4 September 2020. The original intention was to invite 650 guests, but the scale of the event has been considerably reduced owing to the coronavirus pandemic. Ms Sommaruga, Federal Councillor Ignazio Cassis and the president of the Ticino cantonal council Norman Gobbi will attend the event, as will Dieter Schwank, CEO of the tunnel construction company ATG and Vincent Ducrot, CEO of the tunnel operator SBB.&lt;br /&gt;The opening ceremony will be held at midday in front of the tunnel’s north portal at Camorino. A ribbon will be cut in the traditional manner to mark the completion of the construction project, and a freight train will make the very first trip through the tunnel. The event will be broadcast live by Italian language broadcaster RSI.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tunnel commissioned with December timetable change&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The tunnel will be commissioned to coincide with the change in the public transport timetable in mid December. The SBB and its partners are planning various events. On 12 December an event will be held with selected guests, and on 13 December the first timetabled intercity train to pass through the Ceneri Base Tunnel will be celebrated. Next summer festivals will be held in Bellinzona, Lugano and Locarno to celebrate the opening of the Ticino suburban railway. The Ceneri Base Tunnel creates much better connections for the three towns and indeed the whole canton, almost halving the journey time between Lugano and Locarno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The NRLA and the completion of the four-metre corridor through Switzerland create greater rail capacity for freight transport. In passenger transport, SBB will implement the majority of the planned services on schedule when the timetable changes mid December. In addition to improvements in regional services, there will be faster and more frequent north-south connections and more international services. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Media accreditation process now launched&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Members of the media may be present to report on the opening of the Ceneri Base Tunnel. The forms to request accreditation for 4 September can be found at www.ceneri2020.ch. Requests should be submitted by Thursday, 20 August 2020. The number of places for the media is limited, and it will not possible to obtain accreditation on the day or to gain access to the site without having received accreditation in advance. Information on accreditation for 3 September will follow at a later date.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information +41 58 462 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
