<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80186" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strukturelle Reformen: Gesetzesänderungen für sechs Massnahmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. August 2020 die Botschaft zum Bundesgesetz über administrative Erleichterungen und die Entlastung des Bundeshaushalts verabschiedet. Damit setzt er seine Bestrebungen fort, mit Optimierungen einen effizienten und effektiven Mitteleinsatz im Bundeshaushalt zu gewährleisten. Zahlreiche Massnahmen konnten bereits ohne Gesetzesänderung angegangen werden. Mit dieser Vorlage unterbreitet er dem Parlament sechs Vorhaben, die Gesetzesänderungen erfordern. Die gewichtigste Anpassung betrifft den Bahninfrastrukturfonds (BIF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den gesetzlichen Auftrag, die Aufgaben des Bundes, deren Erfüllung und die Organisation der Bundesverwaltung regelmässig zu überprüfen. Im Sommer 2018 verabschiedete er ein Massnahmenpaket, mit dem die Effizienz gesteigert und Ausgabenbindungen gelockert werden sollen. Im September 2019 hat er die Vernehmlassung zu den vorliegenden Massnahmen eröffnet. Die Vorlage ist insgesamt auf breite Zustimmung gestossen. Deshalb unterbreitet er dem Parlament nun die vorliegende Botschaft.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben Massnahmen zur Effizienzsteigerung im Hoch- und Tiefbau, in der Informatik und bei den Publikationen, mit denen Einsparungen von rund 50 Millionen Franken pro Jahr erzielt wurden, umfasste das Paket 36 weitere konkrete Vorhaben oder Prüfaufträge. Für die grosse Mehrzahl dieser Massnahmen besteht kein Gesetzgebungsbedarf. Im Rahmen der vorliegenden Botschaft geht der Bundesrat sechs Vorhaben an, die eine Änderung von Bundesgesetzen erfordern:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Änderung der Indexierung der Einlagen in den &lt;b&gt;BIF&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Einführung von Pauschalen bei der Berechnung der Kostenbeteiligung für die &lt;b&gt;Post- und Fernmeldeüberwachung&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Neuregelung der Finanzierung der &lt;b&gt;amtlichen Vermessung&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verpflichtung der für &lt;b&gt;Subventionen &lt;/b&gt;zuständigen Behörden (Subventionsbehörden) zur Erstellung von schriftlichen Prüfkonzepten&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Schaffung einer gesetzlichen Grundlage für die Veranlagung der &lt;b&gt;Tabaksteuer &lt;/b&gt;nach Ermessen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aufhebung von Gesetzesgrundlagen für die Gewährung von Bürgschaften in der &lt;b&gt;Kultur- und Umweltpolitik&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Die Massnahmen werden den Bundeshaushalt insgesamt entlasten. Das Ausmass der Entlastung ist indessen offen, da sie stark von der Entwicklung der Teuerung abhängt: So soll die Einlage in den BIF neu so ausgestaltet werden, dass sie nicht schneller wächst als die Einnahmen des Bundes. Für die Indexierung der Einlagen des Bundes und der Kantone in den BIF wird deshalb neu die Teuerung nach dem Landesindex für Konsumentenpreise (LIK) und nicht mehr der Bahnbau-Teuerungsindex (BTI) verwendet. Traditionsgemäss entwickelt sich der BTI schneller als der LIK. Allerdings hat sich die Wachstumsdifferenz in jüngster Zeit verkleinert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hatte im Vorfeld bewusst darauf verzichtet, ein Sparziel zu formulieren. Die strukturellen Reformen dienen nicht der kurzfristigen Entlastung des Bundeshaushalts. Ziel ist vielmehr, durch eine optimierte Aufgabenerfüllung einen effizienten und effektiven Mitteleinsatz zu gewährleisten und so mittel- und langfristig Spielraum zur Bewältigung prioritärer Bundesaufgaben zu schaffen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat wird jährlich in der Botschaft zur Staatsrechnung über den Stand der Umsetzung der strukturellen Reformen berichten.</text>
      <contact>Philipp Rohr, Kommunikation Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. +41 58 465 16 06, kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204462">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62522.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204464">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62524.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204466">
        <title>Vernehmlassungsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62526.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réformes structurelles: six mesures nécessitent une modification de loi</title>
      <lead>Lors de sa séance du 26 août 2020, le Conseil fédéral a adopté le message concernant la loi fédérale sur des allégements administratifs et des mesures destinées à soulager les finances fédérales. Il entend ainsi poursuivre ses efforts afin de garantir que la Confédération accomplisse ses tâches de façon optimale et utilise ses ressources de manière efficace. De nombreuses réformes ont déjà pu être menées à bien sans qu'aucune modification légale ne soit requise. Le projet de loi que le Conseil fédéral soumet au Parlement contient six mesures, qui exigent en revanche d'adapter des lois fédérales en vigueur. La réforme la plus importante concerne le fonds d'infrastructure ferroviaire (FIF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformément à son mandat légal, le Conseil fédéral est tenu d'examiner régulièrement les tâches de la Confédération et la manière dont celles-ci sont exécutées, ainsi que l'organisation de l'administration fédérale. En été 2018, il a adopté un train de mesures destinées à favoriser des gains d'efficacité et à atténuer l'affectation de certaines dépenses. Il a mis en consultation le projet de loi correspondant en septembre 2019. Celui-ci a été bien accueilli dans l'ensemble. C'est pourquoi le Conseil fédéral a décidé aujourd'hui de soumettre au Parlement le message concernant la loi fédérale sur des allégements administratifs et des mesures destinées à soulager les finances fédérales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outre les mesures de rationalisation qui ont permis d'économiser quelque 50 millions de francs par an dans le bâtiment et le génie civil, dans le secteur informatique et dans le domaine des publications, l'ensemble comprend 36 projets ou mandats d'examen concrets. La grande majorité de ces mesures ne nécessite aucune modification légale. Six autres exigent toutefois d'adapter des lois fédérales en vigueur. Présentées dans le message que le Conseil fédéral soumet au Parlement, elles sont les suivantes:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;modification de l'indexation des apports au &lt;b&gt;FIF&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;réation de forfaits pour le calcul de la participation aux frais occasionnés au &lt;b&gt;Service Surveillance de la correspondance par poste et télécommunication&lt;/b&gt;; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nouvelle réglementation relative au financement de la &lt;b&gt;mensuration officielle&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;obligation pour les autorités octroyant des &lt;b&gt;subventions &lt;/b&gt;d'établir des plans de contrôle écrits;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;création d'une base légale relative à la &lt;b&gt;taxation du tabac&lt;/b&gt; par appréciation; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Ces mesures soulageront les finances fédérales de manière globale. Le montant exact n'est toutefois pas connu, car il dépendra fortement de l'évolution du renchérissement. Ainsi, l'apport au FIF sera revu de manière à ce qu'il ne croisse pas plus rapidement que les recettes de la Confédération. L'indexation des apports de la Confédération et des cantons au FIF sera désormais basée sur l'indice suisse des prix à la consommation (IPC) et non plus sur l'indice du renchérissement de la construction ferroviaire (IRF). L'IRF affiche habituellement une évolution plus rapide que l'IPC. Toutefois, l'écart de croissance entre ces deux indices a diminué récemment. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral s'est délibérément abstenu de formuler un objectif d'économies. Les réformes structurelles ne visent pas un allégement à court terme des finances fédérales. Elles ont davantage pour but de garantir que la Confédération accomplisse ses tâches de façon optimale. Ainsi, les ressources pourront être utilisées de manière efficace, de sorte qu'il sera possible à moyen et long terme de créer une marge de manœuvre suffisante pour l'exécution de tâches fédérales prioritaires. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le message relatif au compte d'État, le Conseil fédéral fera chaque année rapport de la mise en œuvre des réformes structurelles.</text>
      <contact>Philipp Rohr, Communication, Administration fédérale des finances AFF n° tél. +41 58 465 16 06, kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204463">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204465">
        <title>Projet de loi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204467">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>540</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riforme strutturali: modifiche di legge per sei misure</title>
      <lead>Nella seduta del 26 agosto 2020 il Consiglio federale ha licenziato il messaggio sulla legge federale concernente agevolazioni amministrative e misure di sgravio del bilancio della Confederazione. In tal modo continua ad adoperarsi per garantire un impiego efficiente ed efficace delle risorse della Confederazione attraverso l’ottimizzazione di strutture amministrative. Numerose misure hanno già potuto essere attuate senza apportare modifiche di legge. Le sei misure che richiedono invece siffatte modifiche vengono sottoposte al Parlamento con il presente progetto. L’adeguamento più importante riguarda il Fondo per l’infrastruttura ferroviaria (FIF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha il mandato legale di controllare costantemente i compiti della Confederazione, l’adempimento dei medesimi nonché l’organizzazione dell’Amministrazione federale. Nell’estate del 2018 ha adottato un pacchetto di misure finalizzato ad aumentare l’efficienza e ad allentare i vincoli posti alle uscite. Nel settembre del 2019 ha posto in consultazione il relativo progetto di legge, che nel complesso ha raccolto ampi consensi. Pertanto, l’Esecutivo sottopone al Parlamento il pertinente messaggio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a misure volte ad aumentare l’efficienza nei settori dell’edilizia, del genio civile, dell’informatica e delle pubblicazioni, grazie alle quali sono stati conseguiti risparmi che ammontano a circa 50 milioni di franchi all’anno, il pacchetto di misure comprendeva altri 36 progetti o mandati di verifica concreti. Per la maggior parte di queste misure non vi è la necessità di intervenire a livello legislativo. Nel messaggio il Consiglio federale presenta i seguenti sei progetti che richiedono una modifica di leggi federali:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;modifica dell’indicizzazione dei conferimenti al &lt;b&gt;FIF&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;introduzione di importi forfettari nel calcolo della partecipazione alle spese per la &lt;b&gt;sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nuova regolamentazione sul finanziamento della &lt;b&gt;misurazione ufficiale&lt;/b&gt;;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;obbligo per le autorità competenti per la concessione dei &lt;b&gt;sussidi &lt;/b&gt;di elaborare piani di controllo scritti;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;creazione di una base legale per la determinazione dell’&lt;b&gt;imposta sul tabacco&lt;/b&gt; in base al potere d’apprezzamento dell’autorità competente; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;abrogazione di basi legali relative alla concessione di fideiussioni nell’ambito della &lt;b&gt;politica culturale e ambientale&lt;/b&gt;. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Le misure sgraveranno il bilancio della Confederazione nel suo complesso. L’entità dello sgravio è però ancora incerta, poiché dipenderà notevolmente dall’evoluzione del rincaro: l’obiettivo è determinare il conferimento al FIF in modo tale da evitare che aumenti più rapidamente delle entrate della Confederazione. D’ora in poi per l’indicizzazione dei conferimenti della Confederazione e dei contributi dei Cantoni al FIF si utilizzerà il rincaro secondo l’indice nazionale dei prezzi al consumo (IPC) e non più secondo l’indice di rincaro delle opere ferroviarie (IRF). Sebbene tradizionalmente l’IRF evolva più rapidamente dell’IPC, negli ultimi tempi il divario tra la crescita dei due indici è diminuito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha volutamente rinunciato a prescrivere un obiettivo di risparmio. Le riforme strutturali non hanno lo scopo di sgravare a breve termine il bilancio della Confederazione. Servono piuttosto a garantire un impiego efficiente ed efficace delle risorse attraverso un adempimento dei compiti ottimizzato, al fine di creare un margine di manovra a medio e lungo termine per l’esecuzione di compiti prioritari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Governo riferirà annualmente sullo stato di attuazione delle riforme strutturali nel messaggio concernente il consuntivo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Rohr, Comunicazione, Amministrazione federale delle finanze AFF Tel. +41 58 465 16 06, kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204463">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204465">
        <title>Projet de loi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204468">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>533</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="603">
        <name lang="de">Budget</name>
        <name lang="fr">Budget</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Budget</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
