<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28629" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Vollzugshilfe «Erfassung diffuser VOC-Emissionen»</title>
      <teaser>Flüchtige organische Verbindungen (VOC) sind umwelt- und gesundheitsschädigend und sollten bei industriellen Produktionsprozessen möglichst vollständig erfasst einer Abluftreinigungsanlage zugeführt werden und nicht unkontrolliert in die Umwelt entweichen. Die neue Vollzugshilfe "Erfassung diffuser VOC-Emissionen" des Bundesamts für Umwelt legt für acht ausgewählte Produktionsprozesse fest, wie diffuse VOC-Emissionen nach dem Stand der Technik erfasst und gereinigt werden müssen. Sie entspricht dem Anliegen von Bund, Kantonen und Branchen nach einem einheitlichen Vollzug.</teaser>
      <lead>Flüchtige organische Verbindungen (VOC) sind umwelt- und gesundheitsschädigend und sollten bei industriellen Produktionsprozessen möglichst vollständig erfasst einer Abluftreinigungsanlage zugeführt werden und nicht unkontrolliert in die Umwelt entweichen. Die neue Vollzugshilfe "Erfassung diffuser VOC-Emissionen" des Bundesamts für Umwelt legt für acht ausgewählte Produktionsprozesse fest, wie diffuse VOC-Emissionen nach dem Stand der Technik erfasst und gereinigt werden müssen. Sie entspricht dem Anliegen von Bund, Kantonen und Branchen nach einem einheitlichen Vollzug.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der von Menschen verursachte Ausstoss flüchtiger organischer Verbindungen (VOC) ist eine wesentliche Ursache der Luftbelastung. VOC sind Vorläuferstoffe für bodennahes Ozon und Feinstaub, welche für die menschliche Gesundheit und die Umwelt schädlich sind (z.B. Belastung der Atemwege).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;VOC sind in zahlreichen Alltagsprodukten enthalten und werden in der Industrie meist in Form von Lösungsmitteln eingesetzt. Um die VOC-Emissionen zu reduzieren, wird seit 1.1. 2000 eine Lenkungsabgabe auf VOC erhoben. Diese wird der Bevölkerung als "Umweltabgabe" via Krankenkasse verteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Industrie hat in den letzten Jahren bei der Minderung von VOC-Emissionen grosse Fortschritte erzielt. Nebst der Umstellung auf VOC-arme bzw. -freie Produkte wurden Verfahrensschritte optimiert und vermehrt Abluftreinigungsanlagen eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diffuse VOC-Emissionen als Herausforderung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dennoch werden heute viele VOC-Emissionen an der Quelle noch ungenügend erfasst und gelangen als so genannte diffuse Emissionen ungereinigt in die Umwelt statt in eine Abluftreinigungsanlage. Die Herausforderung besteht also darin, die VOC-Emissionen besser zu erfassen, und sie möglichst nicht in die Umwelt gelangen zu lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unternehmen können sich unter anderem dadurch von der VOC-Lenkungsabgabe befreien lassen, indem sie bestimmte Voraussetzungen nach Art. 9 der VOC-Verordnung einhalten. Eine dieser Voraussetzungen ist, dass die VOC-Emissionen möglichst nahe am Ort ihrer Entstehung und möglichst vollständig zu erfassen und abzuleiten sind. Dies ergibt sich aus der Anwendung einer Vorschrift der Luftreinhalteverordnung (Art. 6 LRV), auf welche die VOCV verweist. Die Praxis zeigt, dass noch Informationsbedarf dazu besteht, wann diese Voraussetzungen erfüllt sind. Dieser Bedarf kann mit der neuen Publikation des BAFU «Erfassung diffuser VOC-Emissionen» zu einem grossen Teil gedeckt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sie legt den Stand der Technik zur Erfassung diffuser VOC-Emissionen bei ausgewählten Produktionsprozessen fest. Des Weiteren enthält sie ein Set von Kriterien zur Beurteilung von Ablufterfassungs- und Abluftreinigungsanlagen. Die Publikation dient als Hilfsmittel bei der Beurteilung des Standes der Technik und leistet somit einen Beitrag zu einem einheitlicheren Vollzug der VOCV. Sie richtet sich an die Vollzugsbehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Stand der Technik ist permanent im Wandel. Diese Publikation stellt daher eine Momentaufnahme dar und muss der technischen Entwicklung laufend ange­passt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amira Ellenberger, Sektion Ökonomie BAFU, Tel. +41 (0)31 323 24 44</contact>
      <link id="58536">
        <title>Erfassung diffuser VOC-Emissionen - Vollzugshilfe zur Beurteilung des Erfassungsgrades</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01047/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle aide à l’exécution «Captage des émissions diffuses de COV»</title>
      <teaser>Les composés organiques volatils (COV) sont nocifs pour l’environnement et la santé. Les COV libérés lors de processus industriels devraient par conséquent être entièrement captés et traités dans une installation d’épuration des effluents gazeux pour éviter qu’ils parviennent tels quels dans l’environnement. La nouvelle aide à l’exécution «Captage des émissions diffuses de COV» publiée par l’Office fédéral de l’environnement présente, pour huit procédés de production choisis, l’état actuel de la technique en matière de captage et d’épuration des émissions. Elle répond à l’objectif de la Confédération, des cantons et des milieux économiques d’aboutir à une application uniforme de la législation.</teaser>
      <lead>Les composés organiques volatils (COV) sont nocifs pour l’environnement et la santé. Les COV libérés lors de processus industriels devraient par conséquent être entièrement captés et traités dans une installation d’épuration des effluents gazeux pour éviter qu’ils parviennent tels quels dans l’environnement. La nouvelle aide à l’exécution «Captage des émissions diffuses de COV» publiée par l’Office fédéral de l’environnement présente, pour huit procédés de production choisis, l’état actuel de la technique en matière de captage et d’épuration des émissions. Elle répond à l’objectif de la Confédération, des cantons et des milieux économiques d’aboutir à une application uniforme de la législation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les émissions anthropiques de composés organiques volatils (COV) constituent une part importante de la pollution atmosphérique. Ce sont notamment des précurseurs dans la formation de l'ozone troposphérique, proche de la surface terrestre, et des poussières fines, tous deux nocifs pour l'environnement et la santé humaine (p. ex. atteinte des voies respiratoires).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nombreux produits d'usage courant contiennent des COV; dans l'industrie, ces composés sont généralement utilisés en tant que solvants. Une taxe d'incitation sur les COV est prélevée depuis le 1er janvier 2000 afin de réduire les émissions de ces substances polluantes. Elle constitue une des taxes environnementales redistribuées à la population par le biais des caisses maladie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces dernières années, l'industrie a accompli d'importants progrès en matière de réduction des émissions de COV. Parallèlement au passage à des produits à faible teneur en COV, voire exempts de COV, différents procédés ont été optimisés et de plus en plus d'installations d'épuration des effluents gazeux ont été mises en place.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eliminer les émissions diffuses de COV&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il reste que beaucoup d'émissions de COV sont insuffisamment captées à la source et parviennent encore dans l'environnement sans passer par une installation d'épuration, sous forme d'émissions diffuses. Le défi consiste donc à mieux capter les COV afin d'éviter qu'ils soient libérés dans l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entreprises peuvent demander à être exonérées de la taxe d'incitation sur les COV lorsqu'elles satisfont à certaines conditions fixées à l'art. 9 de l'ordonnance sur les COV (OCOV). Une de ces conditions, qui découle de l'application de l'art. 6 de l'ordonnance sur la protection de l'air (OPair) à laquelle l'OCOV renvoie, est que les émissions soient captées aussi complètement et aussi près que possible de leur source avant d'être évacuées. Dans la pratique, il n'est toutefois pas toujours évident de déterminer quand ces conditions sont remplies. L'aide à l'exécution «Captage des émissions diffuses de COV» &amp;nbsp;doit permettre de combler une grande partie de ces lacunes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La publication présente l'état actuel de la technique en matière de captage des émissions diffuses de COV pour différents procédés de production choisis. Elle comprend en outre une série de critères pour l'évaluation des installations de captage et d'épuration des effluents gazeux. Destinée aux autorités d'exécution, elle constitue un auxiliaire pour l'évaluation de l'état de la technique et contribue ainsi à une application uniforme de l'OCOV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'état de la technique évoluant constamment, l'aide à l'exécution devra être adaptée régulièrement aux nouveaux développements.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amira Ellenberger, section Economie, OFEV, tél. +41 (0)31 323 24 44</contact>
      <link id="58537">
        <title>Captage des émissions diffuses de COV - Aide à l’exécution pour évaluer le degré de captage</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01047/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo aiuto all’esecuzione "Captazione di emissioni diffuse di COV"</title>
      <teaser>I composti organici volatili (COV) sono pericolosi per l’ambiente e la salute e se possibile dovrebbero quindi essere interamente captati nei processi produttivi industriali, convogliati verso impianti di depurazione dell’aria di scarico e non emessi in modo incontrollato nell’ambiente. Il nuovo aiuto all’esecuzione "Captazione di emissioni diffuse di COV" dell’Ufficio federale dell’ambiente definisce lo stato della tecnica per la captazione e la depurazione delle emissioni diffuse di otto processi produttivi selezionati. Corrisponde all’esigenza di un’esecuzione uniforme auspicata da Confederazione, Cantoni e settori professionali.</teaser>
      <lead>I composti organici volatili (COV) sono pericolosi per l’ambiente e la salute e se possibile dovrebbero quindi essere interamente captati nei processi produttivi industriali, convogliati verso impianti di depurazione dell’aria di scarico e non emessi in modo incontrollato nell’ambiente. Il nuovo aiuto all’esecuzione "Captazione di emissioni diffuse di COV" dell’Ufficio federale dell’ambiente definisce lo stato della tecnica per la captazione e la depurazione delle emissioni diffuse di otto processi produttivi selezionati. Corrisponde all’esigenza di un’esecuzione uniforme auspicata da Confederazione, Cantoni e settori professionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le emissioni antropiche di composti organici volatili sono una delle cause principali dell'inquinamento atmosferico. I COV sono precursori dell'ozono troposferico e delle polveri fini, sostanze a loro volta molto pericolose per la salute dell'uomo (provocano p. es. l'irritazione alle vie respiratorie) e per l'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I COV sono presenti in numerosi prodotti di uso quotidiano e, nell'industria, sono utilizzati principalmente sotto forma di solventi. Per ridurre le emissioni di COV, dal 1&amp;nbsp;gennaio 2000 viene riscossa una tassa d'incentivazione. Tale "tassa ambientale" è ridistribuita alla popolazione tramite le casse malattia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni, l'industria ha fatto passi da gigante nella riduzione delle emissioni di COV. Oltre al passaggio a prodotti senza o con pochi COV, si sono ottimizzati i processi produttivi e utilizzati in misura maggiore impianti di depurazione dell'aria di scarico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La sfida delle emissioni diffuse di COV&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, molte emissioni di COV sono captate alla fonte ancora in modo insufficiente e giungono non depurate nell'ambiente sotto forma di emissioni diffuse, invece che essere convogliate in un impianto di depurazione dell'aria di scarico. La sfida consiste nel migliorare la captazione delle emissioni di COV in modo da prevenire la loro diffusione nell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese possono, tra l'altro, essere esentate dalla tassa d'incentivazione sui COV se rispettano determinate condizioni secondo l'articolo 9 dell'OCOV. Una di queste è che le emissioni di COV devono essere captate ed evacuate nel modo più completo possibile, il più vicino possibile al luogo di origine. Questo risulta dall'applicazione di una disposizione dell'ordinanza contro l'inquinamento atmosferico (art. 6 OIAt) cui si riferisce l'OCOV. La pratica dimostra che sussiste un bisogno di informazione per sapere quando dette condizioni sono soddisfatte. La nuova pubblicazione dell'UFAM "Captazione di emissioni diffuse di COV" compensa in larga misura tale bisogno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il documento definisce, nell'ambito di processi produttivi selezionati, lo stato della tecnica per la captazione delle emissioni diffuse di COV e contiene inoltre una serie di criteri per la valutazione degli impianti di captazione e di depurazione dell'aria di scarico. L'aiuto all'esecuzione serve da supporto per valutare lo stato della tecnica e contribuisce quindi a un'esecuzione uniforme dell'OCOV. La pubblicazione è destinata alle autorità esecutive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo stato della tecnica è in continua evoluzione. Il documento rappresenta quindi un'istantanea della situazione e deve essere periodicamente adattato all'avanzare della tecnica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amira Ellenberger, sezione Economia, UFAM, tel. +41 (0)31 323 24 44</contact>
      <link id="58538">
        <title>Captazione di emissioni diffuse di COV - Sintesi della versione integrale tedesca</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01047/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
      <keyword id="690" org-id="811">
        <name lang="de">VOC-Lenkungsabgabe</name>
        <name lang="fr">COV Taxe d'incitation</name>
        <name lang="it">COV Tassa d'incentivazione</name>
        <name lang="en">VOC Lenkungsabgabe</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
