<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28439" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-08-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Widmer-Schlumpf besucht Empfangs- und Verfahrenszentren</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf hat heute das Empfangs- und Verfahrenszentrum (EVZ) Chiasso besucht. Anlässlich dieses Besuchs traf sie sich mit Vertretern des Kantons Tessin und der Gemeinden Chiasso und Vacallo zu einem Informationsaustausch. Bereits am Dienstag hatte sie das EVZ in Kreuzlingen und das Transitzentrum (TZ) in Altstätten besucht und sich mit den Vertretern der beiden Gemeinden getroffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Ziel der Besuche bestand darin, sich vor Ort ein Bild der Situation in den beiden EVZ und im Transitzentrum Altstätten zu machen. Zudem informierte Bundesrätin Widmer-Schlumpf die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter über die kürzlich eingeleitete Optimierung der Prozesse im Bundesamt für Migration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anlässlich ihres Besuches des EVZ Chiasso traf sich Bundesrätin Widmer-Schlumpf zu einem Informationsaustausch mit der Tessiner Regierungsrätin Patrizia Pesenti, Chefin des Sozialdepartements, und Regierungsrat Luigi Pedrazzini, Chef des Justiz- und Polizeidepartements, sowie mit den Gemeindebehörden von Chiasso und Vacallo. Zudem besichtigte sie das schweizerisch-italienische Polizei- und Zoll-Kooperationszentrum (CCPD) in Chiasso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits am vergangenen Dienstag hatte Bundesrätin Widmer-Schlumpf das EVZ Kreuzlingen und das Transitzentrum in Altstätten besucht und sich dabei auch mit Vertretern der beiden Städte zu einem Informationsaustausch getroffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Bundesamt für Migration, +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf en visite dans les centres d’enregistrement et de procédure</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf était aujourd’hui au centre d’enregistrement et de procédure (CEP) de Chiasso. Cette visite était aussi pour elle l’occasion de rencontrer des représentants du canton du Tessin ainsi que des communes de Chiasso et Vacallo pour un échange de vues. Mardi déjà, elle s’était rendue au CEP de Kreuzlingen ainsi qu’au centre de transit (CT) d’Altstätten et avait rencontré des représentants de ces deux communes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces visites avaient pour objet de permettre à la conseillère fédérale de se faire une idée de la situation dans les deux CEP ainsi qu'au CT d'Altstätten. De plus, Madame Widmer-Schlumpf a informé les collaborateurs de ces centres sur l'optimisation des processus actuellement en cours à l'Office fédéral des migrations (ODM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant sa visite au CEP de Chiasso, la conseillère fédérale a participé à un échange de vues avec la conseillère d'Etat tessinoise Patrizia Pesenti, cheffe du Département des affaires sociales, et le conseiller d'Etat tessinois Luigi Pedrazzini, chef du Département de justice et police, de même qu'avec les autorités communales de Chiasso et Vacallo. En outre, elle a effectué une visite du centre commun de coopération policière et douanière entre la Suisse et l'Italie (CCPD) de Chiasso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mardi déjà, la conseillère fédérale Widmer-Schlumpf s'était rendue au CEP de Kreuzlingen puis au CT d'Altstätten, où elle avait rencontré des représentants de ces deux villes lors d'un échange de vues.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita della consigliera federale Widmer Schlumpf ai centri di registrazione e di procedura</title>
      <lead>Oggi la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha visitato il centro di registrazione e di procedura (CRP) di Chiasso. In occasione della visita ha incontrato alcuni rappresentanti del Cantone Ticino e dei Comuni di Chiasso e Vacallo per uno scambio di informazioni. Martedì scorso aveva già visitato il CRP di Kreuzlingen e il centro di transito di Altstätten, incontrando i rappresentanti dei rispettivi Comuni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le visite direttamente sul posto erano mirate a fornire un quadro della situazione nei due CRP e nel centro di transito di Altstätten. Inoltre, la consigliera federale Widmer‑Schlumpf ha informato i collaboratori sul miglioramento dei processi operativi in corso in seno all'Ufficio federale della migrazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della visita al CRP di Chiasso, la consigliera federale Widmer-Schlumpf ha incontrato, per uno scambio di informazioni, la consigliera di Stato ticinese Patrizia Pesenti, capo del Dipartimento della sanità e della socialità, il consigliere di Stato Luigi Pedrazzini, capo del Dipartimento delle istituzioni, nonché le autorità comunali di Chiasso e Vacallo. Inoltre, ha visitato il centro italo-svizzero di cooperazione di polizia e doganale (CCPD) di Chiasso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso martedì la consigliera federale Widmer-Schlumpf aveva già visitato il CRP di Kreuzlingen e il centro di transito di Altstätten, incontrando anche alcuni rappresentanti delle due Città per uno scambio di informazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
