<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28494" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PUBLICA erhält Arbeitgeberstatus</title>
      <lead>Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA erhält ab 1. Januar 2010 Arbeitgeberstatus im Rahmen des Bundespersonalgesetzes (BPG). Ab diesem Zeitpunkt bildet PUBLICA ein eigenes Vorsorgewerk. Der Bundesrat hat dafür heute die gesetzlichen Voraussetzungen geschaffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Angestellten von PUBLICA bleiben weiterhin dem Bundespersonalgesetz (BPG) unterstellt. Der Bundesrat hat jedoch PUBLICA ermächtigt, basierend auf dem BPG, eine eigene, von ihm zu genehmigende Personalverordnung zu schaffen. Mit diesem Schritt erhält PUBLICA die Möglichkeit, ihre Personalpolitik und damit ihre Personalkosten selbstständig zu steuern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls auf Anfang 2010 tritt PUBLICA aus dem Vorsorgewerk Bund aus und bildet danach ein eigenes Vorsorgewerk. Die bestehenden Rentnerinnen und Rentner von PUBLICA werden ins neue Vorsorgewerk überführt. Eine allfällige Teilliquidation des Vorsorgewerkes Bund erfolgt im Rahmen der gesetzlichen Vorgaben (Teilliquidationsreglement). Das paritätische Organ des Vorsorgewerkes Bund (POB) wird zu gegebener Zeit darüber entscheiden, welche Vermögensteile vom Vorsorgewerk Bund in das neue Vorsorgewerk transferiert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberto Lombardi, Leiter Geschäftsbereich Grundlagen und Produkte, Vizedirektor Eidg. Personalamt, Tel. 031 325 00 84</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>PUBLICA obtient le statut d'employeur</title>
      <lead>A partir du 1er janvier 2010, la caisse fédérale de pensions PUBLICA aura le statut d'employeur en vertu de la loi sur le personnel de la Confédération (LPers). A partir de cette date, PUBLICA constituera sa propre caisse de prévoyance. Aujourd'hui, le Conseil fédéral a créé les bases légales à cet effet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les employés de PUBLICA resteront soumis à la loi sur le personnel de la Confédération (LPers). Toutefois, le Conseil fédéral a autorisé PUBLICA à édicter sa propre ordonnance sur le personnel, fondée sur la LPers. Cette ordonnance devra être approuvée par le Conseil fédéral. Cette solution permettra à PUBLICA de gérer de manière indépendante sa politique du personnel et ses coûts de personnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir du début de 2010 également, PUBLICA quittera la Caisse de prévoyance de la Confédération pour fonder sa propre caisse. Les bénéficiaires de rentes de PUBLICA seront transférés dans la nouvelle caisse. Une éventuelle liquidation partielle de la Caisse de prévoyance de la Confédération s'effectuerait dans le cadre des prescriptions légales (règlement de liquidation partielle). Le moment venu,&amp;nbsp; l'organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération (OPC) décidera des éléments de la fortune de la Caisse de prévoyance de la Confédération qui seront transférés dans la nouvelle caisse de prévoyance.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberto Lombardi, sous-directeur, responsable du domaine d'activité Bases et produits, Office fédéral du personnel, tél.: 031 325 00 84</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>PUBLICA ottiene lo statuto di datore di lavoro</title>
      <lead>Dal 1° gennaio 2010 la Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA avrà lo statuto di datore di lavoro nel quadro della legge sul personale federale (LPers). A partire da allora PUBLICA costituirà una propria cassa di previdenza. In data odierna il Consiglio federale ha creato le necessarie condizioni legali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I dipendenti di PUBLICA permangono assoggettati alla legge sul personale federale LPers. Il Consiglio federale ha tuttavia autorizzato PUBLICA a emanare una propria ordinanza sul personale, fondata sulla LPers, che egli stesso dovrà approvare. Con questo passo PUBLICA ottiene la facoltà di gestire in modo autonomo la sua politica del personale e, quindi, i propri costi del personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pure a partire dal 2010 PUBLICA uscirà dalla cassa di previdenza della Confederazione e ne costituirà una propria. I pensionati di PUBLICA saranno trasferiti nella nuova cassa di previdenza. Un'eventuale liquidazione parziale della cassa di previdenza della Confederazione avviene nel quadro delle prescrizioni legali (regolamento di liquidazione parziale). Al momento opportuno l'organo paritetico della cassa di previdenza della Confederazione deciderà quali elementi patrimoniali di questa cassa saranno trasferiti nella nuova cassa di previdenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roberto Lombardi, capo del Settore d'attività Basi e prodotti, vicedirettore dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 325 00 84</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-08-19 14:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
