<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28467" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-08-20</pubdate>
    <blocking-period>2009-08-20</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweizerische Nationalbibliothek eröffnet ihr neues unterirdisches Magazin</title>
      <teaser>Die Schweizerische Nationalbibliothek hat heute ihr neues unterirdisches Magazin eröffnet. Damit ist die vorläufig letzte Etappe des Masterplans aus dem Jahr 1991 vollendet. Am Wochenende vom 29. und 30. August stehen die Magazine der Nationalbibliothek für die Öffentlichkeit zur Besichtigung offen.</teaser>
      <lead>Die Schweizerische Nationalbibliothek hat heute ihr neues unterirdisches Magazin eröffnet. Damit ist die vorläufig letzte Etappe des Masterplans aus dem Jahr 1991 vollendet. Am Wochenende vom 29. und 30. August stehen die Magazine der Nationalbibliothek für die Öffentlichkeit zur Besichtigung offen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizerische Nationalbibliothek (NB) bewahrt einen wesentlichen Teil des kulturellen Erbes der Schweiz auf. In ihren unterirdischen Magazinen beherbergt sie rund fünf Millionen Bücher, Zeitungen, Zeitschriften, Plakate, Künstlereditionen sowie literarische Archive und Nachlässe, die einen Bezug zur Schweiz aufweisen. Die Sammlung wächst jährlich um rund 60'000 Dokumente. Eine konstante Temperatur und eine konstante relative Luftfeuchtigkeit sorgen dafür, dass die Dokumente möglichst lange erhalten und damit auch in Zukunft benutzbar bleiben.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einen umfassenden Einblick in die Funktionsweise und die Tätigkeit der NB gibt es an den Tagen der offenen Tür am letzten Augustwochenende. Am 29. und 30. August haben alle Interessierten von 11 – 18 Uhr Gelegenheit zu verschiedenen Rundgängen. Dabei können auch die beiden Magazine besichtigt werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das zweite Tiefmagazin wurde im April und Mai bezogen und am 20. August offiziell eingeweiht, nach einer Bau- und Einrichtungszeit von fast vier Jahren. Auf vier unterirdischen Stockwerken bietet es Platz für 83 Kilometer Regalfläche. Es dient vorwiegend der Lagerung der Zeitungen und Zeitschriften. Die Bücher, die literarischen Nachlässe sowie die Spezialsammlungen wie etwa die Plakate sind im ersten Tiefmagazin aus dem Jahr 1997 untergebracht. Dieses weist sieben unterirdische Stockwerke mit rund 59 Kilometern Regalen auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die NB verfügt nun über Raumreserven bis ca. ins Jahr 2038. So lange die NB nicht die gesamte Fläche selbst beansprucht, geniesst das Bundesarchiv, das dringende Raumbedürfnisse hat, Gastrecht. Es belegt im Tiefmagazin West eine Fläche von ca. 3’300 m2. Für die Sicherheit des Personals und aller eingelagerten Bestände sorgen umfassende Sicherheitseinrichtungen wie Brand- und Rauchmelder, Brandschutztüren und -klappen sowie eine Sprinkleranlage. Die im Untergrund tätigen Mitarbeitenden sind über eine Notrufanlage permanent mit der Aussenwelt verbunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Tiefmagazine sind das Resultat eines Masterplans für eine optimale Nutzung des Standorts aus dem Jahr 1991. Neben der Schaffung von Platzreserven hatte er zum Ziel, das Bibliotheksgebäude von 1930 – das einzige in der Schweiz im Stil des „Neuen Bauens“ – behutsam zu modernisieren. Im Jahr 2001 konnte der renovierte Altbau der NB eröffnet werden. Seither bietet die Schweizerische Nationalbibliothek ihren Benutzenden zeitgemässe technische Infrastruktur in grosszügigen, teils historischen Arbeitsräumen.Die Gesamtbaukosten im Rahmen des Masterplans beliefen sich auf 93,6 Millionen CHF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tage der offenen Tür:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Samstag 29. und Sonntag 30. August 2009, jeweils 11 – 18 Uhr&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.nb.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.youtube.com/swissnationallibrary&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie-Christine Doffey, Direktorin der Schweizerischen Nationalbibliothek Tel. 031 322 89 01, marie-christine.doffey@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="58224">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16476.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58231">
        <title>Bilder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>478</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16477.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58232">
        <title>Legenden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16478.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58233">
        <title>Rede Doffey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16479.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58234">
        <title>Rede Brindley</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16480.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58235">
        <title>Rede Langenberger</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16481.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58237">
        <title>Rede Jauslin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>41</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16482.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58238">
        <title>Bilder Druckqualität --&gt; nur für Medien</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/tiefmagazin/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Bibliothèque nationale suisse inaugure son nouveau magasin souterrain</title>
      <teaser>La Bibliothèque nationale suisse inaugure aujourd’hui son nouveau magasin souterrain. Ainsi s’achève la dernière étape (provisoire) du plan directeur de 1991. Le week-end des 29 et 30 août, les magasins de la Bibliothèque nationale seront ouverts au public.</teaser>
      <lead>La Bibliothèque nationale suisse inaugure aujourd’hui son nouveau magasin souterrain. Ainsi s’achève la dernière étape (provisoire) du plan directeur de 1991. Le week-end des 29 et 30 août, les magasins de la Bibliothèque nationale seront ouverts au public.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Bibliothèque nationale suisse (BN) conserve une partie essentielle du patrimoine culturel suisse. Elle héberge dans ses magasins souterrains près de cinq millions de livres, de journaux, de revues, d’affiches, de livres d’artistes et de fonds littéraires qui tous se rapportent à la Suisse. Quelque 60&amp;nbsp;000 documents viennent chaque année agrandir la collection. Grâce à une température et une humidité constantes, les documents sont conservés dans des conditions optimales et seront ainsi toujours consultables à l’avenir.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les journées portes ouvertes du dernier week-end d’août donneront une vue d’ensemble du fonctionnement et des activités de la BN. Les 29 et 30 août, toutes les personnes intéressées auront la possibilité de découvrir la bibliothèque à travers divers parcours entre 11h et 18h. Ils pourront notamment voir les deux magasins souterrains.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le deuxième magasin a été mis en service en avril et mai et officiellement inauguré le 20 août après presque quatre ans de travaux et d’installation. Les quatre étages souterrains abritent 83 kilomètres de rayonnages. Le magasin accueillera surtout les journaux et les revues. Les livres, les fonds littéraires et les collections spéciales comme les affiches sont eux logés dans le premier magasin souterrain, achevé en 1997 et qui comporte 7 étages avec environ 59 kilomètres de rayonnages.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La BN a désormais de la place dans ses réserves jusqu’en 2038. Une partie de l’espace dont la BN n’a pas encore est occupée par les Archives fédérales qui en manquent cruellement. La surface mise ainsi à disposition est de 3&amp;nbsp;300 m2. Une vaste installation de sécurité composée de détecteurs d’incendie et de fumée, des portes et des volets coupe-feu et des gicleurs assure la sécurité du personnel et des fonds entreposés. Les collaborateurs travaillant en sous-sol sont en contact permanent avec le monde extérieur via une installation d’appel d’urgence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux magasins souterrains sont le résultat d’un plan directeur établi en 1991 dont l’objectif était d’utiliser le site de manière optimale. En plus de la création de réserve de stockage, il avait pour objectif de moderniser avec précaution le bâtiment de la bibliothèque qui date de 1930&amp;nbsp;; c’est la seule bibliothèque suisse construite dans le style «&amp;nbsp;Nouvelle Construction&amp;nbsp;». L’ancien bâtiment rénové a été inauguré en 2001. Depuis, la Bibliothèque nationale suisse accueille ses utilisateurs dans une infrastructure technique moderne et dans des grandes salles en partie historiques.Le coût total des travaux effectués dans le cadre de ce plan directeur se monte à 93,6 millions de francs suisses.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Journées portes ouvertes&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Samedi 29 et dimanche 30 août 2009, de 11 h à 18 h&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.nb.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.youtube.com/swissnationallibrary&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie-Christine Doffey, directrice de la Bibliothèque nationale suisse tél. 031 322 89 01, marie-christine.doffey@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="58245">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16483.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58246">
        <title>Photos</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>489</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58248">
        <title>Légendes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16485.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58249">
        <title>Discours Doffey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16486.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58250">
        <title>Discours Brindley</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16488.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58251">
        <title>Discours Langenberger</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16489.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58252">
        <title>Discours Jauslin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58253">
        <title>Photos qualité imprimable à l'usage exclusif de la presse</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/tiefmagazin/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Biblioteca nazionale svizzera inaugura il nuovo magazzino sotterraneo</title>
      <teaser>Oggi la Biblioteca nazionale svizzera ha inaugurato il nuovo magazzino sotterraneo, completando così l’ultima tappa (provvisoria) del masterplan del 1991. Il fine settimana del 29 e 30 agosto i magazzini della Biblioteca nazionale svizzera saranno aperti al pubblico.</teaser>
      <lead>Oggi la Biblioteca nazionale svizzera ha inaugurato il nuovo magazzino sotterraneo, completando così l’ultima tappa (provvisoria) del masterplan del 1991. Il fine settimana del 29 e 30 agosto i magazzini della Biblioteca nazionale svizzera saranno aperti al pubblico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Biblioteca nazionale svizzera salvaguardia una parte considerevole del patrimonio culturale della Svizzera. Nei suoi magazzini sotterranei conserva circa cinque milioni di libri, quotidiani, riviste, manifesti, edizioni artistiche nonché archivi e lasciti letterari con riferimento alla Svizzera. La collezione cresce di circa 60&amp;nbsp;000 nuovi documenti all’anno. Una temperatura costante e un’umidità relativa costante consentono di conservare i documenti a lungo termine e di renderli consultabili anche in futuro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante le giornate delle porte aperte, che avranno luogo l’ultimo fine settimana di agosto, sarà possibile gettare uno sguardo al funzionamento e alle attività della BN. Il 29 e il 30 agosto tutte le persone interessate potranno seguire dalle ore 11 alle 18 diversi itinerari che comprendono anche la visita dei due magazzini. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il secondo magazzino sotterraneo è operativo da aprile/maggio e il 20 agosto sarà inaugurato ufficialmente dopo un periodo di costruzione e di allestimento di quasi quattro anni. Su quattro piani sotterranei offre posto a 83 chilometri di scaffalature, che verranno prevalentemente utilizzate per conservare quotidiani e riviste. I libri, i lasciti letterari e le collezioni speciali tra cui i manifesti sono depositati nel primo magazzino sotterraneo costruito nel 1997. Quest’ultimo comprende sette piani sotterranei con circa 59 chilometri di scaffalature.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La BN dispone di riserve di spazio fino al 2038 circa. Fintanto che la BN non utilizza tutta la superficie disponibile, l’Archivio federale, che ha urgentemente bisogno di spazio, potrà usufruire nel magazzino sotterraneo ovest di una superficie di circa 3300 m2. Alla sicurezza del personale e di tutto il fondo conservato provvedono capillari misure di sicurezza come rilevatori di fumo e di incendi, porte e pannelli antincendio e un impianto d’irrigazione. Le collaboratrici e i collaboratori che lavorano nei magazzini sotterranei sono collegati al mondo esterno in permanenza per mezzo di impianti di chiamata d’emergenza. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I due magazzini sotterranei sono il risultato di un masterplan del 1991 per un’utilizzazione ottimale della sede della BN. Oltre alla creazione di riserve di spazio, l’obiettivo consisteva nel modernizzare accuratamente l’immobile del 1930 – l’unico in Svizzera che rispecchia lo stile del Movimento moderno. Nel 2001 si è inaugurata la sede storica ristrutturata. Da allora la Biblioteca nazionale svizzera offre alla sua utenza un’infrastruttura tecnica aggiornata in generosi spazi di lavoro in parte storici. I costi complessivi di costruzione nell’ambito del masterplan sono ammontati a 93,6 milioni di franchi. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Giornate delle porte aperte&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sabato 29 e domenica 30 agosto 2009, dalle 11 alle 18&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.nb.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.youtube.com/swissnationallibrary&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie-Christine Doffey, direttrice della Biblioteca nazionale svizzera tel. 031 322 89 01, marie-christine.doffey@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="58254">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16491.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58255">
        <title>Foto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>475</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16492.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58256">
        <title>Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16493.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58257">
        <title>Discorso Doffey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16494.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58258">
        <title>Discorso Brindley</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16495.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58259">
        <title>Discorso Langenberger</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16496.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58260">
        <title>Discorso Jauslin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58263">
        <title>Foto qualità stampabile</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/tiefmagazin/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Swiss National Library opens its new underground stacks</title>
      <teaser>The Swiss National Library today opened its new underground stacks, thereby completing the last stage of the 1991 master plan. The National Library’s stacks will be open to the public on the weekend of 29 and 30 August.</teaser>
      <lead>The Swiss National Library today opened its new underground stacks, thereby completing the last stage of the 1991 master plan. The National Library’s stacks will be open to the public on the weekend of 29 and 30 August.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Swiss National Library (NB) preserves a significant portion of Switzerland’s cultural heritage. In its stacks it stores around five million books, newspapers, magazines, posters, artist’s editions and literary estates with reference to Switzerland. The collection grows annually by around 60,000 documents. A constant temperature and relative humidity ensure that the documents are preserved and can thus be used for as long as possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A thorough insight into the workings and activities of the NB can be gained during the open days on the last weekend in August. On 29 and 30 August those interested will be able to join various presentations between 11am and 6pm when it will also be possible to visit both stacks.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Material was moved into the second stack in April and May and it was officially inaugurated on 20 August following four years of construction and installation. It offers space for 83km of shelving over four underground floors and is largely used to house newspapers and periodicals. The books and literary archives along with special collections such as posters are stored in the first underground stack built in 1997, which covers seven floors with around 59km of shelving.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The NB now has reserve storage capacity until around 2038. While the NB does not require all of the available space itself, the Swiss Federal Archives (SFA), which have urgent need for space, will be able to make use of it. The SFA will occupy an area of around 3’300 m2 in the west stack. Comprehensive safety installations such as fire and smoke detectors, fire doors and shutters and a sprinkler system have been fitted to ensure the safety of staff and all inventory. Staff working underground are permanently connected to the outside world via an emergency call system.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The two underground stacks are the result of a master plan from 1991 designed to ensure the optimal use of the site. In addition to creating reserve capacity the intention was also to carefully modernise the library building dating from 1930, the only one in Switzerland in the “Neues Bauen” style. In 2001, the renovated old building was reopened. Since then the Swiss National Library has been able to offer its users modern technical infrastructure in spacious and partially historical surroundings.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The total cost of construction under the master plan was CHF 93.6 million.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Open days:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Saturday 29 and Sunday 30 August 2009, 11 a.m. – 6 p.m.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.nb.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.youtube.com/swissnationallibrary&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marie-Christine Doffey, Director of the Swiss National Library Tel. 031 322 89 01, marie-christine.doffey@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="58264">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58265">
        <title>Captions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="58266">
        <title>Speech Brindley</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58267">
        <title>Pictures print quality for press use only</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/tiefmagazin/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
