<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28324" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-08-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luftwaffe macht gute Erfahrungen mit Ausbildungsmodell PC-21</title>
      <lead>Ende Juli 2009 ging die erste Pilotenschule der Schweizer Luftwaffe auf dem neuen Schulungsflugzeug Pilatus PC-21 zu Ende. Vier Pilotenanwärter erhielten das Militärpilotenbrevet und vollziehen nun den Wechsel auf den F/A-18-Kampfjet. Dieser Sprung von einem Propeller-Schulflugzeug (PC-21) auf einen Kampfjet (F/A-18) ist weltweit einzigartig. Die Luftwaffe hat mit dem neuen Ausbildungsmodell gute Erfahrungen gemacht. Die in diesem Zusammenhang befristet erstellten Trainingsräume für die Ausbildungsflüge mit PC-21 werden nun unter der Leitung des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) überprüft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die nötigen Ausbildungsflüge mit dem PC-21 wurden auf Antrag der Luftwaffe im August 2008 durch das BAZL zwei Trainingsräume verfügt: Hohgant und Speer. Ein dritter Trainingsraum - Jura - bestand bereits. Die Einrichtung der beiden zusätzlichen Trainingsräume - die Luftwaffe hat diese aus Sicherheitsgründen beantragt - hat das BAZL, um entsprechende Erfahrungen sammeln zu können, vorerst auf ein Jahr befristet (Ablauf der Frist: 20. August 2009). Im Rahmen einer Vernehmlassung gingen mittlerweile Stellungnahmen der betroffenen Kantone und aus aviatischen Kreisen ein, die das BAZL zusammen mit der Luftwaffe auswertet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab 20. August 2009 bis Ende 2010 finden keine Ausbildungsflüge mit den PC-21 statt, weshalb die Luftwaffe die speziellen Lufträume Hohgant und Speer vorübergehend nicht benötigt. In den besagten Gebieten finden dennoch Flüge mit PC-21 statt, allerdings in vermindertem Ausmass und ohne Einschränkungen für den zivilen Flugverkehr. Während dieser flugärmeren Zeit prüft das BAZL gemeinsam mit der Luftwaffe - unter Berücksichtigung der verschiedenen Interessen - die künftige Ausgestaltung der Trainingsräume Hohgant und Speer.&lt;br /&gt; Die Luftwaffe besitzt seit 2008 sechs neue Flugzeuge vom Typ Pilatus PC-21 für ihre Pilotenausbildung. Das neue Ausbildungsmodell mit PC-21 verlangt, dass Piloten in gewissen Schulungsphasen intensiv Instrumente bedienen und kontrollieren. Dadurch sind sie nicht in der Lage, gleichzeitig den Luftraum ausreichend zu beobachten. Um zu verhindern, dass solche Ausbildungsflüge ein Sicherheitsrisiko darstellen, hat die Luftwaffe beim BAZL beantragt, die PC-21-Trainingsräume für den zivilen Sichtflugverkehr einzuschränken. Während der Trainingsflüge sollen grundsätzlich keine zivilen Maschinen in die entsprechenden Lufträume einfliegen dürfen. Die Beschränkungen gelten nur für die Zeit, in denen Trainingsflüge mit PC-21 dort tatsächlich stattfinden. Diese Flüge finden nur während der Woche und von 8.30 Uhr bis 11.45 Uhr und von 13.30 Uhr bis 17 Uhr statt. Bis heute fanden keine PC-21 Nachtflüge statt.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Der Trainingsraum "Hohgant" umfasst das Gebiet zwischen Thun, Susten, Buochs und Wolhusen. Der Raum "Speer" liegt zwischen Glarus, der Grenze Liechtensteins, Urnäsch und Schänis. "Jura" liegt zwischen Biel und Yverdon und ist begrenzt vom Neuenburgersee und der Landesgrenze zu Frankreich. Die Untergrenze der Trainingsräume liegt bei 10'000 Fuss (rund 3000 Meter) über Meer, die Obergrenze bei 18'000 Fuss (knapp 5500 Meter) über Meer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Rückfragen zum Betrieb der PC-21: Laurent Savary Stv Chef Kommunikation Luftwaffe 031 323 22 58 Für Rückfragen zu den Lufträumen: Kommunikation BAZL 031 324 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Forces aériennes font de bonnes expériences avec le modèle d’instruction PC-21</title>
      <lead>La première école de pilotes des Forces aériennes suisses sur l’avion d’entraînement Pilatus PC-21 s'est terminé à la fin juillet 2009. Quatre candidats pilotes ont reçu leur brevet de pilote militaire et vont passer désormais aux commandes d’un jet de combat F/A-18. Le passage d’un avion d’entraînement à hélices (PC-21) à un jet de combat (F/A-18) est une chose d'unique au monde. Les Forces aériennes ont fait de bonnes expériences avec le nouveau modèle d’instruction. Les secteurs d’entraînement mis à disposition de manière limitée pour les vols d’instruction avec le PC-21 sont examinés sous la direction de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Deux secteurs d’entraînement, Hohgant et Speer, ont été mis à disposition par l’OFAC pour les vols d’instruction avec le PC-21 sur demande des Forces aériennes au mois d’août 2008. Un troisième secteur d’entraînement, Jura, était déjà disponible. Afin de pouvoir recueillir des expériences, l’OFAC a tout d’abord limité à une année (échéance au 20 août 2009) l’aménagement des deux secteurs d’entraînement supplémentaires demandés par les Forces aériennes pour des raisons de sécurité. Durant cette période, les prises de position des cantons et cercles aéronautiques concernés ont été abordées dans le cadre d’une consultation et l’OFAC les étudie actuellement en collaboration avec les Forces aériennes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n’y aura pas de vols d’instruction sur PC-21 du 20 août 2009 à la fin de l’année 2010. Les Forces aériennes n’ont par conséquent provisoirement plus besoin des secteurs aériens spécifiques Hohgant et Speer. Des vols sur PC-21 auront toutefois lieu dans les régions mentionnées, mais de façon réduite et sans interférer avec le trafic aérien civil.&amp;nbsp; Durant cette période pauvre en vols, l’OFAC examinera, en collaboration avec les Forces aériennes, l'aménagement futur des secteurs d’entraînement Hohgant et Speer, en tenant compte des différents intérêts.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Depuis 2008, les Forces aériennes possèdent six nouveaux avions de type Pilatus PC-21 pour l’instruction de leurs pilotes. Le nouveau modèle d’instruction sur PC-21 exige que les pilotes utilisent et contrôlent des instruments de manière intensive durant les phases d'entraînement. Ils ne sont ainsi pas en mesure d’observer suffisamment et simultanément l’espace aérien. Afin d’éviter que de tels vols d’instruction représentent un risque pour la sécurité, les Forces aériennes ont chargé l’OFAC de limiter le trafic aérien civil à vue dans les secteurs d’entraînement pour PC-21. Aucun appareil civil ne doit en principe pénétrer dans ces espaces aériens durant les vols d’entraînement. Ces restrictions s'appliquent uniquement lorsque les vols d'entraînement sur PC-21 ont effectivement lieu. Ces vols ne peuvent s'effectuer que durant la semaine, de 8 heures 30 à 11 heures 45 et de 13 heures 30 à 17 heures. Aucun vol sur PC-21 n’a eu lieu de nuit jusqu’ici.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Le secteur d’entraînement « Hohgant » englobe la région comprise entre Thoune, Susten, Buochs et Wolhusen. Le secteur « Speer » est situé entre Glaris, la frontière avec le Liechtenstein, Urnäsch et Schänis. Le secteur « Jura » se trouve entre Bienne et Yverdon, limité par le lac de Neuchâtel et la frontière avec la France. Le seuil d'altitude des secteurs d’entraînement est fixé à 10'000 pieds (environ 3000 mètres) au-dessus du niveau de la mer et le plafond à près de 18'000 pieds (environ 5500 mètres) au-dessus du niveau de la mer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour info en ce qui concerne l’exploitation PC-21: Laurent Savary Suppléant du chef de la communication des Forces aériennes 031 323 22 58 Pour info en ce qui concerne l'espace aérien: Communication OFAC 031 324 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modello d’istruzione PC-21: le Forze aeree hanno raccolto esperienze positive</title>
      <lead>Alla fine di luglio 2009 si è conclusa la prima scuola per piloti delle Forze aeree svizzere svolta sull’aeroplano d’addestramento PC-21. Quattro aspiranti piloti hanno ricevuto il brevetto di pilota militare e si cimenteranno ora con il jet da combattimento F/A-18. Il passaggio da un aereo d’addestramento ad elica (PC-21) a un jet da combattimento (F/A-18) rappresenta un fatto unico a livello mondiale. Le Forze aeree hanno acquisito esperienze positive con il nuovo modello d’istruzione. I settori d’allenamento fissati a tempo determinato per i voli d’istruzione con i PC-21 verranno ora sottoposti ad esame sotto la direzione dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'agosto 2008, su richiesta delle Forze aeree, l'UFAC ha definito i due settori d'allenamento Hohgant e Speer per i voli d’istruzione su PC-21. Un terzo settore d’allenamento (Giura) era già disponibile in precedenza. L’UFAC ha provvisoriamente limitato a un anno (scadenza del termine: 20 agosto 2009) la disponibilità dei due settori d’allenamento supplementari, richiesti dalle Forze aeree per motivi di sicurezza, al fine di poter acquisire le esperienze del caso. Nel quadro di una procedura di consultazione, l’UFAC sta attualmente valutando, d’intesa con le Forze aeree, i pareri ricevuti dai Cantoni interessati e dalle cerchie vicine all’aviazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 20 agosto 2009 sino alla fine del 2010 non avranno più luogo voli d'istruzione con i PC-21. Di conseguenza, le Forze aeree non avranno per il momento più bisogno dei settori d’allenamento speciali Hohgant e Speer. In tali settori verranno tuttavia effettuati voli con i PC-21, in misura ridotta e senza limitazioni per il traffico aereo civile. Durante questo periodo caratterizzato da un numero minore di voli, l’UFAC esaminerà assieme alle Forze aeree la futura struttura dei settori d’allenamento Hohgant e Speer, tenendo conto dei diversi interessi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2008 le Forze aeree dispongono di sei nuovi aeroplani del tipo Pilatus PC-21 impiegati per l’istruzione dei futuri piloti. Con il nuovo modello d’istruzione su PC-21 i piloti sono chiamati, in determinate fasi dell’addestramento, ad usare e controllare gli strumenti in modo intensivo. Di conseguenza, non sono in grado di osservare in contemporanea lo spazio aereo con la dovuta accuratezza. Al fine di evitare che tali voli d’istruzione rappresentino un rischio per la sicurezza, le Forze aeree hanno sottoposto all’UFAC la richiesta di limitare il traffico aereo civile a vista nei tre settori d’allenamento per PC-21. Per principio, durante i voli d’allenamento non devono trovarsi aeromobili civili in tali settori. Le limitazioni valgono solo negli orari in cui si svolgono effettivamente dei voli d'allenamento con PC-21. Questi voli hanno luogo soltanto durante la settimana dalle 08.30 alle 11.45 e dalle 13.30 alle 17.00. Finora non sono stati effettuati voli notturni con PC-21.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il settore d’allenamento “Hohgant” comprende la zona tra Thun, Susten, Buochs e Wolhusen. Il settore “Speer” comprende invece la zona tra Glarona, il confine con il Liechtenstein, Urnäsch e Schänis. Il settore “Giura” è compreso tra Bienne e Yverdon ed è delimitato dal lago di Neuchâtel e dal confine nazionale con la Francia. Il limite inferiore dei settori d’allenamento si trova a 10'000 piedi (circa 3'000 metri) sopra il livello del mare, mentre il limite superiore è situato a 18'000 piedi (circa 5'500 metri) sul livello del mare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per ulteriori informazioni relative all’esercizio PC-21: Laurent Savary Sost capo Comunicazione Forze aeree 031 323 22 58 Per ulteriori informazioni relative ai settori di volo: Comunicazione UFAC 031 324 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="1016">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="1016">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="1016">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="1016">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="1016">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
