<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13878" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat erteilt atomrechtliche Bewilligungen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute vier atomrechtliche Bewilligungen erteilt. Kernkraftwerk Beznau II: Unbefristete Betriebsbewilligung Der Bundesrat hat das Gesuch der Nordostschweizerischen Kraftwerke AG (NOK) für eine unbefristete Betriebsbewilligung gutgeheissen. Dies entschied er gestützt auf die Beurteilung der Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK) und der Eidgenössischen Kommission für die Sicherheit von Kernanlagen (KSA). Sollten die Voraussetzungen für den sicheren Betrieb des KKW Beznau II einmal nicht mehr gegeben sein, kann es jederzeit ausser Betrieb genommen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Der Bundesrat verzichtet insbesondere aus folgenden Gründen auf eine Befristung:&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verzichtet insbesondere aus folgenden Gründen auf eine Befristung:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Kernkraftwerke können unabhängig von einer Befristung nur solange betrieben werden als ihre Sicherheit gewährleistet ist. Erfüllt ein Kernkraftwerk die Bewilligungsvoraussetzungen nicht oder nicht mehr, kann es aus Sicherheitsgründen jederzeit ausser Betrieb genommen bzw. die Bewilligung entzogen werden. Kriterien für die Ausserbetriebnahme, so genannte Abschaltkriterien, sind in der neuen Kernenergieverordnung enthalten.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das noch geltende Atomgesetz sieht für atomrechtliche Betriebsbewilligungen keine Befristung vor, schliesst eine solche aber nicht aus. Nach dem neuen Kernenergiegesetz, das am 1. Februar 2005 in Kraft treten wird, ist die Betriebsbewilligung grundsätzlich unbefristet zu erteilen, eine Befristung jedoch aus Sicherheitsgründen zulässig. Für das Kernkraftwerk Beznau II liegen keine Gründe vor, die eine Befristung erforderlich machen würden.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Kernkraftwerke Beznau I, Gösgen und Leibstadt verfügen über unbefristete Betriebsbewilligungen. Demgegenüber waren die Betriebsbewilligungen für die Kernkraftwerke Beznau II und Mühleberg von Anfang an befristet. Die Praxis für die Kernkraftwerke ist somit nicht einheitlich. Für die Frage der Aufhebung der Befristung kann damit nicht nur auf die Situation des Kernkraftwerks Beznau II abgestellt werden. Dies vor allem auch deshalb nicht, weil das baugleiche Kernkraftwerk Beznau I über eine unbefristete Betriebsbewilligung verfügt.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eine unbefristete Betriebsbewilligung erhöht die Motivation des Betreibers für längerfristige Investitionen in Nachrüstungen und es ist einfacher, qualifiziertes Personal zu gewinnen. Sie lässt der Betreiberin Raum für eine längerfristige Planung der Investitionen für die Anlage, was im Interesse eines hohen Sicherheitsniveaus liegt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Änderung der Betriebsbewilligung für das Bundeszwischenlager&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;Der Bundesrat hat das Gesuch des Paul Scherrer Instituts (PSI) um Einlagerung weiterer Gebindearten und um den Verzicht auf die Begrenzung der Abfallaktivität im Bundeszwischenlager für radioaktive Abfälle (BZL) gutgeheissen.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BZL dient der Lagerung von radioaktiven Abfällen aus Medizin, Industrie und Forschung. In der Betriebsbewilligung vom 16. September 1987 wurde festgehalten, dass das BZL ein oberirdisches Zwischenlager mit festgelegten Kapazitäten für zwei Gebindetypen und Komponenten sei. Die Kapazitäten wurden im Sicherheitsbericht definiert. Das Aktivitätsinventar der einzulagernden radioaktiven Abfälle beruhte auf Schätzungen. Um eine grössere Flexibilität bei der Abfallbewirtschaftung zu erreichen und um das BZL optimaler zu nutzen, beantragte das PSI am 20. April 2001, im BZL weitere Gebindearten einlagern zu dürfen und auf die Begrenzung der Abfallaktivität zu verzichten. Stattdessen soll der Nachweis erbracht werden, dass die Schutzziele der Strahlenschutz­verordnung und die Anforderungen an die Gebinde eingehalten werden. Gestützt auf die Begutachtung durch die HSK und die KSA kommt der Bundesrat zum Schluss, dass mit den vorgesehenen Auflagen der sichere Betrieb des BZL gewährleistet werden kann.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Kernkraftwerk Leibstadt: Bewilligung zur Entnahme und Einleitung&lt;br /&gt; von Kühlwasser&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Der Bundesrat hat das Gesuch der Kernkraftwerk Leibstadt AG um Entnahme und Einleitung von Kühlwasser aus dem beziehungsweise in den Rhein gutgeheissen.&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Für die Entnahme und die Einleitung von Kühlwasser braucht das Kernkraftwerk Leibstadt eine fischereirechtliche und eine gewässerschutzrechtliche Bewilligung des Bundesrates. Gestützt auf die Stellungnahme des BUWAL kommt er zum Schluss, dass die eingeleitete Kühlwassermenge im Verhältnis zur Wasserführung des Rheins unwesentlich ist und die Fische und die übrige Flussfauna nicht gefährdet. Die Sicherheit des Kernkraftwerkes ist durch die Entnahme und die Einleitung des Kühlwassers nicht tangiert, da keine baulichen Massnahmen vorgenommen werden. Der Bundesrat hat daher heute die entsprechenden Bewilligungen erteilt. Die ebenfalls erforderliche Wasserentnahmekonzession des Kantons Aargau läuft am 31. Dezember 2004 ab. Der Regierungsrat des Kantons Aargau hat der KKL AG daher am 17. November 2004 eine neue Konzession erteilt.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Lucens: Aufhebung der atomrechtlichen Aufsicht&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Der Bundesrat hat heute das Gesuch der Nationalen Gesellschaft zur Förderung der industriellen Atomtechnik (NGA) um Aufhebung der Aufsicht für die Parzelle 925 in Lucens gutgeheissen.&lt;/strong&gt; Nach einem Unfall im Jahre 1969 musste das Versuchsatomkraftwerk Lucens stillgelegt werden. Nach Abschluss der Stilllegungsarbeiten hat der Bundesrat 1995 für einen Teil der ehemaligen Anlage die atomrechtliche Aufsicht aufgehoben. Für die Parzelle 925, auf der noch Behälter mit radioaktiven Abfällen lagerten, wurde die Aufsicht aufrechterhalten. Nach dem Abtransport dieser Abfälle ins Zentrale Zwischenlager für radioaktive Abfälle in Würenlingen im September 2003 hat die NGA ein Gesuch um Aufhebung der atomrechtlichen Aufsicht für das erwähnte Grundstück eingereicht. Gestützt auf das Gutachten der HSK kommt der Bundesrat zum Schluss, dass die nötigen Stilllegungsarbeiten vorgenommen wurden und die gemessenen Werte der radioaktiven Strahlung der natürlich vorkommenden radioaktiven Strahlung entsprechen. Er hat daher der Aufhebung der atomrechtlichen Aufsicht zugestimmt. Die Entscheiddispositive der vier atomrechtlichen Bewilligungen werden im Bundesblatt vom 21. Dezember 2004 veröffentlicht. Die vollständigen Entscheide werden zur Einsichtnahme bei der Staatskanzlei des jeweiligen Standortkantons, bei den Standortgemeinden und beim Bundesamt für Energie vom 21. Dezember 2004 bis 31. Januar 2005 öffentlich aufgelegt. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, Tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral accorde des autorisations selon la loi atomique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a délivré aujourd’hui quatre autorisations selon la loi atomique. Centrale nucléaire de Beznau II: autorisation d’exploiter illimitée Le Conseil fédéral a répondu favorablement à la demande de la Nordostschweizerische Kraftwerke AG (NOK) en vue de supprimer la limite de la durée d’exploitation. Sa décision se fonde sur l’expertise de la division principale pour la sécurité des installations nucléaires (DSN) et de la Commission fédéral pour la sécurité des installations nucléaires (CSA). Si les conditions d’une exploitation sûre de la centrale nucléaire de Beznau II venait à ne plus être remplies, elle pourrait être arrêtée à tout moment.</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral a notamment renoncé à une limitation de la durée d’exploitation pour les raisons suivantes:Indépendamment d’une limitation de la durée d’exploitation, les centrales nucléaires peuvent seulement être exploitées aussi longtemps que leur sécurité est garantie. Si une centrale nucléaire ne répond pas ou plus aux conditions d’autorisation d’exploiter, elle peut à tout moment être arrêtée ou se voir retirer son autorisation pour des raisons de sécurité. Les critères de mise hors service, appelés critères d’arrêt, ressortent de la nouvelle ordonnance sur l’énergie nucléaire. La loi atomique actuellement en vigueur ne prévoit aucune limitation pour les autorisations de droit atomique, mais ne l’exclue toutefois pas. D’après la nouvelle loi sur l’énergie nucléaire qui entrera en vigueur le 1er février 2005, une autorisation d’exploiter doit, en principe, être accordée pour une durée illimitée, une limitation étant toutefois possible pour des raison de sécurité. Il n’y a aucune raison nécessitant une limitation dans le cas de la centrale nucléaire de Beznau II.Les centrales nucléaires de Beznau I, Gösgen et Leibstadt ont des autorisations d’exploiter illimitées dans le temps. En revanche, les autorisations d’exploiter des centrales nucléaires de Beznau II et Mühleberg étaient limitées dans le temps depuis le départ. La pratique en la matière n’est donc pas uniforme. Par conséquent, on ne saurait s’appuyer uniquement sur la situation de la centrale nucléaire de Beznau II pour statuer sur la question de la suppression de la durée limite d’exploitation et ce, d’autant moins que la centrale nucléaire de Beznau I, identique de par sa construction, dispose d’une autorisation d’exploitation d’une durée illimitée. &lt;p&gt;Une autorisation d’exploiter illimitée accroît la motivation de l’exploitant à investir dans des mesures de modernisation à long terme. Il est également plus simple de trouver du personnel qualifié. La société exploitante peut ainsi planifier les investissements pour l’installation à long terme, ce qui est dans l’intérêt d’un niveau de sécurité élevé.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Modification de l’autorisation d’exploiter du dépôt intermédiaire fédéral pour déchets radioactifs&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;Le Conseil fédéral a donné suite à la demande de l’Institut Paul Scherrer (IPS) de pouvoir stocker d’autres types de colis et à ce que les limites d’activité soient supprimées dans le dépôt intermédiaire fédéral pour déchets radioactifs (BZL).&lt;/b&gt; Le BZL sert à entreposer les déchets radioactifs issus de la médecine, de l’industrie et de la recherche. L’autorisation d’exploiter du 16 septembre 1987 stipulait que le BZL est un dépôt intermédiaire en surface aux capacités données, prévus pour accueillir deux types de colis et des composants. Les capacités étaient définies dans le rapport de sécurité. L’inventaire d’activité des déchets radioactifs à entreposer se fondait sur des estimations. Afin de pouvoir gérer les déchets avec une plus grande flexibilité et d’utiliser le BZL de manière optimale, l’IPS a déposé le 20 avril 2001 une demande visant à pouvoir entreposer d’autres types de colis et à supprimer les limites d’activité. Il faudra, à la place, apporter la preuve que les objectifs de protection de l’ordonnance sur la radioprotection et les exigences concernant les colis sont respectés. Sur la base de l’expertise de la DSN et de la CSA, le Conseil fédéral a conclu que les obligations prévues permettaient de garantir une exploitation sûre du BZL.&lt;strong&gt;Centrale nucléaire de Leibstadt: autorisation de prélèvement et de déversement d’eau de refroidissement&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Le Conseil fédéral a répondu positivement à la demande de la centrale nucléaire de Leibstadt&amp;nbsp;AG de pouvoir prélever et déverser de l’eau de refroidissement dans le Rhin.&lt;/strong&gt; Pour pouvoir prélever et déverser de l’eau de refroidissement, la centrale nucléaire de Leibstadt a besoin d’une autorisation du Conseil fédéral selon la loi fédérale sur la pêche et selon la loi sur la protection des eaux. Sur la base de la prise de position de l’OFEFP, le Conseil fédéral a conclu que le volume d’eau déversé est négligeable par rapport au débit du Rhin et ne représente aucune menace pour les poissons et le reste de la faune du fleuve. Aucune mesure de construction n’étant prévue, la sécurité de la centrale nucléaire n’est pas affectée par le prélèvement et le déversement d’eau de refroidissement. Le Conseil fédéral a donc accordé aujourd’hui les autorisations correspondantes. La concession requise de captage des eaux du canton d’Argovie échoit quant à elle le 31 décembre 2004. Le gouvernement du canton a par conséquent délivré une nouvelle concession à la centrale nucléaire de Leibstadt AG le 17 novembre 2004.&lt;strong&gt;Lucens: déclassement de la parcelle 925&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Le Conseil fédéral s’est prononcé aujourd’hui en faveur de la demande déposée par la Société nationale pour l’encouragement de la technique atomique industrielle (SNA) en vue de déclasser la parcelle 925 sur le territoire de la commune de Lucens.&lt;/strong&gt; Suite à un accident en 1969, la centrale nucléaire expérimentale de Lucens a dû être arrêtée. Une fois les travaux de désaffectation terminés, le Conseil fédéral a décidé en 1995 de déclasser une partie du site de l’ancienne installation. En revanche, il avait retenu que la parcelle 925 sur laquelle étaient encore entreposés des conteneurs renfermant divers déchets radioactifs restait une installation nucléaire. Après le transfert des conteneurs en question au dépôt intermédiaire central de déchets radioactifs de Würenlingen en septembre 2003, la SNA a déposé une demande de déclassement de la parcelle susmentionnée. A l’appui de l’expertise de la DSN, le Conseil fédéral est parvenu à la conclusion que les travaux de désaffectation nécessaires ont été réalisés et que les valeurs mesurées de rayonnement radioactif correspondent au rayonnement naturel. Il a donc donné son accord à la demande de déclassement. Les dispositifs de décision des quatre autorisations selon la loi atomique seront publiés le 21 décembre 2004 dans la feuille fédérale. Les décisions pourront être consultées dans leur intégralité auprès de la chancellerie d’Etat des cantons respectifs, des communes concernées et de l’Office fédéral de l’énergie, du 21 décembre 2004 au 31 janvier 2005.&amp;nbsp; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, tél. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rilascia diverse licenze e autorizza-zioni nel campo del nucleare</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha rilasciato oggi quattro licenze e autorizzazioni relative al settore dell’energia nucleare. Centrale nucleare di Beznau II: licenza d’esercizio illimitata Il Consiglio federale ha approvato la richiesta di una licenza d’esercizio illimitata presentata dalla Nordostschweizerische Kraftwerke AG (NOK). La decisione è stata presa sulla base della valutazione della Divisione principale della sicurezza degli impianti nucleari (DSN) e della Commissione federale per la sicurezza degli impianti nucleari. La centrale nucleare di Beznau II potrà essere messa fuori servizio in qua-lunque momento qualora le condizioni per il suo esercizio sicuro della non fossero più soddisfatte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale rinuncia a limitare nel tempo la licenza soprattutto per i seguenti motivi:&lt;/p&gt; Indipendentemente da una limitazione temporale delle licenze d’esercizio, le centrali nucleari possono essere mantenute in funzione solamente se ne è garantita la sicurezza. Una centrale nucleare può essere messa fuori servizio in qualunque momento, ovvero la licenza d’esercizio può essere ritirata, qualora le condizioni per il suo funzionamento sicuro della non siano più soddisfatte. I criteri per la messa fuori servizio, i cosiddetti criteri di spegnimento, sono definiti nella nuova ordinanza sull’energia nucleare. La legge sull’energia nucleare ancora in vigore non prevede limitazioni temporali per le licenze d’esercizio, ma non le esclude neanche. Secondo la nuova legge sull’energia nucleare, che entrerà in vigore il 1° febbraio 2005, le licenze d’esercizio devono di regola essere rilasciate senza limitazione temporale; una limitazione di questo genere è tuttavia ammissibile se è giustificata per ragioni di sicurezza. Per la centrale nucleare di Beznau II non vi sono ragioni che rendono necessaria una limitazione temporale.Le centrali nucleari di Beznau I, Gösgen e Leibstadt dispongono di licenze d’esercizio illimitate. Per contro, le licenze d’esercizio delle centrali nucleari di Beznau II e Mühleberg erano, fin dall’inizio, di durata limitata. La prassi per le centrali nucleari non è quindi unitaria. Per la questione della revoca della limitazione temporale occorre quindi andare al di là della situazione specifica della centrale nucleare di Beznau II. Questo soprattutto perché la centrale gemella di Beznau I dispone di una licenza d’esercizio illimitata.Il gestore di una centrale nucleare che dispone di una licenza d’esercizio illimitata è più motivato ad effettuare investimenti a lungo termine per il riequipaggiamento e ha meno difficoltà a reperire personale qualificato. Esso ha più spazio di manovra per pianificare gli investimenti per gli impianti, a tutto vantaggio di un elevato livello di sicurezza.&lt;strong&gt;Modifica della licenza d’esercizio per il deposito federale intermedio&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Consiglio federale ha approvato la richiesta dell’Istituto Paul Scherrer Institut (PSI) di autorizzare lo stoccaggio di altri tipi di contenitori e di rinunciare alla limitazione del grado di attività delle scorie per il deposito federale intermedio delle scorie radioattive (DFS).&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Il deposito federale intermedio (DFS) serve allo stoccaggio di scorie radioattive provenienti dalla medicina, dall’industria e dalla ricerca. Nella licenza d’esercizio del 16 settembre 1987 fu stabilito che il DFS è un deposito intermedio non sotterraneo con capacità definite per due tipi di contenitori e di componenti. Le capacità furono definite nel rapporto di sicurezza. L’inventario del grado di attività delle scorie radioattive da stoccare si basava su stime. Per consentire una maggiore flessibilità nella gestione delle scorie e per sfruttare in modo ottimale il DFS, il 20 aprile 2001 il PSI aveva chiesto di poter stoccare nel DFS altri tipi di contenitori e che si rinunciasse alla limitazione del grado di attività delle scorie. Quest’ultima avrebbe dovuto essere sostituita dalla prova del rispetto degli obiettivi di protezione e dei requisiti per i contenitori fissati dall’ordinanza sulla radioprotezione. Sulla base delle perizie della DSN e della Commissione federale per la sicurezza degli impianti nucleari, il Consiglio federale giunge ora alla conclusione che i vincoli previsti consentono di garantire un esercizio sicuro del deposito federale intermedio.&lt;strong&gt;Centrale nucleare di Leibstadt: autorizzazione a prelevare e a scaricare acqua di raffreddamento&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Il Consiglio federale ha approvato la richiesta della Kernkraftwerk Leibstadt AG di autorizzare il prelievo e lo scarico di acqua di raffreddamento da e, rispettivamente, nel Reno.&lt;/strong&gt; Per il prelievo e lo scarico di acqua di raffreddamento, la centrale nucleare di Leibstadt necessita, da parte del Consiglio federale, di un’autorizzazione attinente al diritto della pesca e di una attinente alla protezione delle acque. Sulla base del parere espresso dall’Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP), il Consiglio federale è giunto alla conclusione che la quantità di acqua di raffreddamento scaricata nel fiume è irrilevante rispetto alla portata idrica del Reno e che la fauna ittica e la restante fauna del fiume non ne sono minacciate. La sicurezza della centrale nucleare non è toccata dal prelievo e dallo scarico dell’acqua di raffreddamento, poiché non vengono effettuati interventi di carattere costruttivo. Il Consiglio federale ha rilasciato oggi le necessarie autorizzazioni. La concessione per il prelievo di acqua rilasciata dal Cantone Argovia scadrà il 31 dicembre 2004. Il 17 novembre scorso il Governo di questo Cantone ha quindi rilasciato alla KKL AG una nuova concessione.&lt;strong&gt;Lucens: revoca della vigilanza istituita in conformità alla legislazione sull’energia nucleare&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Consiglio federale ha approvato oggi la richiesta della Società nazionale per la promozione della tecnica atomica industriale (NGA) di revocare la vigilanza sulla parcella 925 a Lucens.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; In seguito a un incidente verificatosi nel 1969 si era resa necessaria la disattivazione del reattore nucleare sperimentale di Lucens. Dopo la conclusione dei lavori di disattivazione, nel 1995 il Consiglio federale aveva revocato per una parte dell’impianto la vigilanza istituita in conformità alla legislazione sull’energia nucleare. La vigilanza era stata mantenuta solo sulla parcella 925, sulla quale erano ancora stoccati contenitori con scorie radioattive. Dopo il trasferimento di questo materiale nel deposito federale intermedio delle scorie radioattive (DFS) di Würenlingen, effettuato nel settembre 2003, la NGA ha presentato una domanda di revoca della vigilanza per il terreno in questione. Sulla base della perizia della DSN, il Consiglio federale ha rilevato che i necessari lavori di disattivazione sono stati portati a termine e che i valori di radioattività misurati corrispondono a quelli naturali. Esso ha quindi approvato la revoca della vigilanza. I dispostivi delle decisioni di rilascio delle licenze saranno pubblicate sul Foglio Federale del 21 dicembre 2004. Le decisioni complete potranno essere visionate dal 21 dicembre 2004 al 31 gennaio 2005 presso le Cancellerie di Stato dei rispettivi Cantoni, presso i Comuni di ubicazione degli impianti e presso l’Ufficio federale dell’energia. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Comunicazione UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
