<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10568" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-12-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einzonung in Galmiz verstösst nicht gegen das Raumplanungsrecht des Bundes</title>
      <lead>Im Hinblick auf eine mögliche Ansiedlung eines amerikanischen Pharmakonzerns wollen die Gemeinde Galmiz und der Kanton Freiburg Landwirtschaftsland in Bauland umzonen. In seiner juristischen Beurteilung kommt das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) zum Schluss, dass dieses Vorhaben nicht gegen das Raumplanungsrecht des Bundes verstösst. Die Einzonung ist hingegen raumordnungspolitisch nicht optimal.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vorgesehene Schaffung einer Arbeitszone im freiburgischen Galmiz ist heftig umstritten. Sie wirft die Frage auf, ob diese planerische Massnahme mit dem Raumplanungsrecht des Bundes vereinbar ist. Das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) stellt nun fest, dass es sich bei der geplanten Arbeitszone mit einer Fläche von immerhin rund 50 Hektaren nicht um eine Kleinbauzone im Sinne der bundesgerichtlichen Rechtsprechung handelt. Die Bestimmungen über das Bauen ausserhalb der Bauzonen werden damit nicht verletzt. Das Ausscheiden von Bauzonen liegt zudem in der Kompetenz der Kantone und Gemeinden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Keine rechtswidrige Inselbauzone&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die geplante Einzonung liegt abseits des Siedlungsgebietes der Gemeinde Galmiz und ist derzeit nicht an den öffentlichen Verkehr angebunden. Es handelt sich bei der vorgesehenen Bauzone deshalb aber nicht um eine rechtswidrige «Inselbauzone», schliesst sie doch an das Gelände der Strafanstalt Bellechasse an. Die Erschliessung mit öffentlichem Verkehr wird vom Bundesrecht nicht zwingend verlangt. Der Bund begrüsst jedoch, dass sich der Staatsrat des Kantons Freiburg verpflichtet hat, im Verlauf der weiteren Arbeiten für eine entsprechende Erschliessung zu sorgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das durch die Einzonung verloren gehende Landwirtschaftsland (Fruchtfolgeflächen) soll vollumfänglich kompensiert werden. Das ARE hat dies gestützt auf die im Sachplan Fruchtfolgeflächen des Bundes getroffenen Festlegungen vom Kanton verlangt und dieser hat entsprechende Schritte in Aussicht gestellt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Landschaftsschutz nicht vorrangig&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dem Landschaftsschutz kommt bei einer umfassenden Interessenabwägung&amp;nbsp; eine besondere Bedeutung zu. Im vorliegenden Fall stehen jedoch keine besonderen landschaftlichen Werte in Frage, die es in hohem Masse zu schützen gälte. Dem ARE erscheint es deshalb vertretbar, wenn dem Landschaftsschutz bei der Interessenabwägung keine vorrangige Bedeutung beigemessen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Raumordnungspolitisch ist die Einzonung wegen der Distanz zu einer kompakten Siedlung und wegen der heute fehlenden Erschliessung mit dem öffentlichen Verkehr zwar nicht optimal. Sie verstösst aber nicht gegen die Bestimmungen des Raumplanungsrechts des Bundes. Der Entscheid über die Einzonung liegt zudem in der Kompetenz von Gemeinde und Kanton. Selbst wenn das ARE zur Auffassung gelangt wäre, die Umzonung liesse sich mit dem Raumplanungsrecht des Bundes nicht vereinbaren, wäre es zu deren Anfechtung nicht legitimiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse dieser rechtlichen Beurteilung wurden dem Staatsrat des Kantons Freiburg sowie der Stiftung Landschaftsschutz Schweiz (SL) am 6. Dezember 2004 mitgeteilt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE Stabsstelle Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="21219">
        <title>Schaffung einer Arbeitszone zu Lasten von Landwirtschafts-land in der Gemeinde Galmiz. Rechtliche Beurteilung der in Aussicht genommenen Umzonung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6694.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La mise en zone constructible prévue à Galmiz ne contrevient pas à la législation fédérale sur l’aménagement du territoire</title>
      <lead>Dans la perspective de l’implantation éventuelle d’un groupe pharmaceutique américain, la commune de Galmiz et le canton de Fribourg souhaitent changer l’affectation d’un terrain agricole en une zone constructible. Dans un avis de droit, l’Office fédéral du développement territorial (ARE) conclut que ce projet ne contrevient pas à la législation fédérale sur l’aménagement du territoire. Par contre, cette mise en zone constructible n’est pas optimale du point de vue de la politique de développement territorial.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de créer une zone industrielle dans la commune fribourgeoise de Galmiz est fortement contesté. Il pose la question de la compatibilité de cette mesure de planification avec le droit fédéral de l'aménagement du territoire. L'Office fédéral du développement territorial (ARE) constate qu'en raison de sa superficie de quelque cinquante hectares, la zone industrielle prévue ne peut être considérée comme une mini-zone à bâtir au sens de la jurisprudence du Tribunal fédéral. Cette mise en zone à bâtir ne contreviendrait donc pas aux dispositions sur les constructions hors zone à bâtir. De plus, la délimitation de zones industrielles relève de la compétence des cantons et des communes.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Il ne s'agit pas d'une mini-zone à bâtir contrevenant au droit fédéral&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le périmètre envisagé est éloigné de la zone construite de la commune de Galmiz et n'est, pour le moment, pas desservi par des transports publics. Néanmoins, la zone constructible en projet ne peut pas être assimilée à un «îlot constructible» puisqu'elle jouxte les établissements pénitentiaires de Bellechasse. La législation fédérale sur l'aménagement du territoire ne prévoit pas encore l'exigence d'une desserte de transports publics. La Confédération salue toutefois le fait que le Conseil d'Etat du canton de Fribourg a pris l'engagement de veiller à la mise en place d'un tel équipement au cours des étapes ultérieures de réalisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les terres agricoles (surfaces d'assolement) perdues en raison de la mise en zone devront être pleinement compensées. Se fondant sur les prescriptions arrêtées dans le Plan sectoriel des surfaces d'assolement de la Confédération, l'ARE a demandé au canton de se conformer à cette exigence de compensation des surfaces d'assolement de la Confédération et ce dernier a pris les dispositions nécessaires à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Protection du paysage pas prépondérante&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La protection du paysage a une importance particulière dans la pesée complète des intérêts en présence. Dans ce cas précis, aucune caractéristique paysagère de valeur n'exige une protection particulière. Aux yeux de l'ARE, il paraît par conséquent acceptable, dans la pesée des intérêts en présence, de ne pas accorder un intérêt prépondérant à la protection du paysage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Certes, du point de vue de la politique d'organisation du territoire, la solution envisagée ne saurait être considérée comme optimale en raison essentiellement de l'éloignement du site d'un milieu bâti compact et de la desserte lacunaire en transports publics. Néanmoins, elle ne contrevient à aucune disposition de la législation fédérale sur l'aménagement du territoire. La compétence de la décision relative au changement d'affectation revient à la commune et au canton. Et, même si la Confédération estimait que cette décision relative à un changement d'affectation contrevenait au droit fédéral, elle ne serait pas légitimée à la contester.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conclusions de cet avis de droit ont été communiquées le 6 décembre 2004 au Conseil d'Etat du canton de Fribourg ainsi qu'à la Fondation suisse pour la protection et l'aménagement du paysage (FP).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial (ARE) Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <attachment id="21220">
        <title>Création d’une zone d’activités aux dépens de terres agricoles dans</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6695.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
