<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des Vize-Premierministers der Slowakischen Republik, Pál Csaky, in Bern, 9. Dezember 2004</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, wird am 9. Dezember 2004 den slowakischen Vize- Premierminister, Pál Csaky, zu einem offiziellen Besuch empfangen.</lead>
      <text link="no">Vize-Premierminister Csaky ist zuständig für Fragen der Europäischen Integration, Menschenrechte und Minderheiten. Im Mittelpunkt der Gespräche stehen die bilateralen Beziehungen und die Konsequenzen der EU-Erweiterung. Bundesrätin Calmy-Rey wird dem slowakischen Vize-premierminister auch die schweizerische Integrationspolitik darlegen. Nach den Gesprächen mit Bundesrätin Calmy-Rey wird Vize-Premierminister Csaky von Bundesrat Pascal Couchepin zu einem Mittagessen empfangen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein Fototermin ist um 10.30 Uhr im Von Wattenwyl-Haus vorgesehen. Es findet keine Pressekonferenz statt. Das Tragen des Badges ist obligatorisch. Die interessierten Medien werden gebeten 10min vorher einzutreffen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail à Berne du Vice-Premier ministre de la République de Slovaquie, M. Pál Csaky, le 9 décembre 2004</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, recevra le 9 décembre 2004 le Vice-Premier ministre slovaque, M. Pál Csaky, pour une visite officielle.</lead>
      <text link="no">Le Vice-Premier ministre Pál Csaky est chargé des questions liées à l' intégration européenne, aux droits de l'homme et aux minorités. Les entretiens porteront principalement sur les relations bilatérales et les conséquences de l'élargissement de l'UE. La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey exposera également au Vice-Premier ministre slovaque la politique d'intégration de la Suisse. A l'issue des entretiens avec la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, M. Csaky sera reçu par le Conseiller fédéral Pascal Couchepin pour un déjeuner.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une prise de photos est prévue à 10 heures 30 dans la Maison Von Wattenwyl. Il n'y aura pas de conférence de presse. Le port du badge est obligatoire. Les médias intéressés sont priés de se rendre au rendez-vous 10 minutes avant.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro ufficiale del vice primo ministro della Repubblica Slovacca Pál Csaky a Berna il 9 dicembre 2004</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri, riceverà il 9 dicembre 2004 il vice primo ministro della Repubblica Slovacca Pál Csaky per una visita di lavoro ufficiale.</lead>
      <text link="no">Il vicepremier Csaky è responsabile delle questioni riguardanti l' integrazione europea, i diritti dell'uomo e le minoranze. I colloqui verteranno sulle relazioni bilaterali e sulle conseguenze dell'allargamento dell'Europa. La consigliera federale Calmy-Rey esporrà al suo ospite anche la politica d'integrazione svizzera. Dopo l'incontro con la consigliera federale Calmy-Rey, il vice primo ministro Csaky sarà ricevuto a pranzo dal consigliere federale Pascal Couchepin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un incontro con i fotografi è previsto alle 10 e 30 nella casa Von Wattenwyl. Una conferenza stampa non è prevista. Tessere stampa obbligatorie. I media interessati sono pregati di trovarsi sul luogo 10 minuti in anticipo.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
