<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2859" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-12-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>BAKOM organisiert Treffen zwischen den Sozialpartnern der Telekom-Branche</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) hat am Mittwoch ein Treffen mit Vertretern der Gewerkschaften und der grösseren Dienstanbieter im Telekomsektor durchgeführt. Die Teilnehmer haben die gesetzliche Auflage an die konzessionierten Dienstanbieter, branchenübliche Arbeitsbedingungen einzuhalten, diskutiert. Gestützt auf Gutachten und Erfahrungen der Sozialpartner wurden die verschiedenen Ansichten zur Umsetzung der Auflage besprochen. Mit der Aussprache wollte das BAKOM dafür sorgen, dass die betroffenen Kreise über eine diesbezüglich grössere Rechtssicherheit verfügen sowie den Dialog zwischen den Sozialpartnern der Telekommunikationsbranche unterstützen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) hat am Mittwoch ein Treffen mit Vertretern der Gewerkschaften und der grösseren Dienstanbieter im Telekomsektor durchgeführt. Die Teilnehmer haben die gesetzliche Auflage an die konzessionierten Dienstanbieter, branchenübliche Arbeitsbedingungen einzuhalten, diskutiert. Gestützt auf Gutachten und Erfahrungen der Sozialpartner wurden die verschiedenen Ansichten zur Umsetzung der Auflage besprochen. Mit der Aussprache wollte das BAKOM dafür sorgen, dass die betroffenen Kreise über eine diesbezüglich grössere Rechtssicherheit verfügen sowie den Dialog zwischen den Sozialpartnern der Telekommunikationsbranche unterstützen.</lead>
      <text link="no">Gemäss Fernmeldegesetz (Art. 6 Abs. 1 Bst. c FMG) müssen die Anbieter von Fernmeldediensten die "Arbeitsbedingungen der Branche gewährleisten". Im Rahmen seiner Aufsichtstätigkeit hat das BAKOM zu prüfen, ob die Telekomanbieter diese Konzessionsbedingung einhalten, was im Zusammenhang mit Restrukturierungen in der Branche schon zu Diskussionen geführt hat. Um für diese Überprüfung über bessere Grundlagen zu verfügen, hat das BAKOM bei Prof. Jean-Fritz Stöckli, Ordinarius für Privatrecht an der Universität Basel ein Gutachten zur Erarbeitung entsprechender Grundlagen in Auftrag gegeben. Die Gewerkschaften Kommunikation und Transfair, als Interessenvertreterinnen von Arbeitnehmer/innen teilen die Folgerungen aus dem Gutachten Stöckli nur teilweise. Die Gewerkschaft Kommunikation hat deshalb ein entsprechendes Zusatzgutachten bei Prof. Thomas Geiser von der Universität St. Gallen ausarbeiten lassen. &lt;p&gt;Unter der Leitung von Marc Furrer, Direktor des BAKOM, haben die Sozialpartner auf der Basis der beiden Gutachten Stöckli und Geiser ihre Standpunkte dargelegt. Im Zentrum der Diskussion standen Fragen nach der Definition der Branche, den Arbeitsbedingungen, der Einhaltung derselben hinsichtlich der Erfüllung der Konzessionsvoraussetzungen wie auch der Durchsetzung der Konzessionsbedingungen. Diese Fragen wurden intensiv erörtert, auch wenn die Lage in der Telekombranche zur Zeit als nicht problematisch eingeschätzt wird. Es geht aber insbesondere darum, auch für die Zukunft für Rechtssicherheit zu sorgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als nächster Schritt kamen die Teilnehmer am Treffen überein, die Arbeitsbedingungen bei den Dienstanbietern zu erheben und systematisch zu vergleichen. Darauf gestützt soll unter der Leitung des BAKOM der weitere Handlungsbedarf geklärt und der Dialog weitergeführt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Amtskommunikation BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-05-29 17:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>L'OFCOM organise une rencontre entre les partenaires sociaux de la branche des télécommunications</title>
      <teaser>L'Office fédéral de la communication (OFCOM) a organisé mercredi une rencontre entre les représentants des syndicats et des principaux fournisseurs de services dans le secteur des télécommunications. Les participants ont discuté de l'obligation légale à laquelle sont soumis les fournisseurs de services au bénéfice d'une concession, de respecter les conditions de travail usuelles dans la branche. Sur la base d'expertises et d'expériences réalisées par les partenaires sociaux, les différents avis sur l'application de cette obligation ont été abordés. L’OFCOM souhaitait procéder à cette mise au point afin que les milieux concernés puissent bénéficier d'une meilleure sécurité juridique en la matière, et pour favoriser le dialogue entre les partenaires sociaux de la branche.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de la communication (OFCOM) a organisé mercredi une rencontre entre les représentants des syndicats et des principaux fournisseurs de services dans le secteur des télécommunications. Les participants ont discuté de l'obligation légale à laquelle sont soumis les fournisseurs de services au bénéfice d'une concession, de respecter les conditions de travail usuelles dans la branche. Sur la base d'expertises et d'expériences réalisées par les partenaires sociaux, les différents avis sur l'application de cette obligation ont été abordés. L’OFCOM souhaitait procéder à cette mise au point afin que les milieux concernés puissent bénéficier d'une meilleure sécurité juridique en la matière, et pour favoriser le dialogue entre les partenaires sociaux de la branche.</lead>
      <text link="no">Au termes de la loi sur les télécommunications (art. 6, al. 1, let. c, LTC) les fournisseurs de services de télécommunication sont tenus d'"observer les conditions de travail usuelles dans la branche". En tant qu'organe de surveillance, l'OFCOM doit vérifier que les fournisseurs respectent cette condition inhérente à la concession, un point d'ailleurs déjà discuté dans le contexte des restructurations opérées dans la branche. Pour disposer de meilleures bases, l'OFCOM a demandé à Jean-Fritz Stöckli, professeur de droit privé à l'Université de Bâle, une expertise en vue de l'élaboration de bases adéquates. Représentants des salariés, les syndicats de la communication et transfair ne sont que partiellement d'accord avec les conclusions de l'expertise de M. Stöckli, raison pour laquelle le syndicat de la communication a donné mandat à Thomas Geiser, professeur à l'Université de St-Gall, d'effectuer une expertise complémentaire. &lt;p&gt;Sous la direction de Marc Furrer, directeur de l'OFCOM, les partenaires sociaux ont présenté leur point de vue sur la base des deux expertises. La discussion a porté essentiellement sur des questions relatives à la définition de la branche, aux conditions de travail, au respect de celles-ci – en particulier dans le cadre des concessions –, de même qu'à l'observation des conditions énoncées dans les concessions. Les débats ont été intenses, même si la situation dans la branche des télécommunications n'est pas jugée problématique pour le moment. Il n'en reste pas moins qu'il faut se préoccuper de l'avenir de la sécurité juridique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants ont convenu de relever les conditions de travail chez les fournisseurs de services et de les comparer systématiquement. C'est sur cette base que, sous la direction de l'OFCOM, d'autres mesures doivent être envisagées et que le dialogue doit se poursuivre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-05-29 17:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Incontro tra i partner sociali del settore delle telecomunicazioni</title>
      <teaser>Lo scorso mercoledì, l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ha organizzato un incontro con i rappresentanti dei sindacati e dei principali fornitori di servizi di telecomunicazione. I partecipanti hanno discusso dell'obbligo legale imposto agli operatori concessionati di rispettare le condizioni di lavoro abituali del settore. Sulla scorta di perizie e di esperienze fatte dai partner sociali sono state esaminate le varie possibilità di attuare tali obblighi. Con questo incontro, l'UFCOM voleva fornire alle cerchie interessate una maggiore sicurezza giuridica in merito e promuovere il dialogo tra i partner sociali del settore delle telecomunicazioni.</teaser>
      <lead>Lo scorso mercoledì, l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ha organizzato un incontro con i rappresentanti dei sindacati e dei principali fornitori di servizi di telecomunicazione. I partecipanti hanno discusso dell'obbligo legale imposto agli operatori concessionati di rispettare le condizioni di lavoro abituali del settore. Sulla scorta di perizie e di esperienze fatte dai partner sociali sono state esaminate le varie possibilità di attuare tali obblighi. Con questo incontro, l'UFCOM voleva fornire alle cerchie interessate una maggiore sicurezza giuridica in merito e promuovere il dialogo tra i partner sociali del settore delle telecomunicazioni.</lead>
      <text link="no">Conformemente alla legge sulle telecomunicazioni (art. 6 cpv. 1 lett. c) i fornitori di servizi di telecomunicazione devono "garantire le condizioni di lavoro abituali del settore". Nell'ambito della sua attività di sorveglianza, l'UFCOM è tenuto a verificare se gli operatori rispettano questa condizione sancita nella concessione, il che ha già dato adito a discussioni in occasione di ristrutturazioni nel settore. L'UFCOM ha incaricato Jean-Fritz Stöckli, professore ordinario di diritto privato all'università di Basilea, di eseguire una perizia volta a sviluppare delle basi per questa verifica. Il sindacato della Comunicazione e Transfair, che rappresentavano gli interessi dei dipendenti, non condividono pienamente i risultati della perizia Stöckli. Pertanto, il sindacato della Comunicazione ha commissionato una perizia supplementare al prof. Thomas Geiser dell'università di San Gallo. &lt;p&gt;Il direttore dell'UFCOM, Marc Furrer, ha presieduto l'incontro durante il quale i partner sociali hanno espresso i loro pareri in merito alle due perizie. Le questioni centrali sono state la definizione del settore, le condizioni di lavoro, il rispetto di queste ultime per l'adempimento e la messa in atto dei presupposti sanciti nella concessione. Su questi temi si è a lungo discusso, sebbene l'attuale situazione nel settore delle telecomunicazioni non sia ritenuta problematica. Si tratta infatti di garantire a lungo termine la sicurezza giuridica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per i partecipanti il prossimo passo sarà quello di rilevare e paragonare in modo sistematico le condizioni di lavoro presso i vari operatori. Sulla base dei risultati così ottenuti e sotto la direzione dell'UFCOM si tratterà di stabilire dove è necessario intervenire e continuare il dialogo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-05-29 17:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>OFCOM hosts meeting of the telecom sector's social partners</title>
      <teaser>On Wednesday the Federal Office of Communications (OFCOM) hosted a meeting of representatives of the unions and the largest service providers in the telecom sector. The participants discussed the legal obligation for licensed service providers to comply with working practices customary in the sector. On the basis of the social partners' reports and experiences, various views about implementing the obligation were discussed. OFCOM instigated the meeting in order to ensure that the parties involved have access to adequate legal security and to promote dialogue between the social partners of the telecom sector.</teaser>
      <lead>On Wednesday the Federal Office of Communications (OFCOM) hosted a meeting of representatives of the unions and the largest service providers in the telecom sector. The participants discussed the legal obligation for licensed service providers to comply with working practices customary in the sector. On the basis of the social partners' reports and experiences, various views about implementing the obligation were discussed. OFCOM instigated the meeting in order to ensure that the parties involved have access to adequate legal security and to promote dialogue between the social partners of the telecom sector.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Media service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
