<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3138" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Untersuchung des UVEK betreffend Finanzierung der Sendung „Traumjob“</title>
      <teaser>Die Finanzierung der Sendung „Traumjob“ durch das Schweizer Fernsehen ist aufsichtsrechtlich nicht zu beanstanden. Ob der Lohn des „Traumjob“-Gewinners vom Schweizer Fernsehen bezahlt wurde, ist für die Finanzaufsicht keine relevante Frage. Wirtschaftlich gesehen hat das Schweizer Fernsehen diesen Lohn aber finanziert, wie die Untersuchung des UVEK ergeben hat.</teaser>
      <lead>Die Finanzierung der Sendung „Traumjob“ durch das Schweizer Fernsehen ist aufsichtsrechtlich nicht zu beanstanden. Ob der Lohn des „Traumjob“-Gewinners vom Schweizer Fernsehen bezahlt wurde, ist für die Finanzaufsicht keine relevante Frage. Wirtschaftlich gesehen hat das Schweizer Fernsehen diesen Lohn aber finanziert, wie die Untersuchung des UVEK ergeben hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem die Abgeltung der Leistungen von Herrn Jürg Marquard und seiner Firmen im Zusammenhang mit der Sendung „Traumjob“ in der Öffentlichkeit zu Diskussionen Anlass gegeben hat, leitete das UVEK im Oktober 2005 eine Untersuchung betreffend die Finanzierung der Sendung „Traumjob“ ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf das geltende Radio- und Fernsehgesetz und ihre Konzession muss die SRG SSR ihren Betrieb wirtschaftlich führen und die ihr zustehenden Empfangsgebühren bestimmungsgemäss verwenden. Das UVEK ist zuständig für die Aufsicht über die Einhaltung dieser Vorgaben durch die SRG SSR. Im Rahmen dieser Finanzaufsicht wurde untersucht, ob die vom Schweizer Fernsehen an Herrn Marquard für die Sendung „Traumjob“ ausgerichteten Spesen und Entschädigungen die erwähnten Pflichten verletzen könnten. Aus den eingereichten Dokumenten und der Stellungnahme der SRG SSR geht hervor, dass sich die Kosten für die Sendereihe „Traumjob“ in einer adäquaten und ähnlichen Grössenordnung bewegten, wie dies in der Vergangenheit auch für andere vergleichbare eigenproduzierte Unterhaltungssendungen der Fall war. Ein aufsichtsrechtliches Einschreiten durch das UVEK rechtfertigt sich unter diesen Voraussetzungen nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Finanzaufsichtsrechtlich nicht relevant ist die in der Öffentlichkeit kontrovers diskutierte Frage, ob der Lohn des Traumjob-Gewinners von Herrn Marquard oder vom Schweizer Fernsehen bezahlt worden ist. Die Analysen des UVEK haben diesbezüglich aber ergeben, dass wirtschaftlich gesehen der Lohn des Gewinners von „Traumjob“ durch SF finanziert worden ist.Zu diesem Schluss kommt das UVEK aus drei Gründen.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Erstens deckt die an Herrn Marquard ausgerichtete pauschale Grundentschädigung von Fr. 600'000.- nebst anderen Leistungen nach dem Wortlaut des Vertrags ausdrücklich auch das Honorar der „Managementposition bei der Marquard Media AG mit einem Jahressalär von CHF 200’000“.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zweitens muss SF die letzte Tranche von Fr. 200'000.-, die betragsmässig dem Lohn des Gewinners von „Traumjob“ entspricht, nicht bezahlen, wenn die Dreharbeiten nicht aufgenommen, die Produktion abgebrochen, die Sendung nicht ausgestrahlt wird oder der Gewinner seine Stelle nicht antritt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Drittens muss diese letzte Tranche an SF anteilsmässig zurückerstattet werden, wenn der Traumjobgewinner seine Stelle bei der Marquard Media AG vorzeitig verlässt und somit seinen Lohn nicht vollständig bezieht.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, 031.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Enquête du DETEC sur le financement de l’émission „Traumjob“</title>
      <teaser>Du point de vue du droit de la surveillance, nul ne peut faire le reproche à Schweizer Fernsehen (SF) de financer l’émission „Traumjob“. Quant à la question de savoir si le salaire du gagnant de l’émission „Traumjob“ a été versé par Schweizer Fernsehen, elle n’est pas déterminante pour le contrôle financier. L’enquête du DETEC révèle néanmoins que, du point de vue économique, Schweizer Fernsehen a bel et bien financé ce salaire.</teaser>
      <lead>Du point de vue du droit de la surveillance, nul ne peut faire le reproche à Schweizer Fernsehen (SF) de financer l’émission „Traumjob“. Quant à la question de savoir si le salaire du gagnant de l’émission „Traumjob“ a été versé par Schweizer Fernsehen, elle n’est pas déterminante pour le contrôle financier. L’enquête du DETEC révèle néanmoins que, du point de vue économique, Schweizer Fernsehen a bel et bien financé ce salaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’indemnisation des prestations fournies par M Jürg Marquard et par ses sociétés dans le cadre de l’émission „Traumjob“ ayant alimenté de nombreuses discussions au sein de l’opinion publique, le DETEC a ouvert au mois d’octobre 2005 une enquête sur le financement de ladite émission.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la loi sur la radio et la télévision en vigueur et sa concession, SRG SSR doit gérer son entreprise de manière rentable et utiliser les redevances de réception qu’elle perçoit conformément aux dispositions légales. Le DETEC est chargé de la surveillance du respect de ces prescriptions par SRG SSR. Dans le cadre de son contrôle financier, on a notamment examiné si les frais et dédommagements versés à Monsieur Marquard par Schweizer Fernsehen pour l’émission „Traumjob“ contrevenaient aux obligations mentionnées ci-dessus. Il ressort du dossier et de la prise de position de SRG SSR que les coûts de la série télévisée „Traumjob“ se situaient dans un ordre de grandeur adéquat et comparable à ceux d’autres émissions de divertissement produites et diffusées par le passé par Schweizer Fernsehen. Une intervention du DETEC en tant qu’autorité de surveillance ne se justifie donc pas dans ces circonstances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du point de vue du contrôle financier, la question largement controversée au sein de l’opinion publique de savoir si le salaire du gagnant de l’émission „Traumjob“ avait été versé par M. Marquard ou par Schweizer Fernsehen n’est pas déterminante. Les analyses du DETEC ont néanmoins montré que du point de vue économique, le salaire du gagnant de „&amp;nbsp;Traumjob&amp;nbsp;“ avait effectivement été financé par Schweizer Fernsehen. Le DETEC parvient à cette conclusion pour les raisons&amp;nbsp;suivantes :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Premièrement, selon les termes du contrat, l’indemnité forfaitaire de 600 000 francs versée à Monsieur Marquard comprend expressément - en plus d’autres prestations - l’honoraire du poste de manager au sein de la société Marquard Media AG correspondant à un salaire annuel de 200 000 francs suisses.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Deuxièmement, SF n’est pas tenue de verser la dernière tranche de 200 000 francs correspondant au salaire du gagnant de l’émission „Traumjob“ lorsque les travaux de tournage n’ont pas eu lieu, que la production a été interrompue, que l’émission n’a pas été diffusée ou que le gagnant ne s’est pas présenté.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Troisièmement, la dernière tranche doit être remboursée au prorata à SF lorsque le gagnant de l’émission quitte prématurément son poste chez Marquard Media AG et qu’il ne perçoit de ce fait pas l’intégralité de son salaire.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inchiesta del DATEC sul finanziamento della trasmissione televisiva ”Traumjob“</title>
      <teaser>Nell’ottica del diritto sulla vigilanza, il finanziamento della trasmissione „Traumjob“ diffusa dalla televisione svizzera di lingua tedesca non è criticabile. Se il salario del vincitore di „Traumjob“ sia stato pagato dall’emittente televisiva, o meno, non è determinante ai fini del controllo delle finanze. Tuttavia, come risulta da un’inchiesta condotta dal DATEC, da un punto di vista economico la televisione svizzera ha pagato il salario in questione.</teaser>
      <lead>Nell’ottica del diritto sulla vigilanza, il finanziamento della trasmissione „Traumjob“ diffusa dalla televisione svizzera di lingua tedesca non è criticabile. Se il salario del vincitore di „Traumjob“ sia stato pagato dall’emittente televisiva, o meno, non è determinante ai fini del controllo delle finanze. Tuttavia, come risulta da un’inchiesta condotta dal DATEC, da un punto di vista economico la televisione svizzera ha pagato il salario in questione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo che il compenso pagato per le prestazioni del signor Jürg Marquard e delle sue ditte in relazione alla trasmissione televisiva „Traumjob“ aveva dato adito a discussioni pubbliche, nell’ottobre 2005 il DATEC ha avviato un’inchiesta sul finanziamento della trasmissione „Traumjob“.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente all’attuale legge sulla radiotelevisione e alla concessione di cui è titolare, l’emittente televisiva SRG SSR è tenuta a gestire il proprio esercizio in modo efficace ed economico, impiegando le tasse di ricezione secondo quanto stabilito dalla legge. Al DATEC compete la vigilanza sul rispetto di questi obblighi da parte dalla&amp;nbsp; SRG SSR. Nel quadro del controllo delle finanze, il DATEC ha valutato se gli oneri e i compensi corrisposti dall’emittente televisiva a Jürg Marquard per la trasmissione „Traumjob“ abbiano violato i predetti obblighi. Dalla documentazione inoltrata e dal parere di SRG SSR si evince che i costi della serie televisiva „Traumjob“ si muovevano in un ordine di grandezza adeguato, paragonabile a quello di altre trasmissioni di intrattenimento prodotte in passato dall’emittente. A queste condizioni, non si giustifica un intervento del DATEC in virtù del diritto sulla vigilanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sotto il profilo del diritto in materia di vigilanza finanziaria, la questione, discussa in modo controverso dall’opionione pubblica, se il salario del vincitore di „Traumjob“ sia stato pagato da Jürg Marquard o dalla televisione svizzera non è rilevante. L’inchiesta condotta dal DATEC ha tuttavia rivelato che, da un punto di vista economico, il salario del vincitore della trasmissione è stato finanziato dall’emittente televisiva. Per tre motivi il DATEC giunge a questa conclusione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Primo: dal contratto emerge esplicitamente che il compenso forfettario di base pari a fr. 600'000.- corrisposto a Jürg Marquard, oltre a coprire i costi di altre prestazioni, comprende anche l’onorario ”Posto di manager presso la società Marquard Media SA con un salario annuo pari a fr. 200’000“.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Secondo:&amp;nbsp; l’emittente televisiva non è tenuta a pagare l’ultima rata di fr. 200'000.-, che corrisponde al salario del vincitore di „Traumjob“, se la trasmissione non è stata girata, la produzione è stata interrotta, la trasmissione non è stata diffusa o il vincitore di „Traumjob” non assume il suo posto presso la ditta Marquard Media.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Terzo: quest’ultima rata deve essere rimborsata parzialmente all’emittente televisiva se il vincitore di „Traumjob”, lasciando anzitempo il posto assunto presso la Marquard Media SA, non percepisce l’intero salario pattuito.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="804">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="1120" org-id="804">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
