<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8380" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Landschaften sind das Gesicht der Schweiz</title>
      <lead>So wie ein Mensch durch sein Gesicht charakterisiert wird, verleihen Landschaften der Schweiz Vielfalt und Unverwechselbarkeit. Dieser landschaftliche Reichtum hat der Schweiz auch den Ruf eines Panoptikums der Erde eingebracht. Davon profitieren sowohl die Wirtschaft als auch jede und jeder Einzelne. Das neue Magazin UMWELT zeigt warum.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Metapher vom Gesicht steht für die zentrale Bedeutung der Landschaft für Mensch, natürliche Umwelt und Wirtschaft. «Landschaften sind wie Gesichter der Erdoberfläche», schreibt Enrico Buergi, scheidender Abteilungschef Natur und Landschaft im BAFU im Editorial des Magazins UMWELT 1/06. «So, wie das Antlitz eines Menschen mehr ist als die Summe aller einzelnen physischen Merkmale, ist die Landschaft mehr, als der Gesamteindruck ihrer Topographie, Gewässer, Vegetation und Siedlungen», fährt Buergi fort.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Magazin UMWELT zeigt die vielfältigen Bedeutungen der Landschaft als Lebens-, Wirtschafts- und Erholungsraum. Die Landschaft ist nicht zu trennen von den Menschen, die sie erleben, bewohnen und gestalten. An ihr lassen sich die wirtschaftlichen Aktivitäten ablesen, die Art und Weise, wie ihre Bevölkerung lebt. Und damit ermöglicht Landschaft schliesslich Identität. Für den Tourismus beläuft sich der Wert der Schweizer Landschaft auf rund 70 Milliarden Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapital Landschaft erhalten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor rund 40 Jahren wurde das Natur- und Heimatschutzgesetz erlassen, damit das Kapital Landschaft nicht verspielt wird. «Natürlich können wir eine Landschaft nicht ‚einfrieren’ und quasi als ‚Ballenberg-Landschaft’ erhalten», meint Andreas Stalder, Chef der Sektion Landschaft und Landnutzung im BAFU. «Doch wir müssen die Prozesse zukunftsgerichtet steuern und nicht erst auf bereits eingetretene Entwicklungen reagieren, denn viel davon sind irreversibel, der Boden ist weg, oder Korrekturen sind teuer.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anhand von zahlreichen Beispielen aus der ganzen Schweiz skizziert das Magazin UMWELT mögliche landschaftliche Entwicklungen und erklärt die verschiedenen Instrumente, mit denen sich die Entwicklung der Landschaft steuern lässt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;das Natur- und Heimatschutzgesetz NHG;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Raumplanungsgesetz RPG;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Landschaftskonzept, welches die erwünschte Entwicklung der Landschaft als Konsens ihrer Nutzer skizziert;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die nationalen Inventare, welche die Landschaften, Lebensräume oder kulturellen Güter von nationaler Bedeutung auflisten;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Leitprinzipien des BAFU für den Bereich Natur und Landschaft, wie sie in der Publikation «Landschaft 2020» festgehalten sind.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Landschaft an der Messe NATUR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom 23. bis 26.Februar 2006 findet die Messe NATUR in Basel statt. Das BAFU präsentiert während dieser Tage zusammen mit den Kantonen Basel-Stadt, Aargau und Zürich das Thema „Wasser in der Landschaft“. Für Schulen wird ein geführter Rundgang durch die umfangreiche Ausstellung angeboten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 24. Februar 2006 findet im Rahmen der Basler Messe NATUR ein Kongress statt unter dem Motto «Der Wert der Natur». Verschiedene Workshops widmen sich dabei auch dem Thema Landschaft. So lautet beispielsweise eine der Fragen, wie sich wirtschaftliche Tätigkeiten auf Natur und Landschaft in europäischen Pärken von nationaler Bedeutung auswirken. Ein anderer Workshop ist dem Nationalen Forschungsprogramm «Landschaften und Lebensräume der Alpen» (NFP 48) gewidmet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="15036">
        <title>Kongress</title>
        <uri>http://www.natur.ch/veranstaltungen/kongress/uebersicht/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15033">
        <title>Magazin UMWELT 1/2006</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/dokumentation/umwelt/00108/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15035">
        <title>Messe NATUR</title>
        <uri>http://www.natur.ch/veranstaltungen/messe/fuer-besucher/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15037">
        <title>Natur</title>
        <uri>http://www.natur.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Paysages: les visages de la Suisse</title>
      <lead>Tout comme l’homme est caractérisé par son visage, les paysages reflètent le caractère à la fois diversifié et unique de la Suisse. Cette grande richesse profite non seulement à l’économie, mais également à chacun d’entre nous. Le nouveau magazine ENVIRONNEMENT nous explique pourquoi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La métaphore du visage reflète le rôle central du paysage, à la fois pour l’homme, pour l’environnement naturel et pour l’économie. « Les paysages sont les visages de notre planète », explique Enrico Buergi, ancien chef de la division Nature et paysage, dans l’éditorial du magazine ENVIRONNEMENT 1/06, et de poursuivre: « De même que le portrait d’un homme ne se limite pas à la somme de ses caractéristiques physiques, le paysage ne saurait se réduire à l’impression générale qu’inspirent sa topographie, sa végétation, ses localités, ses cours d’eau et ses lacs. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le magazine ENVIRONNEMENT nous présente les diverses significations du paysage en tant que milieu de vie, de loisirs et d’activités économiques. Parce qu’il y évolue, y vit, et aussi parce qu’il le façonne, l’homme en fait partie de manière intrinsèque. Imprégné de ses activités économiques et de son mode de vie, le paysage reflète l’identité même de l’homme. Dans le secteur touristique, la valeur économique du paysage suisse se chiffre à près de 70 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Préserver le « capital paysage&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«En vigueur depuis 40 ans, la loi sur la protection de la nature et du paysage (LPN) protège le capital paysage. « Bien entendu, il n’est pas question de figer le paysage comme dans un musée », souligne Andreas Stalder, chef de la section Paysage et utilisation du territoire de l’OFEV. « Mais nous devons contrôler son évolution et ne pas nous contenter de réagir seulement une fois que des modifications ont eu lieu. Les processus sont souvent irréversibles et les mesures de correction onéreuses. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tout au long des articles, le magazine ENVIRONNEMENT nous montre, à l’aide de nombreux exemples de toute la Suisse, plusieurs types d’évolutions du paysage possibles et présente les différents instruments permettant de les contrôler:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la loi sur la protection de la nature et du paysage (LPN);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la loi sur l’aménagement du territoire (LAT);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la Conception « Paysage suisse » qui esquisse l’évolution souhaitable du paysage en fonction de l’optique consensuelle de tous les utilisateurs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les inventaires fédéraux qui recensent les paysages, biotopes ou biens culturels d’importance nationale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les principes directeurs de l'OFEV dans les domaines de la nature et du paysage qui sont définis dans la publication « Paysage 2020 ».&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le paysage présenté lors de l’exposition « NATUR »&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition « NATUR » aura lieu à Bâle du 23 au 26 février. L’OFEV, ainsi que les cantons de Bâle-Ville, d’Argovie et de Zurich y présenteront le thème de « L’eau dans le paysage ». Une visite guidée sera proposée aux écoles. Le 24 février 2006, un congrès sur le thème de « La valeur de la nature » aura lieu dans le cadre de l’exposition. Par ailleurs, divers ateliers seront consacrés au paysage. On y abordera notamment les conséquences des activités économiques sur la nature et le paysage dans les parcs d’importance nationale. Un autre atelier sera consacré au Programme national de recherche « Paysages et habitats de l’arc alpin ».&lt;br /&gt; Pour en savoir plus: www.natur.ch&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="15034">
        <title>Magazine ENVIRONNEMENT 1/2006</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/dokumentation/umwelt/00108/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15038">
        <title>NATUR</title>
        <uri>http://www.natur.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
