<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3287" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Nachtragskredit Bundesamt für Sport von 3,4 Mio. Franken für die Euro 08</title>
      <lead>Der Bundesrat hat im Rahmen des Nachtragskredits 1/2006 einen Betrag von 3,4 Mio. Franken in Form eines gewöhnlichen Vorschusses zu Gunsten des Bundesamtes für Sport Magglingen (BASPO) für die Arbeiten der «Projektleitung öffentliche Hand UEFA EURO 2008» gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Mittel werden für die Projektleitung öffentliche Hand, die ihre Arbeit bereits aufgenommen hat, sowie für die anstehenden Arbeiten in den Teilprojekten «Sicherheit», «Standortmarketing und Landeswerbung» sowie «Projekte und Massnahmen in der Schweiz» ab Frühjahr 2006 benötigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Bundesratsbeschluss vom 9. Dezember 2005 wurde die Botschaft zur Änderung des Bundesbeschlusses über Beiträge und Leistungen des Bundes an die Fussball-Europameisterschaft 2008 (EURO 2008) gutgeheissen. Gleichzeitig wurde das VBS ermächtigt, die vorgesehenen Mittel im Voranschlag 2007 und Finanzplan 2008 - 2010 bzw. für das Jahr 2006 auf dem Nachtragsweg zu beantragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zahlungen werden ausserhalb des Globalbudgets BASPO abgewickelt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Remund Direktor Bundesamt für Sport Magglingen 032 327 62 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Crédit supplémentaire de 3,4 millions de francs octroyé à l’Office fédéral du sport Macolin pour l’ EURO 2008</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui l’octroi, dans le cadre du crédit supplémentaire 1/2006 et sous la forme d’une avance ordinaire, d’un montant de 3,4 millions de francs en faveur de l’Office fédéral du sport Macolin (OFSPO) pour les travaux incombant à la direction du projet UEFA EURO 2008 au niveau des pouvoirs publics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les moyens financiers alloués sont destinés à financer les travaux déjà en cours de la direction du projet au niveau des pouvoirs publics ainsi que ceux devant encore être entrepris dans les secteurs suivants : «sécurité», «promotion économique et tourisme»&amp;nbsp; ainsi que «projets et mesures en Suisse». Ces ressources seront utilisées dès le printemps 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 9 décembre 2005, le Conseil fédéral a approuvé le message concernant la modification de l’arrêté fédéral sur les contributions et les prestations de la Confédération pour le Championnat d’Europe de football 2008 (UEFA EURO 2008). Dans un même temps, le DDPS a été habilité à solliciter les ressources financières prévues dans le budget 2007 et le plan financier 2008 – 2010 voire, pour l’année 2006, par le biais d’un crédit supplémentaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’utilisation de ce crédit ne s’inscrit pas dans le budget global de l’OFSPO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Remund Directeur Office fédéral du sport Macolin 032 327 62 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Credito aggiuntivo di 3,4 Mio. franchi per l'Ufficio federale dello sport per l'Euro 08</title>
      <lead>Nell'ambito del credito aggiuntivo 1/2006 il Consiglio federale ha approvato un importo di 3,4 milioni di franchi come credito aggiuntivo ordinario a favore dell'Ufficio federale dello sport di Macolin (UFSPO) per le attività connesse alla direzione del progetto per conto dei poteri pubblici in occasione dell'UEFA EURO 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I mezzi finanziari servono a partire dalla primavera del 2006&amp;nbsp; per la direzione del progetto per il settore pubblico, che ha già iniziato la sua attività, e per avviare necessarie misure nell'ambito di progetti parziali nei settori «Sicurezza», «Promozione economica e del turismo» e «Progetti e misure in Svizzera».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con decreto federale del 9 dicembre 2005 si approvava il messaggio concernente la modifica del Decreto su contributi e prestazioni della Confederazione per i Campionati Europei di calcio 2008 (EURO 2008). Contemporaneamente si consentiva al DDPS di presentare richiesta di credito aggiuntivo ordinario per l'attribuzione dei mezzi finanziari previsti - nell'ambito del preventivo 2007 e del piano finanziario 2008 - 2010 e in parte già per l'esercizio 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I versamenti avvengono al di fuori del budget globale dell'UFSPO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Remund Direttore Ufficio federale dello sport Macolin 032 327 62 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-09-06 12:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="189" org-id="508">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
