<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3346" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wirtschaftsmission von Bundesrat Joseph Deiss nach Warschau und Vilnius</title>
      <teaser>Vom 1. bis 4. März 2006 wird Bundesrat Joseph Deiss eine Wirtschaftsmission in Warschau und Vilnius anführen. Im Zentrum der Gespräche steht die Förderung der Beziehungen zum jeweils zweitwichtigsten Handelspartner der Schweiz in Zentraleuropa und im Baltikum. Der Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD) wird von einer Delegation Schweizer Unternehmer begleitet.</teaser>
      <lead>Vom 1. bis 4. März 2006 wird Bundesrat Joseph Deiss eine Wirtschaftsmission in Warschau und Vilnius anführen. Im Zentrum der Gespräche steht die Förderung der Beziehungen zum jeweils zweitwichtigsten Handelspartner der Schweiz in Zentraleuropa und im Baltikum. Der Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD) wird von einer Delegation Schweizer Unternehmer begleitet.</lead>
      <text link="no">Im Laufe des Besuchs wird Bundesrat Joseph Deiss in erster Linie Gespräche mit den beiden Wirtschaftsministern Piotr Wozniak (Polen) und Kestutis Dauksys (Litauen) führen. In Polen finden zudem Treffen mit Nationalbankpräsident Leszek Balcerowicz, dem Stv. Regionalminister Tomasz Nowakowski und Staatssekretär im Amt des Komitees für Europäische Integration, Jaros³aw Pietras, statt. In Litauen stehen ausserdem Gespräche mit Finanzminister Zygmantas Balcytis, Landwirtschaftsministerin Kazimira Prunskiene sowie ein Höflichkeitsbesuch bei Premierminister Algirdas Brazauskas auf dem Programm.&lt;br /&gt; Thematische Schwerpunkte dieser Treffen werden die wirtschaftspolitischen Rahmenbedingungen für Schweizer Unternehmen sein sowie Fragen zur EU-Erweiterung, dem Freizügigkeitsabkommen, den Bilateralen I+II, dem schweizerischen Beitrag zur Verringerung der wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in der erweiterten EU (Kohäsion) und der WTO. Über diese offiziellen Gespräche hinaus finden in Warschau und Vilnius Treffen mit Vertretern von Schweizer Firmen in Polen bzw. Litauen und den in diesen Ländern tätigen Schweizerischen Handelskammern statt.&lt;br /&gt; Polen ist der zweitwichtigste Handelspartner der Schweiz in Zentraleuropa. Die Schweizer Exporte nach Polen erreichten 2005 1.411 Mia. CHF. Die Importe aus Polen beliefen sich auf 808 Mio. CHF. 2005 erhöhten sich sowohl Exporte als auch Importe um 23.4% bzw. 5.6%.&lt;br /&gt; Litauen ist der zweitwichtigste Handelspartner der Schweiz im Baltikum. Die Schweizer Exporte nach Litauen erreichten 2005 107 Mio. CHF. Die Importe aus Litauen beliefen sich auf 49 Mio. CHF. Im Jahre 2005 erhöhten sich die Exporte um 12.4% und die Importe um 6.8%.</text>
      <contact>Simone Hug, Pressesprecherin EVD, Tel. 031 322 20 25, 079 597 34 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mission économique du conseiller fédéral Joseph Deiss à Varsovie et à Vilnius</title>
      <teaser>Du 1er au 4 mars 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss conduira une mission économique à Varsovie et à Vilnius. Les entretiens porteront principalement sur la promotion de la coopération entre, d’un côté, la Suisse et la Pologne, notre deuxième partenaire commercial en Europe centrale et, d’un autre côté, la Suisse et la Lituanie, notre deuxième partenaire commercial dans la région baltique. Le chef du Département fédéral de l’économie (DFE) sera accompagné d’une délégation d’entrepreneurs suisses.</teaser>
      <lead>Du 1er au 4 mars 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss conduira une mission économique à Varsovie et à Vilnius. Les entretiens porteront principalement sur la promotion de la coopération entre, d’un côté, la Suisse et la Pologne, notre deuxième partenaire commercial en Europe centrale et, d’un autre côté, la Suisse et la Lituanie, notre deuxième partenaire commercial dans la région baltique. Le chef du Département fédéral de l’économie (DFE) sera accompagné d’une délégation d’entrepreneurs suisses.</lead>
      <text link="no">Au cours de la visite, le conseiller fédéral J. Deiss s’entretiendra en premier lieu avec les ministres de l’économie M. Piotr Wozniak (Pologne) et M. Kestutis Dauksys (Lituanie). En Pologne, il rencontrera en outre M. Leszek Balcerowicz, président de la Banque nationale, M. Tomasz Nowakowski, ministre régional suppléant, et M. Jaroslaw Pietras, secrétaire d’Etat responsable du Comité de l’intégration européenne. En Lituanie, des entretiens avec M. Zygmantas Balcytis, ministre des finances, et Mme Kazimira Prunskiene, ministre de l’agriculture, sont également au programme, ainsi qu’une visite de courtoisie chez le premier ministre Algirdas Brazauskas.&lt;br /&gt; Les discussions porteront principalement sur les conditions-cadre économiques pour les entreprises suisses, l’élargissement de l’UE, l’accord sur la libre circulation des personnes, les bilatérales I &amp;amp; II, la contribution de la Suisse à la réduction des inégalités économiques et sociales au sein de l’UE élargie (cohésion) et l’OMC. En marge des entretiens officiels, une rencontre est prévue à Varsovie et à Vilnius avec les représentants d’entreprises suisses implantées en Pologne et en Lituanie et avec ceux des Chambres de commerce suisses actives dans ces deux pays.&lt;br /&gt; La Pologne est le deuxième partenaire commercial de la Suisse en Europe centrale. Les exportations suisses vers la Pologne se sont élevées à 1,411 milliard de francs en 2005 et les importations en provenance de ce pays, à 808 millions de francs. En 2005, les exportations et les importations ont progressé respectivement de 23,4% et de 5,6%.&lt;br /&gt; La Lituanie est le deuxième partenaire commercial de la Suisse dans la région baltique. Les exportations suisses vers la Lituanie se sont élevées à 107 millions de francs en 2005 et les importations en provenance de ce pays, à 49 millions de francs. En 2005, les exportations et les importations ont progressé respectivement de 12,4% et de 6,8%.</text>
      <contact>Simone Hug, porte-parole du DFE, tél : 031 322 20 25, 079 597 34 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Missione economica del consigliere federale Joseph Deiss a Varsavia e Vilnius</title>
      <teaser>Dall’1 al 4 marzo il consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE) condurrà una missione economica a Varsavia e Vilnius. I colloqui verteranno in particolare sul promovimento dei rapporti con partner commerciali della Svizzera, secondi in ordine d’importanza rispettivamente nell’Europa centrale e nel Baltico. ll capo del Dipartimento federale dell'economia sarà accompagnato da una delegazione d’imprenditori svizzeri.</teaser>
      <lead>Dall’1 al 4 marzo il consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE) condurrà una missione economica a Varsavia e Vilnius. I colloqui verteranno in particolare sul promovimento dei rapporti con partner commerciali della Svizzera, secondi in ordine d’importanza rispettivamente nell’Europa centrale e nel Baltico. ll capo del Dipartimento federale dell'economia sarà accompagnato da una delegazione d’imprenditori svizzeri.</lead>
      <text link="no">Nel corso della visita il consigliere federale Joseph Deiss avrà soprattutto colloqui con i ministri dell’economia Piotr Wozniak (Polonia) e Kestutis Dauksys (Lituania). In Polonia il capo del DFE incontrerà poi Leszek Balcerowicz, presidente della banca nazionale polacca, Tomasz Nowakowski, ministro regionale supplente, e Jaros³aw Pietras, segretario di Stato in carica del comitato per l’integrazione europea. Il programma della visita in Lituania prevede inoltre colloqui con il ministro delle finanze Zygmantas Balcytis, il ministro dell’agricoltura Kazimira Prunskiene, nonché una visita di cortesia al primo ministro Algirdas Brazauskas.&lt;br /&gt; Le tematiche principali all’ordine del giorno sono le condizioni quadro della politica economica per le imprese svizzere nonché questioni relative all’allargamento dell’UE, all’accordo sulla libera circolazione, ai bilaterali I e II, al contributo svizzero alla riduzione delle disparità economiche e sociali nell’UE allargata (coesione) e all’OMC. Oltre a questi colloqui l’occasione sarà data d’incontrare a Varsavia e a Vilnius rappresentanti di ditte svizzere in Polonia e in Lituania nonché rappresentanti delle camere svizzere di commercio attive in questi due paesi.&lt;br /&gt; In ordine d’importanza, la Polonia è il secondo partner commerciale della Svizzera in Europa centrale. Nel 2005 le esportazioni svizzere in Polonia hanno raggiunto 1,411 miliardi di franchi svizzeri e le importazioni dalla Polonia sono ammontate a 808 milioni di franchi. Sia le esportazioni che le importazioni nel 2005 sono aumentate, rispettivamente del 23.4% e del 5.6%.&lt;br /&gt; In ordine di importanza, la Lituania è il secondo partner commerciale della Svizzera fra i paesi baltici. Nel 2005 le esportazioni svizzere in Lituania hanno raggiunto i 107 milioni di franchi svizzeri e le importazioni dalla Lituania sono ammontate a 49 milioni di franchi. Sia le esportazioni che le importazioni nel 2005 sono aumentate rispettivamente del 12.4% e del 6.8%.</text>
      <contact>Simone Hug, portavoce DFE, tel. 031 322 20 25 079 597 43 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
