<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3149" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zusätzliche Ausschüttung von Reserven der Swisscom AG und Teilnahme des Bundes an einem Aktienrückkauf der Swisscom</title>
      <lead>Der Bundesrat hat der von der Swisscom angekündigten zusätzlichen Ausschüttung von Reserven entsprechend den strategischen Zielen 2006 - 2009 des Bundes im Betrag von 1,5 Mrd Franken zugestimmt. Die zusätzliche Ausschüttung erfolgt in Form von Aktienrückkäufen. Die Swisscom wird im laufenden Jahr eine erste Tranche von einer Milliarde auszahlen - zusammen mit der ordentlichen Ausschüttung. Der Bund hat die Absicht, sich am geplanten Aktienrückkauf mit Putstruktur mindestens proportional zu seinem Aktien-Anteil zu beteiligen.</lead>
      <text link="no">In den strategischen Zielen 2006-2009 des Bundes ist vorgesehen, dass die Swisscom ihre ausschüttbaren Reserven reduziert. Entsprechend hat die Gesellschaft am 20. Januar 2006 öffentlich angekündigt, in den nächsten Jahren zusätzliche Ausschüttungen im Betrag von 1,5 Mrd Franken vorzunehmen. In Absprache mit dem Unternehmen hat der Bundesrat an seiner gestrigen Sitzung der Ausschüttung in Form von Aktienrückkäufen - zusätzlich zu den Ausschüttungen gemäss ordentlicher Ausschüttungspolitik des Unternehmens - im Betrag von insgesamt 1,5 Mrd zugestimmt. Dem Vorschlag, im Jahre 2006 eine erste Tranche als zusätzliche Ausschüttung von einer Milliarde vorzunehmen und diese zusammen mit dem geplanten ordentlichen Aktienrückkauf auszuzahlen, hat die Landesregierung zugestimmt. Der Bundesrat erwartet, dass die restlichen 500 Millionen je nach Entwicklung des Reingewinns der Swisscom vorwiegend 2007, eventuell auch verteilt auf das Jahr 2008, ausgeschüttet werden. &lt;p&gt;Die erste Tranche wird zusammen mit dem erwarteten Aktienrückkauf aus der ordentlichen Ausschüttung 2006 abgewickelt. Swisscom sieht für 2006 eine Durchführung mittels Ausgabe und Zuteilung von Gratis-Putoptionen an alle Aktionäre vor. Der Bund beabsichtigt am bevorstehenden Aktienrückkauf zumindest im Verhältnis zu seinem derzeitigen Beteiligungsanteil an der Gesellschaft teilzunehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gregor Valko, Eidg. Finanzverwaltung, Bundestresorerie, Tel. 031 322 58 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Distribution supplémentaire de réserves de Swisscom S.A. et participation de la Confédération à un rachat d'actions de Swisscom</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé la distribution supplémentaire de réserves, annoncée par Swisscom, d'un montant de 1,5 milliard de francs, conformément aux objectifs stratégiques de la Confédération pour la période 2006 à 2009. La distribution supplémentaire aura lieu sous la forme de rachats d'actions. Swisscom versera une première tranche d'un milliard dans le courant de l'année, en même temps que la distribution ordinaire. La Confédération a l'intention de participer, au moins proportionnellement à sa part en actions, au rachat prévu d'actions par émission et distribution d'options put.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les objectifs stratégiques 2006-2009 de la Confédération prévoient que Swisscom réduise ses réserves distribuables. Par conséquent, la société a annoncé publiquement, le 20 janvier 2006, qu'elle allait procéder ces prochaines années à des distributions supplémentaires de réserves d'un montant de 1,5 milliard de francs. En accord avec l'entreprise, le Conseil fédéral a approuvé, lors de sa séance d'hier, la distribution sous la forme de rachats d'actions d'un montant de 1,5 milliard au total, qui s'ajoute aux distributions découlant de la politique ordinaire de l'entreprise en la matière. Le gouvernement a approuvé la proposition de verser en 2006 une première tranche d'un milliard à titre de distribution supplémentaire de réserves et de verser celle-ci en même temps que le rachat d'actions ordinaire prévu. Les 500 millions restants seront distribués en 2007 et en 2008, le Conseil fédéral s'attendant toutefois à ce que la plus grande partie du versement ait lieu en 2007, en fonction de l'évolution du bénéfice net de Swisscom.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La distribution de la première tranche coïncidera avec le rachat d'actions attendu provenant de la distribution ordinaire en 2006. A cette fin, Swisscom prévoit en 2006 de racheter des actions au moyen d'une émission d'options put attribuées gratuitement à tous les actionnaires. La Confédération a l'intention de participer au rachat d'actions prévu au moins proportionnellement à sa part actuelle dans la société.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gregor Valko, Administration fédérale des finances, Trésorerie fédérale, tél. 031 322 58 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Distribuzione supplementare di riserve di Swisscom SA e partecipazione della Confederazione al riacquisto di azioni di Swisscom</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato la distribuzione supplementare di riserve annunciata da Swisscom, per un importo di 1,5 miliardi di franchi conformemente agli obiettivi strategici della Confederazione per il periodo 2006 - 2009. Tale distribuzione avverrà sotto forma di riacquisti di azioni. Nel corrente anno, Swisscom effettuerà un primo pagamento di un miliardo di franchi, unitamente alla distribuzione ordinaria. La Confederazione ha l'intenzione di partecipare, per lo meno in proporzione alla sua quota azionaria, al prossimo riacquisto di azioni con struttura di opzioni put.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli obiettivi strategici della Confederazione per il periodo 2006-2009 prevedono che Swisscom riduca le sue riserve distribuibili. Il 20 gennaio 2006, l'azienda ha quindi annunciato pubblicamente che nei prossimi anni effettuerà ulteriori distribuzioni per un importo pari a 1,5 miliardi di franchi. D'intesa con Swisscom, il Consiglio federale ha approvato, nella seduta di ieri, la distribuzione sotto forma di riacquisti di azioni per un importo complessivo di 1,5 miliardi di franchi, oltre alle distribuzioni secondo la politica di distribuzione ordinaria dell'azienda. Il Governo ha approvato la proposta secondo cui nel 2006 avrà luogo un primo pagamento di un miliardo a titolo di distribuzione supplementare, unitamente al previsto riacquisto ordinario di azioni. Il Consiglio federale si attende che i restanti 500 milioni di franchi vengano distribuiti, a seconda dell'evoluzione dell'utile netto di Swisscom, in prevalenza nel 2007, eventualmente anche ripartiti sull'anno 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il primo pagamento sarà effettuato dalla distribuzione ordinaria del 2006, unitamente al previsto riacquisto di azioni. Per il 2006 Swisscom ipotizza l'emissione e l'attribuzione di opzioni put gratuite a tutti gli azionisti. La Confederazione ha l'intenzione di partecipare al prossimo riacquisto di azioni per lo meno in proporzione alla quota azionaria che detiene attualmente nell'azienda.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gregor Valko, Amministrazione federale delle finanze, Tesoreria federale, tel. 031 322 58 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Additional distribution of Swisscom AG reserves and participation of the Swiss government in a buy-back of Swisscom shares</title>
      <lead>The Federal Council has approved the additional distribution of reserves amounting to CHF 1.5 billion, as announced by Swisscom, in line with the government's strategic goals for 2006-2009. The additional distribution will be made in the form of share buy-backs. In the current year, Swisscom will pay out the first tranche of one billion francs, together with the ordinary distribution. The government intends to participate in the planned share buy-back in the form of a put option at a level that is at least proportionate to its shareholding.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In the Swiss government's strategic goals for 2006-2009, it is envisaged that Swisscom will reduce its distributable reserves. In line with this, the company announced on 20 January 2006, that in the next few years it would undertake additional payouts amounting to CHF 1.5 billion. In its meeting yesterday, the Federal Council, in consultation with the company, approved the payout in the form of share buy-backs totalling CHF 1.5 billion, in addition to the payouts in accordance with the company's distribution policy. The government agreed with the proposal of carrying out an additional pay-out of one billion francs in a first tranche and to distribute this together with the planned ordinary share buy-back. Depending on developments in Swisscom's net profit, the Federal Council expects that the remaining 500 million will be paid out mainly in 2007, possibly even spread out up to 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The first tranche will be handled together with the expected share buy-back in the 2006 ordinary distribution. For 2006, Swisscom plans to achieve this by issuing and allocating free put options to all shareholders. The government intends to take part in the upcoming share buy-back at least in proportion to its current stake in the company.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gregor Valko, Federal Finance Administration (FFA), Federal Treasury, tel. 031 322 58 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="113" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
