<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2909" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Liste der Pflanzenschutzmittel für den Parallelimport erweitert</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat die Liste der für den Parallelimport zugelassenen Pflanzenschutzmittel erweitert. Neu können über 450 im Ausland zugelassene, oft billigere Pflanzenschutzmittel durch Gewerbe und Endbenutzer direkt importiert und verwendet werden.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat die Liste der für den Parallelimport zugelassenen Pflanzenschutzmittel erweitert. Neu können über 450 im Ausland zugelassene, oft billigere Pflanzenschutzmittel durch Gewerbe und Endbenutzer direkt importiert und verwendet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pflanzenschutzmittel, die in der Schweiz in Verkehr gebracht werden, müssen ein Bewilligungsverfahren durchlaufen. Das BLW führt zudem eine Liste von Mitteln, die im Ausland zugelassen sind und frei importiert werden können (Parallelimporte).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anfang Februar hat das BLW rund 170 neue Produkte in die Liste aufgenommen. Damit stehen der Landwirtschaft nun insgesamt mehr als 450 Produkte für den Parallelimport zur Verfügung. Eine Tranche von rund 120 Pflanzenschutzmitteln wird Ende Februar aufgenommen. Ein weiterer Ausbau der Liste ist in Vorbereitung. Zu beachten ist, dass Produkte nur aufgenommen werden können, wenn sie nicht mehr durch Patente geschützt sind. Die Liste der für den Parallelimport zugelassenen Produkte kann auf der Homepage des BLW (http://www.blw.admin.ch/rubriken/00231/unterseite00054/index.html) eingesehen werden. Auf dieser Seite befinden sich auch Hinweise zum Importverfahren sowie das Formular für die Beantragung einer Generaleinfuhrbewilligung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bundesamt für Landwirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Presse- und Informationsdienst&lt;/p&gt; &lt;p /&gt; &lt;p /&gt;</text>
      <contact>Beat Schmitter, Sektion Pflanzenschutzmittel, Tel.: +41 31 323 15 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Importation parallèle: extension de la liste des produits phytosanitaires</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) a étendu la liste des produits phytosanitaires admis pour l’importation parallèle. Revendeurs et utilisateurs finals pourront désormais importer directement et utiliser 450 produits autorisés à l’étranger, à un prix souvent plus avantageux.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) a étendu la liste des produits phytosanitaires admis pour l’importation parallèle. Revendeurs et utilisateurs finals pourront désormais importer directement et utiliser 450 produits autorisés à l’étranger, à un prix souvent plus avantageux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les produits phytosanitaires mis en circulation en Suisse sont assujettis à une procédure d'homologation. De plus, l’OFAG tient une liste de produits qui sont autorisés à l’étranger et qui peuvent être librement importés (importations parallèles).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Début février, l’OFAG a inscrit dans la liste environ 170 nouveaux produits. Ainsi, plus de 450 produits au total sont à la disposition de l’agriculture dans le cadre de l’importation parallèle. Une nouvelle tranche d’environ 120 produits phytosanitaires sera admise fin février. Une nouvelle extension de la liste est en préparation. Relevons que seuls peuvent y figurer les produits qui ne sont plus protégés par un brevet. La liste des produits admis pour l’importation parallèle est disponible sur le site de l’OFAG sous http://www.blw.admin.ch/rubriken/00231/unterseite00054/index.html. Sur cette page, on trouve également des indications sur la procédure d’importation ainsi que le formulaire de demande d'un permis général d'importation.&lt;/p&gt; &lt;p /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Office fédéral de l’agriculture&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Service de presse et d'information&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Beat Schmitter, section Produits phytosanitaires, tél.: +41 31 323 15 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ampliato l’elenco dei prodotti fitosanitari per l’importazione parallela</title>
      <teaser>L’Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG) ha ampliato l’elenco di prodotti fitosanitari omologati per l’importazione parallela. Ora l’industria può direttamente importare oltre 450 prodotti fitosanitari omologati all’estero, spesso acquistabili a prezzi più vantaggiosi, per l’utilizzo da parte di aziende e utenti finali.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG) ha ampliato l’elenco di prodotti fitosanitari omologati per l’importazione parallela. Ora l’industria può direttamente importare oltre 450 prodotti fitosanitari omologati all’estero, spesso acquistabili a prezzi più vantaggiosi, per l’utilizzo da parte di aziende e utenti finali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I prodotti fitosanitari che vengono messi in commercio in Svizzera devono essere oggetto di una procedura di autorizzazione. Oltre a ciò l’UFAG tiene un elenco di prodotti omologati all’estero che possono essere importati liberamente (importazioni parallele).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A inizio febbraio, l’UFAG ha inserito nell’elenco circa 170 nuovi prodotti. In tal modo l’agricoltura dispone ora di complessivamente oltre 450 prodotti per l’importazione parallela. Altri 120 prodotti fitosanitari circa verranno inseriti a fine febbraio. Un ulteriore ampliamento dell’elenco è in fase di preparazione. Occorre osservare che possono figurare soltanto quei prodotti che non sono più protetti da brevetti. L’elenco dei prodotti autorizzati all’importazione parallela può essere consultato sul sito Internet dell’UFAG (http://www.blw.admin.ch/rubriken/00231/unterseite00054/index.html). Su questa pagina Internet figurano anche le indicazioni relative alla procedura di importazione nonché il modulo per la richiesta di un permesso generale d’importazione per prodotti fitosanitari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ufficio federale dell’agricoltura&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio della stampa e dell’informazione&lt;/p&gt; &lt;p /&gt; &lt;p /&gt; &lt;p /&gt;</text>
      <contact>Beat Schmitter, Sezione Prodotti fitosanitari, tel.: +41 31 323 15 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
