<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35303" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vrin und St-Martin erhalten einen Europäischen Dorferneuerungspreis</title>
      <lead>Hohe Auszeichnungen für zwei Schweizer Dorfentwicklungsprojekte: Vrin im Kanton Graubünden und St-Martin im Kanton Wallis sind am vergangenen Freitag in Sand in Taufers im Südtirol Italien mit einem Europäischen Dorferneuerungspreis geehrt worden. In den Dörfern sind auf der Grundlage des Landwirtschaftsgesetzes eine Gesamtmelioration und ein Projekt zur regionalen Entwicklung und zur Förderung von einheimischen und regionalen Produkten mit Beiträgen des Bundes unterstützt worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Europäische Dorferneuerungspreis wird alle zwei Jahre im Rahmen eines Wettbewerbes von einer internationalen Jury an Projekte in Europa vergeben, die sich durch besondere Leistungen in Bereichen der Dorfentwicklung auszeichnen. Veranstalterin des Wettbewerbs, der seit 1990 durchgeführt wird, ist die Europäische Arbeitsgemeinschaft Landentwicklung und Dorferneuerung. Das diesjährige Motto lautete „Neue Energie für ein starkes Miteinander". Die Preisverleihung fand am Freitag in Sand in Taufers im Südtirol Italien statt, der Siegergemeinde des Wettbewerbs 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben dem „Europäischen Dorferneuerungspreis 2010", der an Langenegg im Vorarlberg vergeben wurde, sind Vrin für „ganzheitliche, nachhaltige und mottogerechte Dorfentwicklung von herausragender Qualität" und St-Martin für „besondere Leistungen in mehreren Bereichen der Dorfentwicklung" mit einem Europäischen Dorferneuerungspreis ausgezeichnet worden. Insgesamt wurden 30 Wettbewerbsprojekte aus Belgien, Deutschland, Italien, Luxemburg, den Niederlanden, Österreich, Polen, der Schweiz, der Slowakei, Tschechien und Ungarn prämiert. Bewertet wurden neben der äusseren Erscheinung vor allem die „inneren" Qualitäten der Dörfer und Gemeinden wie eine angepasste wirtschaftliche Entwicklung, die Schaffung zeitgemässer sozialer Einrichtungen, die Auseinandersetzung mit Architektur, Siedlungsentwicklung, Ökologie und Energieversorgung oder kulturelle Initiativen und Weiterbildungsmassnahmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Hofer, Leiter Direktionsbereich Direktzahlungen und Ländliche Entwicklung, Tel. 031 323 45 32</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-09-27 11:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vrin et St-Martin reçoivent un prix européen pour le renouveau villageois</title>
      <lead>Deux projets suisses de développement villageois reçoivent une haute distinction : Les villages Vrin dans le canton des Grisons et St-Martin dans le canton du Valais ont été distingués vendredi passé par un prix européen pour le renouveau villageois à Campo Tures (Sand in Taufers) dans le Trentin-Haut-Adige (Italie). Une amélioration foncière intégrale et un projet de développement régional et de promotion de produits suisses et régionaux réalisés dans ces villages ont bénéficié de contributions fédérales sur la base da la loi sur l’agriculture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Prix Européen pour le renouveau villageois est décerné tous les deux ans dans le cadre d'un concours par un jury international à des projets réalisés en Europe et se distinguant par des prestations particulières dans différents domaines du développement villageois. C'est l'Association européenne pour le développement rural et le renouveau villageois (ARGE) qui organise depuis 1990 ce concours. L'édition 2010 a été placée sous le thème: «&amp;nbsp;Neue Energie für ein starkes Miteinander&amp;nbsp;» (De nouvelles énergies pour une meilleure synergie). La remise des prix a eu lieu vendredi passé à Campo Tures (Sand in Taufers) dans le Trentin-Haut-Adige (Italie), commune victorieuse en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le «&amp;nbsp;Prix européen 2010 pour le renouveau villageois&amp;nbsp;» a été décerné à Langenegg dans le Vorarlberg, les villages de Vrin et de St-Martin ont également été primés, le premier pour un «&amp;nbsp;développement villageois de qualité exceptionnelle, global, durable et conforme à la devise&amp;nbsp;», le&amp;nbsp;second pour des «&amp;nbsp;prestations particulières dans divers domaines du développement villageois&amp;nbsp;». Au total, 30 projets réalisés en Allemagne, en Autriche, en Belgique, en Hongrie, en Italie, en Luxembourg, en Pays-Bas, en Pologne, en Slovaquie, en Suisse et en Tchéquie ont été primés. Mis&amp;nbsp;à&amp;nbsp;part l'aspect extérieur, l'appréciation a porté sur des qualités «&amp;nbsp;intérieures&amp;nbsp;» des villages et communes, telles que le développement économique adéquat, la création d'institutions sociales répondant aux exigences du monde moderne, le souci de l'architecture, le développement de l'habitat, l'écologie et l'approvisionnement en énergie ou encore sur des initiatives culturelles et des mesures de formation continue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Hofer, responsable de l’Unité de direction Paiements directs et développement rural, tél. 031 322 45 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vrin e St-Martin insigniti del Premio europeo per la ristrutturazione di villaggi</title>
      <lead>Due progetti svizzeri di ristrutturazione di villaggi hanno ricevuto un importante riconoscimento. Vrin nel Canton Grigioni e St-Martin nel Canton Vallese sono stati insigniti del premio europeo per la ristrutturazione di villaggi, la cui consegna si è svolta venerdì scorso, a Sand in Taufers, Alto Adige, Italia. Nei due villaggi elvetici sono stati realizzati una miglioria integrale e un progetto di sviluppo regionale e di promozione di prodotti indigeni e regionali finanziati attra-verso contributi federali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il premio viene assegnato nel quadro di un concorso biennale da una giuria internazionale a progetti in ambito europeo che si distinguono per prestazioni particolari nel quadro dello sviluppo di villaggi. Organizzatrice del concorso, che si tiene dal 1990, è l'Associazione europea per lo sviluppo rurale e la ristrutturazione di villaggi. Il motto del concorso di quest'anno è "Nuova energia per una solida cooperazione". La consegna dei premi si è svolta venerdì scorso a Sand, il villaggio altoatesino che si è aggiudicato il premio 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il premio europeo per la ristrutturazione di villaggi 2010 è andato a Langenegg in Vorarlberg. Vrin si è aggiudicato un riconoscimento per la straordinaria qualità, la globalità, la sostenibilità e l'esemplarità del progetto di sviluppo del villaggio, mentre St-Martin ha ricevuto un premio per prestazioni particolari nell'ambito dello sviluppo del villaggio. In tutto sono stati premiati 30 progetti di Belgio, Germania, Italia, Lussemburgo, Paesi Bassi, Austria, Polonia, Svizzera, Slovacchia, Repubblica Ceca e Ungheria. Oltre all'immagine esterna di villaggi e comuni, sono state giudicate anche qualità intrinseche quali uno sviluppo economico congruo, infrastrutture sociali moderne, connubio tra architettura, sviluppo dell'insediamento, ecologia e approvvigionamento elettrico o iniziative culturali e misure all'insegna della formazione continua.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Hofer, Unità di direzione Pagamenti diretti e sviluppo rurale, tel. 031 323 45 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
