<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34901" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bewilligung für Tierversuche über das Internet</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute die Verordnung über das elektronische Informationssystem zur Verwaltung der Tierversuche verabschiedet. Mit diesem System können künftig Bewilligungsgesuche für Tierversuche über das Internet und damit effizienter behandelt werden. Das System ist Teil des eGovernment-Efforts des Bundes, um Abläufe zwischen Bürger und Verwaltung zu erleichtern.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Verordnung über das elektronische Informationssystem zur Verwaltung der Tierversuche verabschiedet. Mit diesem System können künftig Bewilligungsgesuche für Tierversuche über das Internet und damit effizienter behandelt werden. Das System ist Teil des eGovernment-Efforts des Bundes, um Abläufe zwischen Bürger und Verwaltung zu erleichtern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Zukunft können Forschende Bewilligungsgesuche für Tierversuche über das Internet einreichen. Diese Gesuche sind über einen sicheren Server für die kantonalen und bundesweiten Organe einsehbar, welche für die Bewilligung zuständig sind. Das System erleichtert damit nicht nur die Abwicklung der Gesuche für die Forschenden, sondern auch die Nachverfolgung, Kontrolle und Oberaufsicht über Tierversuche generell.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem solchen System sind der Datenschutz und die Sicherheit zentral. Die Verordnung regelt dies im Detail. Auch die Zugriffsrechte sind präzise festgelegt. Entwickelt hat das System der Bund unter der Federführung des Bundesamtes für Veterinärwesen in Zusammenarbeit mit den Kantonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Anhörung der Verordnung haben mehrere Teilnehmer mehr Transparenz gefordert - insbesondere wurde verlangt, gewisse Daten für die Öffentlichkeit einsehbar zu machen oder Kantonen die Einsicht in Dossiers anderer Kantone zu ermöglichen. Solche Fragen können aber nicht auf Verordnungsebene gelöst werden. Sie müssen im Tierschutzgesetz verankert werden. Eine entsprechende Vernehmlassung wurde bis Ende August durchgeführt und wird jetzt ausgewertet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnung tritt am 1. Januar 2011 in Kraft. Ab dann wird das System schrittweise in den Kantonen eingeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für jeden Tierversuch muss in der Schweiz ein Gesuch gestellt werden, welches von einer unabhängigen kantonalen Kommission mit Vertretern von Tierschutzorganisationen beurteilt und von der kantonalen Behörde bewilligt wird. Der Bund übt die Oberaufsicht aus und kann bei kantonalen Entscheiden intervenieren. Die verschiedenen Schritte werden künftig im elektronischen Informationssystem abgewickelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Infos zu Tierversuchen unter www.bvet.admin.ch &amp;gt; Themen &amp;gt; Tierschutz &amp;gt; Tierversuche&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Bundesamt für Veterinärwesen, Kommunikation, Tel. 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="73686">
        <title>Verordnung über das elektronische Informationssystem zur Verwaltung der Tierversuche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Demandes d’expérimentations animales via Internet</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui l’Ordonnance sur le système informatique de gestion des expériences sur animaux. Grâce à ce système, les demandes d’autorisations en expérimentations animales pourront se faire électroniquement et seront traitées de manière plus efficace. Ce système s’inscrit dans les efforts réalisés par la Confédération en matière de cyberadministration, dans le but de faciliter les procédures entre citoyens et administration.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui l’Ordonnance sur le système informatique de gestion des expériences sur animaux. Grâce à ce système, les demandes d’autorisations en expérimentations animales pourront se faire électroniquement et seront traitées de manière plus efficace. Ce système s’inscrit dans les efforts réalisés par la Confédération en matière de cyberadministration, dans le but de faciliter les procédures entre citoyens et administration.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l'avenir, les chercheurs pourront bénéficier d'un système informatique par Internet pour déposer leurs demandes d'autorisations pour les expérimentations animales. Ces demandes seront gérées par un serveur central et accessibles de manière sécurisée par les organes cantonaux et fédéraux chargés de l'octroi des autorisations et du contrôle. Il facilitera ainsi non seulement les procédures d'autorisations mais aussi le suivi, le contrôle et la haute surveillance des dossiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce genre de système, la garantie de la protection des données et la sécurité du système sont primordiaux. C'est pourquoi, l'Ordonnance fixe les règles du jeu en la matière de manière précise. Les droits d'accès sont également définis - chaque partie ayant des droits d'accès adaptés à ses propres besoins. La Confédération, par l'Office vétérinaire fédéral (OVF) et en collaboration avec les cantons, a développé le système.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la consultation, plusieurs parties ont soulevé l'importance d'instaurer une certaine transparence dans le système - notamment en ouvrant l'accès à certaines données au grand public ou en permettant aux cantons de visualiser les dossiers d'autorisation traités par d'autres cantons. Ces exigences ne peuvent pas être réglées au niveau de cette ordonnance, mais doivent d'abord être inscrites au niveau de la loi sur la protection des animaux. Cette loi a fait l'objet d'une consultation dans ce sens, achevée à la fin août 2010, et actuellement en évaluation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance entre en vigueur le 1er janvier 2011. Le système sera implanté dans les cantons par étapes. Chaque expérimentation animale en Suisse doit faire l'objet d'une demande examinée par une commission cantonale indépendante comprenant des délégués de la protection des animaux et autorisée par l'autorité cantonale. L'expérimentation animale fait ensuite l'objet d'un suivi tout au long de la recherche. La haute surveillance incombe à la Confédération. A l'avenir, toutes ces étapes pourront donc se faire de manière électronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus d'infos sous www.ovf.admin.ch &amp;gt; Thèmes &amp;gt; Protection des animaux &amp;gt; Expérimentations animales&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, tél. 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="73687">
        <title>Ordonnance sur le système informatique de gestion des expériences sur animaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>660</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20299.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Autorizzazioni online per gli esperimenti sugli animali</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha approvato oggi l’ordinanza concernente il sistema d’informazione elettronico per la gestione degli esperimenti sugli animali. Grazie a tale sistema le domande di autorizzazione per gli esperimenti sugli animali potranno essere effettuate elettronicamente e quindi trattate in modo più efficiente. Tale sistema rientra negli obiettivi del governo elettronico della Confederazione atti a semplificare le procedure tra i cittadini e l’Amministrazione.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato oggi l’ordinanza concernente il sistema d’informazione elettronico per la gestione degli esperimenti sugli animali. Grazie a tale sistema le domande di autorizzazione per gli esperimenti sugli animali potranno essere effettuate elettronicamente e quindi trattate in modo più efficiente. Tale sistema rientra negli obiettivi del governo elettronico della Confederazione atti a semplificare le procedure tra i cittadini e l’Amministrazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In futuro i ricercatori potranno inoltrare tramite Internet le domande di autorizzazione per gli esperimenti sugli animali. Le domande saranno gestite da un server centrale e accessibili in modo sicuro agli organi cantonali e federali incaricati del rilascio delle autorizzazioni. Esso non solo faciliterà le procedure d'autorizzazione, ma anche la tracciabilità, il controllo e l'alta vigilanza degli esperimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per questo genere di sistema la garanzia della protezione dei dati e la sicurezza sono fondamentali, motivo per cui l'ordinanza disciplina le relative disposizioni in modo dettagliato. Anche i diritti di accesso sono definiti in modo preciso. Il sistema è stato sviluppato dalla Confederazione, sotto la guida dell'Ufficio federale di veterinaria, e in collaborazione con i Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'indagine conoscitiva diversi partecipanti hanno sollevato l'importanza di creare maggiore trasparenza nel sistema - in particolare consentendo l'accesso ad alcuni dati al grande pubblico o autorizzando i Cantoni a visionare i dossier trattati da altri Cantoni. Tali questioni non possono però essere risolte a livello di ordinanza, ma devono essere prima sancite nella legge sulla protezione degli animali. Una consultazione in tal senso si è conclusa a fine agosto ed è attualmente in corso di valutazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordinanza entrerà in vigore il 1° gennaio 2011. A partire da tale data il sistema sarà introdotto gradualmente nei Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera ogni esperimento sugli animali deve essere oggetto di una domanda, che viene esaminata da una commissione cantonale indipendente costituita da rappresentati di organizzazioni della protezione degli animali ed eventualmente autorizzata dall'autorità cantonale. La Confederazione esercita l'alta vigilanza e può intervenire nelle decisioni cantonali. In futuro tutte queste tappe potranno quindi svolgersi elettronicamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per saperne di più sulla sperimentazione animale: www.ufv.admin.ch &amp;gt; Temi &amp;gt; Protezione degli animali &amp;gt; Esperimenti su animali&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, Comunicazione, tel. 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="73686">
        <title>Verordnung über das elektronische Informationssystem zur Verwaltung der Tierversuche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73687">
        <title>Ordonnance sur le système informatique de gestion des expériences sur animaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>660</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20299.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0008" org-id="706">
        <name lang="de">Tierschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des animaux</name>
        <name lang="it">Protezione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal welfare</name>
      </keyword>
      <keyword id="0010" org-id="706">
        <name lang="de">Tierversuche</name>
        <name lang="fr">Expériences sur animaux</name>
        <name lang="it">Sperimentazioni animali</name>
        <name lang="en">Animal experiments</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
