<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34884" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ehrt Oberst Mario Martinoni</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom Mittwoch beschlossen, die Motion von Ständerat Filippo Lombardi (CVP/TI) entgegenzunehmen und dadurch die Leistung des Tessiner Obersten Mario Martinoni im Zweiten Weltkrieg anzuerkennen. Martinoni hatte in Como Kontakt mit den Amerikanern aufgenommen und ein vorzeitiges Ende der Kampfhandlungen erreicht. In Chiasso ist ihm ein Denkmal errichtet worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Weisung des Bundesrates war der Kommandant des Gebirgsinfanterieregiments 32, Mario Martinoni, am 28. April 1945 von Chiasso nach Como gefahren. In Como erreichte der Oberst in Gesprächen mit den in die Stadt vorgestossenen Amerikanern eine vorzeitige Beendigung der Kampfhandlungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es steht fest, dass Martinoni die Kapitulation der an der Grenze stehenden deutschen Truppen gegenüber den Amerikanern erleichterte und so den Internierungsdruck auf die Schweiz in seinem Sektor reduzierte. Neutralitätspolitische Bedenken hatten angesichts des unmittelbar absehbaren Endes des Krieges in Europa hinter Erwägungen der Humanität zurückzutreten, galt es doch, Menschenleben zu erhalten und Zerstörungen zu verhindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infolge von militärischen Umdispositionen und einer gleichzeitig einsetzenden Krankheit Martinonis war der Eindruck entstanden, der Oberst habe nicht nach bestem Wissen und Gewissen gehandelt. Der Bundesrat ist deshalb der Bevölkerung von Chiasso dankbar, dass sie aus Anlass der 65. Wiederkehr der Ereignisse dieser würdig gedacht und Mario Martinoni ein Denkmal gesetzt hat. Der Bundesrat weiss sich in seiner Antwort auf die Motion Lombardi mit dem Kanton Tessin und mit der Gemeinde Chiasso einig in der Dankbarkeit gegenüber einem Mann, welcher der Schweiz als Bürger und Soldat treu gedient hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral honore la mémoire du colonel Mario Martinoni</title>
      <lead>Lors de sa séance de mercredi, le Conseil fédéral a décidé d’accepter la motion du conseiller aux Etats Filippo Lombardi (PDC/TI) et d’ainsi reconnaître la prestation du colonel tessinois Mario Martinoni lors de la Seconde Guerre mondiale. Martinoni avait pris contact à Côme avec des américains et ainsi permis de précipiter la fin des hostilités. Un monument a été érigé en sa mémoire à Chiasso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur ordre du Conseil fédéral, Mario Martinoni, commandant du régiment d’infanterie de montagne 32, avait fait le déplacement de Chiasso à Côme le 28 avril 1945. Sur place, le colonel avait réussi à accélérer la fin des hostilités en négociant avec les troupes américaines ayant effectué une percée à Côme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est établi que Mario Martinoni a facilité la capitulation des troupes allemandes stationnées à la frontière et qu’il a ainsi considérablement réduit les pressions liées aux internements qui pesaient sur la Suisse dans son secteur. Les considérations de politique de neutralité devaient reculer au vu de la fin imminente de la guerre en Europe et faire place aux sentiments d’humanité, car il s’agissait de sauver des vies et d’éviter des destructions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Née d’un malheureux concours de circonstances mêlant des réorganisations militaires et le début de la maladie de Mario Martinoni, l’impression que le colonel n'avait pas agi en toute bonne foi a malheureusement pris racine. C’est pourquoi le Conseil fédéral remercie la population de Chiasso d’avoir saisi l’occasion de la commémoration du 65e anniversaire des « Evénements de Chiasso » pour reconnaître le rôle joué par Mario Martinoni et lui ériger un monument. Le Conseil fédéral, au travers de sa réponse à la motion Lombardi, se joint au canton du Tessin et la commune de Chiasso pour rendre hommage à un homme qui a servi fidèlement la Suisse en tant que citoyen et soldat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS Tél. 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rende onore al colonnello Mario Martinoni</title>
      <lead>Nella sua seduta di mercoledì il Consiglio federale ha deciso di accogliere la mozione del Consigliere agli Stati Filippo Lombardi (PPD/TI), riconoscendo quindi i meriti del colonnello ticinese Mario Martinoni durante la Seconda guerra mondiale. Martinoni si era recato a Como per parlamentare con gli Americani, ottenendo una rapida cessazione nella zona di confine delle operazioni belliche che coinvolgevano forze statunitensi e germaniche. A Chiasso in suo ricordo è stato eretto un monumento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 28 aprile 1945 il comandante del reggimento di fanteria di montagna 32, Mario Martinoni, si recò da Chiasso a Como su istruzione del Consiglio federale per parlamentare con le truppe americane, ottenendo una rapida cessazione nella zona di confine delle operazioni belliche che coinvolgevano Statunitensi e Tedeschi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È appurato che Martinoni ha facilitato la resa agli Americani delle forze tedesche ammassate al confine, riducendo nel suo settore la pressione di queste ultime per un internamento in Svizzera che, secondo gli ordini, non poteva accettare. Tenendo conto della fine prevedibile e imminente della guerra in Europa, le considerazioni umanitarie dovevano prevalere sulle preoccupazioni di politica di neutralità. Si trattava di preservare vite umane e impedire distruzioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A causa di modifiche dei dispositivi militari concomitanti con i problemi di salute di Martinoni si è generata l’impressione che il colonnello non avesse agito secondo scienza e coscienza. Il Consiglio federale è pertanto grato alla popolazione di Chiasso per le commemorazioni in occasione del 65° anniversario degli eventi e per il monumento a ricordo di Mario Martinoni. Il Consiglio federale nella sua risposta alla mozione Lombardi concorda con il Cantone Ticino e con il Comune di Chiasso nell’esprimere gratitudine nei confronti di un uomo che ha servito fedelmente la Svizzera come cittadino e come soldato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS Tel. 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5550" org-id="502">
        <name lang="de">Aussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique étrangère</name>
        <name lang="it">Politica estera</name>
        <name lang="en">foreign policy / politics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5570" org-id="502">
        <name lang="de">Historische Ereignisse</name>
        <name lang="fr">Événements historiques</name>
        <name lang="it">Eventi storici</name>
        <name lang="en">historic events</name>
      </keyword>
      <keyword id="5630" org-id="502">
        <name lang="de">Kulturelles</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Affari culturali</name>
        <name lang="en">cultural issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
