<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34858" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-02</pubdate>
    <blocking-period>2010-09-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>So gelingt gefährdeten Jugendlichen der Einstieg in die Berufswelt</title>
      <lead>Bis 2015 wollen Bund und Kantone den Anteil Jugendlicher und junger Erwachsener ohne nachobligatorische Ausbildung von bisher 10% auf 5% reduzieren. Eine Massnahme zur Integration gefährdeter Jugendlicher in die Berufswelt ist das Case Management Berufsbildung. Innert weniger Jahre wurde es in 25 Kantonen eingerichtet. Eine Medienkonferenz in Luzern zog heute eine Bilanz und zeigte besondere Erfolge der institutionenübergreifenden Zusammenarbeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;3% bis 5% aller Jugendlichen sind gefährdet, nach der obligatorischen Schule den Anschluss an die Berufsbildung dauerhaft nicht zu schaffen. Besonders schwer haben es Schülerinnen und Schüler, bei denen mehrere Probleme zusammenkommen (z.B. schulische und soziale Defizite, Sucht, Gewalt, Migrationshintergrund). Um diese Gruppe gezielt beim Übertritt in die Berufswelt zu begleiten, wurde an der nationalen Lehrstellenkonferenz 2006 das Case Management Berufsbildung lanciert. Es erfasst betroffene Jugendliche bereits ab dem 7. Schuljahr und stellt sicher, dass alle Akteure (Schule, Behörden, Elternhaus) bis zum erfolgreichen Berufsbildungsabschluss koordiniert zusammenarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An der heutigen Medienkonferenz in Luzern zog Ursula Renold, Direktorin des Bundesamts für Berufsbildung und Technologie BBT, eine positive Bilanz zum Case Management Berufsbildung: Innert weniger Jahre ist es in 25 Kantonen operativ eingeführt worden. Erste Auswertungen zeigen: Die meisten Jugendlichen, die von Case Managern begleitet werden, schaffen den Übertritt in eine Ausbildung oder eine Anschlusslösung. „Wir wollen die Abschlussquote auf Sekundarstufe II von bisher 90% auf 95% steigern und damit Arbeitslosigkeit und Sozialkosten senken“, erläuterte Renold.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Umfassende Massnahmen an der so genannten Nahtstelle I zwischen Volksschule und Berufsbildung hat der Kanton Luzern eingeführt, wie dessen Bildungsdirektor Anton Schwingruber anhand des Projekts „Startklar“ aufzeigte. Sämtliche Neuntklässler ohne Anschlusslösung werden zentral erfasst und von Fachleuten nach gemeinsam vereinbarten Leitsätzen unterstützt. Oberstes Ziel von „Startklar“ ist der direkte Einstieg in eine Berufslehre, der in einem Viertel der Fälle gelingt. Fehlen dazu die Voraussetzungen, werden die Jugendlichen im Rahmen eines Brückenangebotes gezielt und individuell auf den Einstieg in einem Jahr vorbereitet.&lt;/p&gt; Erfolgsfaktoren für die Integration gefährdeter Jugendlicher in die Berufsbildung sind die frühzeitige Identifizierung und die Zusammenarbeit mit Partnerinstitutionen, darunter auch Privaten wie die Stiftung Speranza. Deren Gründer, Nationalrat und Unternehmer Otto Ineichen, betonte an der Medienkonferenz: „Vernetzung und unkomplizierte Zusammenarbeit sind nötig, damit möglichst alle Jugendlichen den Einstieg in den Arbeitsmarkt finden. Für die Schweizer Wirtschaft ist dies zentral.“ Im Kanton Luzern funtioniere diese Zusammenarbeit auf der Basis einer Leistungsvereinbarung optimal.</text>
      <contact>Ursula Renold, Direktorin, Bundesamt für Berufsbildung und Technologie BBT, Tel. 031 323 76 12 Anton Schwingruber, Regierungsrat, Bildungs- und Kulturdirektor Kanton Luzern, Tel. 041 228 52 01 Helen Stotzer, Leiterin Kommunikation BBT, Tel. 079 639 02 50</contact>
      <attachment id="73720">
        <title>Referat - Ursula Renold, Direktorin BBT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73721">
        <title>Referat - Regierungsrat Anton Schwingruber</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20315.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73722">
        <title>Referat - Nationalrat Otto Ineichen, Speranza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Au service de l’insertion professionnelle des jeunes à risques</title>
      <lead>Jusqu’en 2015, la Confédération et les cantons veulent faire passer la part de jeunes et de jeunes adultes sans formation postobligatoire de 10% à 5%. Le case management «Formation professionnelle» est une des mesures qui vise à favoriser l’intégration des jeunes à risques dans le monde du travail. Elle a déjà été instaurée dans 25 cantons en quelques années seulement. Une conférence de presse à Lucerne a dressé aujourd’hui un bilan de ce projet et a mis en lumière les succès de la collaboration interinstitutionnelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;3% à 5% de tous les jeunes encourent le risque de ne pas réussir, à long terme, le passage entre l’école obligatoire et la formation professionnelle. Les élèves qui subissent plusieurs problèmes à la fois (p. ex. déficit scolaire et social, dépendance, violence, immigration) rencontrent des difficultés particulières dans cette phase charnière. Afin d’encadrer ce groupe de personnes de manière ciblée lors de leur entrée dans le monde du travail, le case management «Formation professionnelle» a été lancé dans le cadre de la conférence sur les places d’apprentissage en 2006. Il prend en charge les jeunes concernés dès la 7e année scolaire et garantit que tous les acteurs (école, autorités, maison familiale) collaborent jusqu’à l’acquisition du diplôme de formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la conférence de presse d’aujourd’hui à Lucerne, Ursula Renold, directrice de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) a tiré un bilan positif du case management «Formation professionnelle». En quelques années seulement, cette mesure a été rendue opérationnelle dans 25 cantons. Les premières évaluations montrent que la plupart des jeunes qui ont été accompagnés par les «case managers» ont réussi le passage vers une formation ou ont trouvé une solution offrant des perspectives d'avenir. «Nous voulons faire passer le taux de diplômes de degré secondaire II de 90% à 95% et ainsi baisser à la fois le chômage et les charges sociales» explique Ursula Renold.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des mesures globales ont été introduites dans le canton de Lucerne au niveau de la transition I entre l’école primaire et la formation professionnelle, comme l’a montré son chef du Département de l’instruction publique, Anton Schwingruber, sur la base du projet «Startklar». La totalité des élèves de la neuvième année scolaire qui ne disposent pas d’une solution offrant des perspective d’avenir sont enregistrés de manière centralisé et reçoivent le soutient d’experts selon des principes directeurs convenus. L’objectif principal de «Startklar» est l’entrée directe en apprentissage, un objectif atteint dans 25% des cas. Si les conditions ne sont pas remplies, les jeunes reçoivent une préparation ciblée et individuelle dans le cadre d’une offre transitoire pour entrer en apprentissage l’année suivante.&lt;/p&gt; La réussite de l’intégration de jeunes à risques dans la formation professionnelle passe par l’identification précoce et la collaboration avec des institutions partenaires, dont des institutions privées telle que la fondation Speranza. Son fondateur, Otto Ineichen, conseiller national et entrepreneur, a relevé lors de la conférence de presse qu’un «réseautage et une collaboration non bureaucratique sont les clés ouvrant au plus grand nombre de jeunes l’accès au monde du travail. Une telle approche est d’une importance capitale pour l’économie suisse.» Basée sur une convention de prestations, cette collaboration fonctionne de manière optimale dans le canton de Lucerne.</text>
      <contact>Ursula Renold, directrice de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie, tél. 031 323 76 12 Anton Schwingruber, conseiller d’Etat, chef du Département de l’éducation et de la culture du canton de Lucerne, tél. 041 228 52 01 Helen Stotzer, OFFT, responsable du secteur Communication, tél. 079 639 02 50</contact>
      <attachment id="73720">
        <title>Referat - Ursula Renold, Direktorin BBT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73721">
        <title>Referat - Regierungsrat Anton Schwingruber</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20315.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73722">
        <title>Referat - Nationalrat Otto Ineichen, Speranza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Per aiutare i giovani a rischio ad entrare nel mondo del lavoro</title>
      <lead>Entro il 2015 la Confederazione e i Cantoni intendono ridurre dal 10 al 5% la percentuale di giovani e di giovani adulti senza titolo della formazione post-obbligatoria. Una delle misure d'integrazione dei giovani a rischio è il Case management Formazione professionale. In pochi anni questo programma è stato istituito in 25 Cantoni. Una conferenza stampa svoltasi a Lucerna ha stilato un bilancio molto positivo che depone a favore della collaborazione interistituzionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 3 al 5% dei giovani rischia di non riuscire a intraprendere una formazione professionale dopo la scuola dell’obbligo. In particolare, è a rischio chi presenta contemporaneamente diversi problemi (deficit sul piano scolastico e sociale, dipendenza, violenza, immigrazione). Per assistere questa categoria di giovani nel suo ingresso nel mondo del lavoro la Conferenza nazionale sui posti di tirocinio 2006 ha lanciato il Case management Formazione professionale. Il programma è rivolto a ragazzi già a partire dalla settima classe e garantisce la collaborazione coordinata di tutti gli attori coinvolti (scuola, autorità, genitori) fino al conseguimento di un titolo della formazione professionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della conferenza stampa tenutasi oggi a Lucerna Ursula Renold, direttrice dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), ha tratto un bilancio positivo del Case management Formazione professionale, diventato in pochi anni operativo in 25 Cantoni. Le prime valutazioni confermano che la maggior parte dei giovani seguiti dal Case management è riuscita a intraprendere un percorso di formazione professionale. “Il nostro scopo è portare la percentuale dei giovani che concludono una formazione di livello secondario II dal 90 al 95 per cento in modo tale da diminuire il tasso di disoccupati e i costi sociali” ha affermato Ursula Renold.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Cantone di Lucerna ha introdotto una serie di misure che intervengono al momento del passaggio dalla scuola dell’obbligo alla formazione professionale, come spiega il direttore del Dipartimento dell’istruzione Anton Schwingruber riferendosi al progetto “Startklar”. I giovani della nona classe che non hanno ancora trovato uno sbocco vengono registrati in un sistema centralizzato e seguiti da alcuni specialisti secondo principi prestabiliti. Obiettivo principale di “Startklar” è far sì che i giovani inizino un tirocinio subito dopo la conclusione della scuola dell’obbligo e, in un quarto dei casi, l’obiettivo viene raggiunto. Se non sussistono le premesse necessarie, i giovani seguono un programma individuale di preparazione per poter intraprendere la formazione professionale di base entro un anno.&lt;/p&gt; Per l’integrazione di giovani a rischio sono determinanti l’identificazione precoce e la collaborazione con istituti partner, anche privati, come la fondazione Speranza. Otto Ineichen, consigliere nazionale e fondatore di Speranza, si è espresso così in occasione della conferenza stampa: “Affinché un'elevata percentuale di giovani possa intraprendere la formazione professionale sono necessari una buona rete di contatti e una collaborazione dinamica. Per l’economia svizzera è una questione di importanza fondamentale”. Nel Cantone di Lucerna tale forma di collaborazione, basata su una convenzione sulle prestazioni, funziona in maniera ottimale.</text>
      <contact>Ursula Renold, direttrice Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), tel. 031 323 76 12 Anton Schwingruber, consigliere di Stato, direttore del Dipartimento dell’istruzione e della cultura del Cantone di Lucerna, tel. 041 228 52 01 Helen Stotzer, capo della Comunicazione UFFT, tel. 079 639 02 50</contact>
      <attachment id="73720">
        <title>Referat - Ursula Renold, Direktorin BBT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73721">
        <title>Referat - Regierungsrat Anton Schwingruber</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20315.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="73722">
        <title>Referat - Nationalrat Otto Ineichen, Speranza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
