<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35179" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat schlägt Verteilschlüssel für Erträge aus Kerosinbesteuerung vor</title>
      <teaser>Nach dem positiven Volksentscheid vom vergangenen November können die Erträge aus der Kerosinbesteuerung künftig in die Luftfahrt zurückfliessen. Nun legt der Bundesrat einen Verteilschlüssel für die Gelder vor. 50 Prozent sollen für Beiträge an die technische Sicherheit und je 25 Prozent zugunsten von Massnahmen in den Bereichen Umwelt und Schutz vor Terroranschlägen verwendet werden. Der Bundesrat hat die entsprechende Änderung des Gesetzes über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer zuhanden des Parlaments verabschiedet.</teaser>
      <lead>Nach dem positiven Volksentscheid vom vergangenen November können die Erträge aus der Kerosinbesteuerung künftig in die Luftfahrt zurückfliessen. Nun legt der Bundesrat einen Verteilschlüssel für die Gelder vor. 50 Prozent sollen für Beiträge an die technische Sicherheit und je 25 Prozent zugunsten von Massnahmen in den Bereichen Umwelt und Schutz vor Terroranschlägen verwendet werden. Der Bundesrat hat die entsprechende Änderung des Gesetzes über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer zuhanden des Parlaments verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 29. November vergangenen Jahres hatte das Schweizer Stimmvolk an der Urne der Änderung von Artikel 86 der Bundesverfassung deutlich zugestimmt. Die Anpassung ermöglicht es, die Erträge des Bundes aus der Kerosinbesteuerung künftig für Belange der Luftfahrt zu verwenden. Heute fliessen die Gelder - abgesehen vom Anteil für die Bundeskasse - in den Strassenverkehr. Steuerpflichtig sind Treibstoffe für Flüge im Inland und zu privaten Zwecken, nicht jedoch für kommerzielle Flüge ins Ausland. Die finanziellen Mittel, die neu für Vorhaben in der Luftfahrt eingesetzt werden können, belaufen sich auf 40 bis 50 Millionen Franken pro Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die neue Verfassungsbestimmung zu den Kerosinsteuer-Einnahmen umsetzen zu können, braucht es eine Anpassung des Gesetzes über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer. Wie bereits in den Erläuterungen zur Volksabstimmung skizziert, schlägt der Bundesrat in seiner Botschaft ans Parlament vor, die finanziellen Mittel wie folgt einzusetzen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;50 Prozent für Beiträge zur Förderung des technischen Sicherheitsniveaus in der Luftfahrt wie die Finanzierung von Flugsicherungsdiensten auf den Regionalflugplätzen oder Unfallverhütungsprogramme;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;25 Prozent für Beiträge an Massnahmen, die der Reduktion von Lärm und Schadstoffen aus dem Luftverkehr dienen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;25 Prozent für Beiträge an Massnahmen zum Schutz vor kriminellen Handlungen gegen den Luftverkehr wie die Kontrolle von Passagieren und Gepäck sowie die Überwachung von Flugzeugen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Um bei der Verwendung der finanziellen Mittel Schwerpunkte setzen zu können, soll der Bundesrat die Kompetenz erhalten, vorübergehend vom oben erwähnten Verteilschlüssel abzuweichen. Ein solches Vorgehen rechtfertigt sich insbesondere, wenn es darum geht, einzelne Massnahmen mit Priorität umzusetzen. Für die Verteilung der Gelder soll das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) zuständig sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="82647">
        <title>Bundesgesetz über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer (MinVG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20501.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral dévoile la manière dont il entend répartir le produit de l’impôt sur le kérosène</title>
      <teaser>Conséquence de la votation populaire de novembre dernier, le produit de l’impôt sur le kérosène peut désormais être affecté à l’aviation. Le Conseil fédéral propose à cet effet d’attribuer la moitié de ces fonds à des contributions en faveur de la sécurité, le solde étant réparti à parts égales entre des mesures en faveur de l’environnement et des mesures de protection contre le terrorisme. Le Conseil fédéral a transmis au Parlement une modification en ce sens de la loi concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire.</teaser>
      <lead>Conséquence de la votation populaire de novembre dernier, le produit de l’impôt sur le kérosène peut désormais être affecté à l’aviation. Le Conseil fédéral propose à cet effet d’attribuer la moitié de ces fonds à des contributions en faveur de la sécurité, le solde étant réparti à parts égales entre des mesures en faveur de l’environnement et des mesures de protection contre le terrorisme. Le Conseil fédéral a transmis au Parlement une modification en ce sens de la loi concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 29 novembre 2009, le peuple suisse a accepté à une confortable majorité une modification de l'article 86 de la Constitution qui permet dorénavant à la Confédération d'affecter le produit de l'impôt sur le kérosène au trafic aérien. Jusqu'à présent, cet argent était destiné au trafic routier, déduction faite de la part qui revenait à la caisse fédérale. Sont assujettis à l'impôt les vols intérieurs ainsi que les vols à des fins privées. Par contre, les vols commerciaux transfrontaliers en sont exemptés. Cette nouvelle affectation permet de dégager entre 40 et 50 millions de francs par année pour l'aviation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en application de la nouvelle disposition constitutionnelle suppose de modifier la loi concernant l'utilisation de l'impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire. Reprenant la solution ébauchée dans ses explications en vue de la votation populaire, le Conseil fédéral propose dans son message adressé au Parlement d'affecter les fonds selon la clé de répartition suivante:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;à raison d'une moitié pour des contributions visant à promouvoir un niveau élevé de sécurité technique dans le trafic aérien, comme le financement des services de navigation aérienne sur les aérodromes régionaux ou les programmes de prévention des accidents;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;à raison d'un quart pour des contributions aux mesures destinées à diminuer le bruit ou les émissions polluantes causés par le trafic aérien;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;à raison d'un quart pour des contributions aux mesures destinées à protéger le trafic aérien contre les actes criminels. Ces mesures peuvent porter sur le contrôle des passagers et de leurs bagages ou sur la garde des avions.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le projet prévoit que le Conseil fédéral peut déroger temporairement à cette clé de répartition, notamment lorsqu'il s'agit de mettre un accent particulier sur des mesures dont la mise en œuvre est prioritaire. L'allocation des contributions est du ressort de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="82648">
        <title>Loi fédérale concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire (LUMin)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20502.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale propone una chiave di ripartizione per i proventi dell’imposta sul cherosene</title>
      <teaser>Dopo la decisione positiva del Popolo nella votazione dello scorso novembre, i proventi dell’imposta sul cherosene potranno in futuro essere utilizzati nel settore dell’aviazione. Il Consiglio federale propone ora una chiave di ripartizione per questo denaro. Il 50 per cento dovrà essere utilizzato per contributi a favore della sicurezza tecnica, il 25 per cento per misure nel settore dell’ambiente e il restante 25 per cento per provvedimenti volti a garantire la protezione contro atti di terrorismo. Il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento le relative modifiche della legge federale concernente l’utilizzazione dell’imposta sugli oli minerali a destinazione vincolata.</teaser>
      <lead>Dopo la decisione positiva del Popolo nella votazione dello scorso novembre, i proventi dell’imposta sul cherosene potranno in futuro essere utilizzati nel settore dell’aviazione. Il Consiglio federale propone ora una chiave di ripartizione per questo denaro. Il 50 per cento dovrà essere utilizzato per contributi a favore della sicurezza tecnica, il 25 per cento per misure nel settore dell’ambiente e il restante 25 per cento per provvedimenti volti a garantire la protezione contro atti di terrorismo. Il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento le relative modifiche della legge federale concernente l’utilizzazione dell’imposta sugli oli minerali a destinazione vincolata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 29 novembre dello scorso anno, il Popolo svizzero ha approvato con un largo margine la modifica dell'articolo 86 della Costituzione federale. Tale modifica consente di destinare i proventi derivanti alla Confederazione dall'imposta sul cherosene a misure nell'ambito dell'aviazione. Se si eccettua la quota riservata alla cassa federale, questo denaro confluisce oggi nel settore del trasporto su strada. L'imposta si applica ai carburanti utilizzati nei voli interni e in quelli per scopi privati, ma non ai carburanti per i voli commerciali verso l'estero. Le risorse finanziarie che potranno così essere utilizzate per progetti nel settore dell'aviazione ammontano a 40-50 milioni di franchi l‘anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per attuare la nuova disposizione costituzionale in merito ai proventi dell'imposta sul cherosene, è necessario un adeguamento della legge federale concernente l'utilizzazione dell'imposta sugli oli minerali a destinazione vincolata. Come già delineato nel fascicolo informativo distribuito in occasione della votazione popolare, il Consiglio federale, nel suo messaggio al Parlamento, propone di utilizzare le risorse finanziarie nel seguente modo:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;il 50 per cento per contributi a favore della sicurezza aerea, come il finanziamento dei servizi di controllo della navigazione aerea negli aeroporti regionali o programmi di prevenzione degli incidenti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il 25 per cento per contributi a favore di provvedimenti aventi lo scopo di ridurre l'inquinamento fonico e le emissioni di sostanze nocive nel settore dell‘aviazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il 25 per cento per contributi a favore di provvedimenti volti a prevenire atti illeciti contro il traffico aereo, come il controllo dei passeggeri e dei bagagli o la sorveglianza degli aeromobili.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per poter concentrare le risorse in determinati ambiti di particolare importanza, il Consiglio federale dovrà avere facoltà di divergere temporaneamente dalla chiave di ripartizione appena indicata. Ciò si giustifica, in particolare, quando determinate misure devono essere adottate in modo prioritario. La distribuzione del denaro sarà di competenza dell'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="82648">
        <title>Loi fédérale concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire (LUMin)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/20502.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="806">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
