<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35207" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-17</pubdate>
    <blocking-period>2010-09-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Von Delémont nach Hollywood: Une Petite Chambre für den Oscar?</title>
      <lead>«La petite chambre» von Stéphanie Chuat und Véronique Reymond wird die Schweiz an der Oscarverleihung 2011 vertreten. Zum Abschluss der Schweizer Filmwoche von Delémont und auf Empfehlung einer speziell eingesetzten Expertengruppe hat das Bundesamt für Kultur (BAK) diesen Spielfilm bei der «Academy of Motion Picture Arts and Sciences» in der Kategorie «Bester ausländischer Film» angemeldet. Die Wahl des Films «La petite chambre» ist mit einer Unterstützung von insgesamt CHF 60'000 verbunden, die das BAK (CHF 50'000) und die Stadt Delémont (CHF 10'000) für eine aktive Promotion des Films an der Endauswahl in Los Angeles bereitstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Film «La petite chambre» von Stéphanie Chuat und Véronique Reymond wurde bei seiner Präsentation an der Schweizer Filmwoche Delémont-Hollywood und vorher bereits am Filmfestival von Locarno begeistert aufgenommen. Das originelle Drehbuch, die pointierten Dialoge, die spannende Dramaturgie und die hervorragende schauspielerische Leistung von Michel Bouquet und Florence Loiret Caille haben die Jury überzeugt, diesen Film in den Wettlauf um einen Oscar zu schicken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La petite chambre» erzählt die Geschichte einer Herzensangelegenheit. Es geht um das Herz von Edmond, das zwar nicht mehr sehr kräftig, dafür aber sehr beharrlich für die Unabhängigkeit schlägt. So denkt er nicht im Entferntesten daran, ins Altersheim zu gehen oder etwa die Hilfe der Hauspflegerin Rose anzunehmen. Opa macht auf Widerstand? Da bietet ihm die junge Frau die Stirn. Denn sie weiss, wie sehr ein Herz rebellieren kann, wenn es lernen muss, das Unannehmbare anzunehmen. Davon hat sich seines noch nicht erholt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La petite chambre» ist der erste Kinospielfilm des Duos Stéphanie Chuat und Véronique Reymond. Die beiden jungen, ursprünglich als Schauspielerinnen ausgebildeten Regisseurinnen arbeiten schon seit vielen Jahren für Theater und Film und haben zahlreiche gemeinsame Produktionen realisiert.&lt;/p&gt; Die nominierten Filme der verschiedenen Kategorien werden am 25. Januar 2011 verkündet. Die Oscar-Preisverleihung 2011 findet am 27. Februar im Kodak Theatre in Hollywood – Los Angeles statt. &lt;p&gt;Pierre Kohler, der Stadtpräsident von Delémont, sagte zum Abschluss des Festivals, Delémont-Hollywood habe seinen Rhythmus gefunden und Delémont hoffe, demnächst die Baubewilligung für den Schriftzug seines Namens oberhalb der Stadt zu erhalten, um dieser nationalen Veranstaltung im Jura Dauer zu verleihen. Elisabeth Baume-Schneider, die jurassische Bildungs- und Kulturministerin, zeigte sich ihrerseits überzeugt, dass das Filmschaffen seine Stärke und seine vielfältige Ausdruckskraft bewahren könne, unabhängig von den technologischen Fortschritten und seiner langen Geschichte. So wecke ein Film Gedanken und Emotionen mit vielschichtigem und kreativem Potential in uns und schaffe eine Verbindung zu einer Welt der Poesie. Auch Nicolas Bideau, Leiter der Sektion Film des Bundesamtes für Kultur, betonte, dass die Zusammenarbeit sehr erfreulich sei, da sie einen Ort des Austauschs zwischen dem Publikum und den Filmschaffenden ermögliche. Es sei sehr wichtig für die Filmschaffenden, ein offenes Ohr für das Publikum und seine Emotionen zu haben. Und in dieser Hinsicht liegt seines Erachtens die Stärke des Films «Petite chambre»: die Fähigkeit, das Publikum tiefgreifend zu bewegen. «Ohne Emotionen kein Kino», so die Feststellung von Nicolas Bideau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gil Vassaux, Mediensprecher E-Mail: presse@delemont-hollywwod.ch, Tel.: +41 (0)78 638 15 05 Nicolas Bideau, Leiter Sektion Film, Bundesamt für Kultur, E-Mail: nicolas.bideau@bak.admin.ch, Tel.: 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Delémont à Hollywood: Une Petite Chambre aux Oscars?</title>
      <lead>«&amp;nbsp;La petite chambre&amp;nbsp;» de Stéphanie Chuat et Véronique Reymond représentera la Suisse aux Oscars 2011. En conclusion de la semaine du cinéma suisse à Delémont, et sur recommandation d’un groupe d’experts réunis à cette occasion, l’Office fédéral de la culture (OFC) a inscrit le film auprès de l'&amp;nbsp;«&amp;nbsp;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&amp;nbsp;» dans la catégorie «&amp;nbsp;Meilleur film étranger&amp;nbsp;». Le choix de «&amp;nbsp;La petite chambre&amp;nbsp;» s’accompagne d’un soutien de 60&amp;nbsp;000 francs que l’OFC (à hauteur de 50&amp;nbsp;000 francs) et la ville de Delémont (à hauteur de 10&amp;nbsp;000 francs) veulent consacrer à la promotion active du film à l’occasion de la compétition finale à Los Angeles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Parmi les films présentés dans le cadre de cette éliminatoire, «&amp;nbsp;La petite chambre&amp;nbsp;» de Stéphanie Chuat et Véronique Reymond a reçu un accueil extraordinaire lors de sa projection à la semaine du cinéma suisse Delémont-Hollywood et également à Locarno. Un scénario original, des dialogues percutants, une dramaturgie qui tient le spectateur en haleine ainsi qu’une prestation sans fausse note de Michel Bouquet, et Florence Loiret Caille ont convaincu la commission de choisir ce film pour la course aux Oscars.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«&amp;nbsp;La petite chambre&amp;nbsp;» raconte une histoire de cœur. Celui d'Edmond, qui n'est plus très solide, mais qui bat au rythme d'une indépendance farouche, celle qui lui fait refuser l'idée même d'entrer en maison de retraite, celle qui le pousse à refuser les soins de Rose, qu'on lui envoie comme infirmière à domicile. Papy fait de la résistance ? La jeune femme lui tient tête. Elle sait le tumulte qui saisit un cœur quand il faut accepter l'inacceptable. Le sien n'est pas encore remis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«&amp;nbsp;La petite chambre&amp;nbsp;» est le premier long métrage de cinéma du binôme Stéphanie Chuat et Véronique Reymond. Ces deux jeunes réalisatrices travaillent en duo dans le domaine du théâtre et du cinéma. Comédiennes de formation, elles ont monté une dizaine de spectacles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les films nominés dans toutes les catégories seront annoncés le 25 janvier 2011. La cérémonie de remise des Oscars 2011 aura lieu le 27 février au Kodak Theatre de Hollywood – Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monsieur Pierre Kohler, Maire de la ville de Delémont, s’est exprimé ainsi lors de la soirée de clôture du festival: «&amp;nbsp;"Delémont-Hollywood prend sa vitesse de croisière. Delémont espère obtenir rapidement le permis de construire pour mettre son nom en grandes lettres au-dessus de la ville pour pérenniser cette magnifique manifestation nationale dans le Jura". Pierre Kohler, maire, Delémont&amp;nbsp;» Madame Elisabeth Baume-Schneider, la ministre jurassienne de l’Education et de la Culture, a quant à elle affirmé que "Indépendamment des progrès technologiques ou de sa déjà longue histoire, le cinéma a su préserver sa force, sa richesse expressive. Pleurer, rire, sourire, frémir, aimer, vibrer, s'angoisser, s'émerveiller…, le film révèle en nous des réflexions et émotions au pouvoir évocateur multiple et créatif. Le cinéma crée une relation au monde relevant principalement de la poésie, celle-là&amp;nbsp; même &amp;nbsp;qui nous aide à résister à l'ordre utile et monocolore de mondes qui n'en sont peut-être pas! " Pour Nicolas Bideau, Chef de la section Cinéma de l’Office fédéral de la culture, «&amp;nbsp;cette collaboration est réjouissante, elle crée des lieux d’échanges entre le public et celles et ceux qui font notre cinéma. Il est très important pour les professionnels du cinéma d’être à l’écoute du public, de ses émotions. Et, à ce propos, c’est à mon sens ce qui fait de la «&amp;nbsp;Petite chambre&amp;nbsp;» un film fort&amp;nbsp;: sa capacité à émouvoir profondément le public. Sans émotions, pas de cinéma&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gil Vassaux, Attaché de presse E-Mail&amp;nbsp;: presse@delemont-hollywwod.ch, Tel&amp;nbsp;: +41 (0)78 638 15 05 Nicolas Bideau, Chef section Cinéma, Office fédéral de la culture, E-Mail: nicolas.bideau@bak.admin.ch, Tel.: 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Da Delémont a Hollywood: «La petite chambre» sulla strada degli Oscar</title>
      <lead>«La petite chambre» di Stéphanie Chuat e Véronique Reymond rappresenterà la Svizzera agli Oscar 2011. Al termine della settimana del cinema svizzero a Delémont, su raccomandazione del gruppo di esperti riunitisi per l'occasione, l'Ufficio federale della cultura (UFC) ha iscritto il film all'Academy of Motion Picture Arts and Sciences nella categoria «miglior film in lingua straniera». La secelta di «La petite chambre» è accompagnata da un sostegno di 60&amp;nbsp;000 franchi messi a disposizione dall’UFC (CHF 50&amp;nbsp;000), dalla Città di Delémont (CHF 10&amp;nbsp;000) per promuovere attivamente il lungometraggio in occasione della selezione finale a Los Angeles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra i film presentati nell'ambito dell'eliminatoria, «La petite chambre» di Stéphanie Chuat e Véronique Reymond ha ricevuto un'accoglienza straordinaria in occasione della sua proiezione alla settimana del cinema svizzero Delémont - Hollywood e anche a Locarno. Una sceneggiatura originale, dei dialoghi incisivi, una drammaturgia che tiene con il fiato sospeso il pubblico e una prestazione impeccabile di Michel Bouquet e Florence Loiret Caille hanno convinto la commissione di selezionare questo film per la corsa agli Oscar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La petite chambre» racconta una storia di cuore. Il cuore di Edmond non è più troppo forte, ma batte imperterrito al ritmo di un'indipendenza che gli fa rifiutare anche soltanto l'idea di andare alla casa di riposo, che lo spinge a rifiutare le cure di Rose che gli viene mandata come infermiera a domicilio. Edmond fa resistenza, ma Rose contraccambia perché sa quanto può ribellarsi un cuore se deve imparare ad accettare l'inaccettabile. Il suo non si è ancora completamente rimesso. «La petite chambre» è il primo lungometraggio per il cinema del binomio Stéphanie Chuat e Véronique Reymond. Le due registe hanno già lavorato insieme per il teatro e il cinema. Attrici di formazione, hanno all'attivo una decina di spettacoli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I filmi nominati in tutte le categorie saranno resi noti il 25 gennaio 2011. La cerimonia di consegna degli Oscar 2011 è indetta per il 27 febbraio al Kodak Theatre di Hollywood.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della serata di chiusura del festival, Pierre Kohler, sindaco di Delémont, ha osservato come la manifestazione Delémont - Hollywood stia raggiungendo la sua velocità di crociera. Delémont spera di ottenere rapidamente il permesso di costruzione per posare il suo nome a grandi lettere sulle alture della città e così perpetuare questa splendida manifestazione nazionale nel Giura. Da parte sua, Elisabeth Baume-Schneider, ministra giurassiana dell'educazione e della cultura, ha sottolineato come, a prescindere dai progressi tecnologici e dalla sua lunga storia, il cinema abbia saputo conservare la sua forza e la sua ricchezza espressiva: «Un film fa ridere, piangere, fremere, amare, vibrare, angosciare, meravigliare ..., stimola riflessioni e suscita emozioni dal potere evocativo sfaccettato e creativo. Crea una relazione con il mondo, principalmente della poesia, la stessa che ci aiuta a resistere all'ordine pratico e monocolore di mondi che forse nemmeno esistono.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per Nicolas Bideau, capo della sezione Cinema dell'Ufficio federale della cultura, questa collaborazione è encomiabile, perché crea luoghi di scambio tra il pubblico e i protagonisti del cinema svizzero. Bideau ha ribadito l'importanza per i professionisti del cinema di essere all'ascolto del pubblico e delle sue emozioni. Secondo lui, questo farebbe di «La petite chambre» un film forte per la sua capacità di emozionare profondamente il pubblico. «Senza emozioni il cinema non esisterebbe», ha concluso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gil Vassaux, addetto stampa, e-mail presse@delemont-hollywwod.ch, tel. +41 (0)78 638 15 05 Nicolas Bideau, capo della sezione Cinema, Ufficio federale della cultura, e-mail nicolas.bideau@bak.admin.ch, tel. 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
