<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34883" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine nationale Mengensteuerung durch die Schweizer Milchproduzenten SMP</title>
      <teaser>Der Bundesrat will die im 2009 aufgehobene staatliche Milchkontingentierung nicht durch eine nationale privatrechtliche Kontingentierung in den Händen der Organisation Schweizer Milchproduzenten (SMP) ersetzt haben. Er lehnt einen entsprechenden parlamentarischen Vorstoss ab.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat will die im 2009 aufgehobene staatliche Milchkontingentierung nicht durch eine nationale privatrechtliche Kontingentierung in den Händen der Organisation Schweizer Milchproduzenten (SMP) ersetzt haben. Er lehnt einen entsprechenden parlamentarischen Vorstoss ab.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die von Nationalrat Andreas Aebi (SVP, BE) eingereichte Motion verlangt, dass der&lt;br /&gt; Bundesrat der Organisation der Schweizer Milchproduzenten (SMP) auf Gesuch hin die&lt;br /&gt; "Allgemeinverbindlichkeit" für ein Mengensteuerungsmodell erteilt. Das Modell der SMP sieht vor, die Milchmenge pro Handelsorganisation (PO, PMO) oder pro Verarbeitungsunternehmen für Direktlieferanten, gemäss den Lieferrechten des Milchjahres 2008/09, ohne Mehrmengen, festzulegen. Zusätzliche Milchmengen sollen mit Abgaben von bis zu 30 Rp./kg Milch belastet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat lehnt die Motion ab, weil&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;deren Umsetzung eine nationale, privatrechtliche Milchkontingentierung durch die SMP mit staatlicher Hilfe ermöglichen würde;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sich die Abgabe auf zusätzlichen Milchmengen nicht vom System der&lt;br /&gt; Überlieferungsabgabe der früheren staatlichen Milchkontingentierung unterscheidet;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Parlament bei der Debatte über den Ausstieg aus der Milchkontingentierung und nochmals bei der Beratung der AP 2011 ausdrücklich ausgeschlossen hat, dass die staatliche Kontingentierung durch eine privatrechtliche Kontingentierung in den Händen einer einzigen Produzentenorganisation ersetzt würde;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Modell der SMP vollständig dem Konzept von Selbsthilfemassnahmen einer&lt;br /&gt; Branchenorganisation widerspricht, bei denen die gemeinsamen Interessen aller Glieder einer Wertschöpfungskette im Vordergrund stehen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;eine restriktive, arbiträre Milchmengenplanung im Sinne des Modells der SMP zu&lt;br /&gt; Verlusten von Marktanteilen im In- und Ausland führen würde und keine nachhaltig&lt;br /&gt; positiven Effekte auf den Milchpreis bewirken würde, da dieser hauptsächlich von den Entwicklungen auf den internationalen Märkten beeinflusst wird;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ein einseitiges Diktat der SMP über Mengen und Abgaben insbesondere von den&lt;br /&gt; Milchverwertern und Produzentenorganisationen, welche nicht Mitglied der SMP sind, abgelehnt würde.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Leiter Fachbereich Tierische Produkte und Tierzucht; Tel. 031 322 25 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de gestion des quantités au niveau national par la FSPL</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral ne veut pas remplacer le contingentement laitier étatique supprimé en 2009 par un contingentement national de droit public placé entre les mains de la Fédération des Producteurs Suisses de Lait (FSPL). Il rejette une intervention parle-mentaire déposée à ce sujet.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral ne veut pas remplacer le contingentement laitier étatique supprimé en 2009 par un contingentement national de droit public placé entre les mains de la Fédération des Producteurs Suisses de Lait (FSPL). Il rejette une intervention parle-mentaire déposée à ce sujet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans sa motion, le conseiller national Andreas Aebi (UDC, BE) charge le Conseil fédéral d'accorder, sur demande, le statut de force obligatoire au modèle de régulation des quantités de lait proposé par la FSPL. Ce modèle prévoit de fixer la quantité de lait par organisation commerciale (OP, OPU) ou par entreprise de transformation, pour les fournisseurs directs, en fonction des droits de livraison de l'année laitière 2008/2009, sans quantités supplémentaires. Selon ce modèle, les quantités supplémentaires seraient frappées par des taxes pouvant atteindre 30&amp;nbsp;centimes par kilo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral rejette la motion pour les raisons suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;sa mise en œuvre permettrait à la FSPL d'appliquer un contingentement laitier national de droit privé avec l'aide de l'Etat;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la taxe sur les quantités supplémentaires ne se distingue pas de la taxe pour&lt;br /&gt; dépassement du contingent laitier de l'ancien système de contingentement étatique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;lors du débat portant sur la sortie du contingentement et, une nouvelle fois, lors des délibérations PA 2011, le Parlement a expressément exclu la possibilité de remplacer le contingentement étatique par un contingentement de droit privé placé entre les mains d'une seule organisation de producteurs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le modèle de la FSPL est totalement contraire au concept des mesures d'entraide d'une interprofession consistant à mettre au premier plan les intérêts communs de tous les acteurs d'une chaîne de création de valeur ajoutée;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;une planification restrictive et arbitraire des quantités de lait prévue par le modèle de la FSPL conduirait à des pertes de parts de marché dans le pays et à l'étranger sans pour autant produire d'effet positif sur le prix du lait, qui est notamment tributaire des développements sur les marchés internationaux;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un dictat unilatéral de la FSPL en matière de quantités et de taxes serait rejeté par les utilisateurs de lait et par les organisations des producteurs non affiliés à la FSPL.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, responsable du secteur Produits animaux et élevage ; tél. : 031 322 25 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I Produttori Svizzeri di Latte PSL non regoleranno i quantitativi sul piano nazionale</title>
      <teaser>Il Consiglio federale non intende sostituire il contingentamento lattiero statale abolito nel 2009 con un contingentamento nazionale gestito sulla base del diritto privato dall’organizzazione dei Produttori Svizzeri di Latte (PSL). Respinge pertanto un intervento parlamentare in cui era stata espressa tale richiesta.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale non intende sostituire il contingentamento lattiero statale abolito nel 2009 con un contingentamento nazionale gestito sulla base del diritto privato dall’organizzazione dei Produttori Svizzeri di Latte (PSL). Respinge pertanto un intervento parlamentare in cui era stata espressa tale richiesta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mozione depositata dal Consigliere nazionale Andreas Aebi (UDC, BE) chiede che il Consiglio federale, su richiesta dell'organizzazione dei Produttori Svizzeri di Latte (PSL), sancisca l'obbligatorietà generale di un modello di regolazione dei quantitativi di latte. Il modello della PSL prevede che il quantitativo di latte per ogni organizzazione commerciale (OP, OPV) o azienda di trasformazione per i fornitori diretti venga stabilito in funzione dei diritti di fornitura dell'anno lattiero 2008/09, quantitativi supplementari esclusi. Sulle eccedenze&lt;br /&gt; verrebbe riscossa una tassa fino a 30 centesimi il chilogrammo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale respinge la mozione perché&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;permetterebbe l'introduzione, da parte della PSL, di un contingentamento lattiero a&lt;br /&gt; livello di diritto privato con sostegno statale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la tassa sui quantitativi di latte prodotti in eccesso non si differenzia dal sistema della tassa sulle forniture eccedenti di cui al contingentamento lattiero statale vigente a suo tempo;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel dibattito concernente l'abbandono del contingentamento lattiero e in quello sulla PA 2011 il Parlamento ha escluso espressamente la sostituzione del contingentamento&lt;br /&gt; lattiero statale mediante un contingentamento sulla base del diritto privato gestito da un'unica organizzazione di produttori;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il modello della PSL è in contraddizione con il principio delle misure di solidarietà di un'organizzazione di categoria in cui la priorità è data agli interessi comuni di tutti i membri di una filiera del valore aggiunto;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;una pianificazione dei quantitativi restrittiva e arbitraria come quella prevista dal modello della PSL sarebbe all'origine di perdite di quote di mercato in Svizzera e all'estero e non produrrebbe effetti positivi duraturi sul prezzo del latte, poiché esso è prevalentemente influenzato dagli sviluppi sui mercati internazionali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le imposizioni da parte della PSL su quantitativi e tasse non sarebbero accettate in&lt;br /&gt; particolare dai valorizzatori di latte e dalle organizzazioni di produttori che non sono membri della PSL.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Responsabile Settore Prodotti animali e allevamento, tel.: 031 322 25 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
