<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47423" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-01-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizielles Treffen mit der zypriotischen Aussenministerin</title>
      <lead>In La Chaux-de-Fonds hat ein offizielles Arbeitstreffen zwischen Bundesrat Didier Burkhalter und seiner zypriotischen Amtskollegin Erato Kozakou-Marcoullis stattgefunden. Im Zentrum des Treffens stand die Unterzeichnung des bilateralen Kulturgüterschutzabkommens, dessen Ziel es ist, einen Beitrag zum Erhalt und zum Austausch des kulturellen Erbes zu leisten und den rechtswidrigen Handel mit geschütztem archäologischem Kulturgut zu verhindern. Weitere Gesprächsthemen waren unter anderem die EU-Politik sowie die Situation im östlichen Mittelmeerraum vor dem Hintergrund des Bürgerkriegs in Syrien. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Kulturgüterschutzabkommen zwischen Zypern und der Schweiz soll das kulturelle Erbe beider Staaten schützen und den legalen Import von Kulturgütern regeln. Es hält die Modalitäten der Rückführung von Kulturgütern fest, welche rechtswidrig eingeführt worden sind. Schliesslich enthält es verschiedene Bestimmungen zur Zusammenarbeit bei der Bekämpfung des illegalen Kulturgütertransfers und beim Erhalt des kulturellen Erbes. Zypern ist eine der Wiegen der europäischen Kultur mit einem entsprechend bedeutenden Erbe. Diesem Hintergrund entsprechend war als Ort der Unterzeichnung die Maison Blanche von 1912 in La Chaux-de-Fonds gewählt worden, das erste Werk von Le Corbusier als unabhängiger Architekt. Die zypriotische und die schweizerische Delegation wurden in La Chaux-de-Fonds vom Neuenburger Regierungspräsident Philippe Gnaegi und von Stadtpräsident Jean-Pierre Veya willkommen geheissen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während der Gespräche würdigte Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), gegenüber seiner zypriotischen Amtskollegin, Aussenministerin Erato Kozakou-Marcoullis, die erfolgreiche EU-Präsidentschaft Zyperns in der zweiten Jahreshälfte 2012. Die zypriotische Präsidentschaft war nicht zuletzt deshalb von Bedeutung für die Schweiz, weil der EU-Ministerrat die Schlussfolgerungen über die Beziehungen zwischen der EU und den EFTA-Staaten (darunter auch die Schweiz) in dieser Periode verabschiedete. Im Weiteren zeigte sich Bundesrat Burkhalter zufrieden, dass die Diskussionen über die bilateralen Beziehungen zwischen der EU und der Schweiz weitergeführt werden. Er ergriff die Gelegenheit, seiner Amtskollegin den schweizerischen Ansatz des kohärenten und koordinierten Vorgehens zu erläutern, der alle wichtigen Interessensbereiche der EU und der Schweiz abdecken soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres Gesprächsthema war die Situation im Nahen Osten. Aussenministerin Kozakou-Marcoullis war aus Libanon angereist, einem Nachbarland Syriens, das über 100‘000 syrische Flüchtlinge aufgenommen hat. Bundesrat Burkhalter erklärte die Massnahmen der Schweiz zur Unterstützung der Flüchtlinge. Er würdigte die Initiative des UNO-Generalsekretärs Ban Ki-moon, Ende Januar in Kuwait eine internationale Geberkonferenz zu organisieren. Zudem sprach er den Vorstoss der Schweiz an, vom UNO-Sicherheitsrat die Überweisung des Falls Syrien an den Internationalen Strafgerichtshof ICC in Den Haag zu fordern. Er dankte seiner Amtskollegin für die Unterstützung des Vorstosses durch Zypern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 hat die Schweiz die Präsidentschaft der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) inne. Bundesrat Burkhalter erläuterte seiner Amtskollegin die Prioritäten der Schweiz für diese Periode. Weitere Gesprächsthemen waren die Finanz- und Wirtschaftskrise in Europa, die Regulierung der Finanzmärkte sowie Steuerfragen. Die Beziehungen zwischen der Schweiz und Zypern sind sehr gut. Das Treffen vom 11. Januar der beiden Aussenminister ist das dritte innerhalb eines halben Jahres. Im Mai 2012 hat zudem Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf einen offiziellen Arbeitsbesuch in Nikosia abgestattet. Die hohe Frequenz steht nicht zuletzt im Zusammenhang mit Zyperns EU-Präsidentschaft in der zweiten Jahreshälfte 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;Für Rückfragen:&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Chef Information EDA&lt;br /&gt;+41 (0)79 763 84 10&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Benno Widmer&lt;br /&gt;Leiter Fachstelle Internationale Kulturgütertransfer&lt;br /&gt;Eidgenössisches Departement des Innern EDI&lt;br /&gt;+41 (0)31 325 70 21&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="105418">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Zypern</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/reps/eur/vcyp/bilzyp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre officielle avec la ministre des affaires étrangères chypriote</title>
      <lead>Une rencontre officielle de travail entre le conseiller fédéral Didier Burkhalter et son homologue chypriote Erato Kozakou-Marcoullis a eu lieu à La Chaux-de-Fonds. Cette visite a été principalement consacrée à la signature de l’accord bilatéral sur la protection des biens culturels, dont le but est la conservation et l’échange des biens culturels ainsi que la protection du patrimoine culturel archéologique contre le commerce illicite. Les discussions ont également porté sur la politique européenne et sur la situation dans l’est de la Méditerranée, dans le contexte de la guerre civile en Syrie. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accord sur la protection des biens culturels passé entre Chypre et la Suisse a pour but d’assurer la protection du patrimoine culturel des deux pays et de réglementer l’importation légale des biens culturels et le rapatriement des objets importés illégalement. Enfin, ce texte comporte plusieurs dispositions relatives à la coopération dans la lutte contre le transfert illicite de biens culturels et la préservation du patrimoine. Chypre, l’un des berceaux de la culture européenne, peut s’enorgueillir d’un important patrimoine historique et artistique : la signature de l’accord bilatéral à La Chaux-de-Fonds a donc eu pour cadre la Maison Blanche, première œuvre construite par Le Corbusier en tant qu’architecte indépendant, en 1912. Les délégations chypriote et suisse y ont été reçues par le président du Conseil d'Etat neuchâtelois, Philippe Gnaegi, accompagné du président du Conseil communal, Jean-Pierre Veya. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant ces entretiens, le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Didier Burkhalter, a rendu hommage à la présidence chypriote de l’UE au deuxième semestre 2012et en a félicité la cheffe de la diplomatie de l’île levantine, Erato Kozakou-Marcoullis. C’est en effet sous la présidence de son pays que le Conseil des ministres de l’UE a adopté les conclusions sur les relations entre l’UE et les Etats de l’AELE, dont la Suisse. En outre, le conseiller fédéral s’est déclaré satisfait de la poursuite des discussions sur les relations bilatérales entre l’UE et la Suisse. Il a profité de cette rencontre pour présenter à son homologue chypriote l’approche d’ensemble et coordonnée proposée par la Suisse, qui entend couvrir les principaux domaines d’intérêt de l’UE et de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions ont également porté sur la situation au Proche-Orient. Madame Kozakou-Marcoullis arrivait du Liban, pays limitrophe de la Syrie, qui a accueilli plus de 100 000 réfugiés syriens. M. Burkhalter a présenté les mesures d’aide aux réfugiés prises par la Suisse. Il a salué l’initiative du secrétaire général de l’ONU, Ban Ki-moon, d’organiser fin janvier une conférence internationale de donateurs au Koweït. En outre, il a rappelé l’initiative de la Suisse à l’ONU demandant au Conseil de sécurité de déférer la question syrienne à la Cour pénale internationale de La Haye (CPI) et a remercié son homologue du soutien apporté par Chypre à cette initiative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, la Suisse présidera l‘Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a expliqué à son homologue les priorités de la Suisse pour cette période. Les deux ministres ont également abordé d’autres thèmes, comme la crise financière et économique en Europe, la réglementation des marchés financiers et les questions fiscales. Les relations entre la Suisse et Chypre sont très bonnes. Ce 11 janvier, les deux ministres des affaires étrangères se rencontraient pour la troisième fois en six mois. Par ailleurs, la présidente de la Confédération, Eveline Widmer-Schlumpf, a effectué une visite officielle à Nicosie en mai 2012. Cette fréquence s’explique entre autres par la présidence chypriote de l’Union européenne, au cours du deuxième semestre 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;Renseignements:&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Chef Information DFAE &lt;br /&gt;+41 (0)79 763 84 10&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Benno Widmer&lt;br /&gt;Chef Service spécialisé transfert international des biens culturels&lt;br /&gt;Département fédéral de l’intérieur DFI&lt;br /&gt;+41 (0)31 325 70 21&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="105419">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Chypre</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/reps/eur/vcyp/bilzyp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro ufficiale con il ministro degli esteri cipriota</title>
      <lead>A La Chaux-de-Fonds si è svolto un incontro di lavoro ufficiale tra il consigliere federale Didier Burkhalter e la sua omologa cipriota Erato Kozakou-Marcoullis, incentrato sulla firma dell’accordo bilaterale sulla protezione dei beni culturali, che si prefigge di contribuire alla conservazione e allo scambio del patrimonio culturale e di impedire il commercio illecito di beni culturali archeologici protetti. Ulteriori temi oggetto dell’incontro sono stati la politica dell’UE e la situazione nel Mediterraneo orientale sullo sfondo della guerra civile in Siria. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accordo sulla protezione dei beni culturali tra Cipro e la Svizzera si prefigge di tutelare il patrimonio culturale di entrambi gli Stati e di disciplinare l’importazione legale di beni culturali, fissando le modalità del rimpatrio di quelli che sono stati importati illecitamente. Contiene inoltre varie disposizioni sulla cooperazione nella lotta contro il trasferimento illegale di beni culturali e la conservazione del patrimonio culturale. Cipro è una delle culle della cultura europea e dispone quindi di un patrimonio significativo, motivo per cui, quale luogo per la firma, è stata scelta la Maison Blanche del 1912 a La Chaux-de-Fonds, la prima opera di Le Corbusier quale architetto indipendente. Le delegazioni cipriota e svizzera vi sono state accolte da Philippe Gnaegi, presidente del Governo neocastellano, e da Jean-Pierre Veya, sindaco della città. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante i colloqui, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), Didier Burkhalter, ha espresso nei confronti della sua collega cipriota, il ministro degli esteri Erato Kozakou-Marcoullis, il proprio compiacimento per l’ottimo lavoro svolto da Cipro alla presidenza dell’Unione europea nella seconda metà del 2012. La presidenza cipriota è stata, non da ultimo, importante per la Svizzera poiché in quel periodo il Consiglio dei Ministri dell’UE ha approvato le conclusioni sulle relazioni tra l’UE e i Paesi dell’EFTA (tra cui la Svizzera). Il consigliere federale Burkhalter si è poi detto soddisfatto perché le discussioni riguardanti le relazioni bilaterali tra l’UE e la Svizzera vengono portate avanti, cogliendo l’opportunità per illustrare alla sua omologa l’approccio, adottato dal nostro Paese, della procedura coerente e coordinata intesa a coprire tutti i principali ambiti di interesse dell’UE e della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un ulteriore argomento affrontato è stata la situazione nel Vicino Oriente. Il ministro degli esteri Kozakou-Marcoullis era giunta dal Libano, Paese limitrofo della Siria che ha accolto oltre 100 000 rifugiati. Il consigliere Burkhalter ha spiegato i provvedimenti adottati dal nostro Paese per sostenerli, manifestando il proprio apprezzamento per l’iniziativa presa dal segretario generale dell’ONU, Ban Ki-moon, di organizzare a fine gennaio in Kuwait una Conferenza internazionale di Paesi donatori. Egli ha inoltre evocato l’intervento della Svizzera affinché il caso della Siria venga trasferito alla Corte penale internazionale (CPI) all’Aia, ringraziando la sua collega per il sostegno dato da Cipro a questo intervento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 la Svizzera deterrà la presidenza dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE). Il consigliere federale Burkhalter ha illustrato alla sua omologa le priorità del nostro Paese per quel periodo. Ulteriori temi oggetto dell’incontro sono stati la crisi economica e finanziaria europea, la regolamentazione dei mercati finanziari e le questioni in materia fiscale. I rapporti tra la Svizzera e Cipro sono ottimi: l’incontro dell’11 gennaio dei due ministri degli esteri è il terzo nell’arco di sei mesi. Nel maggio del 2012, la presidente della Confederazione, Eveline Widmer-Schlumpf, ha inoltre effettuato una visita di lavoro ufficiale a Nicosia. L’elevata frequenza degli incontri è, non da ultimo, riconducibile alla presidenza dell’Unione europea da parte di Cipro nel secondo semestre del 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Capo Informazione DFAE &lt;br /&gt;+41 (0)79 763 84 10&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Benno Widmer&lt;br /&gt;Capo del Servizio specializzato trasferimento internazionale dei beni culturali&lt;br /&gt;Dipartimento federale dell’interno DFI&lt;br /&gt;+41 (0)31 325 70 21&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="105420">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Cipro</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/reps/eur/vcyp/bilzyp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official meeting with the Cypriot Minister of Foreign Affairs</title>
      <lead>An official working meeting has taken place in La Chaux-de-Fonds between Federal Councillor Didier Burkhalter and his Cypriot counterpart Erato Kozakou-Marcoullis. Their talks focused on the signing of the bilateral agreement on the protection of cultural goods. The purpose of this agreement is to contribute to the preservation and the exchange of the cultural heritage and to prevent the illicit trade in protected archaeological cultural goods. The two foreign ministers also discussed EU policy and the situation in the eastern Mediterranean in the light of the civil war in Syria. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The aim of the agreement on the protection of cultural goods between Switzerland and Cyprus is to protect the cultural heritage of both states and to regulate the legal import of cultural goods. It defines methods of restituting cultural goods that have been illicitly imported and contains provisions relating to co-operation in the fight against the illicit transfer of cultural goods and the preservation of the cultural heritage. Cyprus is one of the historical cradles of European culture, with a correspondingly impressive heritage. In keeping with this background, the location chosen for the signing of the agreement was the 1912 Maison Blanche in La Chaux-de-Fonds. This building was the first that Le Corbusier designed as an independent architect. The Cypriot and Swiss delegations were welcomed to La Chaux-de-Fonds by Philippe Gnaegi, head of the Neuchatel government, and by mayor Jean-Pierre Veya. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the talks, Didier Burkhalter, head of the Federal Department of Foreign Affairs, referred to Cyprus’s successful EU presidency in the second half of 2012. One of the reasons why the Cypriot presidency was important for Switzerland was that the EU Council of Ministers approved the Conclusions on relations between the EU and the EFTA States (including Switzerland) in this period. Mr Burkhalter expressed his satisfaction that discussions between the EU and Switzerland on bilateral relations are continuing. He explained to his Cypriot counterpart the coordinated and coherent approach that Switzerland is taking in this matter. The aim is to cover all areas of mutual interest between the EU and Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The situation in the Near East was also high on the agenda. Foreign minister Kozakou-Marcoullis had just returned from Lebanon, which borders Syria and has accepted over 100,000 Syrian refugees. Mr Burkhalter explained the measures that Switzerland is taking to support refugees. He welcomed the initiative of UN Secretary-General Ban Ki-moon to hold an international donor conference in Kuwait at the end of January. He also referred to Switzerland's proposal that the UN Security Council should refer the case of Syria to the International Criminal Court in The Hague. He thanked his colleague for Cyprus's support for this initiative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 2014 Switzerland will assume the chairmanship in office of the Organisation for Security and Cooperation in Europe (OSCE). Mr Burkhalter explained Switzerland's priorities for this period to his Cypriot colleague. Other discussion topics included the financial and economic crisis in Europe, the regulation of financial markets and taxation questions. Relations between Switzerland and Cyprus are very good. The meeting of 11 January between the two foreign ministers is the third in the space of half a year. In addition President of the Swiss confederation Eveline Widmer-Schlumpf paid an official working visit to Nicosia in May 2012. The frequency of these visits is connected with Cyprus's EU presidency in the second half of 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;For further information:&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;Jean-Marc Crevoisier &lt;br /&gt;Head of Information EDA &lt;br /&gt;+41 (0)79 763 84 10&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Benno Widmer&lt;br /&gt;Head of the Specialist Unit for the Transfer of International Cultural Goods&lt;br /&gt;Federal Department of Home Affairs FDHA&lt;br /&gt;+41 (0)31 325 70 21&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="105421">
        <title>Bilateral relations between Switzerland and Cyprus</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/reps/eur/vcyp/bilzyp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
