<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47656" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zoll 2012: gegen organisierten Schmuggel grenzüberschreitende Kriminalität und illegale Migration</title>
      <lead>Die grenzüberschreitende Kriminalität, die illegale Migration und der organisierte Schmuggel haben die Eidg. Zollverwaltung (EZV) auch im vergangenen Jahr gefordert – in einigen Bereichen besonders. So hat das Grenzwachtkorps (GWK) 2012 deutlich mehr Personen mit rechtswidrigem Aufenthalt angehalten und mehr gefälschte Dokumente sichergestellt. Ein Spitzenwert ist bei den Einnahmen zu verbuchen: Mit 23,77 Milliarden Franken ist so viel Geld wie noch nie über die Zollverwaltung in die Bundeskasse geflossen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die diesjährige Medienkonferenz der Eidgenössischen Zollverwaltung stand im Zeichen der „Schmuggelbekämpfung". Selbst wenn die Zahl der Schmuggelfälle im Reiseverkehr auf dem Niveau der Vorjahre geblieben ist, nahm Oberzolldirektor Rudolf Dietrich eines vorweg: „Wenn wir von der Bekämpfung des Schmuggels reden, dann meinen wir damit den gross angelegten, gewerbsmässig organisierten Schmuggel". Bei Lebensmitteln gehe es dabei um Schmuggelfälle mit Mengen von mehr als 200 Kilogramm. Im vergangenen Jahr hat die Zollfahndung in rund 7200 solchen Fällen ermittelt - dabei wurden 1100 Tonnen geschmuggelte Lebensmittel nachgewiesen. Am meisten geschmuggelt wurden Früchte und Gemüse. Beim Zigarettenschmuggel verzeichnete der Zoll einen Zuwachs von 39 % - in den meisten Fällen haben Privatpersonen versucht, kleinere Mengen Zigaretten in die Schweiz zu schmuggeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehr Waffen, gefälschte Dokumente, Bodypacker und ausgeschriebene Personen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Geschmuggelt werden aber nicht nur Lebensmittel oder Zigaretten, sondern auch Waffen, Drogen oder gefälschte Dokumente. Das Grenzwachtkorps hat 2012 nicht nur mehr gefälschte oder missbräuchlich verwendete Dokumente sichergestellt (2012 waren es 1980 Dokumente, 2011: 1682), sondern auch mehr verbotene Waffen (2012: 1931 und 2011: 1308). Bei den Betäubungsmitteln hat die EZV 34 kg Heroin (20), 124 kg Kokain (132) und bei Haschisch und Marihuana 140 kg (410) sichergestellt. Besorgniserregend ist, dass Mitarbeitende der EZV 2012 viel mehr Bodypacker angehalten haben. Von den insgesamt 192 Drogenkurieren waren 105 Bodypacker - das entspricht einer Zunahme von rund 40 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grenzwächterinnen und Grenzwächter haben gegenüber 2011 (über 10 000) auch mehr Personen festgenommen - nämlich über 13 000. Davon waren 3849 zur Verhaftung und über 100 Personen zur Auslieferung ausgeschrieben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdoppelung von rechtswidrigen Aufenthalten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zugenommen haben auch die Feststellungen von rechtswidrigen Aufenthalten - nämlich um fast das Doppelte. Im vergangenen Jahr hat das GWK 10 965 Personen angehalten, die rechtwidrig eingereist sind bzw. sich illegal in der Schweiz oder im Schengenraum aufgehalten haben (2011: 5614). Ebenfalls gestiegen ist die Anzahl der Einreiseverweigerungen und Rückübergaben an die ausländischen Behörden - von 2363 im Jahr 2011 auf 3296. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit 23,77 Mia. Franken verbucht die EZV zudem einen neuen Einnahmerekord. Dies entspricht über einem Drittel der Gesamteinnahmen des Bundes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-&gt; Alle Zahlen und weitere Themen finden Sie im „Rohstoff EZV".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der Internet-Version dieser Medienmitteilung unter &lt;b&gt;www.ezv.admin.ch/aktuell&lt;/b&gt; verfügbar:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Medienmappe 2012&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;-&gt; Bilder und Medienunterlagen finden Sie unter: www.photopress.ch &gt; Eidgenössische Zollverwaltung&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="106093">
        <title>Medienmappe 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>281</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>En 2012, la douane s'est focalisée sur la contrebande organisée, la criminalité transfrontalière et la migration illégale</title>
      <lead>L'année passée, la contrebande organisée, la criminalité transfrontalière et la migration illégale ont une nouvelle fois mis l'Administration fédérale des douanes (AFD) à forte contribution. Certains domaines ont été confrontés à des défis tout particuliers: le Corps des gardes-frontière (Cgfr) a par exemple appréhendé nettement plus de personnes en séjour irrégulier et saisi un nombre nettement plus grand de documents falsifiés. Les recettes ont atteint 23,77 milliards de francs; jamais encore la douane n'avait encaissé autant d'argent pour la caisse fédérale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette année, la conférence de presse de l'Administration fédérale des douanes a été placée sous le signe de la lutte contre la contrebande. Même si le nombre de cas de contrebande découverts dans le trafic touristique est resté au niveau des années précédentes, Rudolf Dietrich, directeur général des douanes, a tenu à préciser ceci: «Lorsque nous parlons de lutte contre la contrebande, nous entendons par là la contrebande de grande envergure organisée professionnellement». En ce qui concerne les denrées alimentaires, les cas de contrebande pris en compte dans la statistique annuelle sont ceux qui portent sur des quantités supérieures à 100 kg. L'année passée, la section antifraude a enquêté sur quelque 7200 cas de ce genre et a pu prouver l'importation frauduleuse de 1100 tonnes de denrées alimentaires. Au palmarès des marchandises importées en contrebande, ce sont les fruits et légumes qui occupent la première place. Dans le domaine de la contrebande de cigarettes, la douane a enregistré une augmentation de 39 %. Il s'agissait dans la plupart des cas de particuliers tentant d'importer frauduleusement des quantités relativement limitées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augmentation des interceptions d'armes, de documents falsifiés, de «mules» et de personnes signalées&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cependant, loin de se limiter aux denrées alimentaires et aux cigarettes, la contrebande concerne aussi les armes, les drogues et les documents falsifiés. En 2012, les saisies opérées par le Corps des gardes-frontière n'ont pas seulement augmenté dans le domaine des documents falsifiés ou abusivement utilisés (1980 documents en 2012 contre 1682 en 2011), mais aussi dans celui des armes interdites (1931 armes en 2012 contre 1308 en 2011). En ce qui concerne les stupéfiants, l'AFD a saisi 34 kg d'héroïne (20 kg en 2011), 124 kg de cocaïne (132 kg) et 140 kg de haschisch et de marihuana (410 kg). Fait inquiétant, le nombre de «mules» appréhendées par les collaborateurs de l'AFD a fortement augmenté en 2012. Sur les 192 passeurs de drogue interceptés, 105 étaient des «mules», ce qui représente une augmentation de quelque 40 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de personnes signalées qui ont été appréhendées par les gardes-frontière a également augmenté; supérieur à 10 000 en 2011, ce nombre a dépassé 13 000 en 2012. Parmi ces personnes, 3849 étaient sous mandat d'arrêt et plus de 100 étaient recherchées en vue de leur extradition. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les constatations de séjours illégaux ont doublé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les constatations de séjours illégaux ont également augmenté; en fait, elles ont quasiment doublé. L'année passée, le Cgfr a appréhendé 10 965 personnes qui tentaient d'entrer illégalement en Suisse ou séjournaient irrégulièrement dans notre pays, partie intégrante de l'espace Schengen (2011: 5614). Le nombre de refus d'entrée et de remises aux autorités étrangères a également augmenté, passant de 2363 en 2011 à 3296 en 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec les 23,77 milliards de francs qu'elle a encaissés l'année passée, l'AFD a de plus enregistré un nouveau record en matière de recettes. Ce montant correspond à plus d'un tiers des recettes totales de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-&gt; Les chiffres complets, ainsi que d'autres thèmes, figurent dans la documentation de base relative à l'AFD.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous &lt;b&gt;www.ezv.admin.ch/aktuell&lt;/b&gt;, le présent communiqué est complété par le document suivant:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dossier de presse 2012&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;-&gt; Vous trouverez des images et de la documentation de presse à l'adresse: www.photopress.ch &gt; Administration fédérale des douanes&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="106094">
        <title>Dossier de presse 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>212</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29503.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dogana 2012: lotta a contrabbando organizzato, criminalità transfrontaliera e migrazione illegale</title>
      <lead>Anche lo scorso anno il contrabbando organizzato, la criminalità transfrontaliera e la migrazione illegale hanno sollecitato, in alcuni ambiti in modo particolare, l’Amministrazione federale delle dogane (AFD). Rispetto all’anno precedente, nel 2012 il Corpo delle guardie di confine (Cgcf) ha fermato molte più persone che soggiornavano illegalmente e ha sequestrato un maggior numero di documenti falsificati. È stato registrato un picco per quello che riguarda le entrate: attraverso l’AFD, nelle casse dello Stato sono confluiti ben 23,77 miliardi di franchi, una cifra mai raggiunta finora.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quest'anno la conferenza stampa dell'AFD era all'insegna della lotta al contrabbando. Anche se il numero di casi di contrabbando nel traffico turistico è rimasto al livello degli anni precedenti, il Direttore generale delle dogane Rudolf Dietrich ha chiarito sin dall'inizio che «Quando parliamo della lotta al contrabbando, intendiamo i grossi casi di contrabbando organizzato in modo professionale». Nel caso delle derrate alimentari si tratta di casi i cui quantitativi superano i 100 chilogrammi. L'anno scorso gli inquirenti doganali hanno indagato su circa 7200 casi di questo tipo, sequestrando 1100 tonnellate di derrate alimentari contrabbandate. Oggetto di contrabbando sono soprattutto frutta e verdura. Per quel che riguarda il contrabbando di sigarette l'AFD registra un aumento del 39 per cento. Nella maggior parte dei casi si tratta di privati che tentano di contrabbandare piccoli quantitativi di sigarette in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Più armi, documenti falsificati, body packer e persone segnalate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non vengono contrabbandati solo derrate alimentari o sigarette, ma anche armi, droghe e documenti falsificati. Nel 2012 il Cgcf non ha sequestrato soltanto più documenti falsificati o documenti impiegati in modo abusivo (2012: 1980, 2011: 1682), ma anche un maggior numero di armi vietate (2012: 1931, 2011: 1308). Per quanto riguarda gli stupefacenti, l'AFD ha sequestrato 34 (20) chilogrammi di eroina, 124 (132) chilogrammi di cocaina e 140 (410) chilogrammi di hascisc e marijuana. Preoccupante è il fatto che nel 2012 i collaboratori dell'AFD hanno fermato un numero molto maggiore di body packer. Dei 192 corrieri di droga complessivi, 105 erano body packer, ciò che corrisponde a un aumento del 40 per cento circa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2012 le guardie di confine hanno fermato anche più persone segnalate, ossia 13 000 (2011: oltre 10 000). Di queste, 3849 erano segnalate per arresto e oltre 100 persone per estradizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Raddoppio dei soggiorni illegali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono aumentati, quasi del doppio, anche gli accertamenti di soggiorni illegali. Lo scorso anno il Cgcf ha fermato 10 965 (2011: 5614) persone entrate illegalmente o che soggiornavano illegalmente in Svizzera o nello spazio Schengen. È parimenti aumentato (da 2363 a 3296) il numero di rifiuti d'entrata e di riconsegne alle autorità estere. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con 23,77 miliardi di franchi l'AFD ha registrato un record delle entrate, che equivale a circa un terzo delle entrate totali della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-&gt; Le cifre e altri temi sono consultabili nel «Documento AFD».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il presente comunicato stampa, su &lt;b&gt;www.ezv.admin.ch/aktuell&lt;/b&gt; è disponibile quanto segue:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Documentazione per la stampa 2012&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;-&gt; Le immagini e la documentazione per i media sono consultabili al sito www.photopress.ch &gt; Amministrazione federale delle dogane&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="106095">
        <title>Documentazione per la stampa 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>349</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29502.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="166" org-id="606">
        <name lang="de">Zollgesetz</name>
        <name lang="fr">Loi sur les douanes</name>
        <name lang="it">Legge sulle dogane</name>
        <name lang="en">Customs law</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="183" org-id="606">
        <name lang="de">Aussenhandelsstatistik</name>
        <name lang="fr">Statistique du commerce extérieur</name>
        <name lang="it">Statistica del commercio con l'estero</name>
        <name lang="en">Foreign trade statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="189" org-id="606">
        <name lang="de">Betrugsbekämpfung</name>
        <name lang="fr">Lutte contre la fraude douanière</name>
        <name lang="it">Lotta alla frode</name>
        <name lang="en">Combating customs fraud</name>
      </keyword>
      <keyword id="142" org-id="606">
        <name lang="de">Biersteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur la bière</name>
        <name lang="it">Imposta sulla birra</name>
        <name lang="en">Beer tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="606">
        <name lang="de">Innere Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité intérieure</name>
        <name lang="it">Sicurezza interna</name>
        <name lang="en">Internal security</name>
      </keyword>
      <keyword id="141" org-id="606">
        <name lang="de">Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe LSVA</name>
        <name lang="fr">Redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP)</name>
        <name lang="it">Tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPC)</name>
        <name lang="en">Mileage-related heavy vehicle charge (LSVA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="129" org-id="606">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="155" org-id="606">
        <name lang="de">Mineralölsteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur les huiles minérales</name>
        <name lang="it">Imposta sugli oli minerali</name>
        <name lang="en">Mineral oil tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="143" org-id="606">
        <name lang="de">Tabaksteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur le tabac</name>
        <name lang="it">Imposta sul tabacco</name>
        <name lang="en">Tobacco duty</name>
      </keyword>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="188" org-id="606">
        <name lang="de">Zollgesetz</name>
        <name lang="fr">Loi sur les douanes</name>
        <name lang="it">Legge sulle dogane</name>
        <name lang="en">Customs law</name>
      </keyword>
      <keyword id="158" org-id="606">
        <name lang="de">Steuer auf Spirituosen</name>
        <name lang="fr">Impôt sur les boissons distillées</name>
        <name lang="it">Imposta sulle bevande spiritose</name>
        <name lang="en">Duty on spirits</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
