<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47839" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rechtshilfe bei Fiskaldelikten: Koordination mit Steuerstrafrecht und GAFI-Umsetzung</title>
      <lead>Die vorgeschlagene Ausdehnung der Rechtshilfe bei Fiskaldelikten ist in der Vernehmlassung mehrheitlich auf Kritik gestossen. Der Bundesrat hat deshalb am Mittwoch entschieden, die Vorlage zurückzustellen und mit der Revision des Steuerstrafrechts und der Umsetzung der revidierten GAFI-Empfehlungen zur Geldwäscherei zu koordinieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die zur Diskussion gestellte Änderung des Rechtshilfegesetzes und Übernahme der einschlägigen Zusatzprotokolle des Europarates soll die internationale Zusammenarbeit im Bereich der Rechtshilfe und Amtshilfe aufeinander abstimmen. Demnach würde die Schweiz künftig auch in Fällen von Steuerhinterziehung Rechtshilfe leisten. Die letztes Jahr in die Vernehmlassung geschickten Vorschläge wurden allerdings mehrheitlich kritisch beurteilt. Insbesondere wurde geltend gemacht, dass die Vorlage der Revision des Steuerstrafrechts vorgreife und über das ursprüngliche Ziel hinausgehe. Namentlich die Ausdehnung der Zusammenarbeit auf alle Formen der Rechtshilfe (Auslieferung, Erhebung von Beweisen sowie stellvertretende Strafverfolgung und Strafvollstreckung) ging den meisten Vernehmlassungsteilnehmenden zum jetzigen Zeitpunkt zu weit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benachteiligung der schweizerischen Behörden&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Eine Mehrheit bemängelte, dass die Vorlage die schweizerischen Steuerbehörden gegenüber den ausländischen Behörden benachteilige: Die Schweiz müsste dem Ausland Bankdaten herausgeben, auf die in einem inländischen Steuerverfahren nicht zugegriffen werden könne. Dies vergrössere die Diskrepanz bei der Behandlung von ausländischen und inländischen Steuerpflichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter wurde in der Vernehmlassung auf Kompetenzprobleme bei der Behandlung ausländischer Rechtshilfeersuchen hingewiesen. Für die Verfolgung der Steuerhinterziehung im Bereich der direkten Steuern seien - im Unterschied zum Steuerbetrug - die Steuerbehörden zuständig, die heute jedoch keine Zwangsmassnahmen (z.B. Erhebung von Bankdokumenten) anordnen könnten. Die Anordnung von Zwangsmassnahmen falle in die Kompetenz der Strafverfolgungsbehörden, die allerdings nicht für die Verfolgung der Steuerhinterziehung im Bereich der direkten Steuern zuständig seien und demzufolge auch nicht über das notwendige Fachwissen verfügten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nur eine Minderheit der Vernehmlassungsteilnehmenden unterstützte die Vorlage und würdigte sie als Meilenstein für den Werk- und Finanzplatz Schweiz oder als längst fälligen Schritt zu einer kohärenten Weissgeldstrategie. Nach Ansicht der Strafverfolgungsbehörden erleichtert die Ausdehnung der Rechtshilfe bei Fiskaldelikten die Bekämpfung der grenzüberschreitenden Wirtschaftskriminalität. Diese Vernehmlassungsteilnehmenden signalisierten zudem, dass die Schweiz die Steuerhinterziehung nicht mehr als Kavaliersdelikt toleriere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einheitliche Regelung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Zahlreiche Vernehmlassungsteilnehmende haben eine Sistierung der Vorlage bis nach der Revision des Steuerstrafrechts gefordert. Die Eröffnung der Vernehmlassung ist im Frühjahr geplant. Der Bundesrat stellt deshalb die Vorlage vorerst zurück, um sie im Lichte der Vernehmlassungsergebnisse der Steuerrechtsrevision überarbeiten zu können. Er wird die Vorlage zudem auf die Umsetzung der revidierten Empfehlungen zur Geldwäscherei der GAFI (Groupe d'action financière sur le blanchiment de capitaux) abstimmen. Dieses Vorgehen ermöglicht es, die innerstaatliche und internationale Verfolgung von Steuerdelikten zu koordinieren und einheitlich zu regeln. Gleichzeitig kann eine allzu grosse Verzögerung bei der Angleichung von Rechtshilfe und Amtshilfe vermieden werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Astrid Offner, Bundesamt für Justiz BJ, T +41 31 322 53 67</contact>
      <link id="106714">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-02-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-02-20 11:21" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entraide judiciaire en matière fiscale: coordination avec le droit pénal fiscal et les dernières recommandations du GAFI</title>
      <lead>Le projet visant à étendre l’entraide judiciaire en matière fiscale a soulevé énormément de critiques lors de la consultation. Le Conseil fédéral a par conséquent décidé mercredi de le renvoyer afin de le coordonner avec la révision du droit pénal fiscal et la mise en œuvre des dernières recommandations du GAFI sur la lutte contre le blanchiment d'argent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La proposition de modification de la loi du 20 mars 1981 sur l'entraide pénale internationale et de reprise des Protocoles additionnels du Conseil de l'Europe vise à harmoniser la coopération internationale dans les domaines de l'entraide judiciaire et de l'assistance administrative. Elle oblige la Suisse à fournir son aide y compris dans les cas de soustraction fiscale. Le projet envoyé l'an passé en consultation a toutefois suscité moult critiques. Ses contradicteurs ont notamment fait valoir qu'il anticipait sur la révision du droit pénal fiscal et dépassait son objectif initial. Nombreux sont ceux qui ont trouvé, notamment, que l'extension de la coopération à toutes les formes d'entraide judiciaire (extradition, obtention de moyens de preuve, délégation de la poursuite pénale et délégation de l'exécution des peines) allait aujourd'hui trop loin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les autorités suisses désavantagées&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Une majorité de participants à la consultation a reproché au projet de désavantager les autorités fiscales suisses par rapport aux autorités étrangères: la Suisse devrait livrer à l'étranger des données bancaires qui ne sont pas accessibles dans une procédure fiscale nationale. L'écart entre le traitement des contribuables étrangers et celui des contribuables suisses s'en trouverait creusé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les milieux consultés ont également signalé des problèmes de compétences dans le traitement des demandes d'entraide judiciaire étrangères. La poursuite des cas de soustraction d'impôts directs relève - contrairement aux cas de fraude - des autorités fiscales, qui ne peuvent aujourd'hui pas ordonner de mesures de contrainte (comme exiger la remise de données bancaires). Seules les autorités de poursuite pénale ont compétence pour ordonner des mesures de contrainte, mais elles ne peuvent pas poursuivre les cas de soustraction d'impôts directs et ne disposent donc pas des connaissances nécessaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seule une minorité de participants à la consultation a soutenu le projet, le qualifiant d'événement pour la place économique et financière suisse ou d'étape longtemps espérée dans l'adoption d'une stratégie cohérente de l'argent propre. De l'avis des autorités de poursuite pénale, l'extension de l'entraide judiciaire en matière fiscale faciliterait la lutte contre la criminalité transfrontière. Les partisans du projet indiquent en outre que la Suisse signale ainsi clairement qu'elle ne tolérera plus que la soustraction d'impôt soit vue comme une peccadille.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour une réglementation uniforme&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les voix ont été nombreuses à demander le renvoi du projet jusqu'à la date de la révision du droit pénal fiscal. La procédure de consultation la concernant est prévue pour le printemps. Le Conseil fédéral retire donc temporairement le projet pour pouvoir le retravailler à la lumière des résultats de la consultation sur la révision du droit pénal fiscal. Il compte également l'harmoniser avec les dernières recommandations du GAFI (Groupe d'action financière sur le blanchiment de capitaux). Cette manière de faire permet de coordonner la poursuite nationale et internationale des infractions fiscales et de la réglementer uniformément, tout en évitant que l'harmonisation entre entraide judiciaire et assistance administrative ne tarde trop.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Astrid Offner, Office fédéral de la justice (OFJ), T +41 31 322 53 67</contact>
      <link id="106715">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-02-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-02-20 12:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assistenza giudiziaria per i reati fiscali: armonizzazione con la revisione del diritto fiscale e l’attuazione delle raccomandazioni GAFI</title>
      <lead>Nella procedura di consultazione la proposta di estendere l’assistenza giudiziaria ai reati fiscali è stata accolta perlopiù da critiche. Mercoledì il Consiglio federale ha quindi deciso di rinviare l’avamprogetto per coordinarlo con la revisione del diritto penale fiscale e con l’attuazione delle Raccomandazioni rivedute sul riciclaggio di denaro del Gruppo d’azione finanziaria (GAFI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'avamprogetto posto in consultazione prevede la modifica della legge sull'assistenza in materia penale (AIMP) e il recepimento dei pertinenti Protocolli addizionali del Consiglio d'Europa al fine di uniformare la cooperazione internazionale nel settore dell'assistenza giudiziaria e dell'assistenza amministrativa. In base all'avamprogetto, in futuro la Svizzera presterebbe assistenza giudiziaria anche nei casi di sottrazione d'imposta. Le proposte inviate in consultazione l'anno scorso sono però state valutate perlopiù criticamente. È stato fatto rilevare soprattutto che l'avamprogetto anticipa la revisione del diritto penale fiscale e va oltre l'obiettivo stabilito originariamente. In particolare Ia maggioranza dei partecipanti alla consultazione ritiene che allo stato attuale l'estensione della cooperazione a tutte le forme di assistenza giudiziaria (estradizione, assunzione di prove, perseguimento ed esecuzione penali in via sostitutiva) sia eccessiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discriminazione delle autorità svizzere&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La maggioranza dei partecipanti critica il fatto che l'avamprogetto discrimina le autorità fiscali svizzere rispetto a quelle straniere: la Svizzera dovrebbe infatti fornire all'estero dati bancari che non sono accessibili in un procedimento fiscale nazionale. In tal modo si aumenta la disparità di trattamento tra i contribuenti stranieri e quelli svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella consultazione sono stati inoltre fatti rilevare problemi di competenza per il trattamento delle domande straniere di assistenza giudiziaria. A differenza di quanto avviene per la frode fiscale, il perseguimento della sottrazione di imposte dirette compete alle autorità fiscali, che attualmente non possono però ordinare misure coercitive (p. es. reperimento di documenti bancari). Ordinare misure coercitive rientra nella competenza delle autorità inquirenti, le quali tuttavia non sono competenti per il perseguimento della sottrazione di imposte dirette e quindi non dispongono neppure delle necessarie competenze specialistiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Soltanto una minoranza dei partecipanti sostiene l'avamprogetto e lo ritiene una pietra miliare per la piazza lavorativa e finanziaria svizzera o un passo dovuto da tempo verso una strategia coerente per l'emersione del denaro non dichiarato. Secondo le autorità inquirenti l'estensione dell'assistenza giudiziaria ai reati fiscali agevola la lotta contro la criminalità economica transfrontaliera e dimostra che la Svizzera non intende più tollerare la sottrazione d'imposta come trasgressione di poco conto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una normativa omogenea&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Numerosi partecipanti hanno chiesto la sospensione dell'avamprogetto fino alla conclusione della revisione del diritto penale fiscale, che verrà posta in consultazione in primavera. Pertanto il Consiglio federale ha deciso di rinviare momentaneamente l'avamprogetto per poterlo rielaborare alla luce dei risultati della summenzionata procedura di consultazione. Inoltre armonizzerà l'avamprogetto con l'attuazione delle Raccomandazioni rivedute sul riciclaggio di denaro del Gruppo d'azione finanziaria (GAFI). Questa strategia permette da un lato di coordinare e regolamentare in modo omogeneo il perseguimento nazionale e internazionale dei reati fiscali e dall'altro di evitare un eccessivo ritardo nell'adeguamento dell'assistenza giudiziaria all'assistenza amministrativa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Offner, Ufficio federale di giustizia (UFG), T +41 31 322 53 67</contact>
      <link id="106716">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-02-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-02-20 12:03" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
