<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47862" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2013-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht zur Sicherheitsüberprüfung am Flughafen Zürich liegt vor</title>
      <lead>Als Reaktion auf den schweren Vorfall zwischen zwei startenden Verkehrsflugzeugen im März 2011 auf dem Flughafen Zürich hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt BAZL eine umfassende Analyse der Betriebsverfahren in Auftrag gegeben. Der Bericht zur Sicherheitsüberprüfung liegt nun vor. Er benennt Risiken des heutigen Betriebs und beschreibt eine Reihe von Massnahmen, mit welchen die Sicherheit auf dem Flughafen verstärkt werden kann. Das BAZL klärt zusammen mit den beteiligten Akteuren die Umsetzung von Massnahmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach dem schweren Vorfall vom 15. März 2011 zwischen zwei startenden Verkehrsflugzeugen hat die Schweizerische Unfalluntersuchungsstelle SUST eine umfassende Analyse der Betriebsverfahren für den Flughafen Zürich empfohlen, um die komplexen Betriebsabläufe zu vereinfachen und systemische Risiken zu verringern. Das BAZL hat als Reaktion auf den Vorfall erste Sofortmassnahmen veranlasst. So werden nunmehr die meisten Navigationsmessflüge in der Nacht durchgeführt. Zudem wird in Spitzenzeiten ein zusätzlicher Flugverkehrslotse eingesetzt und das technische Kontrollsystem wurde aufgerüstet. Der Flughafen Zürich hat zudem im Auftrag des BAZL in der Folge gemeinsam mit Skyguide, Swiss und der Luftwaffe eine eingehende Untersuchung der Sicherheitssituation auf dem Flughafen Zürich vorgenommen. Diese Sicherheitsüberprüfung liegt nun vor. Die für den Bericht verwendete Methode entspricht den internationalen Richtlinien und erlaubt eine zuverlässige Einschätzung des heutigen Betriebes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Flughafen ist zertifiziert und er wird heute ausreichend sicher betrieben. Bedingt durch die geographische Lage, die Pistenkonstellation und aus lärmpolitischen Gründen ist das System jedoch vergleichsweise komplex und stellt sowohl an die Flugsicherung wie an die Piloten hohe Anforderungen. Der Luftraum rund um den Flughafen wird zudem nicht nur vom Linien- und Charterverkehr, sondern auch von der Geschäfts- und Leichtaviatik sowie von der Luftwaffe beansprucht und wird deshalb sehr dicht beflogen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund finden sich im Bericht Vorschläge, wie die Sicherheitsmarge am Flughafen zusätzlich erhöht werden kann. Der Bericht listet acht Hauptrisiken auf und nennt dreissig Massnahmen zur Optimierung der Sicherheit. Er identifiziert jedoch keine neuen Gefahren. Die im Bericht erwähnten Massnahmen sind zu einem wesentlichen Teil bereits im SIL-Objektblatt für den Flughafen Zürich aufgeführt. Das BAZL prüft nun zusammen mit den involvierten Akteuren bis Mitte Jahr, welche weiteren Massnahmen vorgesehen werden sollen. Der Flughafen wird in der Folge entsprechende Gesuche einreichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <attachment id="106772">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Summary</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29708.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106773">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1629</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106774">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Dokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29709.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Zurich: les conclusions du rapport sur l’évaluation de la sécurité sont connues</title>
      <lead>A la suite d’un incident grave impliquant deux avions de ligne au départ de l’aéroport de Zurich en mars 2011, l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a mandaté une vaste analyse des procédures d’exploitation dont les résultats ont fait l'objet d'un rapport qui vient d'être achevé. Ce dernier énonce les risques qui caractérisent aujourd’hui les opérations aériennes et préconise un train de mesures visant à renforcer la sécurité sur l’aéroport. L’OFAC étudie la mise en œuvre desdites mesures de concert avec les acteurs impliqués. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la suite d'un incident grave impliquant deux avions de ligne qui s'est produit le 15 mars 2011, le Service d'enquête suisse sur les accidents (SESA) a recommandé d'analyser en détail les procédures d'exploitation de l'aéroport de Zurich dans le but d'en diminuer la complexité et d'atténuer les risques systémiques. Au lendemain de l'incident, l'OFAC avait immédiatement décrété une série de mesures. Il avait notamment ordonné que les vols destinés à étalonner les installations d'aide à la navigation aérienne aient lieu essentiellement de nuit. En outre, un contrôleur aérien supplémentaire est engagé durant les heures de pointe et le système de contrôle technique a été perfectionné. Toujours à la demande de l'OFAC, l'aéroport de Zurich a par ailleurs procédé à une vaste évaluation de la sécurité de concert avec Skyguide, Swiss et les Forces aériennes. L'évaluation a été réalisée conformément aux directives internationales et reflète fidèlement la situation actuelle de l'exploitation de l‘aéroport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aéroport est certifié et son exploitation est suffisamment sûre. Compte tenu de la situation géographique de l'aéroport, de l'agencement de ses pistes et de la politique suivie en matière de gestion des nuisances sonores, le système est relativement complexe et demande beaucoup au service de la navigation aérienne et aux pilotes. A cela s'ajoute le fait que l'espace aérien de l'aéroport de Zurich est non seulement utilisé par le trafic de ligne et le trafic charter mais aussi par l'aviation d'affaires, l'aviation légère et les Forces aériennes. Autrement dit, le trafic aérien y est très dense.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans ce contexte, le rapport formule des pistes sur les moyens d'augmenter le niveau de sécurité. Il énumère huit risques principaux et mentionne trente mesures d'optimisation. Il n'identifie par contre aucun danger supplémentaire. La plupart des mesures préconisées sont déjà inscrites dans le fiche du PSIA relatives à l'aéroport de Zurich. L'OFAC se donne jusqu'au milieu de l'année pour examiner avec les acteurs impliqués si d'autres mesures s'avéreront nécessaires. L'aéroport déposera ensuite le cas échéant des demandes en conséquence. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <attachment id="106772">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Summary</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29708.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106773">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1629</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106774">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Dokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29709.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Disponibile il rapporto sulla sicurezza relativo all’aeroporto di Zurigo</title>
      <lead>A seguito del grave incidente tra due velivoli in fase di decollo, verificatosi nel marzo 2011 all’aeroporto di Zurigo, l’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) ha disposto che venisse effettuata un’analisi approfondita delle procedure d’esercizio dello scalo zurighese. Il rapporto sui risultati di tale analisi è ora disponibile. Esso enumera i rischi dell’esercizio attuale e descrive una serie di misure finalizzate ad aumentare la sicurezza negli aeroporti. Insieme agli operatori del settore aeronautico interessati, l’UFAC chiarisce in che modo devono essere attuate tali misure.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo il grave incidente, verificatosi all'aeroporto di Zurigo il 15 marzo 2011, che ha visto coinvolti due velivoli in fase di decollo, il Servizio di inchiesta sugli infortuni (SISI) ha raccomandato che venisse effettata un'analisi approfondita delle procedure d'esercizio dell'aeroporto di Zurigo, al fine di semplificarle e di ridurre i rischi sistemici. A seguito dell'incidente, l'UFAC ha disposto le prime misure immediate: la maggior parte dei voli di misurazione verrà ormai effettuata la notte, nelle ore di punta verrà impiegato un ulteriore controllore del traffico aereo e, infine, è stato potenziato il sistema di controllo tecnico. Su mandato dell'UFAC e in collaborazione con skyguide, Swiss e le Forze aeree, l'aeroporto di Zurigo ha sottoposto la sua sicurezza a un'analisi approfondita, utilizzando un metodo conforme alle direttive internazionali che consente una valutazione attendibile dell'attuale esercizio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aeroporto è certificato e il suo esercizio avviene in modo sufficientemente sicuro. A causa della situazione geografica, della struttura delle piste e per ragioni di politica in materia di lotta contro il rumore, si tratta però di un sistema relativamente complesso che richiede servizi della navigazione aerea e piloti dai requisiti elevati. Lo spazio aereo intorno all'aeroporto è molto trafficato: esso, infatti, oltre che dai voli di linea e charter, è utilizzato anche dall'aviazione leggera e d'affari, nonché dalle Forze aeree. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto contiene proposte su come migliorare ulteriormente i margini di sicurezza dell'aeroporto, enumera gli otto rischi principali, senza individuare alcun nuovo rischio, e indica trenta misure per l'ottimizzazione della sicurezza. Le misure menzionate nel rapporto sono in gran parte già elencate nella scheda di coordinamento PSIA dell'aeroporto di Zurigo. Entro la metà dell'anno, l'UFAC avrà terminato di verificare, insieme agli altri operatori interessati, quali altre misure sono necessarie. L'aeroporto presenterà in seguito le relative richieste. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <attachment id="106772">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Summary</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29708.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106773">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1629</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="106774">
        <title>Sicherheitsüberprüfung Flughafen Zürich, Dokumentation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29709.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="385" org-id="806">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Flugsicherung</name>
        <name lang="it">Flugsicherung</name>
        <name lang="en">Flugsicherung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
