<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47925" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Stellung zu Empfehlungen des UNO-Menschenrechtsrates</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute eine gemeinsam mit den Kantonen erarbeitete Stellungnahme zuhanden des UNO-Menschenrechtsrates verabschiedet. Er bezieht darin Position zu 86 Empfehlungen, die der Rat anlässlich seiner zweiten Überprüfung der Menschenrechtssituation in der Schweiz (Universal Periodic Review, UPR) abgegeben hat. Diese Überprüfung, der sich alle Mitgliedsländer der UNO unterziehen, findet alle viereinhalb Jahre statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz, vertreten durch Bundesrat Didier Burkhalter, hat am 29. Oktober 2012 ihre Menschenrechtssituation vom UNO-Menschenrechtsrat zum zweiten Mal überprüfen lassen. Das Interesse der internationalen Gemeinschaft war gross und die Schweiz wurde für ihr hohes Niveau im Bereich des Menschenrechtsschutzes gelobt. Sie erhielt von über 80 Staaten 140 Empfehlungen zur Verbesserung des Menschenrechtsschutzes in der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;50 dieser Empfehlungen konnte die Schweiz sofort annehmen, 4 lehnte sie ab und 86 nahm sie für eine gründliche Überprüfung entgegen. Diese hat in enger Zusammenarbeit mit allen betroffenen Bundesämtern und den Kantonen zwischen November 2012 und Januar 2013 stattgefunden. Parallel wurde auch die Zivilgesellschaft informiert und konsultiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die daraus resultierende konsolidierte Stellungnahme der Schweiz ist heute vom Bundesrat zuhanden des UNO-Menschenrechtsrates verabschiedet worden. Dabei hat er 49 Empfehlungen angenommen und 36 abgelehnt. Zu einer Empfehlung, die die Familienpolitik betrifft, kann er sich erst nach Berücksichtigung des Ergebnisses der Volksabstimmung vom 3. März 2013 äussern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA), das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) und der Stellvertretende Sekretär der Konferenz der Kantonsregierungen werden die Stellungnahme der Schweiz am 14. März 2013 im Rahmen der 22. Session des Menschenrechtsrates in Genf der internationalen Gemeinschaft vorstellen und erklären. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Massgebend für den Entscheid über Annahme oder Ablehnung einer Empfehlung war die Analyse, ob die Schweiz die Empfehlung bereits erfüllt oder bis zum nächsten UPR in viereinhalb Jahren erfüllen kann. &lt;br /&gt;Die Schweiz ist vom Prozess des UPR überzeugt und hat dessen Schaffung unterstützt. Der Prozess ist mit der Präsentation der Stellungnahme der Schweiz vor dem Menschenrechtsrat nicht beendet, denn ab diesem Moment beginnt die anspruchsvolle Aufgabe der Umsetzung der angenommenen Empfehlungen. Ziel ist es, den bereits sehr hohen Schutz der Menschenrechte in der Schweiz weiter zu stärken und zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Detaillierte Informationen zu den einzelnen Empfehlungen inklusive der Erklärung für deren Annahme oder Ablehnung finden sie auf der Homepage des EDA: http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="106960">
        <title>Stellungnahme der Schweiz zu den offenen UPR Empfehlungen – 27.02.2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>228</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29762.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="106964">
        <title>Allgemeine regelmässige Überprüfung (Homepage des EDA)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral se prononce sur les recommandations du Conseil des droits de l’homme de l’ONU</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui un avis élaboré conjointement avec les cantons à l’intention du Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Il y prend position sur 86 recommandations émises par le Conseil dans le cadre du deuxième examen périodique universel (EPU) de la situation des droits de l’homme en Suisse. Cet examen, auquel tous les Etats membres de l’ONU sont soumis, a lieu tous les quatre ans et demi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse, représentée par le conseiller fédéral Didier Burkhalter, s’est soumise pour la deuxième fois à l’examen périodique universel du Conseil des droits de l’homme, le 29 octobre 2012. La procédure a suscité un grand intérêt auprès de la communauté internationale et la Suisse a été louée pour le haut niveau de protection qu’elle assure en matière de droits de l’homme. Elle a reçu 140 recommandations, de la part de 80 Etats, lui demandant d’améliorer la protection des droits de l’homme sur son territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse a accepté d’emblée 50 de ces recommandations, en a rejeté 4 et en a laissé 86 ouvertes en vue d’une analyse approfondie. Cette analyse a eu lieu en collaboration étroite avec tous les offices fédéraux concernés et les cantons entre novembre 2012 et janvier 2013. Parallèlement, la société civile a également été informée et consultée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui, à l’intention du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, l’avis consolidé de la Suisse préparé à l’issue de ce processus. Il a accepté 49 recommandations et en a rejeté 36. Concernant une recommandation portant sur la politique de la famille, il ne pourra se prononcer qu’au vu des résultats de la votation populaire du 3 mars 2013. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), le Département fédéral de justice et police (DFJP) et le secrétaire suppléant de la Conférence des gouvernements cantonaux présenteront et expliqueront l’avis de la Suisse à la communauté internationale le 14 mars 2013, dans le cadre de la 22e session du Conseil des droits de l’homme à Genève. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La décision d’accepter ou de rejeter une recommandation a été déterminée par une analyse visant à déterminer si la Suisse satisfait déjà à la recommandation considérée ou si elle est en mesure d’y satisfaire d’ici au prochain EPU qui aura lieu dans quatre ans et demi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est convaincue de la valeur du processus de l’EPU, dont elle a soutenu la création. La présentation de l’avis de la Suisse devant le Conseil des droits de l’homme ne marque pas la fin du processus, lequel se poursuit par la tâche exigeante de mettre en œuvre les recommandations qui ont été acceptées. Le but est de renforcer et d’améliorer encore la protection des droits de l’homme en Suisse, qui a déjà atteint un très haut niveau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez des informations plus détaillées sur les différentes recommandations, y compris la déclaration concernant leur acceptation ou leur rejet, sur le site Internet du DFAE : http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="106961">
        <title>Réponse de la Suisse concernant les recommandations de l’EPU – 27.02.2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29763.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="106965">
        <title>Examen périodique universel (site Internet du DFAE)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prende posizione in merito alle raccomandazioni del Consiglio dei diritti dell’uomo dell’ONU</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha adottato una presa di posizione elaborata congiuntamente ai Cantoni in merito alle 86 raccomandazioni formulate dal Consiglio dei diritti dell’uomo nell’ambito del secondo esame della situazione dei diritti dell’uomo in Svizzera (Universal Periodic Review, UPR). L’esame, cui si sottopongono tutti i Paesi membri dell’ONU, si tiene a intervalli di quattro anni e mezzo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera, rappresentata dal consigliere federale Didier Burkhalter, si è sottoposta per la seconda volta all’esame lo scorso 29 ottobre 2012 ed è stata lodata per l’elevato grado di tutela dei diritti dell’uomo che garantisce. La comunità internazionale ha manifestato grande interesse per questa importante verifica. Oltre 80 Stati hanno formulato 140 raccomandazioni volte a migliorare ulteriormente la tutela dei diritti dell’uomo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ha accettato 50 raccomandazioni e ne ha respinte subito quattro, mentre ha sottoposto le altre 86 a una verifica approfondita che si è svolta in stretta collaborazione con gli Uffici federali interessati e i Cantoni nel periodo tra novembre 2012 e febbraio 2013. Parallelamente si è provveduto a informare e consultare la società civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In data odierna il Consiglio federale ha adottato il parere consolidato all’attenzione del Consiglio dei diritti dell’uomo accettando 49 raccomandazioni e respingendone 36. In un caso (raccomandazione sulla politica familiare) potrà esprimersi solo dopo la votazione popolare del prossimo 3 marzo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) e il Segretario supplente della Conferenza dei Governi cantonali presenteranno e illustreranno alla comunità internazionale la presa di posizione della Svizzera il 14 marzo 2013 in occasione della 22a sessione del Consiglio dei diritti dell’uomo a Ginevra. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il fattore determinante per l’accettazione o il rifiuto di una raccomandazione consisteva nell'esaminare se la Svizzera l’adempie già o potrà adempierla entro il prossimo Esame periodico universale. &lt;br /&gt;La Svizzera è convinta della validità dell’Esame periodico universale, tanto che ne ha sostenuto la creazione. Il processo non si conclude con la presentazione del parere della Svizzera al Consiglio dei diritti dell’uomo, visto che poi ha inizio il compito impegnativo di attuare le raccomandazioni accolte. L’obiettivo è di rafforzare e migliorare il grado di tutela, peraltro già molto elevato, dei diritti dell’uomo in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per informazioni dettagliate sulle singole raccomandazioni, inclusa la motivazione di accettazione o rifiuto, consultare il sito del DFAE : http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/intorg/un/humun/upr.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE +41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="106962">
        <title>Réponse de la Suisse concernant les recommandations de l’EPU – 27.02.2013 (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29764.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="106966">
        <title>Esame periodico universale (sito del DFAE)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Federal Council states its position on the recommendations of the UN Human Rights Council</title>
      <lead>At its meeting on 27 February 2013, the Federal Council approved a common statement by the Federal Council and the cantons regarding the 86 recommendations that the Human Rights Council made in connection with the Universal Periodic Review of the human rights situation in Switzerland. All UN member states are subject to this review, which takes place every 4 1/2 years. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland, represented by Federal Councillor Didier Burkhalter, had its human rights situation reviewed on 29 October 2012 by the UN Human Rights Council. There was a large interest of the international community in this review and Switzerland was praised for its high level of human rights protection. It received 140 recommendations from over 80 states on how to improve the protection of human rights in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland immediately accepted 50 of these recommendations. It rejected four recommendations and decided to carry out a thorough review of the remaining 86. This review was carried out between November 2012 and January 2013, in close cooperation with the federal offices and the cantons involved. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The resulting consolidated position statement for the attention of the Human Rights Council by Switzerland was today approved by the Federal Council. It accepted 49 of the recommendations and rejected 36. One of the recommendations concerned family policy. The Federal Council will only be able to state its position on this item after the results of the popular vote on 3 March 2013. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), the Federal Department of Justice and Police (FDJP) and the deputy secretary of the Conference of Cantonal Governments will present and explain Switzerland's position at the 22nd session of the Human Rights Council in Geneva on 14 March 2013. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The decisive criterion for accepting or rejecting the recommendations was an analysis of whether Switzerland has already implemented the recommendations or whether it can implement them by the time of the next UPR in 4 1/2 years. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland believes in the value of the UPR process and supported its introduction. The process does not end with the presentation of Switzerland's position to the Human Rights Council because from then on the demanding task of implementing the recommendations that have been accepted begins. The aim is to further strengthen and improve the already very high level of human rights protection in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Detailed information about the individual recommendations including explanations about why they have been accepted or rejected can be found on the FDFA Homepage: http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA 41 (0)31 322 31 53</contact>
      <attachment id="106963">
        <title>Response of Switzerland concerning its UPR recommendations – 27.02.2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29765.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="106967">
        <title>Universal Periodic Review (FDFA Homepage)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/human/humri/ref_humun/upr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
