<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47934" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat eröffnet zwei Vernehmlassungen zur Bekämpfung der Geldwäscherei und für erweiterte Sorgfaltspflichten im Steuerbereich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung zwei Vernehmlassungsvorlagen verabschiedet. Einerseits sollen die revidierten internationalen Empfehlungen zur Bekämpfung der Geldwäscherei und Terrorismusfinanzierung umgesetzt werden. Anderseits soll mit erweiterten Sorgfaltspflichten verhindert werden, dass Finanzintermediäre in der Schweiz unversteuerte Gelder entgegennehmen. Mit diesen Vorlagen unterstreicht der Bundesrat die Bedeutung, die er der Wahrung der Integrität des Finanzplatzes beimisst. Beide Vernehmlassungen dauern bis zum 15. Juni 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revidierte Empfehlungen gegen Geldwäscherei&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat präsentiert Vorschläge zur Verbesserung der Geldwäschereibekämpfung. Damit sollen die im Februar 2012 revidierten Empfehlungen der internationalen „Groupe d'action financière contre le blanchiment des capitaux" (GAFI) umgesetzt werden. Die Schweiz hat aktiv an der Ausarbeitung dieser Empfehlungen mitgewirkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die wirksame Verhinderung des Missbrauchs des Finanzsektors zu kriminellen Zwecken ist eine Voraussetzung für einen erfolgreichen Finanzplatz. Der Bundesrat misst deshalb dem Erhalt eines integren Finanzplatzes grosse Bedeutung bei. Die Schweiz hat in den vergangenen Jahrzehnten ihr Dispositiv in diesem Bereich kontinuierlich ausgebaut. Die schweizerische Geldwäscherei-Regulierung ist bereits heute weitgehend mit den neuen Standards der GAFI vereinbar. Gewisse Anpassungen sind jedoch notwendig, damit die revidierten Empfehlungen in der Schweiz effektiv umgesetzt und einige bei der Länderprüfung durch die GAFI im Jahre 2005 festgestellte und bisher noch nicht korrigierte Mängel behoben werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorlage sieht folgende Hauptpunkte vor:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Einführung einer Meldepflicht für Inhaber- und Namensaktionäre von nicht-börsenkotierten Firmen zur Erhöhung der Transparenz von juristischen Personen sowie Ergänzung der Sorgfaltspflicht zur Feststellung der wirtschaftlich berechtigten Personen. Die vorgeschlagenen Massnahmen sollen auch den Anforderungen des Global Forum entsprechen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Identifikationspflicht und risikobasierte Sorgfaltspflichten bei politisch exponierten Personen im Inland und bei internationalen Organisationen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Einführung einer neuen Vortat zur Geldwäscherei in Form eines qualifizierten Steuerbetrugs im Bereich der direkten Steuern und Ausweitung der bisherigen Vortat im Bereich der indirekten Steuern.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Käufe von Immobilien und beweglichen Sachen dürfen nur noch bis zu einem Betrag von 100‘000 Franken in bar getätigt werden. Zahlungen höherer Beträge müssen zwingend über einen dem Geldwäschereigesetz (GwG) unterstellten Finanzintermediär abgewickelt werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Wirksamkeit des Meldesystems wird erhöht, und die Verfahren für die Finanzintermediäre werden vereinfacht.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ebenfalls im Zusammenhang mit der Umsetzung der revidierten GAFI-Empfehlungen wurde heute das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) beauftragt, dem Bundesrat die notwendigen rechtlichen Anpassungen betreffend die Vermögenssperrung von Terroristen und Terrorismusorganisationen zu unterbreiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erweiterte Sorgfaltspflichten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Vorlage ist Teil der Finanzplatzstrategie des Bundesrates und verankert erweiterte Sorgfaltspflichten für Finanzintermediäre im GwG. Die Sorgfaltspflichten verlangen eine risikobasierte Prüfung, welche die Entgegennahme unversteuerter Vermögenswerte verhindern soll. Dabei werden die wichtigsten Anhaltspunkte für ein erhöhtes Risiko im Gesetz verankert. Sie können sich etwa aus dem Wunsch des Kunden nach erhöhter Diskretion oder nach Geldanlagen ergeben, die ohne vernünftige Begründung in komplexen Strukturen getätigt werden sollen. Umgekehrt nennt das Gesetz auch Anhaltspunkte, bei denen der Finanzintermediär von einem verminderten Risiko ausgehen darf, so etwa, wenn zwischen dem Wohnsitzland des Kunden und der Schweiz ein internationales Quellensteuerabkommen besteht. Auch eine glaubwürdig ausgestaltete Selbstdeklaration kann einen wesentlichen Anhaltspunkt für ein steuerkonformes Verhalten darstellen. Details sind in einer von der Aufsichtsbehörde als Mindeststandard anzuerkennenden Selbstregulierung zu regeln. Auf die Einführung einer flächendeckenden Verpflichtung zur Selbstdeklaration möchte der Bundesrat, wie er bereits am 14. Dezember 2012 beschlossen hat, verzichten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fördert die risikobasierte Prüfung einen Verdacht auf fehlende Steuerkonformität zutage, so haben Finanzintermediäre künftig die Annahme von Vermögenswerten zu verweigern. Entsteht - etwa wegen verändertem Kundenverhalten - bei einem bereits bestehenden Kunden der begründete Verdacht, dass dessen Vermögenswerte nicht steuerkonform sind, so hat der Finanzintermediär diesen aufzufordern, den Nachweis der Steuerkonformität innert einer den Umständen angemessenen Frist zu erbringen. Gelingt dem Kunden der Nachweis nicht, so ist die Geschäftsbeziehung in letzter Konsequenz aufzulösen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die GAFI-Umsetzung und die im Rahmen der Finanzmarktstrategie erweiterten Sorgfaltspflichten sollen durch zwei voneinander unabhängige Vorlagen umgesetzt werden, zu denen der Bundesrat heute die Vernehmlassung eröffnet hat. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>-Sorgfaltspflichten: Roland Meier, Mediensprecher EFD 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch -GAFI-Umsetzung Mario Tuor, Kommunikation SIF 031 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="113113">
        <title>Rohstoff „Revidierte Empfehlungen gegen Geldwäscherei“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29774.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="113116">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen „Erweiterte Sorgfaltspflichten“</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2013.html#EFD</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="113119">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen: "Revidierte Empfehlungen gegen Geldwäscherei"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2013.html#EFD</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ouvre deux consultations sur la lutte contre le blanchiment d'argent et l'extension des obligations de diligence dans le domaine fiscal</title>
      <lead>Au cours de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé deux projets de textes légaux destinés à la consultation. Le premier concerne la mise en œuvre des recommandations internationales révisées en matière de lutte contre le blanchiment d'argent et le financement du terrorisme. Le second vise à étendre les obligations de diligence afin d'empêcher que les intermédiaires financiers acceptent des avoirs non fiscalisés en Suisse. Ces projets soulignent l'importance que le Conseil fédéral attache à la préservation de l'intégrité de la place financière. Les deux consultations prendront fin le 15 juin 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recommandations révisées sur la lutte contre le blanchiment d'argent&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral présente des propositions visant à renforcer la lutte contre le blanchiment d'argent. Celles-ci permettront la mise en œuvre des recommandations du Groupe d'action financière sur le blanchiment de capitaux (GAFI), révisées en février 2012. La Suisse a participé activement à l'élaboration de ces recommandations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une lutte efficace contre l'utilisation abusive des marchés financiers à des fins criminelles est indispensable pour assurer le succès de la place financière. C'est pourquoi le Conseil fédéral accorde une grande importance à la préservation de l'intégrité de la place financière suisse. Au cours de ces dernières décennies, la Suisse a constamment développé son dispositif dans ce domaine. Aujourd'hui, la réglementation suisse en matière de lutte contre le blanchiment d'argent est déjà largement compatible avec les nouvelles normes du GAFI. Certaines adaptations sont toutefois nécessaires pour une mise en œuvre efficace des recommandations révisées ainsi que pour remédier à certaines déficiences qui ont été relevées lors de l'évaluation de la Suisse effectuée en 2005 par le GAFI et qui n'ont pas été corrigées depuis lors.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet prévoit les points principaux suivants:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;L'introduction d'une obligation d'annoncer pour les détenteurs d'actions au porteur et d'actions nominatives de sociétés non cotées en bourse, en vue d'accroître la transparence des personnes morales, et l'extension de l'obligation de diligence relative à l'identification des ayants droit économiques. Les mesures proposées doivent également répondre aux exigences du Forum mondial.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une obligation d'identifier et des obligations de diligence fondées sur les risques pour les personnes politiquement exposées nationales et d'organisations internationales.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'introduction d'une nouvelle infraction préalable au blanchiment d'argent sous la forme d'escroquerie fiscale qualifiée dans le domaine des impôts directs et l'extension de l'infraction préalable qui existe dans le domaine des impôts indirects.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une interdiction de payer en espèces les achats de biens immobiliers et de biens mobiliers dépassant 100000francs. Les achats supérieurs à ce montant devront obligatoirement passer par un intermédiaire financier soumis à la LBA.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le renforcement de l'efficacité du système de communication de soupçons et l'allégement des procédures pour les intermédiaires financiers.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Toujours en lien avec la mise en œuvre des recommandations révisées du GAFI, le Département fédéral des finances (DFF) a été chargé aujourd'hui de soumettre au Conseil fédéral les modifications légales nécessaires concernant le blocage des avoirs appartenant à des terroristes ou à des organisations terroristes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Extension des obligations de diligence&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce projet s'inscrit dans la stratégie du Conseil fédéral en matière de place financière et introduit dans la LBA des obligations de diligence étendues pour les intermédiaires financiers. Les obligations de diligence prévoient un examen basé sur les risques qui vise à prévenir l'acceptation de valeurs patrimoniales non fiscalisées. La loi cite les principaux indices d'un risque élevé, comme par exemple une demande de discrétion accrue de la part du client ou des placements exécutés sans motif apparent par l'intermédiaire de structures complexes. La loi mentionne par ailleurs des indices pour lesquels l'intermédiaire financier peut supposer un risque moindre, notamment lorsque le pays du domicile du client et la Suisse ont conclu un accord sur l'imposition à la source. Une autodéclaration établie de manière crédible peut également constituer un indice essentiel de comportement conforme aux règles de la fiscalité. Les détails devront être réglés par l'autorité de surveillance au niveau de l'autorégulation reconnue comme standard minimal. Conformément à sa décision du 14 décembre 2012, le Conseil fédéral souhaite renoncer à introduire une obligation générale d'autodéclaration du client. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'avenir, si l'examen basé sur les risques donne naissance à des soupçons de non-conformité aux règles de la fiscalité, les intermédiaires financiers devront refuser les valeurs patrimoniale concernées. Si, par exemple en raison d'un changement de comportement d'un client pour lequel une relation d'affaires existe déjà, il y a lieu de présumer, sur la base de soupçons fondés, que les valeurs patrimoniales de ce dernier ne sont pas conformes aux règles de la fiscalité, l'intermédiaire financier fixe un délai raisonnable au client pour qu'il prouve la conformité fiscale de ces valeurs. Si le client n'apporte pas la preuve demandée, l'intermédiaire financier doit résilier la relation d'affaires. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre des recommandations du GAFI et l'extension des obligations de diligence dans le cadre de la stratégie en matière de marchés financiers font l'objet de deux projets séparés que le Conseil fédéral a mis en consultation aujourd'hui. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Obligations de diligence: Roland Meier, porte-parole du DFF 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch^ Mise en œuvre des recommandations du GAFI: Mario Tuor, Communication SFI 031 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="113114">
        <title>Documentation de base concernant les recommandations révisées contre le blanchiment d'argent</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29775.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="113117">
        <title>Documents soumis à la consultation concernant l'extension des obligations de diligence</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="113120">
        <title>Documents mis en consultation: "Recommandations révisées contre le blanchiment d'argent"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia due consultazioni per combattere il riciclaggio di denaro e per estendere gli obblighi di diligenza in campo fiscale</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato due progetti da porre in consultazione. Da un lato si tratta di attuare le raccomandazioni internazionali rivedute per la lotta contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo. D’altro lato, attraverso obblighi di diligenza estesi, occorre impedire che intermediari finanziari in Svizzera accettino averi non tassati. Con questi progetti il Consiglio federale sottolinea l’importanza che attribuisce alla tutela dell’integrità della piazza finanziaria. Le due consultazioni terminano il 15 giugno 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raccomandazioni rivedute contro il riciclaggio di denaro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale presenta proposte per migliorare la lotta contro il riciclaggio di denaro. A tale scopo, dovranno essere attuate le raccomandazioni del Gruppo d'azione finanziaria (GAFI) rivedute nel mese di febbraio del 2012. La Svizzera ha partecipato attivamente all'elaborazione delle raccomandazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per avere una piazza finanziaria di successo occorre impedire efficacemente che si abusi del settore finanziario per scopi criminali. Questa è la ragione per la quale il Consiglio federale attribuisce una grande importanza al mantenimento di una piazza finanziaria integra. Negli ultimi decenni la Svizzera ha costantemente ampliato il suo dispositivo in questo settore. La regolamentazione svizzera in materia di riciclaggio di denaro è già oggi ampiamente compatibile con i nuovi standard del GAFI. Tuttavia sono necessari determinati adeguamenti affinché le raccomandazioni rivedute siano effettivamente attuate in Svizzera e affinché vengano eliminate alcune lacune accertate in occasione dell'esame dei Paesi condotto dal GAFI nel 2005.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto prevede i seguenti punti principali:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;introduzione di un obbligo di annunciare dei titolari di azioni al portatore e di azioni nominative di società non quotate in borsa per aumentare la trasparenza delle persone giuridiche nonché completamento dell'obbligo di diligenza ai fini dell'accertamento dell'avente economicamente diritto. Le misure proposte devono pure soddisfare le esigenze del Global Forum;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;obbligo di identificazione e obblighi di diligenza basati sul rischio per le relazioni d'affari con persone politicamente esposte in Svizzera e persone politicamente esposte presso organizzazioni internazionali;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;introduzione di un nuovo reato preliminare al riciclaggio di denaro sotto forma di truffa fiscale qualificata nell'ambito delle imposte dirette ed estensione dell'attuale reato preliminare nell'ambito delle imposte indirette;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gli acquisti di beni immobili e mobili possono essere effettuati in contanti solo fino a un importo di 100000 franchi. I pagamenti di importi più elevati devono svolgersi imperativamente tramite un intermediario finanziario sottoposto alla legge sul riciclaggio di denaro (LRD); &lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'efficacia del sistema di annuncio viene aumentata e le procedure per gli intermediari finanziari vengono semplificate. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In data odierna, contestualmente all'attuazione delle raccomandazioni rivedute del GAFI, il Dipartimento federale delle finanze (DFF) è stato incaricato di sottoporre al Consiglio federale i necessari adeguamenti legislativi concernenti il blocco di patrimoni di terroristi e organizzazioni terroristiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obblighi di diligenza estesi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo progetto è parte della strategia del Consiglio federale in materia di piazza finanziaria e fissa nella LRD obblighi di diligenza estesi per gli intermediari finanziari. Gli obblighi di diligenza richiedono un esame basato sui rischi che deve impedire l'accettazione di valori patrimoniali non dichiarati. Al riguardo la legge enuncia i principali comportamenti sinonimo di elevato rischio. Questi possono risiedere nel desiderio di maggiore discrezione del cliente o in investimenti che, senza motivazione ragionevole, sono effettuati in strutture complesse. Di converso la legge menziona anche indizi sulla cui base l'intermediario finanziario può ritenere che il rischio è minore, come è il caso quando tra il Paese di domicilio del cliente e la Svizzera è stata conclusa una convenzione sull'imposizione alla fonte in ambito internazionale. Anche un'autodichiarazione affidabile può costituire un elemento importante che attesta un comportamento coerente sotto il profilo fiscale. I dettagli devono essere regolamentati in un'autodisciplina che deve essere riconosciuta dall'autorità di vigilanza quale standard minimo. Come già deciso il 14 dicembre 2012, il Consiglio federale vorrebbe rinunciare all'introduzione di un obbligo generalizzato di autodichiarazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se dall'esame basato sui rischi emerge un sospetto di mancanza di conformità sotto il profilo fiscale, gli intermediari finanziari dovranno rifiutarsi di accettare i valori patrimoniali. Se - ad esempio a causa di un cambiamento di comportamento del cliente - sorge il fondato sospetto che i valori patrimoniali di un cliente esistente non siano in regola col fisco, l'intermediario finanziario deve richiedere al cliente di fornire entro un termine adeguato la prova della conformità sotto il profilo fiscale. Se il cliente non riesce a fornire la prova, bisogna in ultima istanza sciogliere la relazione d'affari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In data odierna il Consiglio federale ha avviato con due progetti separati la consultazione sull'attuazione GAFI e sugli obblighi di diligenza estesi nel quadro della strategia in materia di mercati finanziari. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Obblighi di diligenza: Roland Meier, portavoce DFF 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch Attuazione GAFI: Mario Tuor, comunicazione SFI 031 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="113115">
        <title>Documentazione «Raccomandazioni rivedute contro il riciclaggio di denaro»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29776.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="113118">
        <title>Documentazione relativa alla procedura di consultazione «Obblighi di diligenza estesi»</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="113121">
        <title>Documentazione: «Raccomandazioni rivedute contro il riciclaggio di denaro»</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council launches two consultations on combating money laundering and on enhanced due diligence requirements in the area of taxation</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council adopted two consultation drafts. On the one hand, the revised international recommendations on combating money laundering and terrorist financing are to be implemented. On the other, extended due diligence requirements should prevent untaxed assets from being accepted by financial intermediaries in Switzerland. With these bills, the Federal Council is underscoring the importance that it attaches to preserving the integrity of the financial centre. Both consultations will run until 15 June 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Revised anti-money laundering recommendations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has presented proposals to improve the combating of money laundering. The revised recommendations of the Financial Action Task Force (FATF) of February 2012 should thus be implemented. Switzerland contributed actively to the elaboration of these recommendations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Effectively preventing financial sector abuses for criminal purposes is a prerequisite for a successful financial centre. The Federal Council therefore attaches great importance to preserving the integrity of the the Swiss financial centre. Switzerland has been continually expanding its mechanisms in this area over the past few decades. Its anti-money laundering regulations are already largely compatible with the new FATF standards. However, certain adjustments are needed in order for the revised recommendations to be effectively implemented in Switzerland and for some of the still unresolved deficiencies identified during the FATF country evaluation of 2005 to be remedied.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The key points provided for in the bill are as follows:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Introduction of a disclosure obligation for holders of bearer and registered shares of unlisted companies in order to enhance the transparency of legal entities, and extension of the due diligence requirement for establishing the identity of beneficial owners. The proposed measures should also meet the requirements of the Global Forum.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Duty to verify identity and risk-based due diligence requirements for politically exposed persons in Switzerland and international organisations.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Introduction of a new predicate offence to money laundering in the form of qualified tax fraud in the area of direct taxation and extension of the existing predicate offence in the area of indirect taxation.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Purchases of real estate and movables may be paid for in cash only up to a sum of CHF 100,000. It is mandatory for payments of larger sums to be processed via a financial intermediary subject to the Anti-Money Laundering Act (AMLA).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;The effectiveness of the reporting system is to be increased and the procedures for financial intermediaries will be simplified.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Also in connection with the implementation of the revised FATF recommendations, the Federal Department of Finance (FDF) was instructed today to submit the necessary legal adjustments regarding the freezing of the assets of terrorists and terrorist organisations to the Federal Council.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Enhanced due diligence requirements&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This bill is part of the Federal Council's financial centre strategy and enshrines enhanced due diligence requirements for financial intermediaries in the AMLA. The due diligence requirements call for a risk-based assessment, which should prevent the acceptance of untaxed assets. Here, the most important indicators of increased risk are enshrined in the law. They can arise, for example, from a client's wish for greater discretion or for investments to be carried out in complex structure without any reasonable justification. The law likewise sets out indicators of when financial intermediaries can assume a reduced risk, for example if there is an international double taxation agreement between the client's country of domicile and Switzerland. A credibly designed self-declaration can also constitute a strong indicator of tax-compliant behaviour. The details are to be set out in self-regulation provisions that have to be recognised as a minimum standard by the supervisory authority. As resolved on 14 December 2012, the Federal Council wishes to refrain from introducing a widespread self-declaration obligation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;If the risk-based assessment reveals suspicions of a lack of tax compliance, financial intermediaries will have to refuse to accept assets in the future. If in the case of an existing client a change in behaviour, for example, prompts justified suspicions that the client's assets are not tax-compliant, the financial intermediary will have to ask the client to provide proof of tax compliance within a reasonable timeframe given the circumstances. If the client is unable to supply proof, the business relationship is ultimately to be terminated. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FATF recommendations and the enhanced due diligence requirements within the scope of the financial market strategy are to be implemented by two independent bills, on which the Federal Council launched consultations today. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Due diligence requirements: Roland Meier, Media Spokesperson FDF 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch FATF implementation: Mario Tuor, SIF Communications 031 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="113122">
        <title>Basic information entitled "Revised anti-money laundering recommendations"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>66</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29832.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="113116">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen „Erweiterte Sorgfaltspflichten“</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2013.html#EFD</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="113119">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen: "Revidierte Empfehlungen gegen Geldwäscherei"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2013.html#EFD</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="117" org-id="1060">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
      <keyword id="189" org-id="1060">
        <name lang="de">Betrugsbekämpfung</name>
        <name lang="fr">Lutte contre la fraude douanière</name>
        <name lang="it">Lotta alla frode</name>
        <name lang="en">Combating customs fraud</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
