<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48000" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Broschüre «Der Bund kurz erklärt 2013» erschienen</title>
      <lead>Pünktlich zu Beginn der Frühlingssession ist die Broschüre «Der Bund kurz erklärt 2013» erschienen. Mit ihren aktuellen Informationen zur Politik, Justiz und Verwaltung ist sie eine der beliebtesten Publikationen, die der Bund herausgibt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wer sitzt im Parlament? Wie entsteht ein Gesetz? Was tut der Bundesrat? Wo arbeiten die rund 38‘000 Bundesangestellten? Wofür ist das Bundesgericht zuständig? Solche Fragen beantwortet die Broschüre «Der Bund kurz erklärt», welche die Bundeskanzlei herausgibt. Die 80-seitige Publikation richtet sich an alle, die sich für das Schweizer Staatswesen interessieren. Die Texte sind in enger Zusammenarbeit zwischen der Bundeskanzlei und den Fachpersonen der Parlamentsdienste, der sieben Departemente und des Bundesgerichts entstanden. Die Fotos hat die Fotografin Julia Brütsch aufgenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Der Bund kurz erklärt 2013» erscheint in einer Auflage von 255‘000 Exemplaren, in den vier Landessprachen und auf Englisch. Die Broschüre hat sich in der ganzen Schweiz zu einem zentralen Unterrichtsmittel im Staatskundeunterricht entwickelt. Sie kann gratis bestellt werden unter www.bundespublikationen.admin.ch und beim BBL, Vertrieb Bundespublikationen, 3003 Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="107324">
        <title>Der Bund kurz erklärt 2013</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/02070/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107317">
        <title>Bestellung per Internet</title>
        <uri>http://www.bundespublikationen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La brochure « La Confédération en bref 2013 » vient de paraître</title>
      <lead>La brochure « La Confédération en bref 2013 » vient de sortir des rotatives, juste pour l’ouverture de la session de printemps. Avec ses informations actualisées sur la politique, la justice et l’administration, c’est une des publications les plus prisées parmi celles de la Berne fédérale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Qui siège au Parlement ? Comment élabore-t-on une loi ? Que fait le Conseil fédéral ? Où travaillent les quelque 38 000 employés de la Confédération ? Quelles sont les compétences du Tribunal fédéral ? La brochure « La Confédération en bref » éditée par la Chancellerie fédérale apporte des réponses à ces questions. Riche de 80 pages, elle s'adresse à tous ceux qui s'intéressent aux institutions politiques suisses. Les textes ont été élaborés en étroite collaboration entre la Chancellerie fédérale et les spécialistes des services du Parlement, des sept départements et du Tribunal fédéral. Les photos sont l'œuvre de la photographe Julia Brütsch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;« La Confédération en bref 2013 » est tirée à 255 000 exemplaires, dans les quatre langues nationales et en anglais. Dans toute la Suisse, la brochure est devenue un précieux outil pour l'enseignement civique. Elle peut être commandée gratuitement à l'adresse www.bundespublikationen.admin.ch ou à l'OFCL, Distribution des publications fédérales, 3003 Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="107325">
        <title>La Confédération en bref 2013</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/02070/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107319">
        <title>Commande par internet</title>
        <uri>http://www.publicationsfederales.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato l'opuscolo «La Confederazione in breve 2013»</title>
      <lead>L'opuscolo «La Confederazione in breve 2013» è puntualmente disponibile all'inizio della sessione primaverile delle Camere. Esso offre informazioni che riguardano la politica, la giustizia e l'amministrazione ed è una delle pubblicazioni della Confederazione più apprezzate dalla popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chi siede in Parlamento? Come nasce una legge? Cosa fa il Consiglio federale? Dove sono attivi i 38'000 funzionari della Confederazione? Quali sono le competenze del Tribunale federale? Le risposte a questi interrogativi sono contenute nell'opuscolo «La Confederazione in breve» edito dalla Cancelleria federale. La pubblicazione conta 80 pagine e si rivolge a tutti coloro che sono interessati al funzionamento dello Stato svizzero. I testi sono stati elaborati in stretta collaborazione fra la Cancelleria federale e gli specialisti appartenenti ai Servizi del Parlamento, ai sette dipartimenti e al Tribunale federale. Le fotografie sono opera della fotografa Julia Brütsch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pubblicazione, stampata nelle tre lingue nazionali e in inglese per una tiratura complessiva di 255'000 copie, si è affermata in tutta la Svizzera come strumento di base per l'insegnamento della civica. Può essere ordinata gratuitamente all'indirizzo www.bundespublikationen.admin.ch e presso l'UFCL, Vendita di pubblicazioni federali, 3003 Berna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="107326">
        <title>La Confederazione in breve 2013</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/02070/index.html?lang=it#</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107320">
        <title>Ordinazione per Internet</title>
        <uri>https://www.b2cshop.admin.ch/cshop_bbl/b2c/start.do</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
