<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48250" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rindertuberkulose in den Kantonen Freiburg und Waadt</title>
      <lead>Nach der Entdeckung eines ersten Falls von Rindertuberkulose im Kanton Freiburg Anfang März 2013 wurden bei der epidemiologischen Untersuchung im betroffenen und bereits gesperrten Freiburger Betrieb neue Fälle von Rindertuberkulose nachgewiesen. Ausserdem wurde ein weiteres Rind im Kanton Waadt positiv auf Tuberkulose getestet, das aus dem gesperrten Freiburger Betrieb stammt. Die nötigen Massnahmen zur Eindämmung des Infektionsgeschehens wurden ergriffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine Kuh wies die für Rindertuberkulose typischen Läsionen auf, als sie am 4. März 2013 geschlachtet wurde. Die Verdachtsdiagnose wurde durch das nationale Referenzlaboratorium bestätigt. Unverzüglich wurden alle erforderlichen Massnahmen zur Bekämpfung dieser auf den Menschen übertragbaren Tierseuche ergriffen. Das kantonale Amt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen hat über die gesamte betroffene Herde eine Sperre des Tierverkehrs und der Milchlieferung verhängt. Unterdessen wurden alle Tiere der Herde getestet und die positiv getesteten Rinder werden getötet. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein weiterer Fall im Kanton Waadt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kontaktbetriebe in den Kantonen Waadt, Wallis und St. Gallen wurden umgehend für den Tierverkehr und die Milchlieferung gesperrt. Eine Kuh im Kanton Waadt, die aus der betroffenen Freiburger Herde stammt, wurde positiv auf Tuberkulose getestet und getötet. Die laufenden epidemiologischen Untersuchungen werden zeigen, ob noch weitere Betriebe betroffen sind. Die kantonalen Veterinärämter setzen die nötigen Massnahmen um, untersuchen Tiere und führen in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Veterinärwesen die epidemiologischen Untersuchungen durch. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lange Inkubationszeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Der Nachweis von Rindertuberkulose ist schwierig, da sich die Krankheit schleichend entwickelt und häufig unspezifisch verläuft. Besteht ein Verdacht auf Tuberkulose, kann die Krankheit mit einem Hauttest nachgewiesen werden. Wichtig ist die Fleischkontrolle im Schlachthof. Ansteckungsquelle der Rindertuberkulose können entweder andere Tiere oder Menschen sein. Der schweizerische Nutztierbestand gilt seit 1960 als tuberkulosefrei. In den Nachbarländern Frankreich, Deutschland und Österreich werden wieder vermehrt Fälle von Tuberkulose in Nutz- und Wildtierherden festgestellt, insbesondere bei Hirschen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Mensch kann sich durch den Konsum von Rohmilch oder durch den direkten Kontakt mit einem infizierten Tier anstecken, aber das Risiko ist gering. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen folgen, sobald die nächsten Ergebnisse vorliegen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Regula Kennel, Mediensprecherin des BVET +41 31 323 84 96, regula.kennel@bvet.admin.ch Sabina Helfer, Mediensprecherin des BAG +41 31 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cas de tuberculose bovine dans les cantons de Fribourg et de Vaud</title>
      <lead>Suite à la découverte d’un premier cas de tuberculose bovine dans le canton de Fribourg au début du mois de mars, l’enquête épidémiologique a mis en évidence de nouveaux cas bovins dans le foyer fribourgeois déjà touché et sous séquestre. Un autre bovin, provenant de cette exploitation a par ailleurs été confirmé positif dans le canton de Vaud. Un important dispositif vétérinaire et médical de surveillance a été mis en place afin de prendre rapidement les mesures pour éradiquer cette maladie infectieuse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C’est lors de son abattage le 4 mars dernier qu’une vache du canton de Fribourg a présenté des lésions typiques de tuberculose. Dès que le diagnostic a été confirmé par le laboratoire national de référence, toutes les mesures nécessaires ont été immédiatement prises pour lutter contre cette épizootie qui peut être transmise à l’homme. Le Service cantonal fribourgeois de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires a alors prononcé un séquestre sur l’ensemble du troupeau touché de même qu’une interdiction de livrer le lait. Chaque animal du troupeau a été testé et ceux qui sont positifs seront mis à mort.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un bovin confirmé dans le canton de Vaud&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’analyse des déplacements des animaux entre les exploitations a permis de trouver d’autres exploitations de contact situées dans les cantons de Vaud, Valais et Saint-Gall. Celles-ci ont immédiatement été mises sous séquestre et des interdictions de livraison du lait prononcées. Une vache en provenance du foyer fribourgeois a ainsi été diagnostiquée positive dans le canton de Vaud. En fonction de l’enquête épidémiologique, toujours en cours, et des premiers résultats obtenus, il est possible que d’autres exploitations soient touchées. Les services vétérinaires cantonaux appliquent les mesures nécessaires, effectuent les analyses sur le terrain et réalisent l’enquête épidémiologique en coordination avec l’Office vétérinaire fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Longue incubation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La tuberculose est difficile à reconnaître chez la vache, car la maladie se développe lentement avec des symptômes peu spécifiques. Une suspicion clinique peut être confirmée par un test de la peau. Le contrôle le plus efficace reste le contrôle des viandes, à l’abattoir. La source de la tuberculose bovine peut provenir soit d’autres animaux soit de personnes. La Suisse est reconnue indemne au niveau du cheptel de rente depuis 1960. Les pays limitrophes – France, Allemagne, Autriche – connaissent actuellement une recrudescence des cas de tuberculose dans les troupeaux d’animaux de rente et d’animaux sauvages, en particulier les cervidés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’homme peut s’infecter en consommant du lait cru ou par contact direct avec un animal infecté mais le risque est faible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’autres informations suivront dès que les prochains résultats seront connus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Rochat, Porte-parole OVF +41 31 324 04 42, nathalie.rochat@bvet.admin.ch Sabina Helfer, Porte-parole OFSP +41 31 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Casi di tubercolosi bovina nei Cantoni di Friburgo e di Vaud</title>
      <lead>Dopo la scoperta di un primo caso di tubercolosi bovina nel Cantone di Friburgo all’inizio del corrente mese, l’indagine epidemiologica ha rilevato nuovi casi nell’effettivo friburghese già colpito e posto sotto sequestro. Un altro bovino proveniente da questa azienda è risultato positivo nel Cantone di Vaud. È stato istituito un importante dispositivo veterinario e medico di sorveglianza, così da poter prendere rapidamente le misure necessarie per eradicare questa malattia infettiva.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scorso 4 marzo, al momento della sua macellazione, una vacca del Cantone di Friburgo presentava lesioni tipiche della tubercolosi. Dopo che il laboratorio nazionale di riferimento ha confermato la diagnosi, sono state subito prese tutte le misure necessarie al fine di lottare contro questa epizoozia trasmissibile all’essere umano. L’Ufficio cantonale di Friburgo preposto alla sicurezza alimentare e agli affari veterinari ha ordinato il sequestro dell’intero effettivo colpito e un divieto di fornitura del latte. Ogni animale dell’effettivo è stato esaminato; quelli risultati positivi saranno abbattuti.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Un altro caso confermato nel Cantone di Vaud&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Il controllo dei trasferimenti degli animali tra le aziende ha permesso di individuare, nei Cantoni di Vaud, Vallese e San Gallo, altre aziende entrate in contatto con gli animali infetti. Queste aziende sono state immediatamente poste sotto sequestro e sono stati ordinati divieti di fornitura del latte. Una vacca proveniente dal focolaio friburghese è risultata positiva nel Cantone di Vaud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base all’indagine epidemiologica, ancora in corso, e ai primi risultati, è possibile che siano colpite altre aziende. Gli Uffici veterinari cantonali stanno applicando le misure necessarie ed effettuano le analisi in loco e l’indagine epidemiologica d’intesa con l’Ufficio federale di veterinaria (UFV). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lungo periodo di incubazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;È difficile riconoscere la tubercolosi nella vacca, poiché la malattia si sviluppa lentamente con sintomi pressoché aspecifici. Un sospetto può essere confermato da un test cutaneo. Il controllo più efficace resta però il controllo delle carni effettuato al macello. Sia gli animali da reddito sia l’essere umano possono costituire una fonte di contagio per i bovini. Per quanto riguarda gli animali da reddito, la Svizzera è riconosciuta ufficialmente indenne dalla tubercolosi dal 1960. I Paesi limitrofi – Francia, Germania, Austria – devono attualmente far fronte a una recrudescenza di casi di tubercolosi negli effettivi di animali da reddito e di animali selvatici, in particolare nei cervidi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’essere umano può contrarre l’infezione consumando latte crudo o tramite il contatto diretto con l’animale infetto, tuttavia il rischio è minimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiori informazioni seguiranno quando saranno noti i prossimi risultati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Rochat, portavoce UFV +41 31 324 04 42, nathalie.rochat@bvet.admin.ch Sabina Helfer, portavoce UFSP +41 31 322 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
