<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48356" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Motorenöl hinter Metall beobachten</title>
      <lead>Forscher des Paul Scherrer Instituts zeigen, wie sich Schmieröl in einer laufenden Kupplung verteilt Schmieröl ist für Motoren lebenswichtig. Auch Mehrscheibenkupplungen, wie sie in Motorrädern zu finden sind, werden mit Öl geschmiert und gekühlt. Gleichzeitig muss die Ölpumpe aber vom Motor angetrieben werden und erhöht damit den Kraftstoffverbrauch des Fahrzeugs. Das Ziel der Entwickler ist deshalb, die Antriebskomponenten optimal zu schmieren – mit einem möglichst kleinen Ölvolumenstrom. Um zu sehen, wie sich das Öl innerhalb einer Kupplung verteilt, arbeiten die Entwickler der Schaeffler-Marke LuK (D) mit den Wissenschaftlern des Paul Scherrer Instituts in Villigen (CH) zusammen, die mit Neutronen Metalle durchleuchten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Motorrad soll kräftig und schnell sein – und trotzdem leicht und elegant. Der Motor und das Getriebe werden deshalb möglichst kompakt konstruiert. Dazwischen sitzt die Kupplung, welche die Kraft überträgt. In der Regel sind dies mehrere gestapelte Scheiben, die in der Reihenfolge alternierend mit dem Motor bzw. dem Antriebsstrang verbunden sind. Wird der Stapel aus Scheiben – Experten sprechen auch von Lamellen – zusammengedrückt, reiben sie aneinander und die Kraft wird vom Motor auf die Antriebswelle übertragen. Wobei die Scheiben in der Praxis nur beim einkuppeln kurz aneinander reiben, danach drehen sie durch den Reibschluss alle miteinander mit. Kuppelt der Fahrer aus, um beispielweise den Gang zu wechseln, wird der Druck gelöst und damit der Reibkontakt unterbrochen – der Motor ist wiederum vom Antriebsstrang getrennt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Indem mehrere Scheiben mit relativ kleinem Durchmesser gestapelt werden, können die Kupplungen kompakt und leicht gebaut werden. Der Nachteil ist allerdings, dass die Wärme, die durch die Reibung entsteht, kaum durch das kleine Volumen aufgenommen werden kann. Die Kupplung droht rasch zu überhitzen. Deshalb werden Mehrscheibenkupplungen mit Öl gekühlt.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Wo geht das Öl hin?&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Die Ölpumpe, die den Motor schmiert, ist beim Motorrad auch für die Ölversorgung der Kupplung zuständig. Das Öl wird über ein Loch in der Welle zugeführt und verteilt sich im Innern der Kupplung durch die Fliehkraft. Führungsrinnen im äusseren Bereich verteilen das Öl, damit alle Lamellen versorgt werden. „Entscheidend ist natürlich, wo das Öl wirklich hinfliesst. Doch im Betrieb ist die Kupplung geschlossen und man sieht nicht ins Innere", sagt Matthias Wagner, Entwicklungsingenieur für Kupplungen bei der LuK GmbH &amp; Co. KG in Bühl (D). Er und seine Entwicklerkollegen wandten sich deshalb an die Wissenschaftler des Paul Scherrer Instituts. Mit Hilfe der Neutronenradiografie können diese durch Metall hindurchsehen und das Schmieröl abbilden. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Neutronen durchqueren Metall&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Auf den ersten Blick sehen die Bilder aus der Neutronenradiografie wie herkömmliche Röntgenbilder aus. Während Röntgenstrahlen aber durch Metall stark absorbiert werden und das Schmiermittel kaum erkennbar ist, ist es bei Neutronen genau umgekehrt: Metall ist durchsichtig und das Öl absorbiert die Neutronen. „Das liegt daran, dass der Neutronenstrahl vor allem von wasserstoffhaltigen Materialien abgeschwächt wird, also auch von Schmieröl, das aus Kohlenwasserstoffen besteht. Das Aluminiumgehäuse der Kupplung ist hingegen praktisch transparent", erklärt Christian Grünzweig, Projektleiter für industrielle Anwendungen der „Neutronen Imaging Group" am Paul Scherrer Institut.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Nur die vorderen Lamellen benetzt&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Als Johannes Ruf und Daniel Helmer, ebenfalls Entwicklungsingenieure bei LuK, die ersten Bilder sahen, waren sie überrascht: "Nur die ersten drei von acht Lamellen wurden mit Öl benetzt, zu den übrigen gelangte praktisch kein Öl." Die Resultate sind unabhängig von der Drehzahl des Motors. Durch erhöhen des Ölvolumenstrom wird zwar Lamelle 5 mit Öl versorgt, die Lamellen 4, 6, 7 und 8 laufen aber nach wie vor nahezu trocken. „Den Volumenstrom wollen wir eigentlich reduzieren. Die Ölpumpe ist neben der Lichtmaschine einer der grössten Verbraucher, die vom Motor angetrieben werden. Je effizienter die Ölversorgung gestaltet ist, desto weniger muss die Pumpe fördern und desto kleiner wird der Kraftstoffverbrauch des Motorrads. Unser Ziel ist, bei einem kleinen Volumenstrom die optimale Schmierung und Kühlung der Lamellen zu erreichen", so Ruf und Helmer.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Spezieller Prüfstand entwickelt&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Für die Messungen arbeiteten die Entwickler von LuK und die Wissenschaftler vom PSI eng zusammen: Damit die Kupplung von vorne und von der Seite durchleuchtet werden kann, entwickelte man am Schaeffler-Standort in Bühl einen Prüfstand mit seitlich versetztem Elektroantrieb. Zudem können anstelle der Lamellen Platzhalter eingesetzt werden, um Aufnahmen mit nur einer Reiblamelle zu machen. Mit der kompletten Kupplung würde sich der Ölfluss durch die verschiedenen Reiblamellen überlagern und könnte nicht mehr einer einzelnen zugeordnet werden. Hinzu kommt, dass die Reiblamellen mit Pads aus organischem Material bestückt sind, welche die Neutronen ebenfalls absorbieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Prüfstand hat sich bewährt: „Wir konnten zeigen, dass sich das Öl unterhalb der Reibbelag-Pads staut und dann in den Zwischenräumen aus der Lamelle herausfliesst", so Grünzweig. „Dass die hinteren Lamellen nicht mit Öl versorgt werden, liegt aber daran, dass der Fluss in der Ölführungsrinne bereits ab Lamelle drei abreisst." &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;Stroboskop-Effekt&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Eine Herausforderung für die Wissenschaftler war die schnell rotierende Kupplung bei der Aufnahme – normalerweise dauert die Belichtungszeit für Neutronenradiographie einige Sekunden. „Wir wählten eine Belichtungszeit von 50 µs, das sind 50 Millionstelsekunden", sagt Grünzweig. „Damit die Bildqualität trotzdem ausreichend war, wurde ein spezielles lichtverstärkendes Detektorsystem benutzt. Wir machten 1000 Einzelaufnahmen, die dann zu einer Gesamtaufnahme mit einer totalen Belichtungszeit von 0,05 Sekunden aufaddiert wurden." Die einzelnen Belichtungen sind synchronisiert mit der Drehung der Kupplung, damit das Bild jedes Mal bei exakt derselben Lamellenposition ausgelöst wird. Grünzweig spricht hierbei von dynamischer Neutronenradiografie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Experimentierplatz wurde die Strahllinie ICON an der Spallationsneutronenquelle SINQ am PSI genutzt. Die Grossforschungsanlage dient somit nicht nur der wissenschaftlichen Grundlagenforschung, sondern hilft auch direkt mit, die Zuverlässigkeit von Motorradkupplungen zu verbessern.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Über das PSI&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Mensch und Gesundheit, sowie Energie und Umwelt. Mit 1500 Mitarbeitenden und einem Jahresbudget von rund 300 Mio. CHF ist es das grösste Forschungsinstitut der Schweiz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Über LuK&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Die Firma LuK GmbH &amp; Co.KG mit Hauptsitz in Bühl/D gehört zur Schaeffler-Gruppe, die Präzisionsprodukte fertigt für alles was sich bewegt – in Maschinen, Anlagen, Kraftfahrzeugen und in der Luft- und Raumfahrt. Die global agierende Unternehmensgruppe ist ein weltweit führender Wälzlagerhersteller und ein renommierter Zulieferer der Automobilindustrie. Heute rollt jedes dritte neue Auto mit einer LuK-Kupplung vom Band. Mit 76‘000 Mitarbeitern weltweit ist Schaeffler eines der grössten deutschen und europäischen Industrieunternehmen in Familienbesitz. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Christian Grünzweig; Neutron Imaging and Activation Group, Paul Scherrer Institut Telefon: +41 56 310 46 62, E-Mail: christian.gruenzweig@psi.ch Matthias Wagner B.Eng.; Entwicklung Kupplungsdruckplatten Versuch, LuK GmbH &amp; Co. KG in Bühl; Telefon: +49 7223 941-7659, E-Mail: Matthias.Wagner@schaeffler.com</contact>
      <link id="108291">
        <title>Download</title>
        <uri>http://psi.ch/DLPR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Observer l’huile de moteur derriere le métal</title>
      <lead>Des chercheurs du PSI mettent en évidence la répartition de l’huile de lubrification dans un embrayage en marche L’huile lubrifiante est vitale pour les moteurs. Les embrayages multidisques, qui équipent les motos, sont lubrifiés et refroidis avec de l’huile. Mais en même temps, la pompe à huile doit être actionnée par le moteur, ce qui augmente la consommation de carburant du véhicule. L’objectif des développeurs est donc une lubrification optimale des composants de propulsion – avec un débit volumique d’huile aussi réduit que possible. Afin d’observer la répartition de l’huile à l’intérieur de l’embrayage, les développeurs de LuK (D) de la marque Schaeffler collaborent avec les scientifiques de l’Institut Paul Scherrer à Villigen (CH), qui radiographient les métaux avec des neutrons. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une moto doit être puissante et rapide, mais aussi légère et élégante. Il est donc indispensable que le moteur et la boîte de vitesses soient construits de manière aussi compacte que possible. L’embrayage, qui transmet l’énergie, est situé entre les deux. En règle générale, il est composé de plusieurs disques empilés, alternativement reliés avec le moteur et la transmission. Lorsque la pile de disques est comprimée, ces derniers frottent les uns contre les autres, et l’énergie est transmise du moteur à l’arbre de transmission. En pratique, les disques ne frottent que brièvement les uns aux autres au moment où le conducteur embraye ; ensuite, ils tournent tous ensemble par adhérence. Quand le conducteur débraye, par exemple pour changer de vitesse, le contact de frottement est interrompu et le moteur de nouveau découplé de la transmission.L’empilement de disques ayant un diamètre relativement petit permet de construire des embrayages compacts et légers. L’inconvénient, cependant, réside dans la chaleur résultant du frottement, que le petit volume peut à peine absorber. L’embrayage risque rapidement la surchauffe. C’est pour cette raison que les embrayages multidisques sont refroidis à l’huile.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Où va l’huile ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pompe à huile qui lubrifie le moteur d’une moto assure aussi l’alimentation en huile de l’embrayage. L’huile est acheminée dans l’arbre par un trou et se répartir à l’intérieur de l’embrayage par la force centrifuge. Des goulottes de guidage situées à l’extérieur répartissent l’huile, de manière à ce qu’elle atteigne tous les disques. « Ce qui est évidemment décisif, c’est le cheminement que l’huile emprunte vraiment », explique Matthias Wagner, ingénieur de développement des embrayages chez LuK GmbH &amp; Co. KG à Bühl (D). Pour en avoir le cœur net, il s’est donc adressé, avec ses collègues développeurs, aux scientifiques de l’Institut Paul Scherrer (PSI). Ces derniers ont en effet la possibilité de voir à travers le métal grâce à la radiographie neutronique et de mettre en évidence le cheminement de l’huile de lubrification. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les neutrons traversent le métal&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au premier abord, les images issues de la radiographie neutroniques ressemblent à des clichés radiographiques ordinaires. Mais dans le cas des seconds, les rayons X sont fortement absorbés par le métal et le lubrifiant est à peine reconnaissable. Avec les neutrons, c’est exactement l’inverse : le métal est transparent et le lubrifiant, lui, absorbe les neutrons. « Cela vient du fait que le faisceau neutronique est surtout affaibli par les matériaux contenant de l’hydrogène, et donc aussi par l’huile lubrifiante, puisque cette dernière est composée d’hydrocarbures, explique Christian Grünzweig, chef de projet des applications industrielles du Groupe imagerie neutronique. Le boîtier en aluminium de l’embrayage, en revanche, est presque transparent. » &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Seuls certains disques de l’embrayage sont baignés d’huile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorsque Johannes Ruf et Daniel Helmer, ingénieurs de développement chez LuK, ont découvert les premières images, ils ont été surpris : « Seuls trois disques sur huit étaient baignés d’huile, se souviennent-ils. Le lubrifiant n’atteignait pratiquement pas les autres. » Ces résultats sont indépendants du nombre de tours du moteur. Si l’on augmente son débit volumique, l’huile atteint le cinquième disque, mais le quatrième, le sixième, le septième et le huitième restent pratiquement secs. « Or, dans les faits, notre objectif est de réduire le débit volumique, précisent Johannes Ruf et Daniel Helmer. Avec l’alternateur, la pompe à huile est le dispositif actionné par le moteur le plus énergivore. Plus l’alimentation en huile est efficace, moins il faut actionner la pompe, et plus la consommation de carburant de la moto est faible. Notre objectif est d’arriver à une lubrification et un refroidissement optimaux des disques, avec un faible débit volumique. »&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Développement d’un banc d’essai spécial&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la réalisation des mesures, les développeurs de LuK et les scientifiques du PSI collaborent étroitement : un banc d’essai a ainsi été développé sur le site de Schaeffler, à Bühl, avec un entraînement électrique latéralement décalé, afin que l’embrayage puisse être radiographié par devant et de côté. Par ailleurs, cela permet de substituer certains des disques (par d’autres materiaux) pour pouvoir réaliser des prises de vue avec un seul disque de friction. Dans un embrayage complet, l’écoulement de l’huile interférerait en effet au niveau des différents disques de friction et ne pourrait plus être attribué à l’un ou l’autre. A cela s’ajoute le fait que les disques de friction sont équipés de pads, faits d’un matériau organique qui absorbe aussi les neutrons. Le banc d’essai a fait ses preuves : « Nous avons réussi à montrer que l’huile s’accumulait sous les pads du revêtement de friction, avant de s’écouler hors du disque dans les interstices, explique Christian Grünzweig. Mais le fait que l’huile n’atteigne pas les disques de derrière est dû au fait que, dès le troisième disque, l’écoulement décroche du goulot de guidage » &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Effet stroboscopique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la prise de vue, la vitesse de rotation de l’embrayage a représenté un défi pour les scientifiques. Normalement, le temps d’exposition pour la radiographie neutronique est de quelques secondes. « Or, nous avons choisi un temps d’exposition de 50 µs, soit 50 millionième de seconde, précise Christian Grünzweig. Pour que la qualité de l’image soit quand même suffisante, nous avons utilisé un système spécial de détection à amplificateur optique. Nous avons réalisé 1000 prises de vue individuelles, qui ont ensuite été additionnées pour obtenir une seule prise de vue d’un temps total d’exposition de 0,05 secondes. » Les différentes expositions sont synchronisées avec la rotation de l’embrayage, afin que l’image soit chaque fois déclenchée exactement à la même position des disques. Christian Grünzweig parle ici de radiographie neutronique dynamique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La ligne de faisceaux ICON à la Source de neutrons de spallation SINQ, au PSI, a été utilisée comme site d’expérimentation. Ce grand instrument de recherche ne sert donc pas seulement à la recherche fondamentale, il contribue aussi directement à améliorer la fiabilité des embrayages de motos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;A propos du PSI&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;L’Institut Paul Scherrer développe, construit et exploite de grandes installations de recherche complexes, qu’il met à disposition de la communauté nationale et internationale de la recherche. Les points forts de la recherche conduite entre ses murs portent sur les domaines suivants : matière et matériaux, santé humaine, énergie et environnement. Avec 1500 collaborateurs et un budget annuel d’environ 300 millions CHF, le PSI est le plus grand institut de recherche de Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; propos de l’entreprise LuK&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L’entreprise LuK GmbH &amp; Co.KG, dont le siège sociale est à Bühl (D), appartient au groupe Schaeffler, qui fabrique des produits de précision pour, l’automobile, l’aéronautique, l’aérospatiale et toutes machines et installations mobiles. Actif au plan mondial, le groupe est leader parmi les producteurs de roulements. C’est aussi un fournisseur réputé de l’industrie automobile. Aujourd’hui, une voiture neuve sur trois quitte la chaîne de montage équipée d’un embrayage LuK. Avec 76’000 collaborateurs dans le monde, Schaeffler est l’une des plus grandes entreprises familiales allemandes et européennes. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Christian Grünzweig; Neutron Imaging and Activation Group, Paul Scherrer Institut Telefon: +41 56 310 46 62, E-Mail: christian.gruenzweig@psi.ch Matthias Wagner B.Eng.; Entwicklung Kupplungsdruckplatten Versuch, LuK GmbH &amp; Co. KG in Bühl; Telefon: +49 7223 941-7659, E-Mail: Matthias.Wagner@schaeffler.com</contact>
      <link id="108291">
        <title>Download</title>
        <uri>http://psi.ch/DLPR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Observing Engine Oil Beneath Metal</title>
      <lead>PSI scientists reveal how lubricant oil disperses in a functioning clutch Lubricating oil is essential for engines. Multi-disc clutches, like those found in motorcycles, are also lubricated and cooled with oil. The oil pump has to be driven by the engine at the same time, thus increasing the vehicle’s fuel consumption. The goal of developers is therefore to optimally lubricate the drive components – with the smallest possible volume of flowing oil. In order to observe how oil is distributed inside a clutch, Developmental Engineers from the Schaeffler-Brand LuK (D) together with scientists from the Paul Scherrer Institute in Villigen (CH) are working together, illuminating metals with neutrons. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A motorcycle has to be sturdy and fast – yet remain light and elegant. The engine and transmission are therefore designed to be as compact as possible. Between these lies the clutch, which transmits the power. In general, these are composed of multiple stacked discs, which are connected in sequence to the alternator or power train. When the stack of discs – which experts refer to as lamellae – are compressed together, they rub against each other, and force is transmitted from the engine to the drive shaft. In practice, these discs only grind together when they engage briefly during the startup cycle, after which they rotate, due to their frictional coupling with all of the others. When the clutch is disengaged, for example, when changing gears, the pressure is released, and hence the frictional contact is broken – the engine in turn, is disconnected from the power train. Using multiple stacked discs with a relatively small diameter, compact and lightweight clutches can be built. The drawback is that the heat generated through friction cannot be fully absorbed by a small volume. The clutch is therefore in danger of overheating. Because of this, multi-disc clutches are cooled with oil. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Where does the oil go?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In a motorcycle, the oil pump that lubricates the engine is also responsible for supplying oil to the clutch. This oil is supplied via a hole in the shaft, and is distributed inside the clutch by the centrifugal force. Guide channels in the outer region spread the oil to supply all of the lamellae. “The key question of course is where the oil has actually flowed to. However, the clutch is enclosed whilst in operation, and you cannot see its interior,” said Matthias Wagner, Development Engineer for clutches at LuK GmbH &amp; Co. KG in Buhl (D). He and his fellow developers turned to scientists at the Paul Scherrer Institute. With the help of neutron radiography, they can see right through metal and map the lubricating oil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Neutrons pass through metal&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At first glance, the images from neutron radiography are like conventional X-rays. Whilst X-rays are strongly absorbed by the metal and the lubricant is barely visible, it is the exact opposite with neutrons: metal is transparent and the oil absorbs the neutrons. “The reason is that the neutron beam is mainly attenuated by hydrogen-containing materials, including lubricating oil, which is composed of hydrocarbons. The aluminium clutch housing is practically transparent” said Christian Grunzweig, Project Manager for industrial applications of the “Neutron Imaging Group” at the Paul Scherrer Institute.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Only the front lamellae are coated &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;When Johannes Ruf and Daniel Helmer, also Developmental Engineers with LuK, viewed the first images, they were surprised: “Only the first three of the eight lamellae were coated with oil, with practically no oil reaching the others.” The results were independent of the engine speed. Whilst lamella 5 was still supplied with oil, on increasing the oil flow, lamellae 4, 6, 7 and 8 still run, but were almost dry. “We actually want to reduce the flow volume. Next to the alternator, the oil pump is one of the biggest consumers driven by the engine. The more efficient the design of the oil supply, the less the pump needs to be boosted, and therefore the lower the fuel consumption of the motorbike. Our aim is to achieve optimal lubrication and cooling of the lamellae with a lower flow volume,” said Ruf and Helmer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Special test rig developed &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LuK Developmental Engineers and PSI scientists worked closely together on the measurements: so that the clutch could be illuminated from the front and from the side, onsite at Buhl, Schaeffler developed a test rig that could be laterally offset using an electric drive motor. In addition, instead of the lamellae, placeholders could be used to make a recording using only a friction disc. When using the entire clutch, the flows of oil through the various friction plates were superimposed, and could not be associated with any one in particular. Moreover, the friction discs were equipped with adjustable pads made from an organic material, which also absorbed the neutrons.The test rig has paid off: “We have shown that the oil accumulates beneath the friction pads, and then flows out through the gaps in the lamellae”, said Grunzweig. “The fact that the rear lamellae were not supplied with oil, was because the flow of oil into the guide channel had already started to dry up at the third lamella.” &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stroboscopic Effect &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The fast rotation of the clutch during recording was a challenge for the scientists – for neutron radiography, the exposure time normally lasts a few seconds “We chose an exposure time of 50 µs, that is 50 millionths of a second”, said Grunzweig. “To ensure the image quality remained adequate, a special light-amplifying detector system was used. We took 1000 individual images, which were then added together to form a total recording time of 0.05 seconds.” The individual exposures could be synchronised with the rotation of the clutch, so that the image is activated every time at exactly the same slat position. Grunzweig refers to this as dynamic neutron radiography. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The ICON beamline and the spallation neutron source SINQ at PSI were used as an experimental site. This large-scale research facility therefore not only supports fundamental research, but also helps to directly improve the reliability of motor cycle clutches. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;About PSI &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The Paul Scherrer Institute develops, builds and operates large, complex research facilities, and makes them available to the national and international research community. The Institute's own key research priorities are in the investigation of matter and material, energy and the environment; and human health. PSI is Switzerland's largest research institution, with 1500 members of staff and an annual budget of approximately 300 million CHF. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;About LuK&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;The company LuK GmbH &amp; Co.KG whose headquarters are in Buhl/D is part of the Schaeffler-Group, who manufacture precision products for anything that moves –machinery, equipment, motor vehicles as well as in the aviation- and aerospace industry. This globally-active group of companies is a leading global bearings manufacturer and a renowned automobile industry supplier. Currently, one in three new cars will roll off the production line fitted with an LuK-clutch. With 76,000 employees worldwide, Schaeffler is one of the largest family-owned German and European industrial companies.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Christian Grünzweig; Neutron Imaging and Activation Group, Paul Scherrer Institut Telefon: +41 56 310 46 62, E-Mail: christian.gruenzweig@psi.ch Matthias Wagner B.Eng.; Entwicklung Kupplungsdruckplatten Versuch, LuK GmbH &amp; Co. KG in Bühl; Telefon: +49 7223 941-7659, E-Mail: Matthias.Wagner@schaeffler.com</contact>
      <link id="108291">
        <title>Download</title>
        <uri>http://psi.ch/DLPR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
