<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48364" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hilflosenentschädigung der IV verbessert Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderung</title>
      <lead>Die Hilflosenentschädigung der IV wurde mit der 4. IV-Revision im Jahr 2004 gezielt ausgeweitet. Eine Studie im Auftrag des Bundesamtes für Sozialversicherungen kommt nun zum Schluss, dass die damit verfolgten Ziele weitestgehend erreicht wurden. Dank des Leistungsausbaus können mehr Bezüger/innen zuhause leben, was auch die Kantone finanziell entlastet. Aus der Studie geht zudem hervor, dass eine Mehrheit der Betroffenen mit ihrer Wohn-, Betreuungs- und Beschäftigungssituation zufrieden ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wer aus gesundheitlichen Gründen für alltägliche Lebensverrichtungen wie Aufstehen, Anziehen, Essen oder Körperpflege dauernd auf die Hilfe anderer Personen angewiesen ist, hat Anspruch auf eine Hilflosenentschädigung (HE) der Invalidenversicherung (IV). Mit der 4. IV-Revision (seit 2004 in Kraft) wurde die HE für zuhause lebende Personen verdoppelt. Neu eingeführt wurde damals auch der Anspruch von zuhause lebenden Personen mit psychischer oder leichter geistiger Behinderung auf HE für die sogenannte lebenspraktische Begleitung. Zudem wurde die HE für Minderjährige, die intensive Pflege benötigen, erhöht. Die IV investiert damit in die Förderung der Selbstbestimmung von behinderten Menschen und unterstützt ein eigenständiges Wohnen ausserhalb von Heimen. Die IV-Ausgaben für die HE haben sich dadurch zwischen den Jahren 2003 und 2011 verdreifacht (von 159 auf 480 Millionen Franken). Im Jahr 2011 bezogen 32‘400 Erwachsene sowie 8‘300 Kinder und Jugendliche eine HE. Das Bundesamt für Sozialversicherungen hat nun die Studie „Wohn- und Betreuungssituation von Personen mit Hilflosenentschädigung der IV: Eine Bestandsaufnahme im Kontext der Massnahmen der 4. IVG-Revision“ des Büros für arbeits- und sozialpolitische Studien (BASS) veröffentlicht, welche die Wirkungen dieser Massnahmen überprüft hat.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hilflosenentschädigung der IV ermöglicht Leben zuhause&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Studie zeigt, dass der Anteil an HE-Bezüger/innen, die zuhause leben, erhöht werden konnte (von 50 auf 59 Prozent) und dass mit dem Ausbau der Leistungen Heimaustritte ermöglicht und Heimeintritte vermieden werden konnten. 71 Prozent der HE-Bezüger/innen und 66 Prozent der Personen mit lebenspraktischer Begleitung geben an, dass sie ohne diese IV-Leistungen ein Leben zuhause nicht mehr finanzieren könnten und in ein Heim eintreten müssten. Vor der Revision war es für die HE-Bezüger/innen schwieriger, ein Leben ausserhalb von Heimstrukturen zu finanzieren. Da die IV-Leistungen nun ein Leben zuhause grundsätzlich ermöglichen, sind meist nicht die Finanzen, sondern die benötigte Pflege und Betreuung Hauptgrund für einen Heimeintritt. Die Betroffenen können also freier entscheiden, ob sie zuhause oder in einem Heim leben wollen. Durch diese von der IV geförderte Möglichkeit, zuhause zu leben, wurden die Kantone entlastet, die seit dem Jahr 2008 (Neugestaltung des Finanzausgleichs) für die Finanzierung der Heime zuständig sind.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Grossteil der Betreuung durch familiäres Umfeld&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Es sind vor allem Personen aus dem familiären Umfeld, welche die HE-Bezüger/innen zuhause betreuen. Diese Arbeit ist für die Gesellschaft wertvoll und unverzichtbar. Mit den finanziellen Leistungen der IV werden zwar in vielen Fällen auch Hilfeleistungen durch Dritte eingekauft, aber letztlich fliesst ein grosser Teil der HE in das Haushaltsbudget. Damit kann ein allfälliger Lohnausfall von betreuenden Familienmitgliedern zumindest teilweise durch die Leistungen der IV kompensiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anders sieht es für die Heimbewohner/innen aus: Für sie ist die HE gemäss der Studie finanziell vergleichsweise unbedeutend, da die überwiegende Mehrheit von ihnen Ergänzungsleistungen bezieht oder die HE an das Heim abgeben muss. Die HE ist als Einkommensquelle für diese Personen somit grossmehrheitlich nicht relevant – ihre Höhe beeinflusst lediglich die Kostenverteilung zwischen Bund und Kantonen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Assistenzbeitrag der IV deckt zusätzlichen Bedarf ab&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mit dem Anfang 2012 eingeführten Assistenzbeitrag baut die IV die Leistungen für Menschen mit Behinderung weiter zielgerichtet aus. HE-Bezüger/innen, die über das nötige Mass an Selbstständigkeit verfügen, können in Eigenregie individuell eine Hilfe engagieren, um zuhause zu leben. Damit wurden die Selbstbestimmung und Eigenverantwortung weiter gestärkt und zusätzliche Entlastungsmöglichkeiten für die Angehörigen geschaffen. Was letztere vor allem verstärkt noch benötigen, sind massgeschneiderte Entlastungsangebote und Beratungsleistungen durch Fachpersonen. Hier sind insbesondere die Kantone und Behindertenorganisationen gefordert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tel. 031 322 91 95 Kommunikation BSV www.bsv.admin.ch</contact>
      <link id="108438">
        <title>Forschungsbericht 2/13</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=de&amp;lnr=02/13#pubdb</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’allocation pour impotent de l’AI améliore l’autonomie des personnes atteintes d’un handicap</title>
      <lead>Avec la 4e révision de l’AI en 2004, l’allocation pour impotent a été étendue de manière ciblée. Une étude mandatée par l’Office fédéral des assurances sociales a montré que les buts recherchés ont été atteints pour l’essentiel. Grâce à l’extension des prestations, plus de bénéficiaires peuvent vivre à domicile, ce qui décharge également les cantons. En outre, il ressort de l’étude que la grande majorité des bénéficiaires d’API sont satisfaits de leur situation en matière de logement, de prise en charge et d’occupation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Toute personne qui est en permanence tributaire de l’aide d’un tiers pour les actes ordinaires de la vie comme se lever, s’habiller, s’alimenter ou faire sa toilette a droit à une allocation pour impotent (API) de l’assurance-invalidité (AI). Avec la 4e révision de l’AI entrée en vigueur 2004, le montant de l’API a été doublé pour les personnes résidant à domicile. De plus, le droit à l’API, sous forme d’un accompagnement pour faire face aux nécessités de la vie, a été étendu aux personnes résidant à domicile et souffrant d’affections psychiques ou de légers handicaps mentaux. Enfin, le montant de l’API destiné aux mineurs nécessitant des soins intensifs a été augmenté. L’AI investit ainsi ses ressources pour aider les personnes en situation de handicap à mener chez elles une vie autonome. Pour ces raisons, les dépenses de l’AI au titre de l’API ont triplé entre 2003 et 2011, passant de 159 à 480 millions de francs. En 2011, 32 400 adultes et 8300 enfants et jeunes touchaient une API. L’Office fédéral des assurances sociales a publié l’étude «Wohn- und Betreuungssituation von Personen mit Hilflosenentschädigung in der IV: Eine Bestandsaufnahme im Kontext der Massnahmen der 4. IVG-Revision» (en allemand avec un résumé en français) réalisée par le Bureau d’études de politique du travail et de politique sociale (BASS) qui a analysé l’effet des mesures de la 4e révision de l’AI en matière de logement et de soins aux personnes touchant une API.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;L’allocation pour impotent de l’AI permet de rester à domicile&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L’étude montre que le pourcentage de bénéficiaires d’API vivant à domicile a augmenté (passant de 50 à 59 %) et que l’extension des prestations a permis à des personnes d’éviter une entrée en home, ou de quitter celui où elles résidaient. 71 % des bénéficiaires d’API et 66 % des personnes bénéficiant d’un accompagnement pour faire face aux nécessités de la vie indiquent que, sans ces prestations de l’AI, ils ne pourraient plus financer une vie en logement privé et devraient de ce fait entrer dans un home. Avant la révision, il était plus difficile pour bon nombre des bénéficiaires d’API de financer la vie en dehors des institutions. Maintenant que les prestations de l’AI permettent en principe de rester à domicile, ce n’est pas la situation financière, mais les soins et l’assistance nécessaires qui constituent la principale raison de l’entrée en home. Les personnes concernées sont donc plus libres de choisir leur forme de logement. La possibilité, encouragée par l’AI, d’opter pour la vie à domicile décharge aussi les cantons, qui depuis 2008 (entrée en vigueur de la RPT) sont responsables du financement des homes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La prise en charge est assurée en grande partie par les proches&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ce sont surtout des proches qui prêtent assistance aux bénéficiaires d’API résidant à domicile. Leur travail est précieux et indispensable pour la société. Les prestations financières de l’AI permettent certes, dans de nombreux cas, de payer des services fournis par des tiers, mais une grande partie de l’API vient compléter le budget du ménage, compensant ainsi au moins partiellement la perte de gain que peuvent subir les proches aidants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les résidents de home, en revanche, l’API ne joue pas un rôle important sous l’angle financier. En effet, d’après les résultats de l’étude, la grande majorité d’entre eux touchent des prestations complémentaires ou doivent céder leur API au home. De ce fait, l’API ne joue guère de rôle pour eux en tant que source de revenus : en fin de compte, son montant n’est pertinent que pour la répartition des coûts entre la Confédération et les cantons.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La contribution d’assistance de l’AI couvre les besoins supplémentaires&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec la contribution d’assistance, prestation mise en place début 2012, l’AI s’est dotée d’un instrument supplémentaire bien ciblé pour les personnes en situation de handicap. Les bénéficiaires d’une API qui mènent une vie suffisamment autonome peuvent engager les assistants dont ils ont besoin pour continuer à vivre à domicile. Cela renforce l’autonomie et la responsabilité des personnes vivant à domicile et crée de nouvelles possibilités de décharger les proches. Ce dont ces personnes continuent d’avoir besoin, ce sont des services de relève sur mesure et des prestations de conseil fournies par des spécialistes. C’est ici en particulier aux cantons et aux organisations d’aide aux personnes handicapées d’apporter leur contribution.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>tél. 031 322 91 95 Secteur communication OFAS www.ofas.admin.ch</contact>
      <link id="108439">
        <title>Étude n° 2/13 (en allemand avec un résumé en français)</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=fr&amp;lnr=02/13#pubdb</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’assegno per grandi invalidi dell’AI migliora l’autonomia delle persone invalide</title>
      <lead>Con la 4a revisione AI, entrata in vigore nel 2004, l’assegno per grandi invalidi dell’AI è stato ampliato in modo mirato. Da uno studio commissionato dall’Ufficio federale delle assicurazioni sociali risulta che gli obiettivi perseguiti sono stati ampiamente raggiunti. L’ampliamento della prestazione permette a un maggior numero di beneficiari di vivere a casa, sgravando così anche i Cantoni. Dallo studio emerge inoltre che la maggior parte dei beneficiari è soddisfatta della propria situazione abitativa, assistenziale e occupazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chi, per motivi di salute, ha bisogno dell’aiuto permanente di terzi per compiere gli atti ordinari della vita (alzarsi, vestirsi, mangiare, provvedere alla cura del proprio corpo ecc.), ha diritto a un assegno per grandi invalidi (AGI) dell’assicurazione invalidità (AI). La 4a revisione AI, in vigore dal 2004, ha raddoppiato l’importo dell’assegno per gli invalidi che vivono a casa, esteso il diritto all’AGI alle persone affette da invalidità psichica o invalidità mentale leggera che vivono a casa (nell’ambito del cosiddetto accompagnamento nell’organizzazione della realtà quotidiana) e introdotto un supplemento per i minorenni beneficiari di un AGI che necessitano di cure intensive. Con questi provvedimenti l’AI investe nella promozione dell’autodeterminazione delle persone invalide, aiutandole a condurre una vita autonoma fuori dagli istituti. Dal 2003 al 2011 le spese sostenute dall’assicurazione per gli AGI sono triplicate, passando da 159 a 480 milioni di franchi. Nel 2011, 32 400 adulti e 8300 minorenni hanno beneficiato di un AGI. L’Ufficio federale delle assicurazioni sociali ha ora pubblicato uno studio, condotto dal Büro für arbeits- und sozialpolitische Studien (BASS), che fa il punto della situazione abitativa e assistenziale in cui vivono i beneficiari di un AGI e analizza gli effetti delle misure introdotte dalla 4a revisione AI (Wohn- und Betreuungssituation von Personen mit Hilflosenentschädigung in der IV: Eine Bestandsaufnahme im Kontext der Massnahmen der 4. IVG-Revision; in tedesco, con riassunto in italiano).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;L’AGI dell’AI permette agli invalidi di vivere a casa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lo studio mostra che la 4a revisione AI ha portato a un aumento del tasso di beneficiari di un AGI che vivono a casa (dal 50 al 59 %) e che l’ampliamento della prestazione ha permesso d’interrompere o di evitare ricoveri in istituto. Il 71 per cento dei beneficiari di un AGI e il 66 per cento dei beneficiari di un accompagnamento nell’organizzazione della realtà quotidiana hanno dichiarato che senza queste prestazioni dell’AI non potrebbero più finanziare la vita a casa e dovrebbero quindi vivere in istituto. Prima della revisione, per i beneficiari di un AGI era più difficile finanziare la vita fuori dagli istituti. Poiché le nuove prestazioni dell’AI permettono di regola di finanziare la vita a casa, oggi il ricovero in istituto è determinato principalmente dalla necessità di cure e assistenza e non da motivi economici. Gli interessati possono quindi scegliere più liberamente se vivere a casa o in istituto. La possibilità di vivere a casa, promossa dall’AI, ha inoltre sgravato i Cantoni, che dall’entrata in vigore della Nuova impostazione della perequazione finanziaria, nel 2008, sono responsabili del finanziamento degli istituti.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;La maggior parte dell’assistenza è prestata da persone della cerchia familiare&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L’assistenza ai beneficiari di un AGI che vivono a casa è prestata soprattutto dai familiari. Per la società questo lavoro è prezioso e indispensabile. Sebbene le prestazioni finanziarie dell’AI siano utilizzate in molti casi per pagare anche servizi forniti da terzi, gran parte dell’AGI va però ad aggiungersi al budget dell’economia domestica. In questo modo, le prestazioni dell’AI permettono di compensare, perlomeno in parte, l’eventuale perdita di guadagno dei familiari che prestano assistenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversa è la situazione degli invalidi che vivono in istituto: stando allo studio, per loro l’AGI non ha un impatto finanziario altrettanto significativo, in quanto la stragrande maggioranza beneficia di prestazioni complementari o deve versare l’assegno all’istituto. Per gran parte di loro, quindi, l’AGI non costituisce una fonte di reddito rilevante; il suo importo influisce unicamente sulla ripartizione delle spese tra Confederazione e Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Il contributo per l’assistenza dell’AI copre i bisogni supplementari&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Con il contributo per l’assistenza, introdotto all’inizio del 2012, l’AI ha ulteriormente ampliato in modo mirato le prestazioni per gli invalidi. I beneficiari di un AGI che dispongono di un certo grado di autonomia possono assumere da soli degli assistenti che li aiutino a vivere a casa. In tal modo è stato possibile aumentare ulteriormente la loro autonomia e responsabilità individuale, offrendo nel contempo uno sgravio supplementare ai familiari. Questi ultimi necessitano ancora in particolare di un’offerta di sgravio e di prestazioni assistenziali su misura da parte di specialisti. Al riguardo si richiede uno sforzo soprattutto da parte dei Cantoni e delle organizzazioni di aiuto ai disabili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tel. 031 322 91 95 Settore Comunicazione UFAS www.ufas.admin.ch</contact>
      <link id="108440">
        <title>Rapporto di ricerca 2/13 (in tedesco con una sintesi in italiano)</title>
        <uri>http://www.bsv.admin.ch/praxis/forschung/publikationen/index.html?lang=it&amp;lnr=02/13#pubdb</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="35" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.5" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
