<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48370" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die DEZA präsentiert ihre Prioritäten</title>
      <lead>Zwischen 2013 und 2016 will die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) ihr Engagement in fragilen Kontexten verstärken, zur Bewältigung globaler Risiken beitragen, ihre Zusammenarbeit mit der Privatwirtschaft weiterentwickeln und die Überwachung der Wirksamkeit der Entwicklungszusammenarbeit sicherstellen. Diese vier Prioritäten sind in der Botschaft über die internationale Zusammenarbeit festgehalten, die im September 2012 vom Parlament verabschiedet wurde. An der Jahresmedienkonferenz der DEZA, die am Donnerstag, 4. April 2013, in Bern stattfand, standen diese vier Schwerpunkte im Mittelpunkt. Als Beispiel diente Haiti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund 1,5 Milliarden Menschen leben in Ländern und Gebieten mit fehlenden staatlichen Strukturen und schlecht funktionierenden oder unzureichend legitimierten Regierungen. Solche Umstände behindern die Bemühungen zur Armutsreduktion in entscheidender Weise. «Um die Armutsproblematik in sogenannt fragilen Ländern oder Regionen wie Afghanistan, Mali oder dem Horn von Afrika anzugehen, braucht es das Engagement der Diplomatie, der Entwicklungszusammenarbeit und der humanitären Hilfe», unterstrich DEZA-Direktor Martin Dahinden am Donnerstag.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz unterstützt in schwachen und versagenden Staaten die Ansätze für ein entwicklungsorientiertes staatliches Handeln und die Anstrengungen zivilgesellschaftlicher Organisationen, um Armutsprobleme zu bewältigen. Maya Tissafi, stellvertretende Direktorin der DEZA, stellte die Arbeit der Schweiz in Haiti dar: «Nach der Überwindung des humanitären Notstands geht es nun darum, die Grundlagen für die soziale und wirtschaftliche Entwicklung zu stärken, damit junge Haitianerinnen und Haitianer den Ausweg aus der Armut vor Ort finden.» Die Schweiz unterstützt Haiti auf lokaler und nationaler Ebene, damit Bürgerinnen und Bürger ein Leben in Frieden, Sicherheit und Würde führen können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Globale Herausforderungen und Beitrag der Schweiz &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Armut, Klimawandel, Ressourcenverknappung, Wassermangel und Umweltveränderungen sind globale Herausforderungen, welche die Entwicklungsperspektiven armer Länder massiv beeinflussen. Sie sind aber auch bestimmend für unsere eigene Zukunft und erfordern Antworten auf nationaler und globaler Ebene. Die Schweiz trägt mittels gezielter Programme zur Verringerung der globalen Risiken bei. Im Zusammenhang mit der Ernährungssicherung, einem wichtigen Schwerpunkt der DEZA, unterstützt die Schweiz beispielsweise die Anstrengungen, Landrechten stärkere Geltung zu verschaffen. Die Schweiz arbeitet deshalb mit an der Ausgestaltung der freiwilligen Richtlinien zur Landgouvernanz im UNO-Ausschuss für die Sicherung der Welternährung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die schweizerische Entwicklungszusammenarbeit will zwischen 2013 und 2015 ebenfalls ihre Zusammenarbeit mit den Privatunternehmen weiterentwickeln. «Indem wir die Kompetenzen des Privatsektors mit denjenigen der DEZA verknüpfen, können wir gemeinsame und effiziente Lösungen für die Entwicklungsprobleme und die globalen Risiken finden», erklärte Martin Dahinden. Die Wirksamkeit der internationalen Zusammenarbeit ist die vierte Priorität der DEZA. 2014 wird sie einen Bericht vorlegen, der sich mit der Wirkung der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit im Klimabereich befasst (nach den Wirkungsberichten zum Wassersektor 2008 und zum Landwirtschaftssektor 2010).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Internationale Entwicklungsagenda&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Was das Engagement auf internationaler Ebene anbelangt, setzt sich die Schweiz im Nachgang zur UNO-Konferenz für nachhaltige Entwicklung (Rio+20) aktiv für gemeinsame Ziele für die nachhaltige Entwicklung ein. So nimmt sie auch an internationalen Verhandlungen zu den künftigen Entwicklungszielen teil. Seit 2000 waren die internationalen Entwicklungsziele, die sogenannten Millenniums-Entwicklungsziele, primär auf die Armutsbekämpfung in den ärmsten Ländern ausgerichtet, in denen eine Milliarde Menschen unter dem Existenzminimum lebt. In den nächsten drei Jahren geht es darum, eine neue Agenda mit globalen Nachhaltigkeitszielen festzulegen, die für wohlhabende und arme Länder gleichermassen gelten, damit die bald neun Milliarden Menschen ein würdiges Leben innerhalb der natürlichen Grenzen des Planeten führen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="108422">
        <title>Strategie des Bundes 2013–2016 im Bereich der internationalen Zusammenarbeit</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Die_DEZA/Strategie</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108423">
        <title>Die Themen der DEZA</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Themen</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108424">
        <title>Fragile Staaten – DEZA-Website</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Aktuell/News_Detailansicht?itemID=211887</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108425">
        <title>Millenniumsentwicklungsziele</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Die_DEZA/Strategie/Die_Millenniumsentwicklungsziele</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La DDC présente ses priorités</title>
      <lead>Entre 2013 et 2016, la Direction du développement et de la coopération (DDC) prévoit de renforcer son engagement dans les contextes fragiles, de contribuer à la maîtrise des risques globaux, de développer sa collaboration avec l’économie privée et d’assurer le suivi de l’efficacité de la coopération au développement. Ces quatre priorités sont inscrites dans le message sur la coopération internationale, approuvé par le Parlement en septembre 2012. La conférence de presse annuelle de la DDC, qui s’est tenue ce jeudi 4 avril à Berne, a été l’occasion d’illustrer ces quatre priorités. Haïti en est un exemple.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Près de 1,5 milliard de personnes vivent dans des pays et des régions où les structures étatiques sont défaillantes et où les gouvernements dysfonctionnent ou n'ont pas la légitimité nécessaire, ce qui constitue une entrave majeure aux efforts en vue de la réduction de la pauvreté. « Trouver des solutions aux problèmes de pauvreté que connaissent des pays ou des régions dits fragiles comme actuellement l’Afghanistan, le Mali ou la Corne de l’Afrique requiert l’engagement de la diplomatie, de la coopération au développement et de l’aide humanitaire », a souligné jeudi le directeur de la DDC Martin Dahinden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse soutient les initiatives menées dans les Etats faibles et défaillants en vue de favoriser l'adoption par les pouvoirs publics d'approches axées sur le développement, ainsi que les efforts déployés par des organisations de la société civile pour venir à bout des problèmes liés à la pauvreté. Maya Tissafi, directrice suppléante de la DDC, a présenté l'action de la Suisse en Haïti : « Une fois la catastrophe humanitaire surmontée, il faudra renforcer les bases du développement social et économique, de manière à ce que les jeunes Haïtiens et Haïtiennes puissent se sortir de la pauvreté sans être contraints à l'exil. » La Suisse soutient des projets de développement local et national en Haïti, afin que les citoyens puissent vivre dignement, dans la sécurité et la paix.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Défis mondiaux et contribution de la Suisse&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La pauvreté, le changement climatique, la raréfaction des ressources, le manque d'eau et les altérations de l'environnement ont une influence majeure sur les perspectives de développement des pays pauvres. Ce défis mondiaux ont également un impact sur notre avenir et appellent des réponses à l'échelon national et planétaire. La Suisse contribue, au travers de différents programmes ciblés, à la réduction des risques globaux. Dans le domaine de la sécurité alimentaire, qui représente une importante priorité de la DDC, la Suisse soutient par exemple les efforts en vue d'un meilleur respect des droits fonciers. Elle participe donc à la rédaction des Directives volontaires pour une gouvernance responsable des régimes fonciers au sein du Comité de la sécurité alimentaire mondiale des Nations Unies. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Entre 2013 et 2016, la coopération suisse s’attachera également à développer sa collaboration avec les entreprises privées. « En combinant les compétences du secteur privé et celles de la DDC, nous pouvons trouver des solutions communes efficaces pour affronter les problèmes de développement et les risques globaux», a indiqué Martin Dahinden. L’efficacité de la coopération internationale est la quatrième priorité de la DDC. En 2014 un rapport sera présenté sur le travail de la coopération suisse dans le domaine du changement climatique (après l’eau en 2008 et la sécurité alimentaire en 2010). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Priorités de la politique internationale en matière de développement&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au niveau international, la Suisse est favorable à l'adoption d'objectifs mondiaux de développement durable, dans le sillage de la conférence des Nations Unies sur le développement durable (Rio+20). La Suisse s’implique dans la négociation de ces futurs objectifs. En 2000, la communauté internationale s'est dotée d'objectifs du Millénaire pour le développement, afin de lutter contre la pauvreté dans les pays les plus démunis du monde, où un milliard d'êtres humains vivent au-dessous du seuil minimum de pauvreté. Ces trois prochaines années, de nouveaux objectifs devront être définis en matière de développement durable. Ils s'appliqueront aux pays riches comme aux pays pauvres, afin qu'à l'avenir, les neuf milliards d'êtres humains qui peuplent notre Terre puissent y vivre décemment, dans le respect des limites de la planète.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="108426">
        <title>Stratégie de la Confédération 2013–2016 en matière de coopération internationale</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/La_DDC/Strategie</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108427">
        <title>Thèmes de spécialisation de la DDC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Themes</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108428">
        <title>Etats fragiles – site de la DDC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Actualites/Vue_detaillee?itemID=211887</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108429">
        <title>Objectifs du Millénaire pour le développement – site de la DDC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/La_DDC/Strategie/Les_Objectifs_du_Millenaire_pour_le_developpement</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-04-04 11:05" type="R"/>
        <revision date="2013-04-04 11:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Priorità della DSC</title>
      <lead>Tra il 2013 e il 2016, la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) prevede di aumentare il suo impegno nei contesti fragili, di contribuire al controllo dei rischi globali, di rafforzare la collaborazione con l'economia privata e di garantire il monitoraggio dell'efficacia della cooperazione allo sviluppo. Queste quattro priorità, illustrate durante la conferenza stampa annuale della DSC tenutasi giovedì 4 aprile a Berna, sono iscritte nel messaggio sulla cooperazione internazionale, approvato dal Parlamento nel settembre 2012. Haiti ne è un esempio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Circa 1,5 miliardi di persone vivono in Paesi e regioni in cui le strutture statali mancano e i Governi non funzionano come dovuto o non sono sufficientemente legittimati. Tali circostanze ostacolano gli sforzi per diminuire la povertà in modo determinante. «Trovare soluzioni ai problemi della povertà di Paesi o regioni cosiddetti fragili come lo sono attualmente l'Afghanistan, il Mali o il Corno d'Africa richiede l'impegno della diplomazia, della cooperazione allo sviluppo e dell'aiuto umanitario», ha sottolineato giovedì il direttore della DSC Martin Dahinden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera sostiene in Stati deboli e mal funzionanti approcci orientati allo sviluppo e agli sforzi delle organizzazioni della società civile per combattere i problemi della povertà. Maya Tissafi, direttrice supplente della DSC, ha presentato l'attività della Svizzera ad Haiti. Dopo aver superato lo stato di emergenza umanitario l'obiettivo attuale è di «rafforzare le basi per lo sviluppo sociale ed economico, onde consentire ai giovani haitiani di sfuggire alla povertà.» La Svizzera sostiene Haiti a livello locale e nazionale per permettere ai cittadini di condurre una vita in pace, sicurezza e dignità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sfide globali e contributo della Svizzera&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Povertà, cambiamenti climatici, scarsità di risorse, mancanza d'acqua sono sfide globali che influenzano in modo determinante le prospettive di sviluppo dei Paesi poveri, ma che incidono anche sul nostro futuro e richiedono risposte a livello nazionale e globale. Attraverso programmi mirati la Svizzera contribuisce alla riduzione dei rischi globali. Nel campo della sicurezza alimentare, un importante ambito prioritario della DSC, la Svizzera sostiene ad esempio gli sforzi per attribuire ai diritti fondiari maggiore importanza, influendo sull'elaborazione delle direttive volontarie sulla governance fondiaria nel comitato dell'ONU per la sicurezza alimentare mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra il 2013 e il 2016, la cooperazione svizzera cercherà anche di sviluppare la collaborazione con leimprese private. «Unendo le competenze del settore privato e quelle della DSC possiamo trovare soluzioni comuni efficaci per affrontare i problemi di sviluppo e i rischi globali» ha indicato Martin Dahinden. L'efficacia della cooperazione internazionale è la quarta priorità della DSC. Nel 2014 sarà presentato un rapporto sull'attività della cooperazione svizzera nell'ambito dei cambiamenti climatici (dopo il settore idrico nel 2008 e la sicurezza alimentare nel 2010).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agenda internazionale per lo sviluppo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda l'impegno a livello internazionale, la Svizzera contribuisce dopo la Conferenza dell'ONU per lo sviluppo sostenibile (Rio+20) a perseguire obiettivi comuni nel settore e partecipa alle negoziazioni di questi obiettivi. Dal 2000 gli obiettivi internazionali di sviluppo, i cosiddetti Obiettivi di Sviluppo del Millennio, erano incentrati sulla lotta contro la povertà nei Paesi più poveri, in cui un miliardo di persone vive al di sotto del minimo esistenziale. Nei prossimi tre anni l'agenda prevede di definire obiettivi globali di sostenibilità che riguardano sia i Paesi benestanti sia quelli poveri, affinché quasi nove miliardi di persone possano godere di un adeguato benessere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="108430">
        <title>Strategia della Confederazione 2013–2016 in materia di cooperazione internazionale</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/La_DSC/Strategia</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108431">
        <title>Temi della DSC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Temi</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108432">
        <title>Stati fragili – sito della DSC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Novita/News_dettagli?itemID=211887</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108433">
        <title>Obiettivi di Sviluppo del Millennio – sito della DSC</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/La_DSC/Strategia/Gli_Obiettivi_di_Sviluppo_del_Millennio</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The SDC presents its priorities</title>
      <lead>From 2013 to 2016, the management of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) plans to increase its activity in fragile contexts, to tackle global risks, to strengthen its cooperation with private industry and to step up monitoring of the effectiveness of development cooperation. These four priorities are set out in the dispatch on international cooperation approved by the Swiss Parliament in September 2012. The four priorities were illustrated at the SDC's annual press conference which was held on Thursday 4 April in Bern. Haiti was quoted as a case in point.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;About 1.5 billion people are living in countries or in regions with inadequate state structures and with governments that do not operate effectively or do not enjoy adequate legitimacy. These problems seriously affect efforts to reduce poverty. “Finding solutions to the problems of poverty in fragile states such as Afghanistan and Mali at the moment, or the Horn of Africa, requires close collaboration between diplomacy, development aid and humanitarian aid", Martin Dahinden, director of the SDC, pointed out in his speech.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In weak and fragile states, Switzerland supports development-oriented state measures and the efforts of civil society organisations to combat poverty. Maya Tissafi, deputy director of the SDC, referred in her speech to Switzerland's work in Haiti. Having dealt with the humanitarian emergency, she said that the task now was "to lay the foundations for social and economic development so that young Haitians can find a way out of poverty in their own country." Switzerland supports Haiti at the local and national level to enable the country's citizens to live in peace, security and dignity.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Global challenges and Switzerland's contribution&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poverty, climate change, dwindling resources, water shortages and environmental changes are global challenges that have a massive impact on the development prospects of poor countries. But they also affect our own future and call for responses at the national and global level. With targeted programmes Switzerland contributes to the reduction of global risks. In the area of food security, which is a top SDC priority, Switzerland supports efforts to strengthen landowning rights. Therefore Switzerland participates in the formulation of the voluntary guidelines on land governance in the UN Food Security Committee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;From 2013 to 2016, Swiss aid cooperation will also look to increase cooperation with private companies. Martin Dahinden said: "By combining the skills of the private sector and those of the SDC, we can find effective joint solutions to development problems and to the reduction of global risks." The effectiveness of international cooperation is the fourth SDC priority. In 2014 a report will be presented on the effectiveness of Swiss development cooperation in the field of climate change. This follows the publication of reports on water in 2008 and on food security in 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;International development agenda&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the international level, following the UN Conference on Sustainable Development (Rio+20), Switzerland advocates common goals for sustainable development and is playing an active part in the negotiation of these goals. Since 2000 the Millennium Development Goals have focused on combating poverty in the poorest countries in the world, in which 1 billion people are living below subsistence level. The task in the next three years will be to fix global sustainability goals that will equally affect affluent and poor countries. The aim is to ensure that the 9 billion people soon to be living on this planet can attain a decent standard of living within the limits imposed by global constraints.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="108434">
        <title>The Confederation’s Strategy on International Cooperation in the period 2013–2016</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/About_SDC/Strategy</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108435">
        <title>SDC Specialist Themes</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Themes</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108436">
        <title>Fragile states - SDC site</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/News/Close_up?itemID=211887</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="108437">
        <title>Millennium Development Goals - SDC site</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/About_SDC/Strategy/The_Millennium_Development_Goals</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
