<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48404" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Technisches Verifikationsschiessen mit Gripen auf der Axalp</title>
      <lead>Zwei schwedische Gripen C Kampfflugzeuge sind heute Vormittag nach einem Direktflug von Linköping/Schweden auf dem Militärflugplatz in Emmen gelandet. Die beiden Kampfflugzeuge werden diese Woche auf dem Schiessplatz Axalp technische Verifikationsschiessen mit der Bordkanone durchführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach einem rund zweistündigen Überführungsflug von Linköping sind heute Vormittag zwei einsitzige Saab Gripen C Kampflugzeuge auf dem Militärflugplatz in Emmen gelandet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programm&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die beiden Gripen C sollen im Verlauf dieser Woche technische Verifikationsflüge auf dem Schiessplatz der Luftwaffe auf der Axalp durchführen. Es sind insgesamt fünf Einsätze mit jeweils mehreren Überflügen geplant, wobei lediglich die beiden letzten Einsätze im scharfen Schuss durchgeführt werden. Geschossen wird mit der 27-mm-Bordkanone des Gripen. Die Verifikationsflüge werden von einem Testpiloten von Saab und armasuisse geflogen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Hintergrund und technische Erläuterungen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bisher wurde der Gripen wie folgt in der Schweiz geflogen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Juli/August 2008 - Evaluation des Tiger Teilersatz (TTE) mit zwei Gripen D&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Oktober 2012 - Axalp Fliegerschiessen - Vorführung des Gripen F Demonstrator&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Januar 2013 - Rüstungsprogramm 12 (RP12) - Vorführung des Gripen F Demonstrator&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Doppelsitzer (Gripen D und Gripen F Demonstrator) sind im Gegensatz zu den Einsitzern (Gripen C und Gripen E) nicht mit einer Bordkanone ausgerüstet. Daher konnten bis dato keine Bordkanonen-Schiessflüge mit dem Gripen in der Schweiz durchgeführt werden. Mit der Typenwahl zugunsten des Gripen finden nun die Verifikationsflüge mit der Bordkanone mit dem einsitzigen Gripen C in der Schweizer Topografie statt. Zu diesem Zweck wurde auch ein Schweizer Pilot auf den einsitzigen Gripen C umgeschult.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gründe und die Ziele des technischen Verifikationsschiessen mit der Bordkanone in der Schweiz sind:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Durchführung in der Schweiz, da die Schweizer Topographie unterschiedlich zu derjenigen in Schweden ist;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nach der Typenwahl erstmalige Möglichkeit zur technischen Überprüfung der Gripen-Bordkanone in der Schweizer Topographie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Überprüfung der Zielvisierung und der Bordkanone;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Überprüfung und Nachweis der Funktion, der Leistung sowie der Zuverlässigkeit;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die genauen Typenbezeichnungen von Kampfflugzeugen westlicher Hersteller werden oftmals mit einer Zahl, einem Buchstaben sowie einem Namen festgelegt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während die Zahl Auskunft über das Modell gibt, erlaubt der Buchstabe die Zuweisung, ob es sich beim Flugzeug um einen Einsitzer (A, C, E) resp. einen Doppelsitzer (B, D, F) handelt. Bsp.:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;F/A-18C Hornet der Schweizer Luftwaffe - Einsitzer (da Version C)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;F-5F Tiger der Schweizer Luftwaffe - Doppelsitzer (da Version F)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Bezeichnungen des Gripen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gripen C - einsitziges Gripen Kampfflugzeug - Im Einsatz bei der schwedischen und anderen Luftwaffen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen D - zweisitziges Gripen Kampflugzeug - Im Einsatz bei der schwedischen und anderen Luftwaffen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen F Demonstrator - zweisitziger Gripen Demonstrator - Bildet Grundlage für den einsitzigen Gripen E der schwedischen und Schweizer Luftwaffe.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen E - einsitziges Gripen Kampfflugzeug - Weiterentwicklung des Gripen C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Hinweis für Medienschaffende&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Es findet keine Medienveranstaltung statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Tirs de vérification technique avec le Gripen sur l'Axalp</title>
      <lead>Deux avions de combat suédois Gripen C ont atterri ce matin sur l'aérodrome militaire d'Emmen, après un vol sans arrêt au départ de Linköping ( Suède ). Ces deux appareils serviront à effectuer, cette semaine, des tirs de vérification technique avec le canon de bord sur la place de tir de l'Axalp.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Deux avions de combat monoplaces Gripen C ont atterri ce matin sur l'aérodrome militaire d'Emmen, après un vol de transfert d'environ deux heures au départ de Linköping.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il est prévu que les deux Gripen C effectuent, dans le courant de cette semaine, des vols de vérification technique sur la place de tir des Forces aériennes, sur l'Axalp. Cinq engagements comptant chacun plusieurs survols sont prévus au total. Seuls les deux derniers comporteront des tirs réels. L'arme utilisée sera le canon de bord de 27 mm du Gripen. Pour les vols de vérification, les commandes seront tenues par des pilotes d'essais de Saab et d'armasuisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Motifs et explications techniques&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Jusqu'à ce jour, le Gripen a volé comme suit en Suisse :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;juillet / août 2008 - évaluation de l'appareil destiné au remplacement partiel de la flotte de Tiger (TTE) avec deux Gripen D&lt;/li&gt;&lt;li&gt;octobre 2012 - tirs de l'aviation sur l'Axalp - présentation du démonstrateur Gripen F&lt;/li&gt;&lt;li&gt;janvier 2013 - programme d'armement 2012 - présentation du démonstrateur Gripen F.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Contrairement aux monoplaces ( Gripen C et Gripen E ), les biplaces ( Gripen D et démonstrateur Gripen F ) ne sont pas équipés d'un canon de bord, raison pour laquelle aucun vol avec tir d'essai du canon de bord n'a pu être effectué jusqu'ici en Suisse avec le Gripen. Vu le choix du type en faveur du Gripen, des vols de vérification portant sur le canon de bord sont effectués maintenant dans l'environnement topographique suisse avec l'avion monoplace Gripen C. Un pilote suisse a également été formé à cet effet sur le monoplace Gripen C.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les motifs et les objectifs des tirs de vérification technique en Suisse avec le canon de bord sont :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;réalisation en Suisse, la topographie suisse étant différente de la topographie suédoise;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;après le choix du type, première possibilité de vérification technique du canon de bord du Gripen dans la topographie suisse;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;vérification du système de visée et du canon de bord ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;vérification et apport du justificatif de la fonction, des performances et de la fiabilité.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les avionneurs occidentaux désignent souvent les types précis d'avions par la combinaison d'un nom, d'un nombre ou d'un chiffre et d'une lettre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre renseigne sur le modèle dont il s'agit, tandis que la lettre indique si l'appareil est monoplace ( A, C, E ) ou biplace ( B, D, F ). Exemples :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;F/A-18C Hornet des Forces aériennes suisses - monoplace (puisqu'il s'agit de la version C)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;F-5F Tiger des Forces aériennes suisses - biplace (puisqu'il s'agit de la version F)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Désignations du Gripen :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gripen C - avion de combat Gripen monoplace - en service dans les Forces aériennes suédoises et d'autres armées de l'air.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen D - avion de combat Gripen biplace - en service dans les Forces aériennes suédoises et d'autres armées de l'air.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Démonstrateur Gripen F - démonstrateur biplace du Gripen - base de réalisation du monoplace Gripen E destiné aux Forces aériennes suédoises et suisses.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen E - avion de combat Gripen monoplace - développement du Gripen C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Indication à l'attention de la presse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il n'y aura pas de conférence de presse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tiri tecnici di verifica del Gripen sull’Axalp</title>
      <lead>Due aviogetti da combattimento Gripen C svedesi, provenienti con volo diretto da Linköping in Svezia, sono atterrati stamattina all’aerodromo militare di Emmen. In settimana i due aviogetti effettueranno sulla piazza di tiro dell’Axalp una serie di tiri di verifica con il cannone di bordo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo un volo di trasferimento durato circa due ore, due aviogetti da combattimento Gripen C monoposto provenienti da Linköping sono atterrati stamattina all'aerodromo militare di Emmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Programma&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel corso della settimana i due Gripen C effettueranno una serie di tiri tecnici di verifica sulla piazza d'armi dell'Axalp delle nostre Forze aeree. In totale sono previsti cinque impieghi, ciascuno con vari sorvoli, ma si eseguiranno tiri con munizioni da combattimento soltanto nel corso dei due ultimi impieghi. I tiri saranno eseguiti con il cannone di bordo da 27 millimetri di cui è equipaggiato il Gripen. I voli di verifica saranno effettuati da un pilota collaudatore della Saab e di armasuisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Antecedenti e spiegazioni tecniche&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Sinora in Svizzera sono stati effettuati con il Gripen i seguenti voli:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;luglio/agosto 2008: valutazione in vista della sostituzione parziale dei Tiger, voli con due Gripen D;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;ottobre 2012: tiro d'aviazione sull'Axalp, presentazione del Gripen F Demonstrator;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gennaio 2013: Programma d'armamento 12 (PA12), presentazione del Gripen F Demonstrator.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Contrariamente ai monoposto (Gripen C e Gripen E), gli apparecchi biposto (Gripen D e Gripen F) non sono dotati di un cannone di bordo. Di conseguenza, in Svizzera non è stato possibile prima d'ora effettuare tiri in volo con i cannoni di bordo del Gripen. Dopo la scelta del tipo di apparecchio a favore del Gripen, è ora possibile effettuare i tiri di verifica con il cannone di bordo del Gripen C monoposto nella situazione topografica svizzera. A questo scopo è stato addestrato sui comandi del Gripen C monoposto anche un pilota svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I tiri tecnici di verifica con il cannone di bordo in Svizzera vengono effettuati per le seguenti ragioni e con i seguenti obiettivi:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;esecuzione dei tiri in Svizzera, dato che le condizioni topografiche del nostro Paese sono molto diverse da quelle svedesi; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;dopo la scelta del tipo di apparecchio, si può ora procedere per la prima volta alla verifica tecnica del cannone di bordo del Gripen nello scenario topografico svizzero;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verifica del puntamento del bersaglio e del cannone di bordo;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;verifica e conferma del funzionamento, della prestazione e dell'affidabilità.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;La denominazione degli aviogetti da combattimento prodotti da costruttori occidentali è abitualmente composta da una cifra, una lettera e un nome.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cifra fornisce indicazioni sul modello, mentre la lettera precisa se si tratta di un monoposto (A, C, E) o di un biposto (B, D, F), per esempio:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;F/A-18C Hornet delle Forze aeree svizzere - monoposto (versione C)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;F-5F Tiger delle Forze aeree svizzere - biposto (versione F)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Denominazione del Gripen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gripen C: aviogetto da combattimento Gripen monoposto, in dotazione all'aviazione militare svedese e ad altre forze aeree.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen D: aviogetto da combattimento Gripen biposto, in dotazione all'aviazione militare svedese e ad altre forze aeree.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen F Demonstrator: Gripen Demonstrator biposto, dal quale è stato sviluppato il Gripen E monoposto destinato all'aviazione militare svedese e alle Forze aeree svizzere.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen E: aviogetto da combattimento Gripen monoposto, sviluppato dal Gripen C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Indicazione per i giornalisti: &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;non si terranno conferenze stampa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert resp. Comunicazione armasuisse tel. 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Technical verification firings with Gripen on the Axalp</title>
      <lead>This morning, after a direct flight from Linköping/Sweden, two Gripen C fighter aircraft landed at Emmen airbase. This week the two fighter aircraft will carry out technical verification firings with the on-board cannon at the Axalp firing range.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;This morning, after a two-hour transit flight from Linköping, two Saab Gripen C single-seater fighter aircraft landed at Emmen airbase. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Program&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In the course of this week the two Gripen C are to carry out technical verification flights at the Axalp air force firing range. A total of five missions with several overflights each are planned, and only the last two missions are carried out with live ammunition. The 27mm on-board cannon of the Gripen is fired. The verification flights are flown by a test pilot of Saab and armasuisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Background and technical explanations&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;So far the Gripen was flown in Switzerland as follows:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;July/August 2008 - Evaluation of Tiger Partial Replacement (TTE) with two Gripen D&lt;/li&gt;&lt;li&gt;October 2012 - Axalp aircraft firings - presentation of the Gripen F Demonstrator&lt;/li&gt;&lt;li&gt;January 2013 - Armament Program 12 (RP12) - presentation of the Gripen F Demonstrator&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In contrast to the single-seaters (Gripen C and Gripen E), the two-seaters (Gripen D and Gripen F Demonstrator) are not equipped with an on-board cannon. Therefore to date no on-board firing flights could be carried out with the Gripen in Switzerland. After the source selection in favour of the Gripen verification flights with the on-board cannon on the Gripen C single-seater are now taking place within the Swiss topography. For this purpose a Swiss pilot was retrained to the Gripen C single-seater.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The reasons and goals of the technical verification firings with the on-board cannon in Switzerland are: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Performed in Switzerland since the Swiss topography differs from the one in Sweden;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;After the source selection, first opportunity for technical tests with Gripen on-board cannon within the Swiss topography;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Testing of sights and on-board cannon;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Testing and verification of function, performance and reliability;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;The exact type designations (classifications) of fighter aircraft by Western manufacturers often consist of a number, a letter and a name.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;While the number designates the model, the letter indicates if the aircraft is a single-seater (A, C, E) or a two-seater (B, D, F). For example:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;F/A-18C Hornet of the Swiss Air Force - single-seater (since version C) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;F-5F Tiger of the Swiss Air Force - two-seater (since version F)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Designation of the Gripen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gripen C - single-seater Gripen fighter aircraft - operated by the Swedish and other air forces.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen D - two-seater Gripen fighter aircraft- operated by the Swedish and other air forces.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen F Demonstrator - two-seater Gripen Demonstrator - basis for the Gripen E single-seater of the Swedish and Swiss air forces.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gripen E - single-seater Gripen fighter aircraft - developed from the Gripen C.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Note for media representatives&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;There will be no media event.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Head Communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5340" org-id="505">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Évaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="505">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5690" org-id="505">
        <name lang="de">Tiger Teilersatz</name>
        <name lang="fr">Remplacement partiel des Tiger</name>
        <name lang="it">Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger</name>
        <name lang="en">partial replacement of the Tiger aircraft fleet</name>
      </keyword>
      <keyword id="5960" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstungsprogramm</name>
        <name lang="fr">Programme d'armement</name>
        <name lang="it">Programma d'armamento</name>
        <name lang="en">armament programme</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
