<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48440" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Steuerbefreiung von Vereinen mit ideellem Zweck: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Gewinne von juristischen Personen mit ideellen Zwecken sollen nicht besteuert werden, sofern sie höchstens 20‘000 Franken betragen. Der Bundesrat hat heute den Entwurf zu einem entsprechenden Bundesgesetz bis zum 10. Juli 2013 in die Vernehmlassung geschickt. Damit sollen namentlich Vereine der Jugend- und Nachwuchsförderung entlastet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach geltendem Recht können juristische Personen steuerbefreit werden, wenn sie einen öffentlichen oder gemeinnützigen Zweck verfolgen und ihr Gewinn diesen Zwecken gewidmet ist. Nicht steuerbefreit sind bislang die Gewinne von juristischen Personen mit ideellen Zwecken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die direkte Bundessteuer schlägt der Bundesrat vor, die Gewinne juristischer Personen künftig bis zu einer Freigrenze von 20‘000 Franken nicht zu besteuern, sofern diese ausschliesslich und unwiderruflich ideelle Zwecke verfolgen. Übersteigt der erzielte Gewinn die genannte Freigrenze, bleibt der ganze Gewinn steuerbar. Für die Kantons- und Gemeindesteuern bestimmt das kantonale Recht die Höhe der Freigrenze bei der Gewinnbesteuerung. Mit dem Gesetzesvorhaben wird eine Motion (09.3343) umgesetzt, die das Parlament in der Frühjahressession 2010 überwiesen hat. Für die direkte Bundessteuer erwartet der Bundesrat jährliche Mindereinnahmen, die eine Million Franken kaum überschreiten dürften.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, wiss. Mitarbeiter/Eidg. Steuerverwaltung; 031 322 72 51; lukas.schneider@estv.admin.ch</contact>
      <link id="113110">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/ind2013.html#EFD</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ouvre une consultation sur l’exonération des associations poursuivant des buts idéaux</title>
      <lead>Dans la mesure où ils ne dépassent pas 20 000 francs, les bénéfices des personnes morales qui poursuivent des buts idéaux devraient être exonérés. Le Conseil fédéral a mis aujourd’hui en consultation, jusqu’au 10 juillet 2013, un projet de loi allant dans ce sens. Ce projet vise à dégrever les associations vouées à l’encouragement de la jeunesse et de la relève.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après le droit en vigueur, les personnes morales peuvent être exonérées si elles poursuivent des buts de service public ou d'utilité publique et affectent leurs bénéfices à ces buts. Par contre, les bénéfices des personnes morales poursuivant des buts idéaux ne sont pas exonérés à l'heure actuelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose d'exonérer de l'impôt fédéral direct les bénéfices des personnes morales poursuivant exclusivement et de façon irrévocable des buts idéaux, tant que ces bénéfices ne dépassent pas 20 000 francs. S'ils dépassent cette limite d'imposition, ces bénéfices sont imposables dans leur totalité. Pour ce qui est des impôts cantonaux et communaux sur le bénéfice, le montant de cette limite d'imposition est fixé par le droit cantonal. Le projet de loi mis en consultation répond aux objectifs d'une motion (09.3343) que le Parlement a transmise au Conseil fédéral lors de la session de printemps 2010. En ce qui concerne l'impôt fédéral direct, le Conseil fédéral s'attend à une diminution des recettes qui ne devrait toutefois pas dépasser un million de francs par an.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, collaborateur scientifique, Administration fédérale des contributions, 031 322 72 51; lukas.schneider@estv.admin.ch</contact>
      <link id="113111">
        <title>Documents mis en consultation</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esenzione fiscale di associazioni con scopi ideali: il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione</title>
      <lead>Gli utili delle persone giuridiche con scopi ideali non devono essere tassati, purché non superino i 20 000 franchi. In data odierna, il Consiglio federale ha posto in consultazione fino al 10 luglio 2013 un avamprogetto di legge federale. In tal modo si intendono sgravare le associazioni che promuovono la gioventù e le nuove generazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il diritto vigente, le persone giuridiche possono essere esentate dall'imposta se perseguono uno scopo pubblico o di utilità pubblica e il loro utile è destinato a tali fini. Attualmente non sono esenti dall'imposta gli utili delle persone giuridiche con scopi ideali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ai fini dell'imposta federale diretta, il Consiglio federale propone di non tassare gli utili delle persone giuridiche fino a un limite di 20 000 franchi, purché siano destinati esclusivamente e irrevocabilmente a scopi ideali. Se l'utile conseguito supera il cosiddetto limite di esenzione, l'intero utile è tassato. Per le imposte cantonali e comunali l'ammontare del limite di esenzione è determinato dal diritto cantonale. Con l'avamprogetto di legge si attua una mozione (09.3343) che il Parlamento aveva trasmesso nella sessione primaverile 2010. Per l'imposta federale diretta il Consiglio federale prevede minori entrate annue che non dovrebbero superare il milione di franchi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, collaboratore scientifico/Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC); 031 322 72 51; lukas.schneider@estv.admin.ch</contact>
      <link id="113112">
        <title>Documentazione concernente la procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/ind2013.html#DFF</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
