<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-14</pubdate>
    <blocking-period>2013-04-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Memory-Effekt nun auch bei Lithiumionen-Batterien nachgewiesen</title>
      <lead>Lithiumionen-Batterien dienen als leistungsstarke Energiespeicher in vielen kommerziellen Elektronikgeräten. Sie können viel Energie auf kleinem Raum und bei relativ geringem Gewicht fassen, so viel steht fest. Zudem eilt ihnen der gute Ruf voraus, keinen Memory-Effekt aufzuweisen. Darunter verstehen Fachleute eine Abweichung der Arbeitsspannung der Batterie, die bei unvollständigem Laden bzw. Entladen auftritt und dazu führen kann, dass die gespeicherte Energie nur teilweise nutzbar und der Ladezustand der Batterie nicht zuverlässig abzuschätzen ist. Forscher des Paul Scherrer Instituts PSI haben nun, zusammen mit Kollegen des Toyota-Forschungslabors in Japan, bei einem weit verbreiteten Typ der Lithiumionen-Batterie doch einen Memory-Effekt entdeckt. Besonders hohe Relevanz besitzt der Fund im Hinblick auf den bevorstehenden Einzug der Lithiumionen-Batterien in den Elektromobilitätsmarkt. Die Arbeit erschien heute in der Fachzeitschrift Nature Materials.</lead>
      <text link="no">Viele unserer Alltagsgeräte, die ihre Energie aus einer Batterie beziehen, sind – wenngleich nicht immer so „smart“ wie im Werbespot – doch oft mit einer Art Gedächtnis ausgestattet. Wird zum Beispiel der batteriebetriebene Rasierer oder die elektrische Zahnbürste immer wieder aufgeladen, bevor die Batterie leer läuft, kann sich die Vorsicht des Nutzers nachträglich rächen. Die Batterie scheint sich nämlich zu merken, dass ihr immer nur ein Teil ihrer Speicherkapazität entnommen wird – und liefert irgendwann eben nicht mehr ihr volles Potenzial. Fachleute sprechen dann von einem „Memory-Effekt“, der zustande kommt, weil die Arbeitsspannung der Batterie durch die unvollständigen Lade-/Entladezyklen mit der Zeit sinkt. Das heisst, obwohl die Batterie noch Ladung hat, ist die Spannung, die sie liefert, irgendwann zu niedrig, um das fragliche Gerät anzutreiben. Der Memory-Effekt hat also zweierlei negative Folgen: Zum einen wird die nutzbare Speicherkapazität der Batterie reduziert. Zum anderen wird die Korrelation zwischen Spannung und Ladezustand verschoben, sodass Letzterer nicht mehr verlässlich anhand der Spannung bestimmt werden kann. Seit Langem bekannt ist der Memory-Effekt bei Nickel-Cadmium- und Nickel-Metallhydrid-Batterien. Bei den seit Anfang der 1990er-Jahren erfolgreich vermarkteten Lithiumionen-Batterien hatte man jedoch bisher die Existenz eines solchen Effekts ausgeschlossen. Zu Unrecht, wie die neue Arbeit zeigt. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Folgen des Memory-Effekts für die Elektromobilität&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Festgestellt wurde der Memory-Effekt an einem der meistverbreiteten Materialien für die positive Elektrode von Lithiumionen-Batterien: Lithium-Eisenphosphat (LiFePO4). Bei dieser Verbindung sind der nun entdeckte Memory-Effekt und die damit verbundene anomale Abweichung der Arbeitsspannung besonders folgenreich. Bei Lithium-Eisenphosphat bleibt die Spannung nämlich über einen grossen Bereich des Ladezustands praktisch unverändert. Das bedeutet, dass bereits eine kleine anomale Abweichung der Arbeitsspannung als eine grosse Veränderung im Ladezustand missdeutet werden könnte. Oder mit anderen Worten: wenn aus der Spannung auf den Ladezustand geschlossen wird, kann hier schon durch eine kleine Abweichung der Spannung ein grosser Schätzfehler entstehen. Die Existenz des Memory-Effekts ist vor allem im Hinblick auf den zu erwartenden Einzug von Lithiumionen-Batterien in den Bereich der Elektromobilität relevant. Insbesondere bei Hybridautos, bei deren normalem Betrieb sehr viele Zyklen partieller Ladung/Entladung stattfinden, würde der Effekt auftreten. In diesen Fahrzeugen wird die Batterie nämlich bei jedem Bremsvorgang durch den zum Generator verwandelten Motor aufgeladen. Entladen wird sie auch meist nur partiell, etwa um den Verbrennungsmotor in Beschleunigungsphasen zu unterstützen. Die vielen aufeinanderfolgenden Zyklen unvollständiger Ladung bzw. Entladung können die Aufsummierung der einzelnen kleinen Memory-Effekte zu einem grossen Memory-Effekt zur Folge haben, wie die neue Arbeit zeigt. Dies würde einen Fehler bei der Abschätzung des momentanen Ladezustandes der Batterie zur Folge haben, falls der Ladezustand von der entsprechenden Software anhand des aktuellen Wertes der Spannung berechnet wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erklärung der Ursache&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ursache für den Memory-Effekt orten die Wissenschaftler in der Art und Weise, wie das Laden bzw. Entladen der Batterien auf der mikroskopischen Ebene vor sich geht. Das Elektrodenmaterial – in diesem Fall Lithium-Eisenphosphat(LiFePO4) – besteht aus einer Unzahl von mikrometerkleinen Partikeln, die eins nach dem anderen aufgeladen und entladen werden. Diese Vorstellung der Lade- und Entladevorgänge bezeichnen die Forscher als „Vielteilchen-Modell“. Das Laden schreitet Partikel für Partikel voran und besteht darin, dass die Teilchen Lithiumionen abgeben. Eine komplett geladene Partikel ist demnach Lithium-leer und besteht somit nur noch aus Eisenphosphat (FePO4). Das Entladen wiederum besteht in der Wiederansammlung von Lithium-Atomen in den Elektrodenpartikeln, sodass aus Eisenphosphat (FePO4) wieder Lithium-Eisenphosphat (LiFePO4) wird. Die Änderungen des Lithium-Anteils, die mit dem Laden bzw. Entladen einhergehen, verursachen eine Änderung des chemischen Potenzials der einzelnen Partikel, was wiederum die Spannung der Batterie verändert. Allerdings sind Laden und Entladen keine linearen Prozesse. So steigt zunächst beim Laden das chemische Potenzial mit der fortschreitenden Abgabe von Lithiumionen. Dann aber erreichen die Partikeln einen kritischen Wert des Lithium-Anteils (und des chemischen Potenzials). An diesem Punkt findet ein abrupter Übergang statt: die Partikeln geben ihre verbleibenden Lithiumionen sehr rasch ab, ohne dass sich dabei ihr chemisches Potenzial verändert. Es ist genau dieser Übergang, der erklärt, warum die Spannung der Batterie über einen grossen Bereich praktisch unverändert bleibt (Spannungs-Plateau). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Barriere zwischen arm und reich&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Existenz dieser Potenzialbarriere ist entscheidend für das Auftreten des Memory-Effekts. Haben die ersten Partikeln die Potenzialbarriere überschritten und sind sie Lithium-leer geworden, kommt es zur Aufspaltung der Partikel-Population der Elektrode. Das heisst: Es gibt nun eine scharfe Trennung zwischen Lithium-armen und Lithium-reichen Partikeln (siehe Grafik). Wenn die Batterie nicht vollständig geladen wird, bleibt also eine bestimmte Anzahl Lithium-reicher Partikeln übrig, die es nicht über die Barriere geschafft hat. Diese Partikeln bleiben aber nicht lange am Rand der Barriere, denn dieser Zustand ist nicht stabil, sondern sie „rutschen den Hang hinab“, das heisst, ihr chemisches Potenzial sinkt. Selbst wenn die Batterie wieder entladen wird und alle Teilchen wieder vor der Barriere zu liegen kommen, bleibt diese Aufspaltung in zwei Gruppen bestehen. Und nun kommt das Entscheidende: Beim nächsten Ladevorgang wird zuerst die erste Gruppe (Lithium-ärmere Partikeln) über die Barriere gebracht, während die zweite Gruppe (Lithium-reich) quasi „hinterherhinkt“. Damit die „verzögerte“ Gruppe die Barriere erreicht, muss nun ihr chemisches Potenzial weiter erhöht werden und genau das verursacht die den Memory-Effekt kennzeichnende Überspannung („Beule“ in der Grafik). Der Memory-Effekt ist also die Konsequenz der Aufspaltung der Partikel-Population in zwei Gruppen mit deutlich unterschiedlichen Lithium-Anteilen, was wiederum daraus folgt, dass die Partikeln eins nach der anderen über die Potanzialbarriere „springen“. Die Überspannung, durch die der Effekt sich bemerkbar macht, entspricht der zusätzlichen Arbeit, die geleistet werden muss, um diejenigen Partikeln über die Potanzialbarriere zu befördern, die nach einer unvollständigen Ladung zurückgeblieben waren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warten, bis das Gedächtnis schwindet&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zeit, die zwischen Laden und Entladen einer Batterie verstreicht, spielt eine wichtige Rolle für den Zustand der Batterie am Ende dieser Vorgänge. Laden und Entladen sind nämlich Prozesse, die das thermodynamische Gleichgewicht der Batterie aufheben, und durch eine Wartezeit kann sich dieses Gleichgewicht wieder einstellen. Die Forscher fanden heraus, dass eine genügend lange Wartezeit den Memory-Effekt auszulöschen vermag. Dies geschah aber, in Einklang mit dem Vielteilchen-Modell, nur unter bestimmten Bedingungen. So verschwand der Memory-Effekt, wenn man nach einem Zyklus bestehend aus partieller Ladung und anschliessender vollständiger Entladung lange genug wartete. In diesem Fall waren die zwei Partikelgruppen nach der vollständigen Entladung zwar getrennt, aber auf ein und derselben Seite der Potenzialbarriere. Die Trennung verschwand also, weil die Partikeln einem Gleichgewichtszustand zustrebten, in dem sie alle den gleichen Lithium-Anteil hatten. Bestehen geblieben ist der Memory-Effekt hingegen selbst dann, wenn man nach der unvollständigen Ladung und vor der Entladung beliebig lange wartete. Hier befanden sich die Partikeln nämlich auf gegenüberliegenden Seiten der Potenzialbarriere und diese verhinderte eine Aufhebung der Aufspaltung in „Lithium-arm“ und „Lithium-reich“. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laut Petr Novák, Leiter der Sektion für elektrochemische Energiespeicherung am PSI und Mitautor der Publikation, räumt die Studie einen lang gehegten Irrglauben aus: „Uns ist keine Studie bekannt, bei der man gezielt einen Memory-Effekt bei Lithiumionen-Batterien gesucht hätte. Man hat bisher einfach angenommen, dass kein solcher Effekt auftritt.“ Zur Erkenntnis gelangt sei man nun dank einer in der Forschung oft fruchtbaren Mischung aus Spekulation und Sorgfalt: „Dass wir jetzt fündig geworden sind, ist das Resultat einer Kombination von kritischem Hinterfragen und genauer Beobachtung. Der Effekt ist nämlich winzig: Die relative Abweichung in der Spannung beträgt nur wenige Promille. Aber entscheidend war die Idee, überhaupt nach dem Effekt zu suchen. Bei normalen Batterie-Tests werden üblicherweise tiefe statt unvollständige Lade-/Entlade-Zyklen gefahren. Es hat deshalb einen Geistesblitz gebraucht, um sich überhaupt die Frage zu stellen, was bei partiellem Laden passieren könnte.“ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die voranschreitende Anwendung von Lithiumionen-Batterien in Fahrzeugen ist mit der jüngsten Entdeckung jedoch nicht das letzte Wort gesprochen. Es sei nämlich durchaus möglich, dass der Effekt durch kluge Anpassungen der Software im Batterie-Managementsystem rechtzeitig festgestellt und berücksichtigt werden wird, betont Novák. Sollte das gelingen, stünde der Memory-Effekt dem sicheren Einsatz von Lithiumionen-Batterien in Elektroautos nicht im Wege. Nun seien also die Ingenieure gefordert, den richtigen Umgang mit dem eigentümlichen Gedächtnis der Batterie zu finden. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Gemäss dem hier beschriebenen Vielteilchen-Modell gehen Laden und Entladen der Batterie Partikel für Partikel vonstatten. Mit Partikel ist in diesem Zusammenhang eine Art "Korn" gemeint. Das heisst, das Material (LiFePO4) kommt nicht "aus einem Guss" daher, sondern besteht aus einer Vielzahl von Körnchen, in denen die Kristallstruktur nominell immer die gleiche ist, aber die Körnchen doch winzige Unterschiede aufweisen, sei es in der Grösse, Form oder Ausrichtung. Das ist die typische Erscheinungsform von Pulvern. In der Fachsprache spricht man von „Kristalliten“. Man kann sich das so vorstellen, als würden viele nur ungefähr gleich grosse Würfelchen nebeneinander liegen. Jedes Würfelchen wäre etwas gedreht in Bezug auf seine Nachbarn, das heisst, dass die Würfel nicht gleich ausgerichtet sind, aber die Kristallstruktur (die Würfelform) ist die gleiche für alle. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Publication originale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Memory effect in a lithium-ion battery Tsuyoshi Sasaki, Yoshio Ukyo, Petr Novák Nat. Materials, Advanced Online Publication doi: 10.1038/NMAT3623; http://dx.doi.org/10.1038/NMAT3623&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Petr Novák, Leiter Sektion Elektrochemische Energiespeicherung, Paul Scherrer Institut, 5232 Villigen PSI, Schweiz Telefon: +41 56 310 2457; E-Mail: petr.novak@psi.ch</contact>
      <link id="108887">
        <title>Bilder</title>
        <uri>http://psi.ch/nAmm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Un effet mémoire découvert également dans les batteries Li-ion</title>
      <lead>Les batteries lithium-ion sont des batteries de puissance utilisées pour le stockage de l’énergie de nombreux appareils électroniques vendus dans le commerce. Elles peuvent emmagasiner une quantité importante d’énergie pour un volume et un poids relativement faibles. Par ailleurs et ce jusqu'à présent, elles ont eu la réputation de ne pas être sensibles à l’effet mémoire. C’est ainsi que les spécialistes désignent une déviation du potentiel de la batterie, cette dernière est causée quand la batterie n’est pas complètement chargée ou déchargée. Le résultat en est que l’énergie stockée n’est que partiellement disponible et il n’est alors plus possible de procéder à une estimation fiable de l’état de charge de la batterie. Des chercheurs de l’Institut Paul Scherrer (PSI) et leurs collègues du laboratoire de recherche Toyota, au Japon, ont à présent identifié un effet mémoire dans un type de batteries lithium-ion très répandu. Cette découverte revêt une importance toute particulière dans la perspective de l’arrivée imminente des batteries lithium-ion sur le marché du véhicule électrique. Leur travail paraît aujourd’hui dans la revue spécialisée Nature Materials.</lead>
      <text link="no">Même s’ils ne sont pas aussi « parfaits » que la pub aimerait nous le faire croire, bon nombre d’appareils que nous utilisons quotidiennement, et qui tirent leur énergie d’une batterie sont souvent dotés d’une sorte de « mémoire ». L’utilisateur, qui par habitude et prudence recharge constamment son rasoir ou sa brosse à dents électrique avant que la batterie ne soit complètement vide, risque une mauvaise surprise après coup. La batterie semble en effet remarquer que seule une partie de sa capacité spécifique a été prélevée – si bien qu’elle cesse un jour de se rappeler qu’elle peut délivrer plus d’énergie. Les spécialistes parlent alors d’« effet mémoire » ; ce dernier se manifeste lorsque le potentiel en cyclage de la batterie diminue avec le temps, suite à des cycles de charge/décharge incomplets. En d’autres termes, même si l’accumulateur a encore de la charge disponible, le potentiel qu’il fournit est à un moment donné trop faible pour faire fonctionner l’appareil. L’effet mémoire a donc deux conséquences négatives : d’un côté, il réduit la capacité de stockage disponible de la batterie ; et, de l’autre, la corrélation entre potentiel en cyclage et état de charge est décalé, de ce fait, l’état de charge ne peut plus être déterminé de manière fiable. L’effet mémoire est très connu des batteries nickel-cadmium et nickel-métal hydrure. Pour les batteries lithium-ion qui ont commencé à être commercialisées au début des années 1990, l’existence d’un tel effet était toutefois exclu jusqu’ici. A tort, comme le montre cette nouvelle étude. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conséquences de l’effet mémoire pour le véhicule hybride et électrique&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’effet mémoire accompagné de sa déviation anormale du potentiel en cyclage a été identifié dans l’un des matériaux les plus couramment utilisé comme électrode positive des batteries lithium-ion : le phosphate de fer lithié (LiFePO4). Dans le cas du phosphate de fer lithié, le potentiel reste en effet inchangé sur une grande partie du cycle de charge/décharge. Le plus petit écart au niveau du potentiel de la batterie pourrait donc être interprété, à tort, comme une modification importante de l’état de charge. Or, dans le cas présent, comme l’état de charge de la batterie est déterminé par le potentiel en cyclage, une toute petite déviation du potentiel peut entrainer une erreur d’estimation importante de l’état de charge. L’existence de cet effet mémoire revêt surtout une importance particulière dans la perspective de l’arrivée imminente des batteries lithium-ion sur le marché du véhicule électrique. Cet effet affecterait notamment les véhicules hybrides, puisqu’en condition normale d’utilisation, ces véhicules connaissent de nombreux cycles de charge/décharge partiels. Le moteur, dans ces véhicules, est transformé en générateur, et charge la batterie à chaque freinage. Cette dernière ne se décharge normalement que partiellement et assiste le moteur pendant les phases d’accélération. Les nombreux cycles de charge/décharge partiels qui se succèdent conduissent à des effets mémoires isolés qui s’accumulent pour créer un important effet mémoire, comme le montre cette nouvelle étude. Ceci induit une mauvaise estimation de l’état de charge de la batterie, dans le cas où l’état de charge est estimé par un logiciel qui se base sur la valeur actuelle du potentiel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les causes de l’effet mémoire&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les recherches sur les causes de l’effet mémoire, telles que la charge et décharge de batteries, ont été étudiées au niveau microscopique. Le matériau d’électrode – dans le cas présent le phosphate de fer lithié (LiFePO4) – est composé d’une multitude de particules de la taille de quelques microns, qui sont chargées et déchargées les unes après les autres. Les chercheurs se réfèrent à ce modèle de charge/décharge appelé « modèle multi-particules ». La charge procède donc particule par particule et implique la delithiation. Une particule complètement chargée ne contient donc plus de lithium et n’est plus composée que de phosphate de fer (FePO4). A l’inverse, la décharge consiste à la réaction inverse, les atomes de lithium réagissent à nouveau avec le matériau d’électrode de sorte que le phosphate de fer (FePO4) redevient du phosphate de fer lithié (LiFePO4). Les modifications de la teneur en lithium, qui sont associées aux états de charge/décharge, entraînent une modification du potentiel chimique de chaque particule, modifiant ainsi le potentiel de la batterie. Cependant, la charge et la décharge ne sont pas des processus linéaires. Ainsi, pendant la charge, le potentiel chimique augmente au fur et à mesure que progresse la délithiation. Mais ensuite, la particule atteint une valeur critique de son taux de lithium (et donc de son potentiel chimique). Une transition abrupte se produit alors à cet endroit : les particules perdent très rapidement les ions lithium qui leur restent, sans que pour autant leur potentiel chimique se modifie. C’est précisément cette transition qui explique le fait que le potentiel de la batterie reste pratiquement inchangé sur une longue partie du cyclage (plateau de potentiel). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Particules « riches » ou « pauvres » en lithium&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’existence de cette barrière de potentiel est capitale pour l’apparition de l’effet mémoire. Une fois que les premières particules l’ont franchie et ne contiennent plus de lithium, les particules qui composent l’électrode sont divisées en deux groupes. En d’autres termes, il y a une séparation nette entre les particules riches en lithium et les particules pauvres en lithium (voir illustration). Si la batterie n’est pas complètement chargée, il reste donc un certain nombre de particules riches en lithium, qui n’ont pas réussi à franchir la barrière de potentiel. Mais ces particules ne restent pas longtemps au niveau de cette barrière, car leur état est instable dans ces conditions ; elles « glissent vers l’arrière» donc « le long de la pente de la courbe de charge/décharge», ce qui veut dire que leur potentiel chimique baisse. Même quand la batterie est à nouveau déchargée et que toutes les particules reviennent à la barrière de potentiel, cette division en deux groupes demeure. Et là réside le point crucial de l’effet mémoire : lors du prochain processus de charge, c’est d’abord le premier groupe (celui des particules pauvres en lithium) qui franchit la barrière, alors que le second groupe (particules riche en lithium) reste « à la traîne ». Pour que ce groupe « retardataire » franchisse cette barrière, il doit impérativement augmenter son potentiel chimique, et c’est ce qui provoque précisément la surtension caractéristique de l’effet mémoire (« bosse » visible sur l’illustration). L’effet mémoire est donc la conséquence de la division de la population de particules en deux groupes, avec des teneurs en lithium nettement différentes. Ces particules doivent alors franchir la barrière de potentiel les unes après les autres. La surtension, par laquelle l’effet devient visible, correspond au travail supplémentaire qui doit être fourni par les particules retardataires restées bloquées par la barrière de potentiel après une charge incomplète. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Attendre jusqu’à ce que la mémoire s’efface&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le temps qui s’écoule entre la charge et la décharge de la batterie joue un rôle important pour déterminer l’état de la batterie à la fin de ces processus. La charge et la décharge sont en effet des processus qui affectent l’équilibre thermodynamique de la batterie ; or cet équilibre peut être rétabli après un certain laps de temps. Les chercheurs ont découvert que lorsque ce dernier était suffisamment long, l’effet mémoire s’annulait. Mais conformément au « modèle multi-particules », cette annulation ne se produit que dans certaines circonstances. L’effet mémoire disparaitrait seulement si l’on attend suffisamment longtemps après un cycle composé d’une charge partielle, suivi d’une décharge complète. Dans ce cas, les deux groupes de particules sont certes toujours séparés après la décharge complète, mais ils se trouvent tous du même côté de la barrière de potentiel. La division disparait alors, car les particules tendent vers un état d’équilibre, où elles ont toutes la même teneur en lithium. En revanche, l’effet mémoire se maintient après une charge partielle et avant la décharge incomplète. Dans ce cas, les particules se retrouvent de part et d’autre de la barrière de potentiel, et ceci empêche un retour vers la division des particules « pauvres en lithium » et « riches en lithium ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’après Petr Novák, directeur de la section Stockage électrochimique d’énergie au PSI et co-auteur de la publication, cette étude balaye une fausse idée reçue, entretenue de longue date : « A notre connaissance, aucune étude n’a recherché de façon ciblée un effet mémoire dans les batteries lithium-ion », souligne-t-il. « Jusqu’ici, on partait simplement du principe qu’un tel effet n’intervenait pas. » Cette conclusion à laquelle les chercheurs sont arrivés, poursuit-il, est due à un mélange de spéculation et de diligence, qui se révèle souvent fructueux dans la recherche : « Notre découverte résulte d’une combinaison de questionnement critique et d’observation détaillée », poursuit le chercheur. « L’effet est minuscule : l’écart relatif au niveau du potentiel n’est que de quelques millièmes. Mais l’idée décisive a été de rechercher cet effet. Lors des tests conventionnels de batteries, on procède à des cycles charge/décharge complets, et non à des cycles incomplets. Se poser la question des conséquences d’une charge partielle, tel a été le trait de génie nécessaire. » Cette toute nouvelle découverte ne signe cependant pas l’arrêt de l’utilisation des batteries lithium-ion. Il est en effet parfaitement possible qu’une adaptation intelligente du logiciel, au sein du système de gestion de la batterie, suffise pour détecter cet effet et pour le prendre en considération à temps, souligne Petr Novák. Si une telle adaptation peut fonctionner, l’effet mémoire n’entraverait pas une utilisation sûre des batteries lithium-ion dans les voitures électriques. La balle est maintenant dans le camp des ingénieurs : à eux de trouver le bon moyen pour gérer la mémoire des batteries. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Selon le « modèle multi-particules » décrit ici, lors de la charge et de la décharge de la batterie, les particules avancent les unes après les autres. Par particule, on entend ici une espèce de « grain ». En d’autres termes, le matériau (LiFePO4) ne se présente pas d’un seul tenant: il est composé d’une multitude de grains, dans lesquels la structure cristalline est nominalement toujours la même ; mais ces grains présentent d’infimes différences, en termes de taille, de forme ou d’orientation cristallographique. Ceci est tout bêtement la description de l’aspect d’une poudre. En langage spécialisé, on parle de « cristallites ». Le tout peut être décrit comme un alignement de petits cubes de taille à peu près identique, où chacun est légèrement orienté en fonction de ses voisins, ce qui signifie que les cubes ne présentent pas tous la même orientation, alors qu’ils ont tous la même structure cristalline (leur forme de cube).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Publication originale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Memory effect in a lithium-ion battery Tsuyoshi Sasaki, Yoshio Ukyo, Petr Novák Nat. Materials, Advanced Online Publication doi: 10.1038/NMAT3623; http://dx.doi.org/10.1038/NMAT3623&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="108889">
        <title>Matériau d'image</title>
        <uri>http://psi.ch/HTii</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Memory effect now also found in lithium-ion batteries</title>
      <lead>Lithium-ion batteries are high performance energy storage devices used in many commercial electronic appliances. Certainly, they can store a large amount of energy in a relatively small volume. They have also previously been widely believed to exhibit no memory effect. That’s how experts call a deviation in the working voltage of the battery, caused by incomplete charging or discharging, that can lead to only part of the stored energy being available and an inability to determine the charge level of the battery reliably. Scientists at the Paul Scherrer Institute PSI, together with colleagues from the Toyota Research Laboratories in Japan have now however discovered that a widely-used type of lithium-ion battery has a memory effect. This discovery is of particularly high relevance for advances towards using lithium-ion batteries in the electric vehicle market. The work was published today in the scientific journal Nature Materials</lead>
      <text link="no">Many of our everyday devices that get their energy supply from a battery, whilst not always being as “smart” as they are described in the adverts, often come equipped with a kind of memory. For example, a battery powered shaver or electric toothbrush that is recharged before the battery runs out, can later take revenge on the prudent user. The battery appears to remember that you have only taken part of its storage capacity – and eventually no longer supplies its full energy. Experts refer to this as a “memory effect“, which comes about because the working voltage of the battery drops over time because of incomplete charging-discharging cycles. This means that despite the battery still being discharged, the voltage it supplies is sometimes too low to drive the device in question. The memory effect therefore has two negative consequences: firstly, the usable capacity of the battery is reduced, and secondly the correlation between the voltage and the charge status is shifted, so the latter cannot be determined reliably on the basis of voltage. The memory effect has long been known to exist in Nickel-Cadmium- and Nickel-metal hydride batteries. Ever since lithium-ion batteries started to be successfully marketed in the 1990s, the existence of the memory effect in this type of battery had been ruled out. Incorrectly, as this new study indicates. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consequences of the memory effect for electric and hybrid vehicles &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The memory effect and its associated abnormal working voltage deviation have now been confirmed for one of the most common materials used as the positive electrode in lithium-ion batteries, lithium-iron phosphate (LiFePO4). With lithium-iron phosphate, the voltage remains practically unchanged over a large range of the state of charge. This means that even a small anomaly in the operating voltage could be misinterpreted as a major change in the state of charge. Or, to put it another way: when the state of charge is determined from the voltage a large error can be caused by a small deviation in the voltage. The existence of a memory effect is particularly relevant in the context of the anticipated steps towards using lithium-ion batteries in the electric mobility sector. In hybrid cars in particular, the effect can arise during the many cycles of charging/discharging that occur during their normal operation. In such vehicles, the battery is partially recharged during each braking operation by the engine running in a generator mode. It is in turn discharged, and usually only partially, to assist the engine during acceleration phases. The numerous successive cycles of partial charging and discharging lead to individual small memory effects adding up to a large memory effect, as this new study demonstrates. This leads to an error in the estimate of the current state of charge of the battery, in cases where the state of charge is calculated by software on the basis of the current value of the voltage.&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Why the memory effect arises &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The researchers identify the microscopic mechanism behind the processes of charging and discharging as the ultimate cause of the memory effect now found in lithium-ion batteries. The electrode material – in this case lithium-iron phosphate (LiFePO4) – consists of a large number of small, micrometer-sized particles which are charged and discharged individually one after the other. Researchers refer to this model of charging and discharging as the “many particles model”. Charging proceeds particle by particle, and involves the release of lithium ions. A fully charged particle is therefore lithium-free and comprises only iron phosphate (FePO4). Discharge in turn involves the re-incorporation of lithium atoms into the electrode particles, so that iron phosphate (FePO4) becomes lithium-iron phosphate (LiFePO4) once more. The changes in the amount of lithium associated with charging and discharging induce a change in the chemical potential of the individual particles, which in turn changes the voltage of the battery. However, charging and discharging are not linear processes. During charging, chemical potential initially increases, with the progressive release of lithium ions. But then, the particles reach a critical lithium-content value (and chemical potential). At this point, there is an abrupt transition: the particles give up their remaining lithium ions very rapidly, but are not allowed to change their chemical potential. This is the transition that explains why battery voltage remains practically unchanged over a wide region (voltage plateau).&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The barrier between “rich” and “poor” &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The existence of this potential barrier is vital for the memory effect to become manifest. Once the first particles have overcome the potential barrier, and have become lithium-free, the electrode particle population gets split up into two groups. In other words: there is now a clear distinction between lithium-rich and lithium-poor particles (see graphic). If the battery is not fully charged, a certain number of lithium-rich particles that have not made it over the barrier will remain. These particles do not remain on the edge of the barrier for long, because this state is unstable, and they will “slide down the slope”, that is, their chemical potential will decrease. Even when the battery is discharged again and all of the particles will come to rest in front of the barrier, this division into two groups will be maintained. And here is the crucial point: during the next charging process, the first group (lithium-poor particles) will overcome the barrier first, whilst the second group (lithium-rich) will “lag behind”. In order for the “delayed” group to get over the barrier, their chemical potential must be increased, and this is what causes the overvoltage (the “bump” in the graphic) that characterises the memory effect. The memory effect is thus a consequence of the particle population being divided into two groups, with very different concentrations of lithium, which is followed by the particles “jumping” over the potential barrier one after the other. This overvoltage, through which the effect is noticeable, is equal to the additional work that needs to be done to carry the particles that lagged behind after a partial charge, over the potential barrier. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Waiting until the memory fades &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The time that elapses between charging and discharging a battery plays an important role in determining the state of the battery at the end of these processes. Charging and discharging are processes that alter the thermodynamic equilibrium of the battery, and this equilibrium can be achieved after some time. Scientists have found that idling a sufficiently long period of time can be used to erase the memory effect. However, in accordance with the many particles model, this only happens under certain conditions. The memory effect only vanished if one waited a sufficiently long time after a cycle of partial charging followed by full discharge. In such cases, the two particle groups were still separated after the full discharge, but were found on the same side of the potential barrier. Thus, the separation disappeared, because particles attained an equilibrium state, in which they all had the same lithium-content. The memory effect remained however providing you waited after the partial charging and before the incomplete discharge. Here, the particles were on opposite sides of the potential barrier, and this prevented a reverse of their division into “lithium-rich” and “lithium-poor”. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to Petr Novak, Head of the Electrochemical Energy Storage Section at the PSI and co-author of the publication, the study disproves a long cherished misconception: ”Ours is the first study that has specifically looked for a memory effect in lithium-ion batteries. It had simply been assumed that no such effect would arise“. To acquire knowledge via research is often a fruitful mix of speculation and diligence: “Our finding results from a combination of critical investigation and careful observation. The effect is in fact tiny: the relative deviation in voltage is just a few parts per thousand. But the key was the idea of looking for it at all. Normal battery tests usually run deep, and not partial charging/discharging cycles. It thus took a flash of inspiration in order to ask what might happen during partial charging in the first place. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;For the future use of lithium-ion batteries in vehicles however, this recent discovery is not the final word. It is indeed absolutely possible that the effect could be detected and taken into account through clever adaptation of the software in battery management systems, Novak pointed out. Should that prove successful, the memory effect would not stand in the way of a reliable and safe use of lithium-ion batteries in electric vehicles. So now, engineers face the challenge of finding the correct way of handling the peculiar memory of batteries.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;According to the many particles model described here, charging and discharging the battery is considered to take place particle by particle. In this context, by particles, we mean a kind of “grains“. This means that the material (LiFePO4) does not come "as one piece", but rather as a collection of grains, in each of which the crystal structure is nominally the same, but in which the granules have minute differences, either in size, shape or orientation. This is the typical structure of powders. In technical terms, these are called “crystallites“. One can imagine these as roughly equally sized cubes lying side by side. Each cube would be slightly rotated relative to its neighbours, that is, the cubes are not strictly aligned, but the crystal structure (the cuboidal shape) is the same for all. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Publication originale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Memory effect in a lithium-ion battery Tsuyoshi Sasaki, Yoshio Ukyo, Petr Novák Nat. Materials, Advanced Online Publication doi: 10.1038/NMAT3623; http://dx.doi.org/10.1038/NMAT3623&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Petr Novak, Head of the Electrochemical Energy Storage Section Paul Scherrer Institute, 5232 Villigen PSI, Switzerland Telephone: +41 56 310 2457; e-mail: petr.novak@psi.ch</contact>
      <link id="108888">
        <title>Images</title>
        <uri>http://psi.ch/fKSp</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
