<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48617" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-04-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO dehnt Untersuchung im Bereich Strassen-, Tief- und Hochbau im Unterengadin auf den Kanton Graubünden aus.</title>
      <lead>Am 30. Oktober 2012 eröffnete die Wettbewerbskommission eine Untersuchung gegen verschiedene Unternehmen im Bereich Strassen-, Tief- und Hochbau im Unterengadin. Am 22. April 2013 dehnte sie die Untersuchung auf weitere Unternehmen im Bereich Strassen- und Tiefbau im Kanton Graubünden aus. Bei den neuen Verfahrensadressaten wurden Hausdurchsuchungen durchgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der WEKO liegen Anhaltspunkte vor, wonach sich weitere Unternehmen im Strassen- und Tiefbau im Kanton Graubünden abgesprochen haben. Es bestehen Indizien dafür, dass diese Absprachen insbesondere dazu dienen, die Zuteilung von Ausschreibungen zu koordinieren sowie Bauprojekte und Kunden aufzuteilen. Die WEKO hat daher die am 30. Oktober 2012 eröffnete Untersuchung auf weitere Unternehmen ausgedehnt und erneut Hausdurchsuchungen durchgeführt. Im Rahmen der Untersuchung soll geprüft werden, ob tatsächlich unzulässige Wettbewerbsbeschränkungen vorliegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Frank Stüssi 031 322 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="109254">
        <title>WEKO dehnt Untersuchung im Bereich Strassen-, Tief- und Hochbau im Unterengadin auf den Kanton Graubünden aus.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30404.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO étend l’enquête dans le domaine de la construction de routes, du génie civil et de la construction des bâtiments en Engadine à tout le Canton des Grisons.</title>
      <lead>Le 30 octobre 2012, la COMCO a ouvert une enquête à l’encontre de différentes entreprises en Engadine actives dans le domaine de la construction des routes, du génie civil et de la construction des bâtiments. Le 22 avril 2013, l’enquête a été étendue à d’autres entreprises dans le domaine de la construction de route et du génie civil. Des perquisitions ont été effectuées auprès des entreprises visées par l’extension de l’enquête.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La COMCO dispose d'indices selon lesquels d'autres entreprises auraient participé à des ententes dans la construction de routes, le génie civil dans le canton des Grisons. Ces ententes auraient eu pour objet, en particulier de coordonner l'attribution des soumissions tout comme la répartition de projets de construction et de clients. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO a donc étendue l'enquête ouverte le 30 octobre 2012 à d'autres entreprises et a procédé à nouveau à des perquisitions. L'enquête devra examiner si des accords illicites ont réellement eu lieu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Frank Stüssi 031 322 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="109256">
        <title>La COMCO étend l’enquête dans le domaine de la construction de routes, du génie civil et de la construction des bâtiments en Engadine à tout le Canton des Grisons.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30405.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Comco amplia l’inchiesta nel settore della costruzione stradale e del genio civile nella bassa Engadina all’intero Canton Grigioni.</title>
      <lead>Il 30 ottobre 2012 la Comco ha aperto un’inchiesta nei confronti di diverse imprese attive nel settore della costruzione stradale e del genio civile nella bassa Engadina. Il 22 aprile 2013 l’inchiesta è stata estesa ad altre imprese attive nel settore della costruzione stradale e del genio civile nell’intero Canton Grigioni. Presso le sedi di queste ulteriori imprese si è proceduto a delle perquisizioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Comco dispone di indizi secondo i quali ulteriori imprese attive nel settore delle costruzioni stradali e del genio civile avrebbero partecipato a degli accordi, in particolare per coordinare l'attribuzione di concorsi d'appalto così come la ripartizione dei progetti di costruzione e dei clienti. La Comco ha pertanto esteso l'inchiesta aperta il 30 ottobre 2012 ad altre imprese e proceduto a nuove perquisizioni presso le sedi di queste aziende. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Comco ha quindi aperto un'inchiesta e proceduto a delle perquisizioni. Nel quadro dell'inchiesta si dovrà stabilire, se effettivamente esistono degli accordi illeciti contrari al diritto sui cartelli.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dott. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Frank Stüssi 031 322 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="109260">
        <title>La Comco amplia l’inchiesta nel settore della costruzione stradale e del genio civile nella bassa Engadina all’intero Canton Grigioni.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30406.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
