<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48813" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Sachplan-Objektblatt für Flughafen Basel-Mulhouse</title>
      <lead>Der Flughafen Basel-Mulhouse dient primär dem Linien- und Charterverkehr für Destinationen in Europa. Er bildet zusammen mit den Flughäfen Zürich und Genf die zentrale Infrastruktur der schweizerischen Luftfahrt. Der Bund prüft, ob Basel-Mulhouse an das Eisenbahn-Fernverkehrsnetz angebunden werden kann. Weiter wird der Flughafen verpflichtet, periodisch über die Lärmbelastung zu berichten. Dies hat der Bundesrat heute bei der Verabschiedung des Objektblattes des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Basler Flughafen entschieden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem SIL-Objektblatt beschreibt der Bund einerseits die Rolle sowie den Betrieb des Flughafens und setzt die Rahmenbedingungen für dessen Entwicklung bis 2030. Andererseits legt das SIL-Objektblatt die Grenzen des zulässigen Fluglärms auf Schweizer Territorium in Form von Lärmbelastungskurven fest. Grundlagen für den Betrieb des Flughafens Basel-Mulhouse sind der Staatsvertrag zwischen der Schweiz und Frankreich von 1949, die Grundsätze des Bundesrats zur Luftfahrtpolitik der Schweiz von 2004, die gesamtschweizerische Nachfrageprognose für den Luftverkehr von 2005 und die Vereinbarung zwischen den Luftfahrtbehörden von Frankreich und der Schweiz über die Benutzung des ILS auf die Piste 33 von 2006.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl der Flughafen Basel-Mulhouse auf französischem Territorium liegt, betreffen die Auswirkungen des Flugbetriebes auch Schweizer Gebiet, weshalb der Bund ein SIL-Objektblatt erstellen muss. Dieses schafft sowohl für die betroffenen Gemeinden als auch für den Flughafen langfristig Rechts- und Planungssicherheit. Die Festlegungen im Objektblatt sind für die schweizerischen Behörden verbindlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 22. Juni 2011 informierte das BAZL zusammen mit den Kantonen Baselland und Basel-Stadt die betroffenen Behörden über den SIL. Im Sommer 2012 erfolgte deren Anhörung sowie das Mitwirkungsverfahren für die Bevölkerung. Auf Grund der Stellungnahmen wurde der Entwurf für das SIL-Objektblatt angepasst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund bekennt sich im nun verabschiedeten SIL-Objektblatt klar zum binationalen Flughafen und anerkennt dessen trinationale Bedeutung für die Regionen Nordwestschweiz, Elsass und Baden-Württemberg. Zusammen mit Zürich und Genf bildet der Flughafen Basel-Mulhouse die zentrale Infrastruktur der Schweizer Zivilluftfahrt. Er dient vor allem dem Linien- und Charter-Verkehr. Von wirtschaftlich grosser Bedeutung sind die Frachttransporte. Das SIL-Objektblatt hält ausserdem fest, dass der Flughafen an das schweizerische Eisenbahnnetz angebunden werden soll. Langfristig ist aus der Sicht des Bundes ein direkter Anschluss an das schweizerische Fernverkehrsnetz wichtig und nicht nur der Anschluss an das Netz der S-Bahn. Damit sollen direkte Verbindungen aus den wichtigen Zentren der Schweiz an den Flughafen ermöglicht werden. Der Bahnanschluss soll zudem zur besseren Aufgabenteilung zwischen Schiene und Strasse beitragen und damit langfristig eine gute Erreichbarkeit des Flughafens sicherstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Grundlagen für die Berechnungen der Lärmbelastungskurven entsprechen denjenigen zum französischen «Plan d'exposition au bruit (PEB)» von 2004. Der Kanton Basel-Landschaft stellt die raumplanerische Abstimmung zwischen der Entwicklung des Flugbetriebs und der Siedlung im Richtplan sicher. Für die Überwachung der Lärmentwicklung wird vom Flughafenhalter neu ein periodischer Nachweis der effektiven Lärmbelastung verlangt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation BAZL Telefon: 031 324 23 35</contact>
      <link id="109887">
        <title>Sachpan Infrastruktur der Luftfahrt</title>
        <uri>http://s.geo.admin.ch/15b23cc9f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="109890">
        <title>SIL Basel</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00361/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la fiche du plan sectoriel relative à l’aéroport de Bâle-Mulhouse</title>
      <lead>L’aéroport de Bâle-Mulhouse est avant tout dédié au trafic aérien régulier et charter à destination de l’Europe et forme avec les aéroports de Zurich et de Genève le cœur de l’infrastructure aéronautique suisse. La Confédération étudie la possibilité de raccorder Bâle-Mulhouse au réseau ferroviaire longue distance. L’aéroport sera en outre tenu de rendre compte périodiquement de l’importance des nuisances sonores. Telle est en substance la teneur de la fiche du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) relative à l’aéroport de Bâle-Mulhouse approuvée ce jour par le Conseil fédéral.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fiche, établie sous l'égide de la Confédération, décrit le rôle et le régime d'exploitation de l'aéroport et fixe le cadre général de son développement d'ici 2030. Elle indique en outre sous la forme de courbes d'exposition au bruit les nuisances sonores admissibles sur territoire suisse. L'exploitation de l'aéroport de Bâle-Mulhouse repose sur la Convention franco-suisse du 4 juillet 1949, les principes de la politique aéronautique de la Confédération établis en 2004, les prévisions de l'évolution de la demande établies pour l'ensemble du trafic aérien suisse en 2005 et l'accord du 10 février 2006 entre les autorités françaises et suisses de l'aviation civile sur les modalités d'utilisation de l'ILS en piste 33.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien que l'aéroport de Bâle-Mulhouse soit situé sur sol français, son exploitation a un impact sur le territoire suisse, raison pour laquelle la Confédération est tenue de créer une fiche dans le PSIA. Celle-ci garantit la stabilité du cadre juridique et des conditions en matière de planification aussi bien pour les communes concernées que pour l'aéroport. Les paramètres définis dans la fiche lient les autorités suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFAC associé aux deux Bâles a informé les autorités concernées le 22 juin 2011 au sujet du PSIA. Celles-ci ont été consultées de même que la population dans le courant de l'été 2012. Le projet de fiche du PSIA a été adapté à la suite de leurs prises de position.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A travers la fiche du PSIA approuvée, la Confédération réaffirme clairement le caractère binational de l'aéroport et en reconnaît la vocation trinationale pour les régions du nord-ouest de la Suisse, l'Alsace et le Bade-Wurtemberg. Elle précise que l'aéroport de Bâle-Mulhouse forme avec ceux de Zurich et de Genève l'élément central de l'infrastructure aéronautique suisse et qu'il est dédié avant tout au trafic régulier et au trafic charter, le transport de fret représentant aussi un pan important de son activité économique. La fiche du PSIA préconise en outre le raccordement de l'aéroport au réseau ferroviaire suisse. La Confédération juge important que l'aéroport soit raccordé à long terme au réseau ferroviaire longue distance et pas seulement au réseau régional (RER) afin qu'il soit directement accessible depuis les principales villes de Suisse. Le raccordement ferroviaire devrait conduire à une meilleure répartition des tâches entre le rail et la route et ainsi assurer une bonne desserte à long terme de l'aéroport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les bases de calcul des courbes de bruit sont identiques à celles du «Plan d'exposition au bruit (PEB)» des autorités françaises qui date de 2004. Le canton de Bâle-Campagne assure à travers son plan directeur la coordination entre le développement du trafic aérien et l'urbanisation. Aux fins de surveiller l'évolution des nuisances sonores, l'exploitant de l'aéroport sera dorénavant tenu de rendre compte périodiquement de l'exposition effective au bruit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFAC Tél: 031 324 23 35</contact>
      <link id="109888">
        <title>Plan infrastructure Aéronotique</title>
        <uri>http://map.sachplan.admin.ch/?Y=609410&amp;X=267640&amp;zoom=4&amp;bgLayer=ch.swisstopo.pixelkarte-grau&amp;layers=ch.bazl.sachplan-infrastruktur-luftfahrt_kraft,ch.bazl.sachplan-infrastruktur-luftfahrt_anhorung&amp;layers_opacity=1,1&amp;layers_visibility=true,true&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la scheda di coordinamento del Piano settoriale per l'aeroporto di Basilea-Mulhouse</title>
      <lead>L'aeroporto di Basilea-Mulhouse serve in primo luogo il traffico charter e di linea per destinazioni europee. Insieme agli aeroporti di Zurigo e Ginevra, questo scalo costituisce l'ossatura dell'infrastruttura aeronautica svizzera. La Confederazione intende valutare l'ipotesi di collegare Basilea-Mulhouse alla rete ferroviaria per il traffico a lunga percorrenza. Inoltre viene imposto all'aeroporto l'obbligo di presentare periodicamente rapporti sull'esposizione al rumore. Sono queste le decisioni prese oggi dal Consiglio federale con l'approvazione della scheda di coordinamento del Piano settoriale dell'infrastruttura aeronautica (PSIA) per l'aeroporto di Basilea.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la scheda di coordinamento PSIA, la Confederazione descrive il ruolo e le modalità d'esercizio dell'aeroporto, e fissa le condizioni quadro per il suo sviluppo fino al 2030. D'altro canto, la scheda di coordinamento PSIA stabilisce i limiti del carico fonico sul territorio svizzero sotto forma di curve di esposizione al rumore. Le basi per l'esercizio dell'aeroporto di Basilea-Mulhouse sono costituite dalla Convenzione franco-svizzera del 1949, dai principi stabiliti dal Consiglio federale nel 2004 in merito alla politica aeronautica svizzera, dalle previsioni del 2005 sullo sviluppo della domanda di trasporto aereo in Svizzera e dall'accordo del 2006 fra le autorità aeronautiche francesi e svizzere in merito all'utilizzo dell'ILS sulla pista 33.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante si trovi in territorio francese, l'aeroporto di Basilea ha delle ripercussioni anche sul territorio svizzero; per questo la Confederazione deve allestire una scheda di coordinamento PSIA. La scheda crea certezza giuridica e sicurezza di pianificazione a lungo termine sia per l'aeroporto che per i Comuni interessati ed è vincolante per le autorità svizzere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 22 giugno 2011 l'UFAC, insieme ai Cantoni di Basilea Campagna e di Basilea Città, ha informato le autorità in merito al PSIA. Nell'estate del 2012 si è svolta la relativa procedura di consultazione e di partecipazione. La scheda di coordinamento PSIA è stata quindi adeguata tenendo conto dei pareri pervenuti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione, nella scheda di coordinamento PSIA ora approvata, sostiene in modo deciso l'aeroporto binazionale e ne riconosce l'importanza trinazionale per le regioni della Svizzera nord-occidentale, dell'Alsazia e del Baden-Württemberg. Insieme agli aeroporti di Zurigo e Ginevra, lo scalo di Basilea-Mulhouse costituisce l'ossatura dell'infrastruttura aeronautica svizzera. Qui vengono operati principalmente voli charter e di linea, ma anche i voli cargo rivestono una grande importanza economica. La scheda di coordinamento PSIA stabilisce inoltre che l'aeroporto debba essere collegato alla rete ferroviaria svizzera. A lungo termine, la Confederazione ritiene importante che tale allacciamento riguardi non solo la rete della ferrovia metropolitana (S-Bahn), ma anche quella per il traffico a lunga percorrenza. Sarà così possibile istituire collegamenti diretti fra l'aeroporto e le principali città svizzere. Il collegamento ferroviario dovrà inoltre contribuire a migliorare la suddivisione dei compiti fra strada e rotaia e assicurare a lungo termine una buona raggiungibilità dello scalo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le basi per il calcolo delle curve di esposizione al rumore corrispondono a quelle del «Plan d'exposition au bruit (PEB)» francese del 2004. Il Cantone di Basilea Campagna, nel suo piano direttore, assicura l'armonizzazione fra l'evoluzione dell'attività aeroportuale e lo sviluppo degli insediamenti. Per sorvegliare l'evoluzione del carico fonico, l'esercente dell'aerodromo dovrà ora presentare periodicamente un rapporto sull'effettiva esposizione al rumore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communicatione OFAC: Tel: 031 324 23 35</contact>
      <link id="109889">
        <title>Piano settoriare del infrasturctura aeronautica</title>
        <uri>http://map.sachplan.admin.ch/?Y=609410&amp;X=267640&amp;zoom=4&amp;bgLayer=ch.swisstopo.pixelkarte-grau&amp;layers=ch.bazl.sachplan-infrastruktur-luftfahrt_kraft,ch.bazl.sachplan-infrastruktur-luftfahrt_anhorung&amp;layers_opacity=1,1&amp;layers_visibility=true,true&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="381" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Basel</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Bâle-Mulhouse</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Basilea</name>
        <name lang="en">Airports Bale Mulhouse</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
