<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48819" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Pilotenschule der schwedischen Luftwaffe besucht Sion</title>
      <lead>Vom 13. bis 17. Mai 2013 wird eine Delegation der schwedischen Pilotenschule mit vier Saab-105 Flugzeugen das Flugplatzkommando in Sion besuchen. Auf dem Programm stehen gemeinsames Training und Erfahrungsaustausch. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im September 2012 begaben sich Piloten und Flieger der Pilotenschule der Schweizer Luftwaffe für eine Fortbildungswoche nach Schweden. Nun ist die schwedische Pilotenschule an der Reihe, ihre Schweizer Kollegen zu besuchen. Das rund 20 Personen zählende Detachement wird sich vom 13. bis 17. Mai 2013 mit vier Flugzeugen des Typs Saab-105 und einem Transportflugzeug in Sion aufhalten.&lt;br /&gt;Die Schweizer Pilotenschule, die sich zur Zeit im Wallis befindet, wird die Delegation während ihres Aufenthalts mit ihren PC-21 begleiten. Insbesondere sind Flüge mit gemischt schweizerisch-schwedischen Besatzungen vorgesehen, um die jeweiligen Ausbildungsmittel vorzuführen. Die Vereinbarung über die Ausbildungszusammenarbeit (MoU) zwischen der Schweiz und Schweden bildet die rechtliche Grundlage für diesen Austausch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef der Kommunikation Luftwaffe 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’école de pilotes de l’armée de l’air suédoise à Sion</title>
      <lead>Du 13 au 17 mai 2013, une délégation de l’école de pilote suédoise effectuera une visite sur la Base aérienne de Sion avec quatre avions Saab-105. Au programme entraînements en commun et échanges d’expériences.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En septembre 2012, hommes et avions de l'école de pilotes des Forces aériennes suisses s'étaient rendu en Suède pour une semaine de perfectionnement. C'est maintenant au tour de l'école de pilote suédoise de rendre visite à leurs homologues suisses. Le détachement comprenant environ 20 participants se rendra à Sion du 13 au 17 mai 2013 avec quatre avions du type Saab-105 et un avion de transport.&lt;br /&gt;L'école de pilotes suisse sur PC-21, actuellement en Valais, accompagnera la délégation durant son séjour. Il est notamment prévu de faire des vols en configuration d'équipage mixte, suisse et suédois, afin de présenter les moyens d'instruction respectifs. Un accord technique (MoU) relatif aux activités communes d'instruction entre la Suisse et la Suède constitue la base légale de cet échange.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum chef de la communication des Forces aériennes 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La scuola per piloti delle Forze aeree svedesi in visita a Sion</title>
      <lead>Dal 13 al 17 maggio 2013, una delegazione della scuola per piloti svedese effettuerà una visita presso la base aerea di Sion con quattro velivoli del tipo Saab-105. Il programma prevede allenamenti in comune e scambi di esperienze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel settembre 2012, militari e velivoli della scuola per piloti delle Forze aeree svizzere si sono recate in Svezia per una settimana di perfezionamento. Ora è il turno della scuola per piloti svedese rendere visita ai suoi omologhi svizzeri. La delegazione comprendente circa 20 partecipanti visiterà Sion dal 13 al 17 maggio 2013 con quattro velivoli del tipo Saab-105 e un aereo da trasporto.&lt;br /&gt;La scuola per piloti di jet PC-21 svizzera, attualmente in Vallese, accompagnerà la delegazione durante il suo soggiorno. Sono previsti voli con equipaggi misti (svizzeri e svedesi) allo scopo di presentare i rispettivi mezzi d'istruzione. Un accordo tecnico (MoU) sulle attività d'istruzioni comuni tra la Svizzera e la Svezia costituisce la base legale per questo scambio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Capo Comunicazione Forze aeree 031 324 15 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="1016">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1016">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5450" org-id="1016">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="1016">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
