<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49003" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-05-28</pubdate>
    <blocking-period>2013-05-28</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Café de Colombia als GGA eingetragen</title>
      <lead>Die Einsprachefrist für die Eintragung der geschützten geografischen Angabe (GGA) Café de Colombia ist abgelaufen. Beim Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) ist keine Einsprache eingegangen. Der Café de Colombia kann somit in das Register der GUB und GGA aufgenommen werden. Es handelt sich um die erste Eintragung einer ausländischen Bezeichnung in der Schweiz. Der Café de Colombia ist in Kolumbien seit 2005 als Ursprungsbezeichnung eingetragen. Seine typischen Eigenschaften sind jedoch weit über die Grenzen Kolumbiens anerkannt.</lead>
      <text link="no">Am 7. Juli 2008 hatte die &lt;i&gt;Federación Nacional de Cafeteros de Colombia&lt;/i&gt; das Gesuch um Eintragung des &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; als GGA eingereicht. Da innerhalb der Frist von drei Monaten ab Publikationsdatum (31.01.2013) keine Einsprache beim BLW eingegangen ist, kann der &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; in das Bundesregister der Ursprungsbezeichnungen und geografischen Angaben eingetragen werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Kaffeeanbau hat in Kolumbien Tradition. Er geht auf die erste Hälfte des 18. Jahrhunderts zurück und hat sich rasch in weiten Teilen des Landes verbreitet. Seit Jahrzehnten ist Kaffee eines der Hauptexportprodukte und eine treibende Kraft für die gesellschaftliche Entwicklung des Landes. Seinen typischen Charakter verdankt er den Eigenheiten des Landes, wie der Beschaffenheit des Bodens und dem für das kolumbianische Anbaugebiet typische tropische Bergklima, sowie dem vereinheitlichten Saat- und Ernteverfahren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Bundesregister zählt heute 28 Eintragungen: 19 GUB und 9 GGA. Die Unterlagen können unter www.blw.admin.ch (Themen &gt; Produktion und Absatz &gt; Kennzeichnung und Absatzförderung &gt; Ursprungsbezeichnungen und geografische Angaben) eingesehen werden.</text>
      <contact>Paolo Degiorgi, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Qualitäts- und Absatzförderung, Tel.: +41 31 322 26 29 Isabelle Pasche, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Recht und Verfahren, Tel.: +41 31 322 25 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Café de Colombia est désormais protégé</title>
      <lead>Le délai d’opposition relatif à l’enregistrement de l’indication géographique protégée (IGP/ GGA) Café de Colombia est échu. Aucune opposition n'a été adressée à l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG). Cette dénomination peut donc être inscrite dans le Registre des AOP et des IGP. Il s’agit de la première dénomination étrangère enregistrée en Suisse. Le Café de Colombia est une appellation d’origine en Colombie depuis 2005. Sa typicité est reconnue largement au-delà des frontières colombiennes.</lead>
      <text link="no">La demande d’enregistrement de la dénomination &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; comme IGP a été déposée le 7 juillet 2008 par la Federacíon Nacional de Cafeteros de Colombia. Aucune opposition n’a été déposée à l’OFAG dans le délai de trois mois prévu à cet effet depuis la date de publication (31.01.2013), de sorte que le &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; peut être enregistré comme IGP dans le Registre fédéral des appellations d’origine et des indications géographiques. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La culture du café en Colombie bénéficie d’une grande tradition qui a commencé dans la première moitié du 18ème siècle et s’est très vite répandue sur une grande partie du territoire. Depuis des décennies, le café est un des principaux produits d’exportation du pays et un important moteur de développement social. Ses caractéristiques sont liées aux spécificités du pays, telles la qualité des sols, le climat montagneux tropical propre à la zone caféière colombienne ainsi que l’uniformisation des procédures d’ensemencement et de cueillette. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le registre fédéral des appellations d’origine et indications géographiques compte actuellement 28 enregistrements: 19 AOC et 9 IGP. La documentation est disponible sous www.ofag.admin.ch (Thèmes &gt; Production et ventes &gt; Désignation des produits et promotion des ventes &gt; Appellations d’origine).</text>
      <contact>Paolo Degiorgi, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Promotion de la qualité et des ventes, tél. +41 31 322 26 29 Isabelle Pasche, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Droit et procédures, tél. +41 31 322 25 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione per il Café de Colombia</title>
      <lead>Il termine d'opposizione contro la registrazione dell'indicazione geografica protetta (IGP) Café de Colombia è scaduto. Non essendo pervenuta alcuna opposizione all'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), tale denominazione può pertanto venir iscritta nel Registro delle DOP e IGP. Si tratta della prima denominazione estera registrata in Svizzera. In Colombia, il Café de Colombia è una denominazione d'origine dal 2005 e la sua tipicità è ampiamente riconosciuta oltre le frontiere colombiane. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La domanda di registrazione della denominazione &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; come IGP è stata depositata il 7 luglio 2008 dalla Federacíon Nacional de Cafeteros de Colombia. Non essendo stata inoltrata alcuna opposizione all'UFAG entro il termine di tre mesi previsto a tal fine a decorrere dalla data di pubblicazione (31.01.2013), il &lt;i&gt;Café de Colombia&lt;/i&gt; può essere registrato come IGP nel Registro federale delle denominazioni d'origine e delle indicazioni geografiche. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Colombia, la coltivazione del caffè possiede una grande tradizione, iniziata nella prima metà del XVIII secolo e diffusasi molto rapidamente su vaste aree del territorio. Da decenni, il caffè è uno dei principali prodotti d'esportazione del Paese, nonché importante propulsore di sviluppo sociale. Le sue caratteristiche sono legate alle peculiarità del Paese quali la qualità del suolo, il clima montano tropicale tipico della zona colombiana di coltivazione del caffè e l'uniformità delle procedure di semina e raccolta. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Registro federale delle denominazioni d'origine e delle indicazioni geografiche conta attualmente 28 registrazioni: 19 DOP e 9 IGP. La documentazione è disponibile sul sito Internet www.ufag.admin.ch (Temi &gt; Produzione e vendite &gt; Caratterizzazione e promozione dello smercio &gt; Denominazioni di origine).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paolo Degiorgi, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Settore Promozione della qualità e delle vendite, tel. +41 31 322 26 29. Isabelle Pasche, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Settore Diritto e procedure, tel. +41 31 322 25 39.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
