<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49156" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-07</pubdate>
    <blocking-period>2013-06-07</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Tage der offenen Tür bei Agroscope in Wädenswil</title>
      <lead>Forschung erleben – heute und morgen, 7. und 8 Juni, öffnet die Forschungsanstalt Agroscope am Standort Wädenswil ihre Tore. Experten und Laien dürfen eintauchen in die Forschung von Agroscope für die Land- und Ernährungswirtschaft. Staunen, anfassen, degustieren – an 18 Infoständen ist dies möglich. Agroscope-Experten zeigen beispielsweise, wie die innere Qualität von Äpfeln mittels Infrarot gemessen oder wie Saatgut durch eine Dampfbehandlung umweltschonend und effektiv pilzfrei wird (zu diesem Thema Details weiter unten).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gutes Essen, eine gesunde Umwelt und eine wettbewerbsfähige Land- und Ernährungswirtschaft - dafür forscht Agroscope im Auftrag des Bundes. In Wädenswil forscht Agroscope insbesondere für Hortikultur (Obst, Gemüse, Reben etc.), für gesunde pflanzliche Lebensmittel und für die dazugehörige, moderne Analytik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beispiele für die vier Bereiche unserer Forschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Hortikultur:&lt;/u&gt; Agroscope entwickelt Modelle für die Prognose von Krankheiten und Schädlingen, damit Kulturpflanzen mit effizienten und nachhaltigen Methoden geschützt werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Lebensmittel:&lt;/u&gt; Agroscope unterstützt die Einführung der Nah-Infrarot-Spektroskopie (NIR) in der Branche, damit diese die Qualität bei Lebensmitteln exakt erfassen und verbessern kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Analytik:&lt;/u&gt; Für den Nachweis von Mikroorganismen (Bakterien, Viren, Pilze) und Insekten sowie für die Bestimmung von Pflanzensorten entwickelt Agroscope hochpräzise molekularbiologische und massenspektrometrische Diagnostikmethoden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Gesetzliche Aufgaben:&lt;/u&gt; Wir erfüllen Kontrollaufgaben und gesetzliche Aufgaben, damit in einer möglichst intakten Umwelt gesunde Lebensmittel produziert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;18 Infostände zeigen konkrete Projekte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An 18 Infoständen finden sich zahlreiche konkrete Projekte aus diesen vier Bereichen: Die Infostände 1 bis 7 fokussieren auf die Arbeiten, um Schaderreger in der Landwirtschaft möglichst effektiv und umweltschonend in Schach zu halten. Bei den Infoständen 8 bis 11 ist die Vielfalt an Lebensmitteln pflanzlicher Herkunft das Thema. Um die Qualität dieser Produkte drehen sich die Infostände 12 bis 17. Am 18. Stand zeigt Agroscope Aus- und Weiterbildungsmöglichkeiten im Bereich Land- und Ernährungswirtschaft auf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weltweit vernetzt - auch einige unserer Partner stellen sich vor&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unsere Forschenden sind weltweit vernetzt mit Fachleuten, denn Wissensaustausch bringt alle weiter. Wir pflegen zahlreiche internationale und nationale Kooperationen, in Wädenswil etwa mit der ZHAW, die einen eigenen Infostand an den Tagen der offenen Türen von Agroscope hat. Immer stärker arbeiten wir auch in Partnerschaft mit privaten Unternehmen. Darum zeigen sich auch einige unserer zahlreichen Partnerorganisationen: Fructus, Sativa, Branchenverband Deutschschweizer Wein, Verein LandArt im Schlosspark Wädenswil, Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau, Kirschstrasse Schweiz, Distisuisse, Samengärtnerei Zollinger, Lallemand, CITES, Strickhof, VariCom, Plant Science Center sowie die Stadt Wädenswil. Natürlich sind wir auch vernetzt mit andern Bundesämtern. Mit dem Pflanzenschutzdienst und der Alkoholverwaltung etwa arbeiten wir Hand in Hand - diese sind ebenfalls an unseren Tagen der offenen Tür vertreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für das leibliche Wohl sorgt die Festwirtschaft, für Kinder sind am Samstag diverse Spielmöglichkeiten vorhanden. Ein Podium am Samstag um 13.30 ist für alle offen, die an einer Diskussion über pflanzliche Ernährung interessiert sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;Mit Dampf zu gesunden Gemüsesamen&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gewisse Pflanzenkrankheiten haften an den Samen von Nutzpflanzen. Keimt die Pflanze, wird sie krank. Bildet sie Samen, gibt sie die Krankheit weiter. Aus ökologischen Gründen und wegen Resistenzbildung sind chemische Methoden immer weniger erwünscht. Die von Agroscope entwickelte Desinfektion von Gemüsesamen mit belüftetem Dampf ist rückstandsfrei, effizient, sicher und preiswert (Mitteilung vom 11.03.08). Seither wurde die Methode für eine breite Palette an Gemüse-Samen und ihre Krankheiten optimiert. An den Tagen der offenen Tür am 7. und 8. Juni in Wädenswil wird diese Methode vorgeführt.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pflanzenkrankheiten werden schon in der Bibel erwähnt: Rost, Brand oder Mehltau des Weizens. Seit Mitte des 19. Jahrhunderts werden die Krankheitserreger der Nutzpflanzen wissenschaftlich untersucht. Schon zu Zeiten der Bibel-Niederschrift wussten die Bauern: Der Schwarzrost des Weizens braucht die Berberitze als Zwischenwirt, der Mehltau wird vom Wind auf Nachbarfelder verfrachtet und der Weizenbrand wird mit den Samen auf die nächste Kultur übertragen. Auch bei den Gemüsearten sind viele wichtige Krankheitserreger bekannt, die mit den Samen übertragen werden: Bei Karotten, Petersilie, Fenchel und Aubergine sind dies zum Beispiel die Pilze Alternaria, auch Septoria und Cercospora. Bei Basilikum, Nüsslisalat, Radiesli und Rucola sind es die Falschen Mehltaupilze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Heisswasser zum Dampf&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Pilze, die sich via Pflanzensamen verbreiten (samenbürtige Pilze), werden mit chemischen oder physikalischen Methoden in Schach gehalten. Im Bio-Anbau sind ausschliesslich physikalische Methoden zulässig. Die Heisswasser-Behandlung ist eine seit langem bekannte Methode mit schwerwiegenden Nachteilen: Samen und Pilze sind ähnlich hitzeempfindlich, die Behandlungsdauer ist lang, die Samen nehmen viel Wasser auf, das wieder entzogen werden muss. Die Heisswasserbehandlung ist insgesamt risikoreich, technisch aufwändig und teuer. Daher suchten Experten von Agroscope nach einer preiswerten, zuverlässigen und sicheren Alternative und fanden sie: die Desinfektion mit belüftetem Dampf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Effektiv, sicher, preiswert und automatisierbar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dampf mit niedrigem Druck wird in einer einfachen Dampfquelle produziert und in einem Injektor-System soweit mit Umgebungsluft gemischt, bis die gewünschte Desinfektions-Temperatur erreicht ist: wenig mehr als 65o C. Die Samen legt man dazu in einer dünnen Schicht auf ein Netz und lässt sie während einer Zeitspanne von 90 bis 120 Sekunden vom Dampf umströmen und so desinfizieren (siehe Bild links).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach der Desinfektion können die Samen direkt gesät oder bei 30o C unter Belüftung getrocknet werden. Die Samen können vollständig von Pilzen befreit werden, ohne dass ihre Keimfähigkeit beeinträchtigt wird (siehe Bild rechts und Mitteilung vom 11.03.08). Seit 2008 wurde die Methode auf diversen Samen getestet. Nur grosskörnige Leguminosen wie Erbsen und Bohnen konnten bisher nicht behandelt werden, ohne deren Keimfähigkeit zu beeinträchtigen. Die Technik ist aber sehr erfolgreich bei vielen anderen Gemüsearten wie Karotten, Petersilie, Fenchel, Auberginen, Nüsslisalat, Radiesli Rucola, Spinat, Tomaten, Zwiebeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Desinfektion von Samen mit belüftetem Dampf ist zuverlässig, sicher, preiswert und technisch einfach zu automatisieren. Da keinerlei chemische Stoffe zum Einsatz kommen, ist nicht mit Rückständen irgendwelcher Art zu rechnen. Die Methode ist daher für den Biolandbau geeignet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildlegenden:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einfache Dampfquelle, belüftetes Mischrohr, Behandlungstrichter mit Thermometer, perforierte Fläche zur Desinfektion von Gemüse-Samen auf einem Netz. Diese Pilotanlage reicht bereits für gute Resultate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paprika-Sämlinge aus unbehandelten, verpilzten Samen (links, als dunkle Bereiche um die schwarz gewordenen Samen zu erkennen) und aus mit belüftetem Dampf desinfizierten Samen (rechts). Das Resultat: saubere, gesunde Keime dank Dampfbehandlung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner E. Heller, Phytopathologie, Extension Gemüsebau Forschungsanstalt Agroscope Postfach, CH-8820 Wädenswil, Schweiz werner.heller@agroscope.admin.ch +41 (0)44 783 63 68, +41 (0)79 592 84 73 Carole Enz, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Postfach, CH-8820 Wädenswil, Schweiz carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)44 783 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="110827">
        <title>Methode</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30866.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110828">
        <title>Test</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1603</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30867.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110830">
        <title>Tage der offenen Tür</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>211</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30868.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110832">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30870.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="110829">
        <title>Tage der offenen Tür - Portes ouvertes</title>
        <uri>http://agroscope-forschung-erleben.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Portes ouvertes chez Agroscope à Wädenswil</title>
      <lead>Expérimenter la recherche – aujourd‘hui et demain, 7 et 8 juin, la station de recherche Agroscope ouvre les portes de son site de Wädenswil. Experts et amateurs sont invités à se plonger dans les activités de recherche d’Agroscope dans le domaine agricole et agro-alimentaire. 18 stands d’information leur permettront d’admirer, de toucher et de déguster. Les spécialistes d’Agroscope leur font par exemple découvrir comment la qualité interne des pommes peut être mesurée à l’infrarouge ou comment les semences peuvent être traitées efficacement et écologiquement à la vapeur contre les champignons pathogènes (les détails concernant ce sujet voir ci-dessous).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De la nourriture saine, un environnement préservé et une filière agro-alimentaire concurrentielle - c'est dans ces buts qu'Agroscope, sur mandat de la Confédération, déploie ses activités de recherche. A Wädenswil, Agroscope est notamment actif dans les domaines des cultures spéciales (fruits, légumes, vigne etc.), des denrées alimentaires d'origine végétale et des techniques analytiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exemples des quatre domaines de recherche &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Cultures spéciales&lt;/u&gt;&lt;u&gt;:&lt;/u&gt; Agroscope développe des modèles de prévision pour diverses maladies et ravageurs, afin que les plantes cultivées puissent être protégées grâce à des méthodes efficaces et durables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Denrées alimentaires&lt;/u&gt;&lt;u&gt;:&lt;/u&gt; Agroscope soutient l'introduction de la spectroscopie proche infrarouge (NIR) dans ce domaine, afin de pouvoir mesurer avec précision et améliorer la qualité des aliments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Analytique&lt;/u&gt;&lt;u&gt;:&lt;/u&gt; Agroscope développe des méthodes de diagnostic biomoléculaires et de spectrométrie de masse de haute précision, pour détecter des micro-organismes (bactéries, virus, champignons) et des insectes et identifier des variétés de plantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Tâches légales&lt;/u&gt;&lt;u&gt;:&lt;/u&gt; Agroscope opère des tâches de contrôle ainsi que diverses tâches légales, afin que les denrées alimentaires puissent être produites dans un environnement aussi intact que possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18 stands d'information avec des projets concrets&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De nombreux projets concrets concernant ces quatre domaines de recherche sont présentés dans les 18 stands d‘information: les stands 1 à 7 sont consacrés aux moyens de lutter contre les organismes pathogènes de la façon la plus efficace et la plus écologique possible. Les stands 8 à 11 traitent de la diversité des denrées alimentaires d'origine végétale, tandis que les stands 12 à 17 abordent la question de leur qualité. Au stand 18, Agroscope présente la formation et la formation continue dans le domaine agricole et agro-alimentaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En réseau avec le monde entier - quelques-uns de nos partenaires se présentent&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nos chercheurs travaillent en réseau avec des spécialistes du monde entier; ces échanges de savoir permettent à tous de progresser. Nous entretenons de multiples coopérations au niveau national et international, par exemple, à Wädenswil avec la ZHAW, qui tient son propre stand d'information aux journées portes ouvertes d'Agroscope. Nous collaborons également toujours plus étroitement avec des entreprises privées. Voilà pourquoi quelques-uns de nos nombreux partenaires sont aussi présents: Fructus, Sativa, Branchenverband Deutschschweizer Wein (filière du vin suisse-allemand), association Land Art dans le parc du château de Wädenswil, Schweizer Zeitschrift für Obst- und Weinbau (Revue suisse d'arboriculture et de viticulture), Kirschstrasse Schweiz (la route de la cerise en Suisse), Distisuisse, Samengärtnerei Zollinger (producteur de semences), Lallemand, la CITES, le Strickhof (ZH), VariCom, Plant Science Center ainsi que la ville de Wädenswil. Nous sommes naturellement aussi en lien avec d‘autres services fédéraux. Nous travaillons ainsi main dans la main avec le Service phytosanitaire fédéral ainsi que la Régie fédérale des alcools, qui sont d'ailleurs également présents à nos portes ouvertes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est possible de se restaurer sur place. Des jeux seront disponibles le samedi pour les enfants. Une table ronde, ouverte à toutes les personnes intéressées par le thème de l'alimentation végétale, aura lieu le samedi à 13.30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;Assainissement des semences de légumes à la vapeur&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Certaines maladies se fixent sur les semences de plantes cultivées. Lorsque la plante germe, elle est infectée, puis transmet la maladie à son tour par ses graines. Pour des raisons écologiques et pour éviter l'apparition de résistances, les solutions chimiques sont de moins en moins souhaitées. La désinfection des semences de légumes à la vapeur développée par Agroscope ne produit pas de résidus, est efficace, sûre et financièrement abordable (communiqué du 11.03.08). Aujourd'hui, la méthode a été optimisée et adaptée à un large assortiment de légumes et à leurs maladies. Cette technique est présentée lors des journées portes ouvertes des 7 et 8 juin à Wädenswil.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des maladies des plantes sont déjà mentionnées dans la Bible: la rouille, la carie ou l'oïdium du blé. A cette époque, les agriculteurs savaient déjà que la rouille noire du blé a besoin d'un hôte intermédiaire (l'épine-vinette), que l'oïdium est dispersé par le vent dans les champs voisins et que la carie du blé se transmet à la culture suivante par le biais des semences. Les pathogènes des plantes cultivées sont étudiés scientifiquement depuis le milieu du 19e siècle. Concernant les légumes, de nombreux agents pathogènes transmis par les semences sont également connus: pour la carotte, le persil, le fenouil et l'aubergine, ce sont par exemple des champignons des genres &lt;i&gt;Alternaria&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Septoria&lt;/i&gt; ou &lt;i&gt;Cercospora&lt;/i&gt;. Pour le basilic, la doucette, le radis ou la roquette, il s'agit du mildiou.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;De l'eau chaude à la vapeur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les champignons transmis par les semences des plantes sont maîtrisés grâce à des méthodes chimiques et physiques. En agriculture biologique, seules les méthodes physiques sont autorisées. Le traitement à l'eau chaude est connu de longue date, mais il comporte des inconvénients majeurs: les graines et les champignons ont des sensibilités similaires à la chaleur, la durée du traitement est longue, les semences absorbent beaucoup d'eau, qui doit ensuite être éliminée. Le traitement à l'eau chaude est globalement risqué, techniquement compliqué et coûteux. C'est pourquoi les spécialistes d'Agroscope ont trouvé une alternative fiable, sûre et peu coûteuse: la désinfection à la vapeur aérée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Efficace, sûr, avantageux et automatisable&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De la vapeur à faible pression est produite avec une simple source de vapeur, puis mélangée à l'air ambiant dans un système à injection jusqu'à la température de désinfection souhaitée: un peu plus de 65 °C. Les semences sont alors déposées en fine couche sur un filet et exposées à la vapeur durant 90 à 120 secondes (illustration de gauche). Elles sont ainsi désinfectées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après la désinfection, les semences peuvent être directement semées ou séchées à 30 °C par ventilation. De cette manière, les semences sont complètement débarrassées des champignons sans que leur pouvoir germinatif soit affecté (illustration de droite et communiqué du 11.03.08). Depuis 2008, la méthode a été testée sur divers types de graines. Seules les grosses graines des légumineuses comme les pois ou les haricots ne peuvent à l'heure actuelle être traitées sans que cela affecte leur faculté de germination. La technique est très efficace pour de nombreuses autres espèces de légumes comme la carotte, le persil, le fenouil, l'aubergine, la doucette, le radis, la roquette, l'épinard, la tomate ou l'oignon. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La désinfection des graines à la vapeur aérée est fiable, sûre, peu coûteuse et techniquement simple à automatiser. Comme aucun produit chimique n'est utilisé, il n'y a pas de résidus et ce procédé est compatible avec l'agriculture biologique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Légendes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une simple source de vapeur, un tuyau mélangeur, un cône de traitement muni d'un thermomètre, une surface perforée pour désinfecter les semences de légume sur un filet: une installation pilote de ce type permet déjà d'obtenir de bons résultats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A gauche, des graines germées de poivron non traitées développant des maladies fongiques (zones sombres autour des graines devenues noires) et, à droite, des graines saines désinfectées à la vapeur aérée (à droite).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner E. Heller Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale, CH-8820 Wädenswil, Suisse werner.heller@agroscope.admin.ch +41 (0)44 783 63 68, +41 (0)79 592 84 73 Carole Enz, Service médias Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale, CH-8820 Wädenswil, Suisse carole.enz@acw.admin.ch +41 (0)44 783 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="110827">
        <title>Methode</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30866.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110828">
        <title>Test</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1603</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30867.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110831">
        <title>Portes ouvertes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30869.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="110833">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>308</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30871.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="110829">
        <title>Tage der offenen Tür - Portes ouvertes</title>
        <uri>http://agroscope-forschung-erleben.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="14" org-id="1047">
        <name lang="de">Schädlinge</name>
        <name lang="fr">Ravageurs</name>
        <name lang="it">Parassiti</name>
        <name lang="en">Pests</name>
      </keyword>
      <keyword id="19" org-id="1047">
        <name lang="de">Epidemiologie</name>
        <name lang="fr">Epidémiologie</name>
        <name lang="it">Epidemiologia</name>
        <name lang="en">Epidemiology</name>
      </keyword>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des sols</name>
        <name lang="it">Protezione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="55" org-id="1047">
        <name lang="de">Saatgut</name>
        <name lang="fr">Semences</name>
        <name lang="it">Sementi</name>
        <name lang="en">Seeds</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
