<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49287" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2013-06-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung einen ersten Bericht der Expertengruppe für die Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie zur Kenntnis genommen. Der Bundesrat ist bereit, im Rahmen der OECD aktiv an der Entwicklung eines globalen Standards für den automatischen Informationsaustausch zur Sicherung der Steuerkonformität ausländischer Vermögensverwaltungskunden mitzuarbeiten, der hohen Ansprüchen an die Einhaltung des Spezialitätsprinzips und des Datenschutzes genügt, Reziprozität garantiert und zuverlässige Regeln zur Feststellung der wirtschaftlich Berechtigten bei allen Rechtsformen einschliesslich Trusts und Sitzgesellschaften miterfasst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit einiger Zeit sieht sich der Schweizer Finanzplatz mit einem herausfordernden internationalen Umfeld konfrontiert. Die Rahmenbedingungen für das grenzüberschreitende Schweizer Vermögensverwaltungsgeschäft sind in den letzten Jahren zunehmend raschen Änderungen unterworfen. Dies betrifft in erster Linie die Frage, wie die Steuerkonformität ausländischer Kunden gesichert werden kann. Aber auch der Marktzutritt, insbesondere auf den EU-Märkten, könnte durch verschiedene Regulierungsinitiativen zunehmend gefährdet sein. Die Schweiz hat mit ihrer Finanzmarktpolitik deshalb in den letzten Jahren Anstrengungen unternommen und Strategien entwickelt, um diese spezifischen Herausforderungen zu meistern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits im Dezember 2012 zeichnete sich ab, dass sich die Herausforderungen auf internationaler Ebene weiter akzentuieren werden. Aus diesem Grund beauftragte die Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) eine unabhängige Expertengruppe, unter der Leitung von Prof. Aymo Brunetti, die Grundlagen zur Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie des Bundesrates zu erarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Rahmenbedingungen des grenzüberschreitenden Vermögensverwaltungsgeschäfts bestehen besondere Herausforderungen. Die Expertengruppe hat sich deshalb in einer ersten Phase auf dieses Thema fokussiert. Der vorliegende Bericht analysiert die Situation, diskutiert verschiedene Optionen und leitet Empfehlungen ab, in welche Richtung die Strategie in diesem Bereich weiterentwickelt werden könnte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expertengruppe unterbreitet auf Basis ihrer Analysen einen Vorschlag, wie die Finanzmarktstrategie im Bereich der Rahmenbedingungen für das internationale Vermögensverwaltungsgeschäft weiterentwickelt werden könnte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Haltung des Bundesrates&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im Bericht des Bundesrates zur Finanzmarktpolitik des Bundes vom 19. Dezember 2012 gemachten Feststellungen, wonach zur Missbrauchsbekämpfung der automatische Informationsaustausch (AIA) - im Gegensatz zur abgeltenden Quellensteuer - seine Schwächen hat, ist weiterhin zutreffend. Der AIA beeinträchtigt die Privatsphäre der Kunden und hat Mängel bezüglich der Effizienz. Das Ziel einer Besteuerung aller Steuerpflichtigen kann mit dem AIA nur lückenhaft erreicht werden. Das ändert nichts an der Tatsache, dass die OECD an einem neuen Standard basierend auf dem AIA arbeitet. Daher hat der Bundesrat an seiner heutigen Sitzung festgehalten, dass er bereit ist, im Rahmen der OECD aktiv an der Entwicklung eines globalen Standards für den AIA zur Sicherung der Steuerkonformität mitzuwirken, der hohen Ansprüchen an die Einhaltung des Spezialitätsprinzips und des Datenschutzes genügt, Reziprozität garantiert und zuverlässige Regeln zur Feststellung der wirtschaftlich Berechtigten bei allen Rechtsformen einschliesslich Trusts und Sitzgesellschaften miterfasst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kommt ein solcher Standard zustande und wird er von den G20-Staaten, den OECD- Mitgliedern und allen wichtigen Finanzplätzen der Welt anerkannt und eingeführt, wird der Bundesrat vorschlagen, diesen zwecks Sicherung der Steuerkonformität von Vermögensverwaltungskunden mit Steuersitz im Ausland in das schweizerische Recht aufzunehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit interessierten Staaten, die den globalen Standard nicht einführen, sollen nach Möglichkeit weiterhin standardisierte Quellensteuerabkommen mit Informationsaustausch auf Anfrage abgeschlossen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor Einführung des AIA ist mit dem jeweiligen Partnerstaat eine Vereinbarung zur Vergangenheitsregelung für die bestehenden unversteuerten Vermögen zu finden und der Marktzugang für Schweizer Finanzinstitute sicherzustellen bzw. zu verbessern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die weiteren Arbeiten betreffend die Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie des Bundes setzt der Bundesrat eine breit abgestützte Expertengruppe ein. Das EFD wurde beauftragt, dem Bundesrat einen Mandatsentwurf und einen Vorschlag für die Zusammensetzung der Expertengruppe zu unterbreiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Kommunikation GS-EFD +41 31 322 63 01 brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="112976">
        <title>Bericht der Expertengruppe „Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>638</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31569.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-14 17:37" type="R"/>
        <revision date="2013-06-14 16:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Développement de la stratégie en matière de marchés financiers</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a pris acte du premier rapport d'experts consacré au développement de la stratégie en matière de marchés financiers. Le Conseil fédéral est disposé à collaborer activement, dans le cadre de l'OCDE, à l'élaboration d'une norme mondiale applicable à l'échange automatique de renseignements permettant de garantir que les clients étrangers de gérants de fortune respectent leurs obligations fiscales. Cette norme devra satisfaire aux exigences élevées posées en matière de respect du principe de la spécialité et des dispositions sur la protection des données, garantir la réciprocité et réglementer de manière fiable l'identification des ayants droit économiques de toutes les structures juridiques, y compris les trusts et les sociétés de domicile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis un certain temps, la place financière suisse est confrontée à un contexte international lourd de défis. Ces dernières années, les conditions-cadres des opérations de gestion de fortune transfrontière en Suisse ont changé à un rythme toujours plus soutenu. Les changements concernent avant tout la manière de garantir que les clients étrangers respectent leurs obligations fiscales. L'accès au marché, en particulier à celui de l'Union européenne (UE), pourrait devenir de plus en plus difficile, en raison de différentes initiatives réglementaires. Dans ce contexte, la Suisse s'est efforcée, à travers sa politique en matière de marchés financiers, de définir des stratégies permettant de maîtriser ces défis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dès décembre 2012, il est apparu que les exigences au niveau international continueraient de se durcir. C'est pourquoi la cheffe du Département fédéral des finances (DFF) a chargé un groupe d'experts indépendants, dirigé par le professeur Aymo Brunetti, de définir les bases du développement de la stratégie du Conseil fédéral en matière de marchés financiers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des conditions-cadres régissant les activités de gestion de fortune transfrontière, les défis sont particuliers. Le groupe d'experts s'est donc concentré sur ces défis dans un premier temps. Le présent rapport contient une analyse de la situation, un commentaire sur les diverses options et des recommandations relatives aux possibilités de faire évoluer la stratégie dans ce domaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se fondant sur ses analyses, le groupe d'experts propose une manière de modifier la stratégie de la Confédération en matière de marchés financiers en ce qui concerne les conditions-cadres des activités internationales de gestion de fortune.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Position du Conseil fédéral&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le constat exposé par le Conseil fédéral dans son rapport du 19 décembre 2012 concernant la politique de la Confédération en matière de marchés financiers, constat d’après lequel l’échange automatique de renseignements présente, au contraire de l’impôt libératoire retenu à la source, des faiblesses au niveau de la lutte contre les infractions fiscales est toujours valable. L’échange automatique de renseignements viole en effet la sphère privée des clients des banques et présente des lacunes en terme d'efficience. Par ailleurs, l’échange automatique de renseignements ne permet qu'en partie d’atteindre le but consistant à imposer tous les contribuables. Cela ne change toutefois rien au fait que l’OCDE élabore actuellement une nouvelle norme fondée sur l’échange automatique de renseignements. C’est pourquoi le Conseil fédéral a déclaré, lors de sa séance d’aujourd’hui, qu’il est disposé à collaborer avec l’OCDE au développement d’une norme mondiale en matière d’échange automatique de renseignements. Cette norme devra garantir la conformité aux règles de la fiscalité, satisfaire aux exigences élevées posées en matière de respect du principe de la spécialité et des dispositions sur la protection des données, assurer la réciprocité et régir de manière fiable l'identification des ayants droit économiques de toutes les structures juridiques, y compris les trusts et les sociétés de domicile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si une telle norme peut voir le jour puis être approuvée et mise en vigueur par les pays membres du G20, les pays membres de l’OCDE et l’ensemble des importantes places économiques de la planète, le Conseil fédéral proposera de l’intégrer dans le droit suisse afin de garantir que les clients étrangers de gérants de fortune respectent leurs obligations fiscales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans la mesure du possible, des accords standard en matière d'imposition à la source prévoyant l'échange de renseignements sur demande doivent continuer de pouvoir être conclus avec les Etats intéressés qui n'entendent pas introduire la norme mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avant d'instaurer l'échange automatique de renseignements, il s'agit de trouver avec chaque Etat partenaire un accord permettant de régler les problèmes liés aux avoirs autrefois non fiscalisés et de garantir, voire d'améliorer, l'accès des établissements financiers suisses au marché.&lt;/p&gt;Le Conseil fédéral a décidé de confier la suite des travaux sur le développement de la stratégie en matière de marchés financiers de la Confédération à un groupe d'experts bénéficiant d'un large soutien. Le DFF a été chargé de soumettre au Conseil fédéral un projet de mandat et une proposition concernant la composition du groupe de travail. &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, responsable de la communication du SG-DFF +41 31 322 63 01 brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="112977">
        <title>Rapport du groupe d’experts «Développement de la stratégie en matière de marchés financiers»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>434</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31570.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore sviluppo della strategia in materia di mercati finanziari</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso atto di un primo rapporto del gruppo di esperti per l’ulteriore sviluppo della strategia in materia di mercati finanziari. Il Consiglio federale è disposto a partecipare attivamente, in seno all’OCSE, allo sviluppo di uno standard globale per lo scambio automatico di informazioni inteso a garantire la conformità sotto il profilo fiscale dei clienti esteri di gestori patrimoniali, che soddisfi elevate esigenze per quanto concerne il rispetto del principio di specialità e della normativa in materia di protezione dei dati, che assicuri la reciprocità e che comprenda norme affidabili per l’accertamento dell’avente economicamente diritto di tutte le forme giuridiche, compresi trust e società di sede.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da tempo il contesto internazionale pone numerose sfide alla piazza finanziaria svizzera. Da alcuni anni le condizioni quadro della gestione patrimoniale transfrontaliera in Svizzera sono viepiù sottoposte a rapidi cambiamenti. Questi riguardano innanzitutto le modalità per garantire la conformità di clienti esteri sotto il profilo fiscale, ma anche l’accesso al mercato, in particolare ai mercati dell’UE, che rischia di essere progressivamente compromesso dalle varie iniziative di regolamentazione. Nel corso degli ultimi anni la Svizzera ha pertanto intrapreso sforzi e sviluppato strategie nel quadro della sua politica dei mercati finanziari volti ad affrontare queste sfide specifiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Già nel dicembre del 2012 si era constatato che le sfide poste a livello internazionale si sarebbero ulteriormente accentuate. Per questo motivo il capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha incaricato un gruppo indipendente di esperti, diretto dal professore Aymo Brunetti, di elaborare le basi per l’ulteriore sviluppo della strategia del Consiglio federale in materia di mercati finanziari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Particolari sfide sono poste alle condizioni quadro in ambito di attività di gestione patrimoniale transfrontaliera. In una prima fase il gruppo di esperti ha pertanto focalizzato i suoi lavori su questa tematica. Il presente rapporto analizza la situazione, esamina le diverse opzioni e formula raccomandazioni in merito all’ulteriore sviluppo della strategia in questo ambito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base delle proprie analisi, il gruppo di esperti presenta una proposta per l’ulteriore sviluppo della strategia in materia di mercati finanziari in ordine alle condizioni quadro dell’attività internazionale di gestione patrimoniale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La posizione del Consiglio federale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le considerazioni contenute nel rapporto del Consiglio federale del 19 dicembre 2012 sulla politica della Confederazione in materia di mercati finanziari, secondo cui lo scambio automatico di informazioni, diversamente dall’imposta liberatoria alla fonte, presenta punti deboli nella lotta contro gli abusi, sono sempre di attualità. Lo scambio automatico di informazioni costituisce un’ingerenza nella sfera privata dei clienti e presenta difetti riguardo alla sua efficienza. Esso permette di conseguire solo parzialmente l’obiettivo dell’imposizione di tutti i contribuenti. Ciò non toglie che l’OCSE stia lavorando a un nuovo standard basato sullo scambio automatico di informazioni. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha pertanto affermato di essere disposto a collaborare attivamente allo sviluppo, in seno all’OCSE, di uno standard globale per lo scambio automatico di informazioni inteso a garantire la conformità sotto il profilo fiscale, che soddisfi elevate esigenze per quanto concerne il rispetto del principio di specialità e della normativa in materia di protezione dei dati, che assicuri la reciprocità e che comprenda norme affidabili per l’accertamento dell’avente economicamente diritto di tutte le forme giuridiche, compresi trust e società di sede.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se si dovesse giungere a un simile standard, riconosciuto e introdotto dagli Stati del G20, dai Paesi membri dell’OCSE e da tutte le principali piazze finanziarie del mondo, il Consiglio federale proporrà di trasporre tale standard nel diritto svizzero al fine di garantire la conformità sotto il profilo fiscale dei clienti con sede fiscale all’estero di gestori patrimoniali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laddove possibile, con gli Stati interessati che non introducono lo standard globale si dovrebbe sempre poter concludere convenzioni standardizzate sull’imposizione alla fonte con scambio di informazioni su richiesta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima dell’introduzione dello scambio automatico di informazioni il nostro Paese dovrebbe trovare un accordo con i singoli Stati Partner sulla problematica della regolarizzazione del passato per gli attuali averi non dichiarati e garantire rispettivamente migliorare l’accesso al mercato per gli istituti finanziari svizzeri.&lt;/p&gt;Per gli altri lavori riguardanti l’ulteriore sviluppo della strategia della Confederazione in materia di mercati finanziari, il Consiglio federale istituirà un ampio gruppo di esperti. Il DFF è stato incaricato di presentare il disegno del mandato e una proposta per la composizione di questo gruppo di lavoro.</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Comunicazione SG-DFF +41 31 322 63 01 brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="112978">
        <title>Rapporto del gruppo di esperti «Ulteriore sviluppo della strategia in materia di mercati finanziari»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31571.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Further development of the financial market strategy</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council took due note of an initial report of the group of experts for the further development of the financial market strategy. The Federal Council is prepared to cooperate actively, within the scope of the OECD, on the development of a global standard for the automatic exchange of information to ensure the tax compliance of foreign asset management clients that satisfies the exacting requirements for compliance with the principle of speciality and data protection, guarantees reciprocity and incorporates reliable rules for determining the beneficial owners of entities of all legal forms, including trusts and domiciliary companies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland's financial centre has been confronted with a challenging international environment for quite some time now. The framework conditions for the Swiss cross-border asset management business have been changing ever more rapidly in recent years. This concerns primarily the issue of how to ensure foreign clients are tax-compliant. Moreover, market access, particularly to EU markets, could be increasingly jeopardised by various regulatory initiatives. This is why over the past few years Switzerland has been striving, with its financial market strategy, to develop strategies to overcome these specific challenges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Back in December 2012, it became apparent that the challenges at the international level would become more pronounced. Consequently, the Head of the Federal Department of Finance (FDF) instructed an independent group of experts, led by Professor Aymo Brunetti, to prepare the basis for the further development of the Federal Council's financial market strategy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are specific challenges regarding the framework conditions for the cross-border asset management business. The group of experts thus focused on this topic during the first stage. This report analyses the situation, discusses various options and makes recommendations as to how the strategy could be further developed in this area.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Based on its analyses, the group of experts has suggested how the financial market strategy could be further developed in the area of the framework conditions for the international asset management business.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Stance of the Federal Council&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The observation made in the Federal Council's report on Switzerland's financial market policy of 19 December 2012, whereby the automatic exchange of information (AEI) in order to combat abuses – as opposed to withholding tax – has its weaknesses, remains true. The automatic exchange of information interferes with the privacy of clients and has flaws with respect to efficiency. The AEI can only partially address the objective of taxing all taxpayers. This does nothing to alter the fact that the OECD is working on a new standard based on the AEI. Consequently, the Federal Council stated at its meeting today that it is prepared to contribute actively, within the scope of the OECD, to the development of a global standard for the automatic exchange of information to ensure tax compliance that satisfies exacting requirements for compliance with the principle of speciality and data protection, guarantees reciprocity and incorporates reliable rules for determining the beneficial owners of entities of all legal forms, including trusts and domiciliary companies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;If such a standard materialises and if it is recognised and introduced by the G20 countries, OECD member countries and all major financial centres worldwide, the Federal Council will propose incorporating it into Swiss law in order to ensure that asset management clients whose tax domicile is abroad are tax-compliant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wherever possible, standardised withholding tax agreements with the exchange of information upon request should continue to be concluded with interested states that do not introduce the global standard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Before the automatic exchange of information is introduced, an agreement is to be reached with each partner state for settling the past as regards existing untaxed assets, and market access is to be secured or improved for Swiss financial institutions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For future work concerning the further development Switzerland's financial market strategy, the Federal Council will appoint a broad-based group of experts. The FDF has been instructed to submit to the Federal Council a draft mandate and a proposal for the composition of the group of experts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, GS-FDF Communications +41 31 322 63 01 brigitte.hauser-sueess@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="112976">
        <title>Bericht der Expertengruppe „Weiterentwicklung der Finanzmarktstrategie“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>638</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31569.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="117" org-id="1060">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
