<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49323" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-06-18</pubdate>
    <blocking-period>2013-06-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Die schönsten Schweizer Bücher 2012» im Helmhaus Zürich</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur BAK zeigt im Helmhaus Zürich vom 27. bis 30. Juni 2013 die schönsten Schweizer Bücher des Jahrgangs 2012. Das Helmhaus Zürich wird während vier Tagen zum Treffpunkt von Gestaltern, Verlegern und Produzenten. Die Eröffnung der Ausstellung findet am Donnerstag, 27. Juni 2013 um 18 Uhr statt. Der Jan-Tschichold-Preis, der hervorragende Leistungen im Bereich der Buchgestaltung würdigt, wird dieses Jahr an den Typografen und Grafiker François Rappo aus Lausanne verliehen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Kultur (BAK) führt jährlich den Wettbewerb «Die schönsten Schweizer Bücher» durch. Zum einen würdigt das BAK mit dieser Auszeichnung hervorragende Leistungen im Bereich der Buchgestaltung und -produktion. Zum andern richtet der Wettbewerb den Blick auf besonders beachtenswerte und zeitgemäss umgesetzte Bücher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erstmals in der Geschichte des Wettbewerbs wurden über 450 Bücher eingereicht. Die Zahl eingereichter Titel blieb in den letzten zehn Jahren bei knapp 400 Eingaben jährlich relativ stabil. Die zahlreichen Eingaben zeugen von regem Interesse seitens der Gestalter, Verleger und Produzenten, beim Wettbewerb mitzumachen. Die fünfköpfige Jury, bereits zum zweiten Mal unter dem Vorsitz von Manuel Krebs, hat sämtliche Eingaben begutachtet und daraus 19 Titel zu den schönsten Schweizer Büchern 2012 erklärt. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vom 27. bis 30. Juni 2013 werden &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Die schönsten Schweizer Bücher» des Jahrgangs 2012&lt;i&gt; &lt;/i&gt;im Helmhaus Zürich der Öffentlichkeit präsentiert, zeitgleich erscheint der Katalog zum diesjährigen Wettbewerb. Im Rahmen der Ausstellungs-Vernissage wird zudem der Jan-Tschichold-Preisträger geehrt; die Laudatio wird vom Londoner Grafikdesigner Paul Barnes gehalten. Neben der Ausstellung der schönsten Schweizer Bücher 2012 im 1. Stock wird ein temporärer Buchladen eingerichtet, in dem prämierte Titel der Jahrgänge 2009–2012 zu kaufen sind. Am Samstag, 29. Juni präsentieren ausgewählte Schweizer und europäische Verlage unter dem Titel «Publishersʼ Tables» im Helmhaus ihre Bücher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Jan-Tschichold-Preis geht an François Rappo&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Mit dem Jan-Tschichold-Preis zeichnet das BAK seit 1998 eine Persönlichkeit, eine Gruppe oder eine Institution für hervorragende Leistungen in der Buchgestaltung aus. Die Jury vergibt diese Auszeichnung jeweils unabhängig vom Wettbewerb.&lt;br /&gt;Der diesjährige Preis in der Höhe von 15'000 Franken geht an den Schriftgestalter und Grafiker François Rappo (*1955) aus Lausanne. Seit 1994 unterrichtet er an der ECAL Ecole cantonale d’art de Lausanne und prägte massgeblich die Ausstrahlung dieser Institution in Bezug auf Grafikdesign und Typografie. François Rappo vereint für das Buch ausschlaggebende Kompetenzen und Wirkungsfelder: Zum einen in der Praxis als Grafiker, Typograf und Schriftentwerfer, zum anderen in der Geschichte und Theorie als Experte für Buchkunst, Typografie und Schrift. Rappos Verdienste in diesen Bereichen sind bemerkenswert und sein fundiertes Wissen über Typografie und deren Geschichte ist gepaart mit einer lebendigen Neugier und Offenheit gegenüber technologischen Innovationen. Rappos charakteristische Schriften &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Theinhardt Grotesk», &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Didot Elder», &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Orso» und &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Genath», um nur einige zu nennen, stellen nicht nur einen wichtigen Beitrag zur zeitgenössischen Schriftgestaltung dar, es sind auch geschichtliche Referenzen, die oftmals auf der Aufarbeitung seltener oder vergessener Schriftentwürfe beruhen. Zahlreiche von Rappos Schriften sind in Werken zu finden, welche in den vergangenen Jahren als schönste Schweizer Bücher prämiert wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Katalog&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Zeitgleich mit der Ausstellung erscheint der viersprachige Katalog dieses Jahrgangs, gestaltet von der Westschweizer Grafikerin Aude Lehmann (Fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam). Der ausführliche Jurybericht liefert wissenswerte Hintergründe zu den prämierten Büchern; im Interview mit der Jury werden die aktuellen Themen der diesjährigen Jurysitzung aufgegriffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Die schönsten Schweizer Bücher 2012&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;Konzept und Gestaltung: Aude Lehmann, Zürich&lt;br /&gt;Juryberichte: Tan Wälchli, Zürich&lt;br /&gt;Laudatio Jan-Tschichold-Preis: Paul Barnes, London&lt;br /&gt;Fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9523843-6-7&lt;br /&gt;Texte: Englisch, Deutsch, Französisch, Italienisch&lt;br /&gt;Herausgeber: Bundesamt für Kultur, Bern&lt;br /&gt;Auslieferung: Buchzentrum Olten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Ausstellungen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Im Herbst 2013 werden die Bücher bei der Schule für Gestaltung St. Gallen im Rahmen der Typo St. Gallen gezeigt. Ebenfalls wird die Ausstellung im CIRCUIT Espace d’art contemporain in Lausanne zu sehen sein. Bereits zum fünften Mal in Folge reist die Ausstellung nach Lavin, Engadin. Wie in vergangenen Jahren werden sämtliche beim Wettbewerb eingereichten Bücher Seite an Seite mit den prämierten Büchern ausgestellt. &lt;br /&gt;Auf Einladung von verschiedenen Institutionen und lokalen Veranstaltern sind die Bücher ausserdem jährlich im Ausland zu sehen, unter anderem in London (Helvetic Centre), Oslo (Grafill), Paris (Centre culturel suisse) und Wien (Typographische Gesellschaft Austria).Weitere Informationen und Dokumentation&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vernissage: Donnerstag, 27. Juni, ab 18 Uhr&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Begrüssung, Informationen zur Ausstellung, Laudatio auf den Tschichold-Preisträger 2012: 19.15 Uhr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beilagen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Einladungskarte «Die schönsten Schweizer Bücher 2012 im Helmhaus Zürich» &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Liste der prämierten Bücher 2012 und Jurymitglieder&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bildmaterial unter &lt;u&gt;http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04814/index.html?lang=de&lt;/u&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Anisha Imhasly, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur Tel: 031 322 26 99, Fax: 031 322 78 34 anisha.imhasly@bak.admin.ch www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</contact>
      <attachment id="111393">
        <title>Einladungskarte Ausstellung Helmhaus Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>671</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111396">
        <title>Liste der prämierten Bücher 2012 und Jurymitglieder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111399">
        <title>Medieneinladung Vernissage Helmhaus Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111405">
        <title>Ausstellungsdaten 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31073.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111408">
        <title>Jan-Tschichold-Preis 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="111402">
        <title>www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</title>
        <uri>http://www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks/2012/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-06-21 10:55" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Les plus beaux livres suisses 2012 » au Helmhaus de Zürich</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture OFC présente les plus beaux livres suisses de l’année 2012 au Helmhaus de Zurich du 27 au 30 juin 2013. Quatre jours durant, cette institution sera un lieu de rencontre entre artistes, éditeurs et producteurs de livres. L’inauguration de l’exposition a lieu le jeudi 27 juin à 18 h. Le Prix Jan Tschichold, qui distingue des prestations hors pair dans l’art du livre, va cette année au typographe et graphiste lausannois François Rappo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral de la culture (OFC) met sur pied chaque année le concours « Les plus beaux livres suisses ». L’Office fédéral de la culture entend ainsi distinguer des réalisations particulièrement abouties dans la production et l’art du livre et attirer en même temps l’attention sur les ouvrages qui expriment les tendances contemporaines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La marque des 450 livres présentés a été atteinte pour la première fois dans l’histoire du concours. Ces dernières années, le nombre de livres était resté relativement stable autour de 400. Ces chiffres élevés témoignent du vif intérêt que la participation au concours suscite auprès des designers, des éditeurs et des producteurs. Composé de cinq membres et présidé pour la deuxième fois par Manuel Krebs, le jury a examiné l’ensemble des envois et choisi les 19 ouvrages auxquels il a conféré le titre de plus beaux livres suisses 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du 27 au 30 juin 2013, le public pourra découvrir « Les plus beaux livres suisses 2012 » au Helmhaus de Zurich. Le catalogue est publié dans le même temps. Le lauréat du Prix Jan Tschichold reçoit sa distinction dans le cadre du vernissage de l’exposition; Paul Barnes, designer graphique londonien, prononcera son éloge. Outre l’exposition des plus beaux livres qui occupe le 1er étage, le musée a mis en place une librairie temporaire où le visiteur pourra acquérir les livres primés de 2009 à 2012. Le samedi 29 juin, des éditeurs suisses et étrangers présenteront leurs livres au Helmhaus à l’enseigne de « Publishers’Tables ».&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le prix Jan Tschichold va à François Rappo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En décernant le prix Jan Tchichold depuis 1998, l’OFC récompense une personnalité, un groupe ou une institution pour des réalisations éminentes dans le domaine de l’art du livre. Cette distinction est indépendante du concours.&lt;br /&gt;D’un montant de 15 000 francs, le prix de cette année va au graphiste et créateur de polices de caractères François Rappo (*1955) de Lausanne. Enseignant depuis 1994 à l’ECAL, l’école cantonale d’art de Lausanne, François Rappo a été un artisan majeur du rayonnement de l’institution dans les deux domaines du design graphique et de la typographie. Il réunit dans sa personne des compétences et des champs d’activité bien propres à faire de lui un acteur essentiel de l’art du livre : au plan pratique, il est graphiste, typographe et créateur de polices, mais c’est aussi un expert maîtrisant l’histoire et les théories de son sujet. Sous cet aspect, Rappo s’est acquis des mérites considérables, et ses compétences fondées sur la typographie et son histoire s’accompagnent d’une ouverture et d’une vive curiosité pour les innovations technologiques. &lt;i&gt;« &lt;/i&gt;Theinhardt Grotesk », &lt;i&gt;« &lt;/i&gt;Didot Elder », &lt;i&gt;« &lt;/i&gt;Orso » et &lt;i&gt;« Genath &lt;/i&gt;», pour ne nommer que quelques-unes, sont des polices qui sont la marque de fabrique de Rappo ; elles ne représentent pas seulement une contribution importante à la création contemporaine de caractères, ce sont aussi des références historiques réalisées à partir de polices rares ou oubliées. De nombreux ouvrages ayant reçu le titre de « Plus beau livre suisse » ces dernières années utilisent les polices de caractères de Rappo. Dans l’édition du concours de cette année, il s’agit de « Plain » dans &lt;i&gt;Barents Lessons &lt;/i&gt;et dans&lt;i&gt; Piero Gilardi&lt;/i&gt;, de « New Fournier » dans &lt;i&gt;Jules Beck. Der erste Schweizer Hochgebirgsfotograf, et de « Theinhardt Regular » dans &lt;i&gt;Ma Bice Bolje, Bosnia-Herzegovina.&lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Catalogue&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le catalogue quadrilingue du millésime réalisé par la graphiste romande Aude Lehmann (photos de Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam) paraît en même temps que débute l’exposition. Le rapport du jury, très exhaustif, donne de précieux renseignements sur les livres primés ; dans une interview, le jury revient sur les sujets actuels abordés pendant sa séance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Les plus beaux livres suisses 2012&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Concept et réalisation : Aude Lehmann, Zurich&lt;br /&gt;Rapport du jury : Tan Wälchli, Zurich&lt;br /&gt;Éloge du laureat du PrixJan Tschichold : Paul Barnes, Londres&lt;br /&gt;Photographie : Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9523843-6-7&lt;br /&gt;Textes: anglais, allemand, français, italien&lt;br /&gt;Editeur : Office fédéral de la culture, Berne&lt;br /&gt;Livraison : Buchzentrum Olten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autres expositions&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A l’automne 2013, les livres seront présentés à la Schule für Gestaltung de Saint-Gall, dans le cadre de Typo St. Gallen. On les verra également à CIRCUIT Espace d’art contemporain à Lausanne. Et pour la cinquième fois consécutivement, ils feront le voyage de Lavin en Engadine. Comme ces dernières années, tous les livres ayant participé au concours seront exposés aux côtés des ouvrages primés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’invitation de différentes institutions et d’organisateurs locaux, les plus beaux livres s’exposent chaque année à l’étranger aussi, par exemple à Londres (Helvetic Centre), Oslo (Grafill), Paris (Centre culturel suisse), Vienne (Typographische Gesellschaft Austria).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Documentation et informations supplémentaires &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Vernissage: jeudi 27 juin à partir de 18 heures&lt;br /&gt;Bienvenue, informations sur l’exposition, éloge du lauréat du prix Jan Tschichold 2012 : 19 h 15&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Annexes :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Carton d’invitation « Les plus beaux livres suisses 2012 au Helmhaus de Zurich» &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Liste des livres primés en 2012 et des membres du jury&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matériel iconographique sur: &lt;u&gt;http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04814/index.html?lang=fr&lt;/u&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Anisha Imhasly, section Création culturelle, Office fédéral de la culture Tél: 031 322 26 99, fax: 031 322 78 34 anisha.imhasly@bak.admin.ch www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</contact>
      <attachment id="111394">
        <title>Carton d’invitation « Les plus beaux livres suisses 2012 au Helmhaus de Zurich»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>672</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111397">
        <title>Liste des livres primés en 2012 et des membres du jury</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111400">
        <title>Invitation aux médias</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111406">
        <title>Dates d’exposition 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31074.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111409">
        <title>Prix Jan Tschichold 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="111403">
        <title>www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</title>
        <uri>http://www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks/2012/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«I più bei libri svizzeri 2012» all'Helmhaus di Zurigo</title>
      <lead>L'Ufficio federale della cultura espone i più bei libri svizzeri del 2012 all'Helmhaus di Zurigo dal 27 al 30 giugno 2013. Durante quattro giorni lo spazio espositivo sarà il punto d'incontro di designer, editori e produttori. L'inaugurazione della mostra è indetta per giovedì 27 giugno 2013 alle 18. Il Premio Jan Tschichold, che riconosce prestazioni eccezionali nell'ambito del design di libri, è assegnato quest'anno al tipografo e grafico losannese François Rappo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno l’Ufficio federale della cultura (UFC) indice il concorso «I più bei libri svizzeri». Con questa distinzione riconosce prestazioni straordinarie nell’ambito della realizzazione e della produzione libraria nonché l’attualità e l’attrattiva grafiche delle opere realizzate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la prima volta nella storia del concorso sono stati inoltrati all’Ufficio federale della cultura più di 450 libri. Negli ultimi dieci anni, il numero delle opere presentate era rimasto relativamente stabile attorno ai 400 titoli. L’elevato numero di candidature riflette il forte interesse di designer, editori e produttori di libri a partecipare al concorso. La giuria di cinque persone, presieduta per il secondo anno da Manuel Krebs, dopo aver esaminato tutte le opere in concorso, ne ha premiate 19.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 27 al 30 giugno 2013 i più bei libri svizzeri del 2012 saranno presentati al pubblico all'Helmhaus di Zurigo. Contemporaneamente sarà pubblicato il catalogo del concorso di quest'anno. In occasione della vernice della mostra verrà anche conferito il Premio Jan Tschichold; il grafico londinese Paul Barnes terrà il discorso di encomio per il vincitore. Vicino alla mostra dei più bei libri svizzeri del 2012, al primo piano verrà allestita una libreria temporanea dove sarà possibile acquistare libri premiati tra il 2009 e il 2012. Sabato 29 giugno alcune case editrici svizzere ed europee presenteranno i propri libri all'Helmhaus nel quadro della manifestazione «Publishersʼ Tables».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;François Rappo vince il Premio Jan Tschichold&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dal 1998 l'UFC assegna il Premio Jan Tschichold a una personalità, un'istituzione o un gruppo contraddistintosi per prestazioni straordinarie nell'ambito del design di libri. La giuria conferisce questo riconoscimento indipendentemente dal concorso.&lt;br /&gt;Quest'anno il premio di 15 000 franchi viene assegnato al tipografo e grafico losannese François Rappo (*1955), che dal 1994 insegna presso la Scuola cantonale d'arte di Losanna (ECAL), di cui ha contribuito notevolmente ad affermare il prestigio nell'ambito della grafica e della tipografia. François Rappo vanta competenze e ambiti di attività fondamentali per il libro: sotto il profilo pratico come grafico, tipografo e designer di caratteri tipografici, sotto il profilo storico e teorico quale esperto di arte libraria, tipografia e font. I meriti di Rappo in questi ambiti sono considerevoli: egli abbina le sue profonde conoscenze della tipografia e della sua storia a una grande curiosità e apertura nei confronti delle nuove tecnologie. I suoi caratteri più significativi, tra cui «Theinhardt Grotesk», «Didot Elder», «Orso» e «Genath», forniscono un importante contributo al design tipografico contemporaneo e sono interessanti anche da un punto di vista storico, perché spesso si ispirano a bozze di caratteri rare o dimenticate. Numerosi font di Rappo si trovano nei più bei libri svizzeri premiati negli scorsi anni, quest'anno il «Plain» in &lt;i&gt;Barents Lessons&lt;/i&gt; e in &lt;i&gt;Piero Gilardi&lt;/i&gt;, il «New Fournier» in &lt;i&gt;Jules Beck. Der erste Schweizer Hochgebirgsfotograf e il «Theinhardt Regular» in &lt;i&gt;Ma Bice Bolje, Bosnia-Herzegovina&lt;/i&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Catalogo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Contemporaneamente alla mostra sarà pubblicato il catalogo del concorso di quest’anno in quattro lingue, curato dalla grafica romanda Aude Lehmann (fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam). Il rapporto esaustivo della giuria fornisce una documentazione utile sui libri premiati. Nell’intervista emergono i temi discussi nella riunione della giuria di quest'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;I più bei libri svizzeri 2012&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;Progetto grafico: Aude Lehmann, Zurigo&lt;br /&gt;Rapporto della giuria: Tan Wälchli, Zurigo&lt;br /&gt;Encomio Premio Jan Tschichold: Paul Barnes, Londra&lt;br /&gt;Fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN 978-3-9523843-6-7&lt;br /&gt;Testi: inglese, tedesco, francese, italiano&lt;br /&gt;Edito da: Ufficio federale della cultura, Berna&lt;br /&gt;Distribuzione: Buchzentrum Olten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Altre mostre&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nell’autunno 2013 i libri saranno esposti presso la Scuola d'arte di San Gallo nell'ambito della manifestazione Typo St. Gallen. La mostra farà tappa anche alla Galleria CIRCUIT Espace d'art contemporain di Losanna e per la quinta volta consecutiva a Lavin in Engadina. Come già avvenuto altri anni, tutti i libri candidati al concorso saranno esposti insieme a quelli premiati.&lt;br /&gt;Su invito di diverse istituzioni e organizzazioni locali, i libri vengono inoltre presentati ogni anno in diverse città estere, tra cui Londra (Helvetic Centre), Oslo (GrafiII), Parigi (Centro culturale svizzero) e Vienna (Typographische Gesellschaft Austria).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ulteriori informazioni e documentazione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Vernice: giovedì 27 giugno, dalle ore 18&lt;br /&gt;Discorso di benvenuto, informazioni sulla mostra, encomio per il vincitore del Premio Jan Tschichold: ore 19.15&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Allegati:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Invito «I più bei libri svizzeri 2012 all'Helmhaus di Zurigo»&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Lista dei libri premiati nel 2012 e membri della giuria&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Materiale illustrativo su &lt;u&gt;http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04814/index.html?lang=it&lt;/u&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Anisha Imhasly, Ufficio federale della cultura, Produzione culturale Tel.: 031 322 26 99, Fax: 031 322 78 34 anisha.imhasly@bak.admin.ch www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</contact>
      <attachment id="111395">
        <title>Invito «I più bei libri svizzeri 2012 all'Helmhaus di Zurigo»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>672</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111398">
        <title>Lista dei libri premiati nel 2012 e membri della giuria</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111401">
        <title>Invito ai mass media</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111407">
        <title>Date delle mostre 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31075.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="111410">
        <title>Premio Jan Tschichold 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="111404">
        <title>www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</title>
        <uri>http://www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks/2012/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
