<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49357" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1006" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Christoph Hartmann wird neuer Leiter der Vollzugsstelle für den Zivildienst</title>
      <lead>Christoph Hartmann wird neuer Leiter der Vollzugsstelle für den Zivildienst im Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF. Das WBF hat ihn per 1. August 2013 zum Nachfolger des zurücktretenden Samuel Werenfels ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christoph Hartmann, geboren 1967, ist zurzeit Delegationsleiter beim Internationalen Komitee vom Roten Kreuz (IKRK). Er schloss seine Studien mit einem Master of Law der Universität Zürich ab und war anschliessend für verschiedene Hilfswerke im Asyl- und Flüchtlingsbereich tätig. Seit 1996 arbeitet er für das IKRK. Dort war er unter anderem als Rechtsberater und Koordinator in Schutzprogrammen im Ausland tätig und erwarb Verhandlungs- und Führungserfahrungen. Zuletzt war Christoph Hartmann Delegationsleiter des IKRK in Bishkek (Kirgistan). Berufsbegleitend absolvierte er eine Weiterbildung, die er am 7. Juni 2013 mit einem Master of Advanced Studies in International and European Security der Universität Genf und einem Zertifikat in „Managing Change in a Complex World" des Genfer Zentrums für Sicherheitspolitik abschloss.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hartmann tritt die Nachfolge von Samuel Werenfels an, der nach über 25 Jahren an der Spitze des Vollzugsorgans des Zivildienstes beschlossen hat, sich beruflich neu zu orientieren. Das WBF dankt Samuel Werenfels für seinen langjährigen grossen Einsatz und seine kontinuierliche Aufbauarbeit. Damit konnte bei der Einführung aber auch bei den Revisionen des Zivildienstgesetzes stets ein effektiver und effizienter Vollzug des Zivildienstes sichergestellt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Falcone, Stv. Generalsekretärin Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, Tel. 031 322 22 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Christoph Hartmann reprendra les rênes de l’Organe d’exécution du service civil</title>
      <lead>Christoph Hartmann sera le nouveau chef de l’Organe d’exécution du service civil au sein du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). Le DEFR l’a désigné comme successeur de Samuel Werenfels, qui quitte son poste. Christoph Hartmann entrera en fonction le 1er août 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Né en 1967, Christoph Hartmann est actuellement chef de délégation auprès du Comité international de la Croix-Rouge (CICR). Il a obtenu un master en droit à l'Université de Zurich, avant de s'engager dans des œuvres d'entraide du domaine de l'asile et des réfugiés. Depuis 1996, il travaille pour le CICR, auprès duquel il a notamment assumé les fonctions de conseiller juridique et de coordinateur dans le cadre de programmes de protection à l'étranger, et a ainsi acquis de l'expérience en matière de négociations et de conduite. Dernièrement, Christoph Hartmann a été chef de délégation du CICR à Bichkek (Kirghizstan). Il a suivi une formation en cours d'emploi, qu'il a achevée le 7 juin 2013 avec un Master of Advanced Studies in International and European Security à l'Université de Genève et le certificat « Managing Change in a Complex World », délivré par le Centre de politique de sécurité de Genève.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hartmann succède à Samuel Werenfels, qui quitte la tête de l'Organe d'exécution du service civil après plus de 25 ans afin de relever un nouveau défi professionnel. Le DEFR remercie Samuel Werenfels pour le formidable investissement dont il a fait preuve pendant de longues années et pour son travail de développement continu, qui a permis de garantir une exécution efficace du service civil dès l'adoption de la loi sur le service civil et au fil de ses révisions successives.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Falcone, Secrétaire générale adjointe du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche DEFR, tél. 031 322 22 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Christoph Hartmann è il nuovo capo dell’Organo d’esecuzione del servizio civile</title>
      <lead>Christoph Hartmann sarà il nuovo capo dell’Organo d’esecuzione del servizio civile presso il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca DEFR. Il passaggio avverrà il 1° agosto 2013, quando il nuovo capo succederà all’uscente Samuel Werenfels. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christoph Hartmann è nato nel 1967 ed è attualmente capodelegazione al Comitato internazionale della Croce Rossa (CICR). È laureato in legge all'università di Zurigo e ha lavorato per numerosi enti assistenziali che si occupano di richiedenti asilo e rifugiati. Dal 1996 è impiegato presso il CICR dove, in qualità di consulente giuridico e coordinatore, si è occupato di programmi di protezione all'estero, grazie ai quali ha potuto maturare esperienza dirigenziale e negoziale. È stato inoltre capodelegazione del CICR a Bishkek (Kirghizistan). In contemporanea con l'impiego ha seguito una formazione continua conclusa il 7 giugno 2013 in Advanced Studies in International and European Security all'università di Ginevra e ha ottenuto il certificato in Managing Change in a Complex World del Centro per la politica di sicurezza di Ginevra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hartmann subentra a Samuel Werenfels che lascia dopo oltre 25 anni i vertici dell'Organo d'esecuzione del servizio civile per dedicarsi a nuove sfide professionali. Il DEFR desidera ringraziarlo per il suo impegno pluriennale e la costante dedizione al lavoro, grazie ai quali è stato possibile garantire un'esecuzione efficace ed efficiente del servizio civile, sia durante la sua introduzione che nel corso delle revisioni della legge sul servizio civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nathalie Falcone, vice segretaria generale del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), tel. 031 322 22 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
