<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49414" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat regelt die Finanzierung von neuen Administrativhaftplätzen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Bedingungen festgelegt, unter denen der Bund den Bau von zusätzlichen Administrativhaftplätzen abgilt. Zudem schlägt er vor, die Pauschale des Bundes für den Betrieb solcher Haftplätze zu erhöhen. Dies sind zwei Kernelemente der Verordnungsanpassungen, die aufgrund der Revision des Asyl- und Ausländergesetzes vom letzten Dezember notwendig wurden. Der Bundesrat hat heute die Vernehmlassung eröffnet, sie dauert bis zum 17. Oktober 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum der Vorlage stehen die Änderungsvorschläge, welche die finanzielle Beteiligung des Bundes am Bau kantonaler Administrativhaftanstalten regeln. Der Bundesrat legt verschiedene Bedingungen fest, die erfüllt sein müssen, damit sich der Bund finanziell beteiligen kann. So müssen beispielsweise Personen in Vorbereitungs-, Ausschaffungs-, oder Durchsetzungshaft getrennt von Häftlingen im Strafvollzug untergebracht sein. Auch gilt bei der ausländerrechtlichen Administrativhaft grundsätzlich ein milderes Haftregime. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Abgestufte Finanzierung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die finanzielle Beteiligung des Bundes richtet sich nach der Grösse der Haftanstalt und der Anzahl Haftplätze, die dem Bund zur Verfügung stehen. So beteiligt sich der Bund bei einer Haftanstalt, die sämtliche Kriterien erfüllt und über mindestens 50 Haftplätze verfügt zu 60 % an den Baukosten. Die finanzielle Beteiligung des Bundes kann höher ausfallen, wenn die Haftanstalt vorrangig dazu dient, Wegweisungen direkt ab einem Zentrum des Bundes zu vollziehen. Der Bundesrat schlägt zudem vor, die Pauschale, mit der er sich an den Betriebskosten der Administrativhaft beteiligt, von aktuell 140 Franken auf 200 Franken pro Haftplatz und Tag zu erhöhen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere formelle Änderungen ergeben sich aus den neuen Verfahrensabläufen im Asylbereich, insbesondere dadurch, dass das Nichteintretensverfahren durch ein einheitliches materielles Verfahren ersetzt wird. Zudem erhalten Personen, die innerhalb von fünf Jahren nach Abschluss eines früheren Asylverfahrens erneut ein Asylgesuch einreichen, keine Sozialhilfe mehr, sondern nur noch Nothilfe. Entsprechend wird der Bund den Kantonen zukünftig für diese Personen anstelle einer Globalpauschale eine Nothilfepauschale ausrichten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Änderungen der Integrationsverordnung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Mittel für die Integrationsförderung von Ausländern, anerkannten Flüchtlingen und vorläufig aufgenommenen Personen werden ab 2014 gebündelt und fliessen in die entsprechenden kantonalen Programme. Bund und Kantone finanzieren diese Programme gemeinsam. Sie sollen zur besseren Koordination der Integration in den Kantonen beitragen und sehen Massnahmen in den Bereichen Information und Beratung, Bildung und Arbeit sowie Verständigung und gesellschaftliche Integration vor.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 325 9350</contact>
      <link id="111495">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-06-262.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral règle le financement de nouvelles places de détention administrative</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a fixé les conditions auxquelles la Confédération finance la construction de nouvelles places de détention administrative. Il propose en outre de relever le montant du forfait versé aux cantons pour l’exploitation des places servant à l’exécution de la détention administrative. Tels sont deux des points essentiels des adaptations d’ordonnances rendues nécessaires par la modification de la loi sur l’asile et de la loi fédérale sur les étrangers de décembre 2012 et que le Conseil fédéral a mises en consultation aujourd’hui. La procédure dure jusqu’au 17 octobre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les principales modifications mises en consultation concernent la participation financière de la Confédération aux coûts de construction d'établissements cantonaux servant à l'exécution de la détention administrative. Le Conseil fédéral a fixé une série de conditions qui doivent être remplies pour le versement de subventions fédérales. Les personnes placées en détention en phase préparatoire, en détention en vue de l'exécution du renvoi ou de l'expulsion ou en détention pour insoumission doivent par exemple être séparées des autres détenus exécutant une peine. Le régime de la détention administrative en application du droit des étrangers doit aussi être plus souple que pour les autres formes de détention.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Différents degrés de financement&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La participation financière de la Confédération est fonction de la taille de l'établissement et du nombre de places qui sont mises à la disposition des autorités fédérales. La Confédération prend ainsi en charge 60 % des coûts de construction des établissements qui remplissent toutes les conditions et comptent au moins 50 places. Cette participation peut être supérieure si l'établissement est destiné avant tout à l'exécution des renvois directement à partir des centres fédéraux. Le Conseil fédéral propose également de relever de 140 francs actuellement à 200 francs par place et par jour le forfait que la Confédération verse aux cantons au titre des coûts d'exploitation de la détention administrative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les nouvelles procédures en matière d'asile, en particulier le remplacement des procédures de non-entrée en matière par une procédure matérielle uniforme, entraînent aussi des adaptations d'ordre formel des ordonnances. Vu en outre que les personnes qui déposent une nouvelle demande d'asile dans les cinq ans suivant l'entrée en force d'une décision d'asile n'ont plus droit à l'aide sociale, mais reçoivent uniquement l'aide d'urgence, la Confédération ne versera plus de forfait global aux cantons pour ces personnes, mais un forfait au titre de l'aide d'urgence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modification de l'ordonnance sur l'intégration des étrangers&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les fonds destinés à encourager l'intégration des étrangers, des réfugiés reconnus et des personnes admises à titre provisoire seront inclus, à partir de 2014, dans les programmes d'intégration cantonaux. Financés conjointement par la Confédération et les cantons, ces programmes doivent contribuer à améliorer la coordination de l'intégration au niveau cantonal. Ils s'articulent autour de trois axes prioritaires, à savoir „information et conseil", „formation et travail" et „compréhension et intégration sociale".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 9350</contact>
      <link id="111496">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-06-262.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale disciplina il finanziamento di nuovi posti per la carcerazione amministrativa</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha stabilito le condizioni per i contributi finanziari della Confederazione alla costruzione di ulteriori posti di carcerazione amministrativa. Propone inoltre di aumentare l’importo forfettario versato dalla Confederazione per la gestione di tali posti. Sono questi gli elementi centrali degli adeguamenti di ordinanze resisi necessari in seguito alla revisione delle leggi sull’asilo e sugli stranieri dello scorso dicembre. In data odierna, il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione che si concluderà il 17 ottobre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il progetto verte sulle proposte di modifica volte a disciplinare i contributi finanziari della Confederazione alla costruzione di stabilimenti cantonali di carcerazione amministrativa. Il Consiglio federale fissa diverse condizioni che devono essere soddisfatte affinché la Confederazione versi tali contributi. Le persone in carcerazione preliminare, carcerazione in vista del rinvio coatto o carcerazione cautelativa devono ad esempio essere collocate in uno spazio separato dai detenuti che scontano una pena. Inoltre, alla carcerazione amministrativa prevista dalla legislazione sugli stranieri si applica un regime più mite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanziamento differenziato&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il contributo finanziario della Confederazione dipende dalle dimensioni dello stabilimento di carcerazione e dal numero di posti messi a disposizione della Confederazione. Nel caso, ad esempio, di un istituto che adempie tutte le condizioni e dispone di almeno 50 posti di carcerazione, la Confederazione partecipa ai costi di costruzione con una quota del 60 per cento. Il contributo può essere più elevato se l'istituto di carcerazione è principalmente destinato ad eseguire gli allontanamenti direttamente da un centro della Confederazione. Infine, il Consiglio federale propone di aumentare l'importo forfettario con cui partecipa ai costi di gestione della carcerazione amministrativa dagli attuali 140 franchi a 200 franchi per posto e giorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Altre modifiche formali sono necessarie in seguito al nuovo svolgimento delle procedure nel settore dell'asilo, in particolare per il fatto che la procedura di non entrata nel merito è sostituita da una procedura materiale uniforme. Inoltre, le persone che presentano una nuova domanda d'asilo entro cinque anni dalla conclusione di una precedente procedura d'asilo non ottengono più l'aiuto sociale, bensì solo un soccorso d'emergenza. Di conseguenza, per queste persone in futuro, in sostituzione dell'importo forfettario globale, la Confederazione verserà ai Cantoni un importo forfettario per il soccorso d'emergenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modifiche all'ordinanza sull'integrazione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dal 2014 i mezzi previsti per la promozione dell'integrazione di stranieri, rifugiati riconosciuti e persone ammesse provvisoriamente saranno riuniti e versati a favore dei relativi programmi cantonali. Questi programmi sono finanziati in comune dalla Confederazione e dai Cantoni e sono tesi a coordinare meglio l'integrazione nei Cantoni. Prevedono misure nei settori dell'informazione e della consulenza, della formazione e del lavoro nonché della comprensione linguistico-culturale e dell'integrazione sociale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 9350</contact>
      <link id="111497">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-06-262.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
