<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49583" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2013-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat hält an Verfahren zur Vermeidung der interkantonalen Doppelbesteuerung fest</title>
      <lead>Der Bundesrat sieht keine Möglichkeit, die Verfahren zur Vermeidung interkantonaler Doppelbesteuerung zu vereinfachen. Änderungen würden in das föderalistische Steuersystem und die kantonale Steuerautonomie eingreifen, schreibt der Bundesrat in einem Bericht zur Erfüllung eines entsprechenden Postulats.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der heute verabschiedete Bericht geht insbesondere der Frage nach, ob die Veranlagung natürlicher Personen künftig nur noch im Wohnsitzkanton vorgenommen werden kann, ob die Schuldzinsen bei der Steuerberechnung anders berücksichtigt werden sollen und ob künftig bei der Ermittlung der Gewinnungskosten und der Sozialabzüge die Bestimmungen des Wohnsitzkantons als massgeblich erklärt werden können. Nach Ansicht des Bundesrates ist zur Vereinfachung der Verfahren keiner dieser Wege gangbar. Insbesondere würde die materielle Harmonisierung der Sozialabzüge einen massiven Eingriff in das föderalistische Steuersystem bedeuten. Wenn die Veranlagungsverfahren einzig im Wohnsitzkanton (Hauptsteuerdomizil) durchgeführt werden, würden sie komplexer und nicht die erwünschte Vereinfachung bringen. Der Bundesrat beauftragt jedoch das EJPD in Zusammenarbeit mit dem EFD zu prüfen, ob bei Doppelbesteuerungsbeschwerden im Sinne einer Ausnahme nicht alle kantonalen Instanzen angerufen werden müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Postulat (11.3624) hatte Nationalrätin Viola Amherd den Bundesrat beauftragt, dem Parlament einen Bericht darüber vorzulegen, wie die Vermeidung der interkantonalen Doppelbesteuerung bürgerfreundlicher umgesetzt werden kann. Die Verfahren seien zu komplex und würden zu wenig Rechtssicherheit bieten.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Interkantonale Doppelbesteuerung&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; und ihre Vermeidung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Vermeidung der interkantonalen Doppelbesteuerung ist grundsätzlich eine Aufgabe der Kantone. Die Steuerhoheit der Kantone bewirkt aber, dass Steuerpflichtige mit Beziehungen zu mehreren Kantonen einer doppelten Besteuerung unterliegen können. Gemäss der Bundesverfassung (Artikel 127) trifft der Bund die erforderlichen Massnahmen zur Vermeidung dieser Doppelbesteuerung. Das Bundesgericht hat eine Reihe von Normen entwickelt, welche der Vermeidung der Doppelbesteuerung dienen und es hat dabei die kantonale Autonomie im Steuerrecht so weit wie möglich gewahrt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Hasler, Jurist/Eidg. Steuerverwaltung 031 325 55 92, christoph.hasler@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="112310">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31311.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112311">
        <title>Anhang</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31312.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-07-04 11:46" type="R"/>
        <revision date="2013-07-03 18:44" type="R"/>
        <revision date="2013-07-03 18:00" type="R"/>
        <revision date="2013-07-04 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend maintenir l’actuelle procédure destinée à éviter la double imposition par les cantons</title>
      <lead>Le Conseil fédéral ne voit pas de possibilité de simplifier la procédure destinée à éviter la double imposition par les cantons. Dans un rapport rédigé en réponse à un postulat à ce sujet, le Conseil fédéral indique qu’une modification de la procédure porterait atteinte au caractère fédéraliste du système fiscal et à la souveraineté fiscale des cantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Adopté par le Conseil fédéral aujourdʼhui, le rapport en question examine en particulier les questions de savoir si la taxation des personnes physiques peut être exclusivement effectuée par leur canton de domicile, si les intérêts passifs doivent être considérés différemment dans le calcul de lʼimpôt et enfin si, à lʼavenir, les frais dʼacquisition du revenu et les déductions sociales peuvent être déterminés uniquement dʼaprès le droit du canton du domicile. Pour le Conseil fédéral, aucune de ces voies nʼest praticable pour simplifier la procédure. Lʼharmonisation matérielle des déductions sociales, surtout, constituerait une atteinte massive au caractère fédéraliste du système fiscal. Si la procédure de taxation nʼétait effectuée que dans le canton du domicile (domicile principal), elle deviendrait plus complexe, ce qui nʼapporterait pas la simplification désirée. Néanmoins, le Conseil fédéral charge le Département fédéral de justice et police DFJP dʼexaminer conjointement avec le DFF sʼil est possible de prévoir une exception à lʼobligation dʼépuiser les voies de recours cantonales pour les recours formés au motif dʼune double imposition.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son postulat (11.3624), la conseillère nationale Viola Amherd avait chargé le Conseil fédéral de soumettre au Parlement un rapport sur les moyens qui sʼoffrent de mettre en œuvre de manière claire et compréhensible lʼinterdiction prévue par la Constitution de la double imposition par les cantons. Dʼaprès le postulat, les procédures étant trop complexes, elles nʼassurent pas suffisamment la sécurité du droit.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Lʼinterdiction de la double imposition par les cantons et sa mise en œuvre&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Cʼest en principe aux cantons quʼil appartient dʼéviter la double imposition. Cependant, en raison de la souveraineté fiscale des cantons, le risque existe quʼun contribuable ayant des relations avec plusieurs cantons soit soumis à une double imposition. Dʼaprès la Constitution (art. 127), la Confédération doit prendre les mesures nécessaires en vue dʼéviter la double imposition par les cantons. Le Tribunal fédéral a élaboré une série de règles visant à éviter la double imposition, tout en garantissant autant que possible lʼautonomie cantonale en matière de droit fiscal. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Hasler, juriste, Administration fédérale des contributions, tél. 031 325 55 92, christoph.hasler@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="112312">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>378</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31321.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112313">
        <title>Annexe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31322.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-07-04 11:46" type="R"/>
        <revision date="2013-07-04 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale resta fedele alle procedure per evitare la doppia imposizione intercantonale</title>
      <lead>Il Consiglio federale non intravede nessuna possibilità di semplificare le procedure per evitare la doppia imposizione intercantonale. Come espone in un suo rapporto in adempimento di un rispettivo postulato, il Consiglio federale ritiene che eventuali cambiamenti costituirebbero un’ingerenza nel sistema fiscale federalistico e nell’autonomia fiscale dei Cantoni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto approvato in data odierna affronta in particolare la questione se in futuro la tassazione delle persone fisiche possa essere effettuata solo nel Cantone di domicilio, se ai fini del calcolo dell’imposta gli interessi passivi debbano essere considerati diversamente e se le disposizioni del Cantone di domicilio possano essere dichiarate vincolanti per l’accertamento delle spese di conseguimento del reddito e delle deduzioni sociali. Secondo il Consiglio federale nessuna di queste varianti è adatta a semplificare le procedure. In particolare l’armonizzazione materiale delle deduzioni sociali costituirebbe una notevole ingerenza nel sistema fiscale federalistico. Qualora fossero eseguite solo nel Cantone di domicilio (domicilio fiscale principale), le procedure di tassazione diventerebbero più complesse e non apporterebbero la semplificazione auspicata. Tuttavia, il Consiglio federale incarica il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di esaminare, d’intesa con il Dipartimento federale delle finanze (DFF), se in caso di ricorsi concernenti la doppia imposizione non debbano essere adite, ai sensi di un’eccezione, tutte le istanze cantonali.&lt;/p&gt;Nel postulato (11.3624) la consigliera nazionale Viola Amherd aveva incaricato il Consiglio federale di sottoporre al Parlamento un rapporto su come il divieto della doppia imposizione intercantonale potesse essere attuato in modo più agevole per i cittadini. Le procedure sarebbero troppo complesse e offrirebbero poca certezza giuridica. &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Doppia imposizione intercantonale e suo &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;divieto&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il compito di evitare la doppia imposizione intercantonale spetta sostanzialmente ai Cantoni. La sovranità fiscale dei Cantoni implica tuttavia che i contribuenti con relazioni economiche in più Cantoni possono subire una doppia imposizione. In virtù della Costituzione federale (art. 127), la Confederazione prende i provvedimenti necessari per evitare questa doppia imposizione. Il Tribunale federale ha elaborato una serie di norme intese a evitare la doppia imposizione, tutelando per quanto possibile l’autonomia cantonale sancita nel diritto tributario.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Hasler, giurista/Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC), tel. 031 325 55 92, christoph.hasler@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="112317">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31331.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112318">
        <title>Appendice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31330.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-07-04 11:46" type="R"/>
        <revision date="2013-07-04 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="153" org-id="605">
        <name lang="de">Einkommenssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur le revenu</name>
        <name lang="it">Imposta sul reddito</name>
        <name lang="en">Income tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="152" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerharmonisierung (Schweiz)</name>
        <name lang="fr">Harmonisation fiscale (Suisse)</name>
        <name lang="it">Armonizzazione delle imposte (Svizzera)</name>
        <name lang="en">Tax harmonisation (Switzerland)</name>
      </keyword>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
