<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49618" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-07-08</pubdate>
    <blocking-period>2013-07-08</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Agroscope entdeckt verloren geglaubte Sorten</title>
      <lead>Agroscope führt in Changins die nationale Kulturpflanzensammlung, in welcher das Saatgut tausender alter und moderner Sorten, Linien und Populationen für die Biodiversität von morgen konserviert wird. Diese Genbank dient ausserdem als Ressourcen-Speicher für die Zucht zukünftiger Sorten. Dank ihr wurden alte Schweizer Hafer-, Roggen-, Gersten- und Leinsorten wiedergefunden, die hierzulande bereits verschwunden waren, aber noch in ausländischen Sammlungen lagerten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nationale Genbank in Changins&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Aufgabe der nationalen Genbank von Agroscope ist es, die über 10'085 alten und modernen Pflanzensorten in Form von Saatgut zu konservieren und zur Verfügung zu stellen. Sie umfasst verschiedene Getreidesorten: Weizen (5'141 Sorten), Triticale (846), Dinkel (2'198), Gerste (795), Roggen (62) und Mais (413) sowie Gemüsesorten (487) und Soja (36). Die Schweizer Dinkelsammlung ist zweifellos die grösste weltweit. Die verschiedenen Sorten erhält Agroscope von Institutionen, die sich für den Erhalt der Biodiversität einsetzen, von Produzenten, Privatpersonen, privaten Züchtern oder aus den eigenen Reihen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wiederentdeckte alte Sorten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer der grössten Genbanken Europas (im Leibniz-Institut für Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung, IPK, Gatersleben) wurde eine Hafer- und eine Gerstensorte unter der gleichnamigen Bezeichnung „Adliker" wiederentdeckt. Die Gerste wurde bereits zuvor in einer amerikanischen Genbank gefunden. Doch die Wiederentdeckung der alten, lokalen Hafersorte Adliker ist ein wahres Wunder, denn man wähnte sie definitiv verschwunden. Zudem wurde im Vavilov-Institut (VIR) in St. Petersburg, Russland, eine Roggensorte gefunden, die ebenfalls den Namen Adliker trägt. Diese lokalen Sorten wurden in der Landwirtschaftsschule von Adlikon im Kanton Zürich gezüchtet. Sie erreichten ihren Höhepunkt in den 1930er Jahren, insbesondere im Kanton Solothurn. Später mussten sie anderen Sorten weichen und verschwanden von den Schweizer Feldern. Einziger Beleg für die Existenz dieser Sorten waren bis heute einige schriftliche Aufzeichnungen. Das Saatgut dieser verloren geglaubten Schätze wird von Agroscope vermehrt und ab 2015 der Landwirtschaft und anderen Interessierten zur Verfügung gestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu diesem Zweck wurde kürzlich eine Zusammenarbeit mit dem Vavilov-Institut (VIR) in St. Petersburg, der ältesten Genbank der Welt, in die Wege geleitet. So fanden alte, lokale Schweizer Hafer- und Roggensorten ihren Weg zurück nach Changins, welche zwischen 1926 und 1930 in die Sammlung aufgenommen wurden und ebenfalls aus der Schweiz verschwunden waren. Der Grund für das Verschwinden: Aus mangelndem Interesse der Praxis wurde die Zucht und Kontrolle der Hafer- und Roggensorten bei uns in den 1930er Jahren aufgegeben. Dies führte unausweichlich zu deren Verschwinden. In diesem Jahr werden diese alten Sorten vermehrt, anschliessend in der Genbank tiefgefroren, in den kommenden Jahren beschrieben und - ebenso wie die anderen Sorten - Interessierten zur Verfügung gestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kasten:&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gene langfristig erhalten und vor Katastrophen schützen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer Genbank wird Pflanzenmaterial gesammelt, gelagert, erhalten und beschrieben, um es langfristig aufzubewahren und um die genetischen Ressourcen der wichtigsten Kulturpflanzen zur Verfügung zu stellen. Am Standort Changins konserviert Agroscope das Saatgut mittelfristig in Kühlräumen bei 4 °C. Für eine langfristige Lagerung wird es bei -20 °C tiefgekühlt. Weltweit gibt es zahlreiche Genbanken. Die bekannteste ist die Svalbard Global Seed Vault in Norwegen, welche auf internationaler Ebene eine sichere Aufbewahrung für Duplikate von genetischen Ressourcen anderer Genbanken anbietet. Die Schweiz schickte, wie viele andere Länder auch, Material nach Norwegen und wird in Zukunft diesen Saatgut-Tresor in Svalbard weiter vervollständigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Agroscope besteht aus den Forschungsanstalten Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras und Agroscope Reckenholz-Tänikon ART und ist das Kompetenzzentrum des Bundes für Agrarforschung. Die drei bisherigen Forschungsanstalten werden ab 2013 organisatorisch zu einer einheitlichen Forschungsanstalt Agroscope unter der Leitung von Michael Gysi zusammengeführt. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Die Forschungstätigkeiten werden weiterhin an den verschiedenen Standorten durchgeführt.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beate Schierscher, Projektleiterin „Biodiversität der Kulturpflanzen“ Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz beate.schierscher-viret@agroscope.admin.ch +41 (0)22 363 47 26 Cathy Platiau, Mediendienst Forschungsantalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon 1, Schweiz cathy.platiau@agroscope.admin.ch +41 (0)22 363 41 51 +41 (079) 381 78 91</contact>
      <attachment id="112383">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>391</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31354.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112384">
        <title>Bild 1 / Image 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31350.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112385">
        <title>Adliker</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>498</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31351.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112386">
        <title>Bild 2 / Image 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2242</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31352.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-07-08 07:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Agroscope sur la trace des variétés perdues</title>
      <lead>La collection nationale des plantes cultivées d’Agroscope à Changins conserve les semences de milliers de variétés anciennes et modernes, lignées et populations pour préserver la biodiversité de demain. Cette banque de gènes, qui constitue aussi une mine de ressources pour la sélection de futures variétés, a pu retrouver des variétés d’avoine, de seigle, d’orge et de lin d’origine suisse qui avaient disparu du pays mais étaient encore conservées dans des collections à l’étranger. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La banque de gènes nationale à Changins&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La tâche de la banque de gènes nationale d'Agroscope est de conserver et de mettre à disposition plus de 10'085 variétés de plantes anciennes ou modernes, sous forme de semences. Elle contient différentes espèces de céréales: blé (5141 variétés), triticale (846), épeautre (2198), orge (795), seigle (62) et maïs (413), des espèces maraîchères (487) et du soja (36). La collection suisse d'épeautre est sans doute la plus vaste au monde. Ces variétés lui sont confiées par des institutions de sauvegarde de la biodiversité, des producteurs, des personnes et des sélectionneurs privés ou par nos propres soins. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Trésors perdus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une variété d'avoine et une variété d'orge, portant toutes deux le nom d'Adliker, ont été redécouvertes dans l'une des plus grandes banques de gènes d'Europe en Allemagne (Leibniz-Institut für Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung, IPK, Gatersleben). L'orge avait déjà été retrouvée précédemment dans une banque de gènes américaine, mais la réapparition de l'ancienne variété locale d'avoine Adliker est une vraie révélation, car on la croyait définitivement perdue. Un seigle lui aussi nommé Adliker a également été retrouvé à l'Institut Vavilov (VIR) à Saint-Pétersbourg, en Russie. Ces variétés locales, sélectionnées à l'école d'agriculture d'Adlikon dans le canton de Zurich ont connu leur heure de gloire dans les années 30, en particulier dans le canton de Soleure, avant de disparaître du territoire national au profit d'autres variétés. Jusqu'ici, seuls des témoignages écrits attestaient de l'existence de ces variétés. Dès 2015, des semences de ces trésors perdus, multipliées par Agroscope, seront mises à disposition des agriculteurs et autres utilisateurs intéressés.&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans la même optique, une collaboration a été récemment mise sur pied avec l'Institut Vavilov (VIR) à Saint-Pétersbourg, la plus ancienne banque de gènes du monde. D'anciennes variétés locales d'avoine et de seigle d'origine suisse, mises en collection entre 1926 et 1930, elles aussi disparues du pays, ont été rapatriées à Changins. La sélection et le contrôle des variétés d'avoine et de seigle ont été abandonnés chez nous dans les années 1930 par manque d'intérêt de la pratique, ce qui a entraîné leur inexorable disparition. Ces variétés anciennes seront multipliées cette année, puis congelées dans la banque de gènes, décrites dans les années à venir et, elles aussi, mises à la disposition des intéressés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Encadré:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mettre les gènes à l'abri du temps et des catastrophes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une banque de gènes collecte, stocke, maintient et décrit du matériel végétal pour le préserver à long terme et mettre à disposition les ressources génétiques des principales plantes cultivées. Agroscope, sur le site de Changins, conserve les semences en chambre froide à 4 °C, pour une durée moyenne, et au congélateur à ‑20°C, pour un plus long terme. De nombreuses banques de gènes existent dans le monde, dont le célèbre Svalbard Global Seed Vault, en Norvège, qui propose une conservation de sécurité à l'échelle mondiale, en stockant des duplicatas de ressources génétiques provenant d'autres banques de gènes. A l'instar de beaucoup d'autres pays, la Suisse a envoyé du matériel et continuera de compléter la collection de sécurité à Svalbard.&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Agroscope se compose des stations de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras et Agroscope Reckenholz-Tänikon ART et constitue le centre de compétences de la Confédération en matière de recherche agronomique. A partir de 2013, les trois stations de recherche actuelles seront réorganisées pour ne former plus qu'une seule station de recherche Agroscope sous la direction de Michael Gysi. Les activités de recherche continueront à être effectuées sur les différents sites.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beate Schierscher, Cheffe du projet « Biodiversité des plantes cultivées » Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse beate.schierscher-viret@agroscope.admin.ch +41 (0)22 363 47 26 Cathy Platiau, Service médias Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case Postale 1012, 1260 Nyon 1, Suisse cathy.platiau@agroscope.admin.ch +41 (0)22 363 41 51 +41 (079) 381 78 91</contact>
      <attachment id="112384">
        <title>Bild 1 / Image 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31350.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112385">
        <title>Adliker</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>498</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31351.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112386">
        <title>Bild 2 / Image 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2242</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31352.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="112387">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>489</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31355.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-07-08 07:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="11" org-id="1047">
        <name lang="de">Genressourcen</name>
        <name lang="fr">Ressources génétiques</name>
        <name lang="it">Risorse genetiche</name>
        <name lang="en">Genetic resources</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
