<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49629" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umweltbericht 2013: die Schweiz vor neuen Herausforderungen</title>
      <lead>Zunehmende Belastung mit Schadstoffen, Übernutzung der natürlichen Ressourcen und Klimaerwärmung – von den globalen Umwelttrends ist auch die Schweiz betroffen. Dies geht aus dem neuesten Umweltbericht hervor, der am 9. Juli 2013 erschienen ist. Eine Entkopplung von Umweltbelastung und Wirtschaftswachstum ist laut BAFU-Direktor Bruno Oberle die einzige Möglichkeit, den Druck auf die natürlichen Ressourcen zu verringern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit den 1980er-Jahren hat die schweizerische Umweltpolitik zahlreiche Fortschritte erzielt: Die Luftqualität hat sich deutlich verbessert (vgl. Grafik G9 «Luftschadstoffemissionen», Umwelt Schweiz 2013, S. 15), die Qualität der Gewässer ist heute generell gut, die Belastung des Bodens mit Schwermetallen wie Blei nimmt tendenziell ab, und die Sanierung belasteter Standorte schreitet zügig voran. Der Bericht Umwelt Schweiz 2013 zeigt aber auch Negatives auf: Die Konzentrationen gewisser Schadstoffe in der Luft (Feinstaub, Ozon, Stickoxide, Ammoniak) sind regelmässig zu hoch, und aus Medikamenten, Körperpflegeprodukten und Pflanzenschutzmitteln stammende Mikroverunreinigungen werden von den Kläranlagen nicht zurückgehalten und beeinträchtigen die Ökosysteme. Nicht zuletzt ist die zunehmende weltweite Umweltbelastung auch in der Schweiz spürbar, namentlich bei der Luftqualität. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die natürlichen Ressourcen unseres Landes - Wasser, Boden, Biodiversität, Wald, Landschaft, Klimastabilität und Ruhe - werden stark beansprucht, sei es durch die Landwirtschaft, den hohen Energieverbrauch, die zunehmende Mobilität oder das laufende Wachstum der Siedlungsflächen (siehe Grafik G5.1 «Bevölkerungs- und Verkehrsentwicklung», Umwelt Schweiz 2013, S. 35). Aber auch im Ausland verursacht die Schweiz erhebliche Umweltbelastungen: Um seinen Bedarf für Produktion und Konsum zu decken, importiert unser Land immer mehr Rohstoffe wie Energieträger und Metalle, aber auch Futter und Nahrungsmittel. Mehr als die Hälfte der Umweltbelastungen, die durch den inländischen Konsum entstehen, fallen im Ausland an (siehe Grafik G3.2 «Umweltbelastung verschiedener Konsumbereiche», Umwelt Schweiz 2013, S. 30). Gesamthaft betrachtet verbraucht die Schweiz mehr als doppelt so viele Ressourcen, als ihr entsprechend ihrem Anteil an der Weltbevölkerung zustehen würde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vom Klimawandel ist die Schweiz möglicherweise besonders stark betroffen: Nehmen die weltweiten Treibhausgasemissionen weiter ungebremst zu, dürften sich die Temperaturen hierzulande bis zum Ende des 21. Jahrhunderts um 6 °C gegenüber der vorindustriellen Zeit erhöhen (siehe Grafik G10 «Jahresmittel der Temperatur in der Schweiz», Umwelt Schweiz 2013, S. 16). Dies hätte weitreichende Folgen, namentlich für die Land- und Forstwirtschaft, den Wintertourismus und die Wasserkraftproduktion. Mit der immer intensiveren Nutzung des Siedlungsraums dürften auch die Schäden durch Naturgefahren weiter zunehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Antworten der Schweiz auf neue Herausforderungen im Umweltbereich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die neuen umweltbezogenen Herausforderungen bewältigen zu können, haben Parlament und Bundesrat in jüngster Zeit verschiedene Strategien und Massnahmen beschlossen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die 2010 vom Parlament beschlossenen neuen Bestimmungen über die Revitalisierung der Gewässer werden dafür sorgen, dass Flüsse und Seen ihre natürlichen Funktionen - namentlich im Hinblick auf die Biodiversität und den Hochwasserschutz - wieder wahrnehmen können. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ende Juni 2013 hat der Bundesrat eine Finanzierungslösung für die Aufrüstung von rund 100Abwasserreinigungsanlagen mit einer zusätzlichen Klärstufe verabschiedet, welche die Elimination von Mikroverunreinigungen sicherstellt. Das Parlament könnte sich noch im laufenden Jahr mit dieser Vorlage befassen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;2012 hat der Bundesrat die Strategie Biodiversität Schweiz angenommen. Darin sind die Ziele definiert, die die Schweiz bei der Erhaltung der Biodiversität erreichen will. Bis Mitte 2014 muss ein Aktionsplan ausgearbeitet werden, der die Strategie konkretisiert. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die 2012 vom Parlament verabschiedete Revision des CO2-Gesetzes sieht vor, dass die Schweiz ihre Treibhausgasemissionen bis 2020 um mindestens 20% im Vergleich zu 1990 reduziert. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Strategie des Bundesrates zur Anpassung an den Klimawandel in der Schweiz nennt die Ziele, Herausforderungen und Handlungsfelder, die für die Milderung der Klimaveränderungen in der Schweiz massgebend sind. 2012 hat der Bundesrat den ersten Teil der Strategie verabschiedet. Der zweite Teil mit dem Aktionsplan sollte Ende 2013 vorliegen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anfang 2013 hat der Bundesrat den Aktionsplan Grüne Wirtschaft angenommen. Dieser enthält verschiedene Massnahmen, die auf den Verbrauch und die Produktion sowie auf die Abfälle und Rohstoffe abzielen. Der Aktionsplan ist als indirekter Gegenvorschlag zur Volksinitiative «Für eine nachhaltige und ressourceneffiziente Wirtschaft (Grüne Wirtschaft)» gedacht. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entkopplung von Wirtschaftswachstum und Umweltbelastung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Der Druck auf die natürlichen Ressourcen kann nur verringert werden, wenn Wirtschaftswachstum und Umweltbelastung entkoppelt werden. Dazu braucht es einen Übergang zu einer Grünen Wirtschaft, schreibt Bruno Oberle, Direktor des Bundesamtes für Umwelt (BAFU) im Bericht Umwelt Schweiz 2013. Umweltpolitik umfasst heute nahezu alle Politikbereiche, so Oberle weiter. Die neue Agrarpolitik 2014-2017 des Bundesrates beispielsweise ist ein erfreulicher Schritt hin zu einer besseren Abgeltung von Leistungen der Landwirtschaft im Interesse der Biodiversität. Und der Ausbau der Wasserkraftnutzung, der mit dem geplanten Ausstieg der Schweiz aus der Atomenergie einhergeht, muss der Erhaltung und Renaturierung der Seen und Flüsse Rechnung tragen. </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="112409">
        <title>Bericht «Umwelt Schweiz 2013»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/10822/12896/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="112413">
        <title>BAFU: Online-Umweltzustand</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur l’environnement 2013: de nouveaux défis pour la Suisse</title>
      <lead>L’environnement suisse n’échappe pas aux grandes tendances environnementales mondiales: pollution croissante, surexploitation des ressources naturelles et réchauffement climatique, selon le dernier rapport sur l’environnement publié le 9 juillet 2013. Pour Bruno Oberle, directeur de l'OFEV, le découplage de la croissance économique de la charge environnementale est le seul moyen de réduire la pression sur les ressources naturelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La politique environnementale suisse a enregistré de nombreux progrès depuis les années 1980: la qualité de l'air est meilleure (voir graphique G9 Emissions de polluants atmosphériques, Environnement Suisse p. 15). Les eaux présentent un bon état général. La contamination du sol par des métaux lourds, le plomb par ex., tend à reculer. Le traitement des sites contaminés avance à grands pas. Cependant, les concentrations de certains polluants dans l'air - poussières fines, ozone, oxydes d'azote, ammoniac - sont régulièrement trop élevées, selon le rapport Environnement Suisse 2013. Les micropolluants provenant des médicaments, des cosmétiques ou des produits phytosanitaires ne sont pas filtrés par les stations d'épuration et portent atteinte aux écosystèmes. La pollution croissante de l'environnement au niveau mondial est en outre perceptible en Suisse, dans la qualité de l'air notamment. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ressources naturelles en Suisse - eau, air, sol, biodiversité, forêt, paysage, climat stable ou tranquillité - sont soumises à une forte pression due à l'agriculture, à la consommation élevée d'énergie, à la mobilité croissante et à l'augmentation constante des surfaces urbanisées (voir graphique G5.1 Evolution de la population et des transports, Environnement Suisse p. 35.). L'impact de la Suisse sur les ressources naturelles des pays tiers est considérable. Pour couvrir les besoins de production et de consommation, non seulement des quantités croissante de matières premières sont importées (agents énergétiques, métaux) mais aussi des fourrages ou des denrées alimentaires. Plus de la moitié de l'impact environnemental dû à la consommation suisse est ainsi généré à l'étranger (voir Graphique G3.2 Impact environnemental des différentes fonctions de la consommation, Environnement Suisse p. 30). Au total, la Suisse utilise plus du double de ressources disponibles par habitant à l'échelle mondiale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'évolution du climat risque de frapper très fortement la Suisse: si les émissions mondiales de gaz à effet de serre continuent d'augmenter au rythme actuel, la hausse de la température moyenne pourrait être de 6 degrés à la fin du XXIème siècle par rapport à l'époque préindustrielle (voir Graphique G10 Température annuelle moyenne en Suisse - Environnement Suisse p.16). Un tel réchauffement aurait des conséquences sur l'agriculture, la sylviculture, le tourisme hivernal ou la production d'énergie hydraulique. Les dégâts dus aux dangers naturels devraient continuer de croître, ce d'autant plus que l'espace bâti est utilisé de plus en plus densément. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Réponses de la Suisse aux nouveaux défis environnementaux &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de faire face aux nouveaux défis posés à l'environnement, le Parlement et le Conseil fédéral ont adopté récemment plusieurs stratégies et mesures: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les nouvelles dispositions sur la renaturation des eaux, approuvées par le Parlement en 2010, vont permettre de redonner aux cours d'eau leurs fonctions naturelles, en particulier de conservation de la biodiversité et d'atténuation des crues. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les dispositions permettant de financer l'équipement d'une centaine de stations d'épuration de systèmes éliminant les micropolluants dans les eaux usées ont été approuvées par le Conseil fédéral à la fin juin 2013. Le Parlement pourrait se prononcer à ce sujet cette année encore. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;La Stratégie Biodiversité Suisse, qui définit les objectifs de la politique suisse en matière de conservation de la diversité biologique, a été adoptée par le Conseil fédéral en 2012. Le plan d'action qui la concrétise doit être finalisé d'ici mi-2014. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;La révision de la loi sur le CO2, approuvée par le Parlement en 2012, fixe une réduction des émissions de gaz à effet de serre en Suisse d'au moins 20% d'ici 2020 par rapport à 1990. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;La Stratégie d'adaptation aux changements climatiques détaille les objectifs, les défis et les champs d'action à considérer pour réduire l'impact du changement climatique en Suisse. Le premier volet a été adopté par le Conseil fédéral en 2012. Le plan d'action devrait être terminé à la fin 2013.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le plan d'action Economie verte a été approuvé par le Conseil fédéral début 2013. Plusieurs mesures concernent la consommation et la production ainsi que les déchets et les matières premières. Le plan d'action doit servir de contre-projet indirect à l'initiative populaire «Pour une économie durable et fondée sur une gestion efficiente des ressources (économie verte)».&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Découpler la croissance économique de la charge environnementale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Le seul moyen de réduire la pression sur les ressources naturelles reste de découpler la croissance économique de la charge environnementale par l'instauration d'une économie verte, écrit Bruno Oberle, directeur de l'Office fédéral de l'environnement, dans le rapport Environnement Suisse 2013. La politique environnementale englobe aujourd'hui presque tous les domaines politiques, relève-t-il en outre. La nouvelle politique agricole 2014-17 de la Confédération constitue par exemple une avancée bienvenue en matière d'indemnisation des prestations fournies par l'agriculture en faveur de la biodiversité. La décision prise par la Suisse de sortir du nucléaire et le développement en conséquence de la production d'énergie hydraulique doit elle aussi prendre en compte la préservation et de la restauration des lacs et des cours d'eau.</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="112410">
        <title>Rapport «Environnement Suisse 2013»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/10822/12896/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="112414">
        <title>OFEV: Etat de l'environnement en ligne</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sull’ambiente 2013: nuove sfide per la Svizzera</title>
      <lead>L’ambiente in Svizzera non sfugge alle tendenze osservabili a livello mondiale: aumento dell’inquinamento, sfruttamento eccessivo delle risorse naturali e riscaldamento climatico. È quanto emerge dall’ultimo rapporto sull’ambiente pubblicato il 9 luglio 2013. Per Bruno Oberle, direttore dell’UFAM, l’unico modo per ridurre la pressione esercitata sulle risorse naturali è disaccoppiare la crescita economica e l’impatto ambientale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dagli anni Ottanta la politica ambientale svizzera ha compiuto notevoli progressi: la qualità dell'aria è migliorata (cfr. grafico G9 «Emissioni di inquinanti atmosferici», Ambiente Svizzera, pag. 15), lo stato delle acque è in generale buono, le concentrazioni di metalli pesanti (p. es. piombo) nel suolo sono in diminuzione, il risanamento dei siti contaminati procede a ritmi sostenuti. Tuttavia, secondo i dati del rapporto Ambiente Svizzera 2013, le concentrazioni di alcuni inquinanti atmosferici (polveri fini, ozono, ossidi di azoto, ammoniaca) presentano regolarmente livelli troppo elevati, i microinquinanti provenienti da medicinali, cosmetici e prodotti fitosanitari che gli impianti di depurazione non riescono a trattenere giungono nelle acque causando il degrado degli ecosistemi e, non da ultimo, l'inquinamento ambientale in aumento a livello mondiale ha conseguenze percepibili anche in Svizzera, in particolare per quanto riguarda la qualità dell'aria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le attività antropiche in Svizzera, in particolare l'agricoltura, l'elevato consumo energetico, la crescente mobilità e l'espansione continua delle superfici insediative (cfr. grafico G5.1 «Evoluzione della popolazione e dei trasporti», Ambiente Svizzera, pag. 35), esercitano una forte pressione sulle risorse naturali del nostro Paese (acqua, aria, suolo, biodiversità, foreste, paesaggio, clima stabile, tranquillità). La Svizzera causa un impatto ambientale considerevole anche sulle risorse naturali di Paesi terzi. Per soddisfare il proprio fabbisogno produttivo e di consumo, importa infatti quantitativi crescenti di materie prime (vettori energetici, metalli), ma anche di mangimi e derrate alimentari. Oltre il 50 per cento dell'impatto ambientale riconducibile ai consumi svizzeri viene generato all'estero (cfr. grafico G3.2 «Impatto ambientale di vari settori di consumo», Ambiente Svizzera, pag. 30). Nel complesso, la Svizzera utilizza più del doppio delle risorse pro capite disponibili su scala mondiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel nostro Paese gli effetti dei cambiamenti climatici potrebbero essere particolarmente marcati: se le emissioni globali di gas serra continueranno ad aumentare al ritmo attuale, alla fine del XXI secolo la temperatura media potrebbe essere di 6 °C più elevata rispetto ai livelli preindustriali (cfr. grafico G10 «Temperatura media annua in Svizzera», Ambiente Svizzera, pag.16). Un riscaldamento climatico di simili proporzioni avrebbe conseguenze in particolare sull'agricoltura, sulla silvicoltura, sul turismo invernale e sulla produzione di energia idroelettrica. Si prevede inoltre un incremento dei danni causati dai pericoli naturali per effetto dell'utilizzazione sempre più intensiva delle superfici edificate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Azioni della Svizzera per fronteggiare le nuove sfide ambientali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per far fronte alle nuove sfide ambientali, Parlamento e Consiglio federale hanno adottato di recente una serie di strategie e misure:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;le nuove disposizioni in materia di rinaturazione delle acque, approvate dal Parlamento nel 2010, sono improntate al ripristino delle funzioni naturali dei corsi d'acqua e, in particolare, quelle di salvaguardia della biodiversità o di contenimento delle piene;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le disposizioni approvate dal Consiglio federale a fine giugno 2013 consentono di finanziare la dotazione, in un centinaio di impianti di depurazione delle acque (IDA), di sistemi in grado di eliminare i microinquinanti presenti nelle acque di scarico. Il Parlamento potrebbe pronunciarsi su questa proposta entro fine anno;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Strategia Biodiversità Svizzera (SBS), adottata dal Consiglio federale nel 2012, definisce gli obiettivi della politica svizzera in materia di salvaguardia della biodiversità. Il piano d'azione che concretizza detta strategia sarà messo a punto entro la metà del 2014;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la revisione della legge sul CO2, approvata dal Parlamento nel 2012, fissa un obiettivo di riduzione delle emissioni di gas serra in Svizzera pari almeno al 20 per cento entro il 2020 (rispetto ai livelli del 1990);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la strategia Adattamento ai cambiamenti climatici in Svizzera illustra gli obiettivi da conseguire come pure le sfide e gli ambiti in cui intervenire per ridurre l'impatto dei cambiamenti climatici in Svizzera. La prima parte della strategia è stata adottata dal Consiglio federale nel 2012. Il piano d'azione dovrebbe essere messo a punto a fine 2013;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il piano d'azione Economia verde, approvato dal Consiglio federale a inizio 2013, prevede diverse misure incentrate sui consumi, sulla produzione, sui rifiuti e sulle materie prime. Il piano d'azione è un controprogetto indiretto all'iniziativa popolare «Per un'economia sostenibile ed efficiente in materia di gestione delle risorse (economia verde)».&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Disaccoppiare la crescita economica e l'impatto ambientale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Il solo modo per ridurre la pressione esercitata sulle risorse naturali è disaccoppiare la crescita economica e l'impatto ambientale instaurando un'economia verde, scrive il direttore dell'UFAM nel rapporto Ambiente Svizzera 2013, sottolineando che la politica ambientale ingloba ormai quasi tutti i settori politici. La nuova Politica agricola 2014-17 della Confederazione costituisce per esempio un passo in avanti in materia di indennizzo delle prestazioni agricole a favore della biodiversità. La decisione adottata dalla Svizzera di abbandonare il nucleare e potenziare di conseguenza la produzione di energia idroelettrica deve tenere conto anche delle esigenze di salvaguardia e di rinaturazione di corsi d'acqua e laghi.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="112411">
        <title>Rapporto «Ambiente Svizzera 2013»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/10822/12896/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="112415">
        <title>UFAM: Stato dell'ambiente</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Environment Report 2013: New Challenges for Switzerland</title>
      <lead>According to the latest environment report published on 9 July 2013, the environment in Switzerland is not immune to the major global environmental trends of increasing pollution, the overexploitation of natural resources and climate warming. According to Bruno Oberle, Director of the FOEN, the only way to reduce the pressure on natural resources is to decouple economic growth from environmental pollution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swiss environmental policy has made significant progress since the 1980s: air quality has improved (see graphic G9 Air pollutant emissions, Environment Switzerland p. 15) and the state of the country's surface waters is generally good. The pollution of the soil with heavy metals, e.g. lead, is on the decline, and major advances have been made in the remediation of contaminated sites. However, according to the Environment Switzerland 2013 report, ambient concentrations of certain pollutants - particulate matter, ozone, nitrogen oxides, ammonia - regularly exceed limit values. Micropollutants originating from medicines, cosmetics and phytosanitary products are not filtered out by water treatment plants and cause damage to ecosystems. Moreover, the increasing pollution of the environment at global level has impacts in Switzerland, particularly in relation to air quality. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Natural resources in Switzerland - water, air, soil, biodiversity, forest, landscape, climate stability and tranquillity - are subject to strong pressure from agriculture, high energy consumption, increasing mobility and the constant expansion of urban areas (see graphic G 5.1 Population and transport development, Environment Switzerland p. 35.). Switzerland generates considerable impacts on the natural resources of third countries. The country is importing increasing quantities of not only raw materials, energy agents and metals but also animal feed and food to cover its production and consumption requirements. Hence, over half of the environmental impact generated by Swiss consumption arises abroad (see graphic G3.2 Environmental impact of different consumption sectors, Environment Switzerland p. 30). Overall, Switzerland consumes more than twice the volume of resources available per inhabitant at global level. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Global climate development poses a strong risk for Switzerland: if global greenhouse gas emissions continue to increase at the current rate, the mean temperature increase compared with the pre-industrial period could reach six degrees by the end of the 21st century (see graphic G10 Annual mean temperature in Switzerland, Environment Switzerland - p 6). Warming on this scale could have serious consequences, in particular for agriculture, forestry, winter tourism and hydropower production. Damage arising from natural hazards is likely to continue to rise, especially in view of the increasing density of developed space. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Switzerland's responses to the new environmental challenges &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In response to the new challenges facing the environment, the Swiss Parliament and Federal Council recently adopted a number of strategies and measures: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;The new legislative provisions on the renaturation of surface waters, which were approved by Parliament in 2010, will enable the restoration of natural functions to watercourses, in particular the conservation of biodiversity and flood mitigation. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The provisions for financing the installation of systems for the elimination of micropollutants in wastewater in around 100 water treatment plants were approved by the Federal Council at the end of June 2013. Parliament may rule on this matter this year. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The Swiss Biodiversity Strategy, which defines the goals of Swiss policy for the conservation of biological diversity, was adopted by the Federal Council in 2012. The action plan that substantiates the strategy is due to be finalised by mid-2014. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The revision of the CO2 Act, which was approved by Parliament in 2012, stipulates that greenhouse gas emissions in Switzerland shall be reduced by at least 20% by 2020 as compared with 1990 levels. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The Strategy for Adaptation to Climate Change specifies the objectives, challenges and fields of action to be established to mitigate the impacts of climate change in Switzerland. The first part of the strategy was adopted by the Federal Council in 2012 and the corresponding action plan is due to be completed in late 2013.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;The Green Economy Action Plan was approved by the Federal Council in early 2013. The plan contains several measures relating to consumption and production, waste, and raw materials. It is intended as an indirect counterproposal to the popular initiative "For a sustainable and resource-efficient economy (green economy)".&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Decoupling economic growth from environmental pollution&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;The only way of reducing the pressure on natural resources is to decouple economic growth from environmental pollution through the establishment of a green economy writes Bruno Oberle, Director of the Federal Office of the Environment in the Environment Switzerland 2013 report. As he notes elsewhere, today, environmental policy encompasses all policy areas. For example, the Swiss Confederation's new Agriculture Policy 2014-17 constitutes a welcome advance in relation to the indemnification of services provided by agriculture for the promotion of biodiversity. The decision taken by Switzerland to withdraw from nuclear power and develop hydropower production as a result shall also incorporate provisions for the preservation and restoration of lakes and watercourses.</text>
      <contact>Media Section Telephone: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="112412">
        <title>Report «Environment Switzerland 2013»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/10822/12896/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="112416">
        <title>FOEN: Environmental state online</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1300" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltbeobachtung</name>
        <name lang="fr">Observation de l'environnement</name>
        <name lang="it">Monitoraggio ambientale</name>
        <name lang="en">"Environmental monitoring</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
