<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Sommaruga trifft Amtskolleginnen und -kollegen Deutschlands, Österreichs und Liechtensteins</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga und ihre Amtskolleginnen und kollegen Deutschlands, Österreichs und des Fürstentums Liechtenstein haben sich heute über ihre Erfahrungen bei der Bekämpfung des Menschenhandels und -schmuggels ausgetauscht. Auch die integrationspolitischen Herausforderungen aufgrund der steigenden Zuwanderung, die Bedeutung der Sicherheit für den Wirtschaftsstandort und die Auswirkungen des Arabischen Frühlings im Migrationsbereich sind zur Sprache gekommen. Diese Themen standen auf der Tagesordnung des traditionellen Vierländertreffens, das dieses Jahr auf Einladung des deutschen Bundesministers des Innern, Hans-Peter Friedrich, in Nürnberg stattgefunden hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Verhinderung und Bekämpfung des Menschenhandels und -schmuggels ist eine wirksame Zusammenarbeit zwischen den Herkunfts-, Transit- und Zielländern erforderlich. Bundesrätin Sommaruga, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements, hat über die Erfahrungen der Schweiz informiert, die unter anderem eine Zusammenarbeit mit Rumänien aufgenommen hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Gesprächen sind auch die Herausforderungen in Verbindung mit der Zuwanderung behandelt worden. Die vier Ministerinnen und Minister haben sich über die Massnahmen zur Förderung der Integration der ausländischen Bevölkerung ausgetauscht. Sie haben auch über die Auswirkungen der politischen Umwälzungen in Nordafrika und des Konflikts in Syrien auf den Migrationsbereich diskutiert. Schliesslich haben sie die gegenwärtigen Probleme mit dem Schutz der strategischen Infrastrukturen vor Cyber-Attacken besprochen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Österreich wurde von der Bundesministerin für Inneres, Johanna Mikl-Leitner, und das Fürstentum Liechtenstein vom Minister für Inneres, Justiz und Wirtschaft, Thomas Zwiefelhofer, vertreten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Informationsdienst GS-EJPD, Tel. +41 31 322 40 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Sommaruga rencontre ses homologues d’Allemagne, d‘Autriche et du Liechtenstein</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga et ses homologues d’Allemagne, d’Autriche et du Liechtenstein ont échangé aujourd’hui leurs expériences en matière de lutte contre la traite et le trafic des êtres humains. Ils ont aussi discuté des défis liés à l’intégration des étrangers face à l’immigration croissante, de l’importance de la sécurité pour l’essor économique et des conséquences du printemps arabe en termes de migrations. Ces thèmes étaient à l’ordre du jour de la réunion traditionnelle des ministres des quatre pays, qui a eu lieu cette année à Nuremberg, à l’invitation du ministre allemand de l’Intérieur Hans-Peter Friedrich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une collaboration efficace entre les pays d'origine, de transit et de destination de la traite et du trafic des êtres humains est indispensable à la prévention et à la lutte contre ces phénomènes. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, cheffe du Département fédéral de Justice et Police, a fait part des expériences de la Suisse, qui a entre autres mis en place une coopération avec la Roumanie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entretiens ont également porté sur les défis liés à l'immigration. Les quatre ministres ont notamment échangé leurs expériences quant aux pratiques et instruments pour favoriser l'intégration des étrangers. Ils ont aussi abordé les conséquences dans le domaine des migrations des changements politiques intervenus en Afrique du Nord et du conflit en Syrie. Finalement, les ministres ont discuté des problèmes actuels liés à la protection des infrastructures stratégiques contre les cyber-attaques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Autriche était représentée par la ministre de l'Intérieur Johanna Mikl-Leitner et le Liechtenstein par le ministre de l'Intérieur, de la Justice et de l'Economie Thomas Zwiefelhofer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Service d’information DFJP, tél. +41 31 322 40 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga incontra i suoi omologhi della Germania, dell’Austria e del Liechtenstein</title>
      <lead>La consigliera federale Simonetta Sommaruga e i suoi omologhi della Germania, dell’Austria e del Liechtenstein si sono incontrati in data odierna per uno scambio di esperienze in materia di lotta contro la tratta e il traffico di esseri umani. Hanno inoltre discusso le sfide connesse all’integrazione degli stranieri a fronte della crescente immigrazione, l’importanza della sicurezza per lo sviluppo economico e le ripercussioni della primavera araba in termini di migrazione. Questi i temi all’ordine del giorno della tradizionale riunione dei ministri dei quattro Paesi, tenutasi quest’anno a Norimberga su invito del ministro tedesco dell’interno Hans-Peter Friedrich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una collaborazione efficace tra i Paesi d'origine, di transito e di destinazione della tratta e del traffico di esseri umani è indispensabile per prevenire e per lottare contro questi fenomeni. La consigliera federale Simonetta Sommaruga, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, ha condiviso le esperienze maturate dalla Svizzera, che tra l'altro ha avviato una cooperazione con la Romania.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I colloqui si sono pure concentrati sulle sfide connesse all'immigrazione. I quattro ministri hanno in particolare scambiato le esperienze relative alle prassi e agli strumenti atti a favorire l'integrazione degli stranieri e abbordato le ripercussioni dei cambiamenti politici nel Nordafrica e del conflitto in Siria sulla migrazione. Infine hanno discusso i problemi attuali legati alla protezione delle infrastrutture strategiche dagli attacchi informatici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Austria era rappresentata all'incontro dal ministro dell'interno Johanna Mikl-Leitner e il Liechtenstein dal ministro dell'interno, della giustizia e dell'economia Thomas Zwiefelhofer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Servizio d’informazione DFGP, tel. +41 31 322 40 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
