<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49708" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Migrationsbericht 2012 veröffentlicht</title>
      <lead>Die Beschleunigung der Asylverfahren und das Programm zur Bekämpfung der Zwangsheirat sind zwei der Schwerpunkte des heute veröffentlichten Migrationsberichts 2012. Thema ist auch der Dialog zwischen Staat und Wirtschaft, welcher die Integration der ausländischen Arbeitnehmer zum Ziel hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um die anhaltend hohen Gesuchseingänge zu bewältigen, müssen die Asylverfahren beschleunigt werden. Diesem Ziel wird durch das 48-Stunden-Verfahren, welches für die europäischen visumsbefreiten Staaten eingeführt wurde, Rechnung getragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Integration der ausländischen Arbeitnehmer soll vorangetrieben werden. Zu diesem Zweck starteten Vertreterinnen und Vertreter von Staat und Wirtschaft im Oktober 2012 den Dialog über die Integration am Arbeitsplatz. Das Pilotprojekt "Deutsch auf der Baustelle" ist eines der Ergebnisse des Dialogs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben Zahlen und Fakten aus dem Ausländer- und Asylbereich finden sich im Migrationsbericht 2012 auch Informationen über die Auswirkungen der Personenfreizügigkeit sowie zu den Migrationspartnerschaften mit den Herkunftsländern. Weitere Themen sind die Ausreiseorganisation swissREPAT, das neue Handbuch Bürgerrecht und die integrierte Grenzverwaltungsstrategie. Der Migrationsbericht 2012 gewährt Einblick in die vielfältigen Tätigkeitsbereiche des Bundesamts für Migration.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 92 53</contact>
      <link id="112601">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-07-18.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Publication du rapport sur la migration 2012</title>
      <lead>L’accélération des procédures d’asile et le programme de lutte contre les mariages forcés constituent les deux points principaux du rapport sur la migration 2012 publié aujourd’hui. Outre ces deux sujets, la question du dialogue entre l’Etat et les acteurs économiques, qui vise à encourager l’intégration de la main-d’œuvre étrangère, est également traitée. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Afin de faire face à l'afflux constant des demandes d'asile, il importe d'accélérer les procédures en la matière. A cet égard, la procédure en 48 heures a été introduite pour les pays européens libérés de l'obligation de visa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, l'intégration des travailleurs étrangers doit être encouragée. C'est dans ce sens que des représentants des entités étatiques et des acteurs économiques ont lancé en octobre 2012 le dialogue sur l'intégration sur le lieu de travail. Ce dernier a donné naissance notamment au projet pilote "L'allemand sur les chantiers".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre des chiffres et des faits concernant les domaines de l'asile et des étrangers, l'édition 2012 de ce rapport contient également des informations sur les répercussions de la libre circulation des personnes, ainsi que sur les partenariats migratoires avec les pays de provenance. L'éventail des thèmes abordés comprend aussi l'unité organisationnelle swissREPAT chargée des départs, le nouveau Manuel sur la nationalité et la stratégie de gestion intégrée des frontières. Le rapport sur la migration 2012 donne ainsi un aperçu qui témoigne de la diversité des domaines d'activités de l'Office fédéral des migrations. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 92 53</contact>
      <link id="112602">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-07-18.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Pubblicato il Rapporto sulla migrazione 2012</title>
      <lead>L’accelerazione della procedura d’asilo e il programma di lotta ai matrimoni forzati sono due punti prioritari del Rapporto sulla migrazione 2012 pubblicato oggi. Un altro tema affrontato è il dialogo tra lo Stato e l’economia teso a favorire l’integrazione dei lavoratori stranieri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per poter gestire il costantemente elevato numero di domande d'asilo è necessario accelerare le procedure. Il disbrigo in 48 ore, introdotto per gli Stati europei non soggetti all'obbligo del visto, persegue questo obiettivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allo scopo di promuovere l'integrazione dei lavoratori stranieri, rappresentanti dello Stato e dell'economia hanno avviato nell'ottobre 2012 il dialogo sull'integrazione nel posto di lavoro, dal quale è scaturito il progetto pilota "Il tedesco in cantiere".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a cifre e fatti del settore degli stranieri e dell'asilo, il Rapporto sulla migrazione 2012 comprende pure informazioni sulle ripercussioni della libera circolazione delle persone e sui partenariati in materia di migrazione con i Paesi di provenienza. Altri temi sono l'organizzazione di rimpatrio swissREPAT, il nuovo manuale sulla cittadinanza e la strategia per la gestione integrata delle frontiere. Il Rapporto sulla migrazione 2012 offre una panoramica dei variegati settori d'attività dell'Ufficio federale della migrazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 92 53</contact>
      <link id="112603">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-07-18.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Migration Report 2012 published</title>
      <lead>The faster processing of asylum applications and the programme against forced marriage are two of the main highlights presented in the Migration Report 2012, which was published today. The public and private sector dialogue on integration of foreign workers is also covered.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In order to handle the consistently high volume of incoming asylum applications, asylum processing times need to be shortened. For this reason, a new 48-hour procedure has been introduced for asylum seekers from visa-exempt European countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Efforts should also be made to encourage the integration of foreign workers. With this aim in mind, representatives of the public and private sectors met in October 2012 to discuss integration in the workplace. The pilot project "Use of German on Building Sites" is one outcome of this dialogue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition to presenting facts and figures on foreign nationals and asylum seekers in Switzerland, the Migration Report 2012 also provides an overview of the effects of free movement and migration partnerships with countries of origin. Other topics include swissREPAT, which is responsible for making arrangements for the departure of foreign nationals, as well as the new Citizenship Handbook and the integrated management strategy. The complete Migration Report 2012 sheds light on the various fields of activity of the Federal Office for Migration.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Federal Office for Migration, T +41 31 325 92 53</contact>
      <link id="112604">
        <title>Go to the Web site of the FOM for documents pertinent to this media release</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/en/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-07-18.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
