<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49720" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-07-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf am G20-Treffen in Moskau</title>
      <lead>Am Treffen der Finanzminister und Notenbankgouverneure der G20 vom 19./20. Juli in Moskau hat Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf die Wichtigkeit konsolidierter Staatshaushalte und von Strukturreformen betont, welche für ein nachhaltiges Wachstum notwendig sind. Zudem plädierte sie für einen internationalen Steuerwettbewerb unter gleichen Bedingungen für alle. Am Rande der Veranstaltung traf sie sich zudem mit dem italienischen Finanzminister Fabrizio Saccomanni und dem deutschen Finanzminister Wolfgang Schäuble zu bilateralen Gesprächen. Die Finanzministerin wurde am G20-Treffen begleitet von Thomas Jordan, Präsident des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Finanzminister und Notenbankpräsidenten der G20 stellten seit dem letzten Treffen vom April 2013 eine Schwächung der globalen Konjunkturlage fest. Vor diesem Hintergrund forderten die Minister und Zentralbankgouverneure Massnahmen zur Stärkung der Finanzsektoren in der EU, den Beibehalt der geldpolitischen Lockerung sowie Strukturreformen zur Erhöhung von Beschäftigung und Wettbewerbsfähigkeit. Bundesrätin Widmer-Schlumpf betonte die Bedeutung der Konsolidierung öffentlicher Haushalte. Sie wies dabei auf die Erfahrungen der Schweiz bei der Einführung der Schuldenbremse hin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die G20 betonten die Notwendigkeit, die bereits 2010 beschlossene Reform des Internationalen Währungsfonds umzusetzen. Hierzu ist insbesondere noch die Ratifizierung durch den US-Kongress nötig. Zudem forderten die Minister weitere Arbeiten zur verbesserten Zusammenarbeit des IWF mit regionalen Finanzierungsmechanismen und zur Förderung langfristiger Investitionen, insbesondere in die Infrastruktur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der Finanzmarktregulierung forderten die Finanzminister und Notenbankpräsidenten insbesondere die umfassende Umsetzung des Regelwerks von Basel III durch alle Staaten noch im laufenden Jahr. Bundesrätin Widmer-Schlumpf wies auf die zentrale Bedeutung einer flächendeckenden Einführung der Kapitalanforderungen von Basel III hin, um die Finanzsektoren zu stärken und Wettbewerbsverzerrungen zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am G20-Treffen stellte die OECD ihren Aktionsplan im Bereich der Unternehmensbesteuerung vor, zu dem auch die Schweiz ihre Position eingebracht hat. Bundesrätin Widmer-Schlumpf plädierte für einen internationalen Steuerwettbewerb, in dem für alle Beteiligten die gleichen Rahmenbedingungen gelten. Bei der Umsetzung des Aktionsplanes wird die Schweiz weiterhin ihre Interessen einbringen. In einem anderen wichtigen Steuerdossier, dem Standard für einen automatischen Informationsaustausch, betonten die Finanzminister der G20 die Wichtigkeit eines globalen Vorgehens, das für alle wichtigen Finanzzentren verbindlich ist. Ziel ist ein international akzeptiertes Rahmenabkommen, das klare Spielregeln für bilaterale oder multilaterale Vereinbarungen zum automatischen Informationsaustausch enthält. So sollen insbesondere die Reziprozität und der Datenschutz gewährleistet und die Regeln zur Ermittlung der wirtschaftlich Berechtigten gestärkt werden. Es wird nun darum gehen, den Inhalt eines solchen Rahmenabkommens in einem transparenten Prozess im Rahmen der OECD zu diskutieren. Auch hier wird sich die Schweiz als OECD-Mitglied aktiv in die Diskussionen einbringen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf traf in Moskau auch den italienischen Finanzminister Fabrizio Saccomanni zu einem Gespräch. Die beiden Finanzminister wollen die Verhandlungen betreffend die offenen bilateralen Fragen im Finanz- und Steuerbereich wieder aufnehmen und vereinbarten ein weiteres Treffen vor Ende dieses Jahres. Mit dem deutschen Finanzminister Wolfgang Schäuble besprach Bundesrätin Widmer-Schlumpf aktuelle finanzpolitische Fragen. &lt;/p&gt;Die Schweiz nimmt 2013 auf Einladung des russischen Vorsitzes an den Treffen der Fi-nanzminister und Notenbankgouverneure der G20 sowie an den Vorbereitungstreffen und den Arbeitsgruppen zu Finanz- und Währungsfragen teil. Die Teilnahme unterstreicht die guten bilateralen Beziehungen mit Russland sowie die Position der Schweiz im inter-nationalen Finanz- und Währungssystem.</text>
      <contact>Mario Tuor, Leiter Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 31 322 46 16 mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a participé à la rencontre du G20 à Moscou</title>
      <lead>Lors de la réunion des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales des Etats membres du G20 qui a eu lieu les 19 et 20 juillet à Moscou, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a souligné l'importance de finances publiques consolidées et de réformes structurelles pour assurer une croissance durable. En outre, elle s'est prononcée en faveur d'une concurrence fiscale internationale fondée sur des conditions égales pour tous. En marge de la réunion, elle a mené des entretiens bilatéraux avec le ministre italien des finances Fabrizio Saccomanni et son homologue allemand Wolfgang Schäuble. Président de la direction générale de la Banque nationale suisse, Thomas Jordan accompagnait la cheffe du Département fédéral des finances à la rencontre du G20.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ministres des finances et les gouverneurs des banques centrales des pays du G20 ont constaté que la croissance mondiale avait subi un ralentissement depuis leur dernière rencontre en avril 2013. Compte tenu de ce contexte, ils préconisent, pour soutenir l'emploi et améliorer la compétitivité, des mesures visant à renforcer le secteur financier de l'UE, le maintien d'une politique monétaire souple et des réformes structurelles. La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a souligné l'importance que revêt la consolidation des finances publiques et a fait part des expériences de la Suisse en la matière depuis l'introduction du frein à l'endettement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ministres du G20 ont relevé la nécessité de mettre en œuvre la réforme du Fonds monétaire international (FMI) qui avait été décidée en 2010 déjà et qui doit, en particulier, être ratifiée encore par le Congrès des Etats-Unis d'Amérique. En outre, les ministres ont demandé la poursuite des travaux visant à intensifier la collaboration entre le FMI et les mécanismes de financement régionaux ainsi qu'à encourager les investissements à long terme, notamment dans le domaine des infrastructures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne la réglementation des marchés financiers, les ministres des finances et les gouverneurs des banques centrales ont demandé notamment que le dispositif de Bâle III soit, cette année encore, appliqué dans son intégralité par tous les Etats. Eveline Widmer-Schlumpf a relevé l'importance cruciale de l'introduction, à l'échelle mondiale, des exigences en matière de dotation en capital liées à Bâle III afin de renforcer les secteurs financiers et d'empêcher des distorsions de la concurrence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la rencontre du G20, l'OCDE a présenté son plan d'action en matière d'imposition des entreprises, à l'élaboration duquel la Suisse avait participé. Eveline Widmer-Schlumpf s'est prononcée en faveur d'une concurrence fiscale internationale fondée sur des conditions égales pour tous. La Suisse continuera de faire valoir son point de vue lors de la mise en œuvre de ce plan d'action. Dans un autre dossier fiscal important, à savoir le standard en matière d'échange automatique de renseignements, les ministres des finances des Etats du G20 ont insisté sur l'importance d'une procédure valable au niveau mondial et contraignante pour tous les centres financiers principaux. Il s'agit de présenter un accord-cadre reconnu au niveau international et réglementant de manière claire les conventions bilatérales et multilatérales sur l'échange automatique de renseignements. En particulier, il importe de garantir le respect de la réciprocité et des dispositions sur la protection des données ainsi que de renforcer les règles d'identification des ayants droit économiques. Le contenu d'un tel accord-cadre doit faire l'objet de discussions menées en toute transparence au sein de l'OCDE. Dans ce cas aussi, la Suisse prendra, en tant qu'Etat membre de l'OCDE, une part active aux discussions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf s'est également entretenue à Moscou avec le ministre italien des finances Fabrizio Saccomanni. Les deux ministres souhaitent reprendre les négociations sur les questions bilatérales en suspens dans les domaines financier et fiscal et ont convenu à cet effet d'une nouvelle rencontre à la fin de l'année. Par ailleurs, Eveline Widmer-Schlumpf a rencontré le ministre allemand des finances Wolfgang Schäuble, avec lequel elle a abordé diverses questions de politique budgétaire.&lt;/p&gt;Sur invitation de la présidence russe, la Suisse participe en 2013 aux réunions des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales des Etats membres du G20 ainsi qu'aux rencontres préparatoires et aux séances des groupes de travail traitant des questions financières et monétaires. Cette participation témoigne des bonnes relations existant entre la Suisse et la Russie ainsi que de l'importance de la Suisse dans le système financier et monétaire international.</text>
      <contact>Mario Tuor, responsable de la communication, Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales +41 31 322 46 16 mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf all’incontro del G20 a Mosca</title>
      <lead>All’incontro dei ministri delle finanze e dei governatori delle banche centrali del G20 tenutosi a Mosca il 19 e il 20 luglio, la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha sottolineato l’importanza di bilanci pubblici consolidati e di riforme strutturali necessari per una crescita sostenibile. Essa ha inoltre ribadito l’esigenza di una concorrenza fiscale internazionale a pari condizioni per tutti. A margine dell'incontro la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha inoltre tenuto colloqui bilaterali con il ministro delle finanze italiano Fabrizio Saccomanni e con il ministro delle finanze tedesco Wolfgang Schäuble. All’incontro del G20 la ministra delle finanze è stata accompagnata da Thomas Jordan, presidente della Direzione generale della Banca nazionale svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal loro ultimo incontro del mese di aprile del 2013, i ministri delle finanze e i governatori delle banche centrali del G20 hanno constatato un indebolimento della situazione congiunturale globale. In questo contesto i ministri e i govenatori delle banche centrali hanno chiesto misure per il rafforzamento dei settori finanziari nell'UE, il mantenimento dell'allentamento in materia di politica monetaria e riforme strutturali volte all'aumento dell'occupazione e della competitività. La consigliera federale Widmer-Schlumpf ha sottolineato l'importanza del consolidamento dei bilanci pubblici. A questo proposito ha richiamato l'attenzione sulle esperienze fatte dalla Svizzera in occasione dell'introduzione del freno all'indebitamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I partecipanti al G20 hanno sottolineato la necessità di attuare la riforma del Fondo monetario internazionale decisa nel 2010. A tal fine occorre in particolare ancora la ratifica da parte del Congresso degli Stati Uniti. I ministri hanno inoltre richiesto ulteriori lavori per migliorare la collaborazione tra il FMI e i meccanismi di finanziamento regionali nonché per la promozione di investimenti a lungo termine, in particolare nell'infrastruttura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ambito di regolamentazione dei mercati finanziari, i ministri delle finanze e i governatori delle banche centrali auspicano la completa introduzione della normativa Basilea III ancora nel corso dell'anno corrente. La consigliera federale Widmer-Schlumpf ha sottolineato l'importanza centrale dell'introduzione su vasta scala delle esigenze in materia di capitale di Basilea III per rafforzare i settori finanziari e impedire distorsioni della concorrenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l'incontro del G20 l'OCSE ha presentato il suo piano d'azione in ambito d'imposizione delle imprese, nel quale è confluita anche la posizione della Svizzera. La consigliera federale Widmer-Schlumpf ha inoltre ribatito l'esigenza di una concorrenza fiscale internazionale a pari condizioni per tutti. In occasione dell'attuzione del piano d'azione la Svizzera continuerà a difendere i propri interessi. Per quanto concerne un altro importante dossier fiscale, ovvero lo standard per lo scambio automatico di informazioni, i ministri delle finanze del G20 hanno sottolineato l'importanza di una procedura globale vincolante per tutti gli importanti centri finanziari. L'obiettivo è un accordo quadro accettato a livello internazionale che contenga chiare regole per le convenzioni bilaterali o multilaterali concernenti lo scambio automatico di informazioni. In particolare devono essere garantite la reciprocità e la protenzione dei dati nonché rafforzate le regole per deteminare gli aventi economicamene diritto. Si tratterà ora di discutere nell'ambito dell'OCSE del contenuto di un tale accordo nel quadro di un processo trasparente. Anche in questo caso la Svizzera parteciperà attivamente alle discussioni nella sua veste di membro dell'OCSE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Mosca la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha incontrato anche il ministro delle finanze italiano Fabrizio Saccomanni. Entrambi i ministri hanno espresso la loro volontà di riprendere le trattative concernenti le questioni bilaterali pendenti in ambito finanziario e fiscale nonché hanno convenuto un ulteriore incontro che si terrà entro la fine del corrente anno. Le attuali questioni di politica finanziaria sono state oggetto di una discussione tra la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf e il ministro tedesco delle finanze Wolfgang Schäuble. &lt;/p&gt;La presidenza russa ha invitato la Svizzera a partecipare all'incontro 2013 dei ministri delle finanze e dei governatori delle banche centrali del G20 nonché agli incontri preparatori e ai gruppi di lavoro sulle questioni finanziarie e monetarie. La partecipazione sottolinea le buone relazioni bilaterali con la Russia e la posizione della Svizzera nel Comitato monetario e finanziario internazionale (IMFC).</text>
      <contact>Mario Tuor, capo della Comunicazione Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SFI) Tel. +41 31 322 46 16 mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf at G20 meeting in Moscow</title>
      <lead>During the G20 Finance Ministers' and Central Bank Governors' Meeting on 19-20 July in Moscow, Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf stressed the importance of consolidated government finances and structural reforms, both of which are necessary for sustainable growth. She also advocated international tax competition on equal terms for everyone. On the fringes of the event, she additionally met with the Italian Finance Minister, Fabrizio Saccomanni, and the German Finance Minister, Wolfgang Schäuble, for bilateral talks. The Federal Councillor was accompanied at the G20 meeting by Thomas Jordan, Chairman of the Governing Board of the Swiss National Bank.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The G20 finance ministers and central bank governors noted that the global economic environment had deteriorated since the last meeting in April 2013. Against this backdrop, the ministers and central bank governors called for measures to strengthen EU financial sectors, the maintenance of monetary easing and structural reforms to boost employment and competitiveness. Federal Councillor Widmer-Schlumpf stressed the importance of consolidating public finances, making reference to Switzerland's experience with the introduction of the debt brake.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The G20 emphasised the need to implement the reform of the International Monetary Fund (IMF) adopted back in 2010. Ratification by the US Congress, in particular, is necessary for this. In addition, the ministers called for further efforts to improve the IMF's cooperation with regional financing mechanisms and to promote long-term investment, particularly in infrastructure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the area of financial market regulation, the finance ministers and central bank governors called in particular for the widespread implementation of the Basel III regulatory framework by all states before the end of the year. Federal Councillor Widmer-Schlumpf referred to the key importance of introducing the Basel III capital requirements across the board in order to strengthen the financial sectors and prevent distortions of competition.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the G20 meeting, the OECD presented its action plan in the area of corporate taxation, on which Switzerland also stated its position. In terms of international tax competition, Federal Councillor Widmer-Schlumpf advocated a level playing field for all concerned. Switzerland will continue to bring its interests to bear in the implementation of the action plan. Regarding another key tax issue, the standard for the automatic exchange of information, the G20 finance ministers stressed the importance of a global procedure that is binding for all major financial centres. The aim is to achieve an internationally accepted framework agreement that contains clear rules for bilateral or multilateral agreements on the automatic exchange of information. In this way, reciprocity and data protection should be guaranteed and the rules for determining beneficial owners should be strengthened. It will now be necessary to discuss the content of such a framework agreement in a transparent process within the framework of the OECD. Here too, Switzerland will actively contribute to the discussions as an OECD member. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf also held talks with the Italian Finance Minister, Fabrizio Saccomanni, in Moscow. Both finance ministers wish to resume the negotiations on unresolved bilateral financial and tax issues and agreed to hold another meeting before the end of the year. With the German Finance Minister, Wolfgang Schäuble, Federal Councillor Widmer-Schlumpf discussed current fiscal policy issues.&lt;/p&gt;In 2013, at the invitation of the Russian presidency, Switzerland is taking part in the meetings of the G20 finance ministers and central bank governors, as well as in the preparatory meetings and the working groups on financial and monetary issues. This participation underlines Switzerland's good bilateral relations with Russia and its position in the international financial and monetary system.</text>
      <contact>Mario Tuor, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF +41 31 322 46 16 mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="269" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationaler Währungsfonds IWF</name>
        <name lang="fr">Fond monétaire international (FMI)</name>
        <name lang="it">Fondo monetario internazionale</name>
        <name lang="en">International Monetary Fund</name>
      </offer>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="1060">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
