<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49819" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eine neue Dynamik für die Schweizer Kulturpolitik</title>
      <lead>Bundesrat Alain Berset lanciert die Diskussion einer auf die veränderten Bedürfnisse der Kultur und des Publikums ausgerichteten nationalen Kulturpolitik. Die föderalistische Kulturförderung soll nicht von der Entwicklung einer ehrgeizigen Vision für die Schweizer Kulturpolitik abhalten. Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern hat zu einer engeren Zusammenarbeit zwischen allen Instanzen der öffentlichen Kulturförderung aufgerufen. Im Bereich des Films kündigte er eine verstärkte Drehbuchförderung und flexiblere Koproduktionsbedingungen mit dem Ausland an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An der Medienkonferenz im Rahmen des Filmfestivals Locarno hat sich der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern für die Entwicklung einer nationalen Kulturförderungspolitik ausgesprochen. Gemeinsame, aufeinander abgestimmte Massnahmen sollen den neuen Kulturproduktions- und konsumformen besser gerecht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Projekt einer nationalen Kulturpolitik möchte Bundesrat Alain Berset die Kohärenz und Kontinuität der Massnahmen aller Akteure der Schweizer Kulturförderung stärken. Er plädiert für eine engere Zusammenarbeit zwischen Bund, Kantonen und Gemeinden. Auch strebt er eine bessere Sichtbarkeit der Schweizer Kultur im Ausland, einen stärkeren Einbezug aller Publikumsgruppen ins kulturelle Leben und eine bessere Chancengleichheit des Zugangs zur Kultur an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ivo Kummer, Chef der Sektion Film des Bundesamtes für Kultur, kündigte verschiedene Neuerungen im Bereich der Filmförderung an. Hauptsächlich geht es um eine bessere internationale Positionierung der Schweizer Filmproduktion. Dafür lanciert das Bundesamt für Kultur zusammen mit der SRG neue Massnahmen zur Förderung des Drehbuchs. Es ist zentrales Element jedes Spielfilms, das in seiner Bedeutung allzu oft unterschätzt wird. Parallel dazu werden durch die Revision der Filmverordnung die Koproduktionsbedingungen mit dem Ausland vereinfacht. Schliesslich gibt es ab 2014 neu für den Schnitt einen Schweizer Filmpreis, und der Animationsfilm wird statt bisher alle zwei Jahre nun jährlich ausgezeichnet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, Kommunikationschefin EDI, Tel.++41 78 756 44 49.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une nouvelle dynamique pour la politique culturelle suisse</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Alain Berset lance la discussion sur une politique culturelle nationale, en mesure de répondre aux nouveaux besoins du monde culturel et des publics. L’encouragement fédéral ne doit pas empêcher une vision ambitieuse pour la culture suisse, et le Chef du Département fédéral de l’intérieur a appelé à un renforcement de la collaboration entre toutes les instances publiques du soutien à la culture. Dans le domaine du cinéma, il annonce le lancement d’un soutien accru au scénario et un assouplissement des modes de coproduction avec l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de la conférence de presse qu'il a tenue dans le cadre du Festival du film de Locarno, le Chef du Département fédéral de l'intérieur a affirmé la nécessité de développer une politique nationale de l'encouragement de la culture en Suisse. Des actions communes et concertées doivent être initiées, qui correspondent aux nouveaux modes de production et de consommation de la culture. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En soutenant le projet d'une politique culturelle nationale, le Conseiller fédéral Alain Berset souhaite renforcer la cohérence et la continuité des actions menées par tous les acteurs du soutien à la vie culturelle suisse. Il plaide pour un vrai partenariat entre les instances fédérales, les cantons et les villes, pour une meilleure visibilité de la culture suisse à l'étranger, une meilleure prise en compte de tous les publics et une meilleure égalité d'accès à la culture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ivo Kummer, le chef de la section cinéma de l'Office fédéral de la culture, a mis en avant plusieurs nouveautés qui concernent le domaine. L'accent sera mis sur un meilleur positionnement de la production suisse dans le monde. Première démarche allant dans ce sens, l'OFC compte lancer en collaboration avec la SSR de nouvelles mesures de soutien au scénario, élément central trop souvent sous estimé du cinéma de fiction. En parallèle, grâce à une révision de l'ordonnance sur le cinéma, les modes de coproduction avec l'étranger seront facilités. Enfin, le Prix du cinéma suisse ira dès 2014 également au montage, et le film d'animation sera récompensé chaque année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, Cheffe de la communication DFI, ++41 78 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una nuova dinamica per la politica culturale svizzera</title>
      <lead>Il consigliere federale Alain Berset lancia il dibattito su una politica culturale nazionale in grado di rispondere alle nuove esigenze del mondo della cultura e del suo pubblico. La promozione federale non deve impedire di sviluppare una visione ambiziosa per la cultura svizzera e il capo del Dipartimento federale dell'interno ha invitato tutti i livelli dello Stato a rinsaldare la loro cooperazione nella promozione culturale. In ambito cinematografico, ha annunciato il lancio di nuove misure a sostegno delle sceneggiature e lo snellimento delle modalità di coproduzione con altri Stati. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel corso della conferenza stampa tenutasi in occasione del Festival del film di Locarno, il consigliere federale Alain Berset ha ribadito la necessità di sviluppare una politica nazionale di promozione culturale in Svizzera e di lanciare iniziative comuni e concertate aderenti alle nuove forme di produzione e di consumo culturale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il progetto di politica culturale nazionale, Alain Berset intende rafforzare la coerenza e la continuità degli interventi di tutti gli attori coinvolti nel sostegno alla vita culturale in Svizzera. Si è detto favorevole a incentivare la cooperazione tra la Confederazione, i Cantoni e le città per una maggiore visibilità della cultura svizzera all'estero, una migliore considerazione di qualsiasi tipo di pubblico e una migliore parità di accesso alla cultura. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ivo Kummer, capo della sezione Cinema all'Ufficio federale della cultura, ha fatto riferimento a diverse novità che riguardano la promozione cinematografica. L'accento sarà posto su un miglior posizionamento della produzione svizzera nel mondo. Come primo passo in questa direzione, l'Ufficio federale della cultura intende lanciare in collaborazione con la SSR SRG nuove misure a sostegno delle sceneggiature, elemento fondamentale sovente sottovalutato, del cinema di fiction. Parallelamente risulteranno snellite le modalità di coproduzione con altri Stati grazie alla revisione dell'ordinanza sulla promozione cinematografica. Inoltre dal 2014 il Premio del cinema svizzero sarà arricchito di una distinzione per il miglior montaggio e di un premio annuale per il miglior film d'animazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, responsabile della comunicazione DFI, +41 78 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
