<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49936" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnung über die Unterstützung ziviler oder ausserdienstlicher Tätigkeiten mit militärischen Mitteln</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Verordnung über die Unterstützung ziviler oder ausserdienstlicher Tätigkeiten mit militärischen Mitteln (VUM) gutgeheissen. Sie tritt am 1. Oktober 2013 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die VUM ersetzt die aus dem Jahr 1997 stammende Verordnung über den Einsatz militärischer Mittel für zivile und ausserdienstliche Tätigkeiten (VEMZ). Das Schwergewicht der materiellen Änderungen liegt in den Bereichen Voraussetzungen für Unterstützungsleistungen, Bewilligungsverfahren und Kostentragung. Die neuen Regelungen tragen insbesondere den reduzierten personellen und finanziellen Ressourcen der Armee Rechnung. Aufgrund der Vorfälle rund um den EO-Missbrauch wird das VBS zudem zurückhaltender sein mit der Unterstützung für zivile und ausserdienstliche Tätigkeiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zivile und ausserdienstliche Tätigkeiten können nur unterstützt werden, wenn für die Armeeangehörigen ein wesentlicher Ausbildungs- oder Trainingseffekt für die angestammte Funktion verbunden ist. Die Tätigkeiten müssen von nationaler oder internationaler Bedeutung sein oder bei zivilen Tätigkeiten von öffentlichem Interesse. Unterstützungsleistungen dürfen nur unbewaffnet erfolgen. Die Armeeangehörigen dürfen keine Polizeigewalt ausüben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Grundsätzlich entscheidet der Führungsstab der Armee über die Bewilligung der Gesuche. Bei Anlässen von besonderer politischer Tragweite entscheidet das VBS. Handelt es sich um Unterstützungsleistungen zugunsten von Sportveranstaltungen, so sind die Gesuche vor dem Entscheid dem Bundesamt für Sport (BASPO) zur Stellungnahme zuzustellen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Gesuchsteller muss die gegenüber dem normalen Ausbildungsdienst zusätzlich entstehenden Kosten für Verpflegung, Unterkunft und Treibstoff übernehmen. Zusätzliches Armeematerial wird nach der Gebührenverordnung VBS in Rechnung gestellt. Erwirtschaftet der Gesuchsteller mit dem Anlass einen namhaften Gewinn, so kann er verpflichtet werden, einen angemessenen Teil des Gewinns an den Ausgleichsfonds der Erwerbsersatzordnung zu überweisen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Armee wird sich künftig vermehrt auf ihre Kernaufgaben konzentrieren und tendenziell weniger Mittel zugunsten ziviler und ausserdienstlicher Tätigkeiten zur Verfügung stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="113232">
        <title>Verordnung über die Unterstützung ziviler oder ausserdienstlicher Tätigkeiten mit militärischen Mitteln (VUM)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31652.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ordonnance concernant l’appui d’activités civiles et d’activités hors du service impliquant des moyens militaires</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé l’ordonnance concernant l’appui d’activités civiles et d’activités hors du service impliquant des moyens militaires (OAM). Elle entrera en vigueur le 1 octobre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OAM remplacera l'ordonnance réglant l'engagement de moyens militaires dans le cadre d'activités civiles et d'activités hors du service (OEMC). Les modifications apportées concernent essentiellement les conditions régissant les prestations d'appui, les procédures d'autorisation et la répartition des frais. Les nouvelles dispositions tiennent compte en particulier de la réduction des ressources en personnel et financières de l'armée. Vu les incidents passés concernant des abus en relation avec l'APG, le DDPS fera désormais preuve de plus de retenue lorsqu'il sera question de fournir un appui en faveur d'activités civiles et hors du service.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les activités civiles et hors du service ne pourront ainsi bénéficier d'un appui que si elles contribuent de manière substantielle à l'instruction et à l'entraînement de la fonction des militaires engagés. Les activités devront, en outre, avoir une portée nationale voire internationale ou, dans le cas d'activités civiles, être d'intérêt public. Les prestations d'appui devront être non armées. Les militaires ne seront pas autorisés à exercer un pouvoir de police.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'octroi des autorisations de fournir un appui relèvera de la compétence de l'Etat-major de conduite de l'armée. Dans le cas de manifestations ayant une portée politique particulière, la décision incombera au DDPS. S'il s'agit de prestions d'appui en faveur de manifestations sportives, les demandes devront être soumises, avant la décision, à l'Office fédéral du sport (OFSPO) pour prise de position.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les requérants seront tenus d'assumer eux-mêmes les frais de subsistance, d'hébergement et de carburants dépassant ceux d'un service d'instruction normal. Le matériel supplémentaire mis à disposition sera facturé conformément à l'ordonnance sur les émoluments du DDPS. Si le requérant réalise un bénéfice conséquent dans le cadre de la manifestation, il peut être tenu d'en reverser une partie équitable au fonds de compensation des allocations pour perte de gain.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A l'avenir, l'armée se concentrera plus sur ses tâches essentielles et tendra à mettre moins de moyens à disposition en faveur d'activités civiles et hors du service.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="113233">
        <title>Ordonnance concernant l’appui d’activités civiles et d’activités hors du service avec des moyens militaires (OACM)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31653.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanza concernente l’appoggio a favore di attività civili o attività fuori del servizio mediante mezzi militari</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato l'ordinanza concernente l’appoggio a favore di attività civili o attività fuori del servizio mediante mezzi militari (OAAMM). L'ordinanza entrerà in vigore il 16 settembre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OAAMM sostituisce l'ordinanza dell'8 dicembre 1997 concernente l'impiego di mezzi militari a favore di attività civili e attività fuori del servizio (OIMC). Gli aspetti principali delle modifiche materiali riguardano le condizioni per le prestazioni di appoggio, la procedura d'autorizzazione e l'assunzione dei costi. Le nuove disposizioni tengono conto in particolare delle limitate risorse finanziarie e di personale dell'esercito. In seguito a casi di abuso in materia di IPG, il DDPS sarà inoltre più cauto per quanto concerne l'appoggio di attività civili o attività fuori del servizio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le attività civili o le attività fuori del servizio possono essere appoggiate unicamente se ciò presenta sostanziali ripercussioni positive sull'istruzione e l'allenamento dei militari nell'ambito delle rispettive funzioni. Le attività devono essere d'importanza nazionale o internazionale o d'interesse pubblico nel caso di attività civili. L'appoggio può essere prestato esclusivamente senza armi. I militari non possono inoltre adempiere compiti che presuppongono poteri di polizia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In linea di principio la decisione d'autorizzazione delle domande compete allo Stato maggiore di condotta dell'esercito. Nel caso di eventi che rivestono una particolare importanza politica tale decisione compete al DDPS. Nel caso in cui si tratti di prestazioni di appoggio a favore di manifestazioni sportive, prima della decisione le domande devono essere trasmesse per presa di posizione all'Ufficio federale dello sport (UFSPO). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il richiedente si assume tutti i costi per la sussistenza, l'alloggio e il carburante che eccedono il normale servizio d'istruzione. L'impiego di materiale supplementare dell'esercito viene fatturato secondo l'ordinanza sugli emolumenti del DDPS. Se tramite la manifestazione il richiedente consegue un cospicuo introito, può essere obbligato a versare una parte adeguata dell'introito al fondo di compensazione dell'ordinamento delle indennità per perdita di guadagno.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In futuro l'esercito si concentrerà maggiormente sui propri compiti fondamentali e tendenzialmente metterà a disposizione meno mezzi per l'appoggio di attività civili o attività fuori del servizio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5130" org-id="502">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="502">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
