<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49944" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beiträge für die Verwertung von Birnensaftkonzentrat</title>
      <lead>Die Verwertung von Schweizer Birnensaftkonzentrat wird mit Bundesbeiträgen unterstützt. Der Bundesrat hat am 21. August 2013 die vom Parlament im Juni 2013 beschlossene ausserordentliche Massnahme zum Abbau der Lager für Birnensaftkonzentrat in einer Verordnung umgesetzt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Trotz der Absatzmassnahmen der Obstbranche sind vor Beginn der neuen Mostbirnenernte noch 850 Tonnen zu viel Birnensaftkonzentrat am Lager. Das Parlament hat deshalb im Juni Hilfe versprochen und einen Nachtragskredit von 2,5 Millionen Franken beschlossen. Dieser wird bei den allgemeinen landwirtschaftlichen Direktzahlungen kompensiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den Willen des Parlaments in einer Verordnung umgesetzt. Diese tritt am 15. September 2013 in Kraft. Die Verwertung von Birnensaftkonzentrat aller Ernten bis und mit 2012 wird je nach Verwendungszweck mit Beiträgen von bis zu maximal 2.65 Franken pro Kilogramm unterstützt. Das Konzentrat kann sowohl als Lebensmittel als auch als Futtermittel verwendet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Verwertung des Konzentrats muss bis am 31. Dezember 2014 erfolgen Die Mengen werden im Rahmen eines Ausschreibeverfahrens verteilt. Beitragsberechtigt sind alle Betriebe und Personen mit Sitz oder Wohnsitz in der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Schauenberg, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Pflanzliche Produkte, Tel. 031 324 84 21</contact>
      <attachment id="113303">
        <title>Verordnung über die ausserordentliche finanzielle Unterstützung der Verwertung von Birnensaftkonzentrat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31681.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contributions pour l’utilisation du concentré de jus de poire</title>
      <lead>La Confédération accorde des contributions pour l’utilisation du concentré de jus de poire suisse. Le 21 août 2013, le Conseil fédéral a concrétisé par voie d’ordonnance la mesure extraordinaire adoptée par le Parlement en juin 2013 pour réduire les stocks de concentré de jus de poire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Malgré les mesures d'écoulement prises par la filière arboricole, les stocks de concentré de jus de poire affichent encore un excédent de 850 tonnes avant le début de la nouvelle récolte de poires à cidre. Le Parlement a donc, en juin, promis d'apporter son soutien et décidé d'accorder un crédit supplémentaire de 2,5 millions de francs. Ce montant sera compensé dans le cadre des paiements directs généraux agricoles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a concrétisé par voie d'ordonnance la volonté du Parlement. L'ordonnance entrera en vigueur le 15 septembre 2013. L'utilisation du concentré de jus de poire de toutes les récoltes jusqu'à l'année 2012 comprise bénéficiera, selon l'affectation, de contributions de 2,65 francs par kilogramme au maximum. Le concentré peut être employé comme denrée alimentaire ou comme aliment pour animaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le concentré doit être utilisé d'ici au 31 décembre 2014. Les quantités de ce produit seront réparties dans le cadre d'une procédure d'adjudication. Ont droit aux contributions toutes les personnes et entreprises dont le siège ou le domicile se trouve en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Schauenberg, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Produits végétaux, tél. 031 324 84 21</contact>
      <attachment id="113304">
        <title>Ordonnance concernant l’aide financière exceptionnelle pour la valorisation du concentré de jus de poire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contributi per la valorizzazione del concentrato di succo di pera</title>
      <lead>La valorizzazione del concentrato ottenuto da pere svizzere è sostenuta mediante contributi federali. Il 21 agosto 2013, il Consiglio federale ha attuato in un'ordinanza il provvedimento straordinario adottato dal Parlamento a giugno 2013 per lo smaltimento delle scorte di concentrato di succo di pera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla vigilia del nuovo raccolto di pere sono ancora immagazzinate 850 tonnellate in eccesso di concentrato di succo di pera, nonostante le misure di smercio del settore frutticolo. Per tale motivo, a giugno il Parlamento ha promesso un aiuto e ha approvato un credito suppletivo di 2,5 milioni di franchi, che sarà compensato nell'ambito dei pagamenti diretti generali nell'agricoltura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha tradotto la volontà del Parlamento in un'ordinanza, che entrerà in vigore il 15 settembre 2013. La valorizzazione del concentrato di succo di pere di tutti i raccolti, incluso quello del 2012, sarà sostenuta, a seconda dello scopo di utilizzo, con contributi sino ad un massimo di 2.65 franchi il chilogrammo. Il concentrato potrà essere utilizzato sia come derrata alimentare sia come alimento per animali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valorizzazione del concentrato deve essere effettuata entro il 31 dicembre 2014. I quantitativi sono distribuiti nel quadro di una procedura di gara. Hanno diritto ai contributi tutte le aziende e le persone con sede o domicilio in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Schauenberg, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Settore Prodotti vegetali, tel. 031 324 84 21</contact>
      <attachment id="113305">
        <title>Ordinanza concernente il sostegno finanziario straordinario per la valorizzazione del concentrato di succo di pera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31685.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
