<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49977" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2013-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz bietet Unterstützung bei Untersuchung möglicher Giftgasangriffe in Syrien an</title>
      <lead>Bei seinem Arbeitsbesuch hat Bundesrat Didier Burkhalter mit dem Generaldirektor der Organisation für das Verbot chemischer Waffen (OPCW), Ahmed Üzümcü, die aktuelle Lage in Syrien erörtert. Beide Seiten begrüssten die Ausweitung des Mandats der UNO-Mission, welche einen angeblichen Einsatz von chemischen Waffen im syrischen Bürgerkrieg untersucht. Bundesrat Burkhalter bot die Unterstützung des Labors Spiez bei den Untersuchungen an, sollte dies gewünscht werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter hat in Den Haag bei seinem Treffen mit dem Generaldirektor der Organisation für das Verbot chemischer Waffen, Ahmed Üzümcü, über die aktuelle Lage in Syrien gesprochen. Beide Seiten äusserten sich äusserst besorgt über die angebliche Verwendung von chemischen Waffen in Syrien. Sie begrüssten, dass die Mission der UNO, die derzeit in Syrien Hinweise auf einen Einsatz von Chemiewaffen untersucht, auf die Vororte von Damaskus ausgeweitet werden kann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) bekräftigte, dass die Schweiz bei einer Untersuchungsmission der UNO Unterstützung leisten könnte, wenn dies gewünscht wird. Mit dem Labor Spiez verfügt die Schweiz grundsätzlich über die nötige Kompetenz für eine Teilnahme an einer solchen Untersuchungsmission und könnte zum Beispiel von Spiez aus seine analytischen Fähigkeiten zu Verfügung stellen. Das Labor Spiez ist eines von weltweit 21 designierten Fachlabors der OPCW. Es stellt zur Unterstützung der Arbeit der OPCW kostenlos Datensätze zur Analyse von chemischen Substanzen zur Verfügung und organisiert regelmässig Ausbildungskurse für OPCW-Inspektoren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Burkhalter erneuerte ausserdem seinen Appell an die Konfliktparteien in Syrien, auf den Einsatz von Chemiewaffen zu verzichten und die Verpflichtungen des humanitären Völkerrechts einzuhalten. Er erinnerte daran, dass der Einsatz von Chemiewaffen gemäss dem internationalen Völkerrecht verboten ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die Aktivitäten der OPCW, namentlich die Umsetzung des Chemiewaffenübereinkommens (CWÜ), das den Besitz von Chemiewaffen verbietet und die Vernichtung bestehender Arsenale überwacht. Die Schweiz engagiert sich seit Jahren mit substanziellen Verhandlungsbeiträgen, hoher fachtechnischer Expertise sowie Kapazitätsaufbau- und Ausbildungsprojekten im Rahmen des Schutzes gegen Chemiewaffen und entsprechender Hilfeleistung zugunsten des CWÜ. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen seines Gesprächs mit OPCW-Generaldirektor Üzümcü drückte Bundesrat Burkhalter auch die Besorgnis der Schweiz über chemische Wirkstoffe aus, die nicht zwingend tödlich wirken, aber handlungsunfähig machen. Der Einsatz solcher „Incapacitating Chemical Agents“ würde die Ziele der Chemiewaffenkonvention unterminieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113417">
        <title>Web-Dossier Arbeitsbesuch in Den Haag, Niederlande</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-08-26 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse propose son concours dans l’enquête sur de possibles attaques aux gaz toxiques en Syrie</title>
      <lead>Dans le cadre d’une visite de travail, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a évoqué la situation en Syrie avec le directeur général de l’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC), M. Ahmed Üzümcü. Les deux parties se sont félicitées de l’élargissement du mandat de la mission de l’ONU, laquelle mène une enquête sur l’usage présumé d’armes chimiques dans la guerre civile syrienne. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a proposé le concours du Laboratoire de Spiez aux investigations, si une demande était formulée en ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa rencontre, à La Haye, avec le directeur général l’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC), M. Ahmed Üzümcü, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a évoqué avec lui la situation en Syrie. Les deux parties se sont dites extrêmement préoccupées par l’usage présumé d’armes chimiques en Syrie. Elles se sont félicitées que la mission de l’ONU, qui examine actuellement en Syrie les indices de l’utilisation d’armes chimiques, puisse voir son mandat élargi aux banlieues de Damas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a réaffirmé que la Suisse pourrait apporter son concours à une mission d’enquête de l’ONU, si une demande était formulée en ce sens. Grâce à son Laboratoire de Spiez, la Suisse dispose des compétences nécessaires pour participer à une telle mission et pourrait, par exemple, mettre à disposition les capacités d’analyse existant à Spiez. Le Laboratoire de Spiez est l’un des 21 laboratoires spécialisés désignés par l’OIAC dans le monde. Pour aider l’OIAC dans son travail, il lui fournit gratuitement des bases de données pour l’analyse de substances chimiques et organise régulièrement des cours de formation pour les inspecteurs de l’OIAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Didier Burkhalter a par ailleurs réitéré son appel aux parties au conflit en Syrie pour qu’elles renoncent à l’usage d’armes chimiques et respectent les obligations du droit international humanitaire. Il a rappelé que le recours à des armes chimiques est interdit par le droit international humanitaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse soutient les activités de l’OIAC, notamment la mise en œuvre de la Convention sur les armes chimiques (CAC), qui interdit la possession d’armes chimiques et prévoit une surveillance de la destruction des arsenaux existants. La Suisse s’engage depuis des années en faveur de la CAC par des contributions substantielles aux négociations, par la mise à disposition d’une grande expertise technique et par des projets de renforcement des capacités et de formation menés au titre de la protection contre les armes chimiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de ses entretiens avec le directeur général de l’OIAC, M. Ahmed Üzümcü, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a également exprimé l’inquiétude de la Suisse face aux agents chimiques qui n’ont pas forcément des effets létaux, mais qui sont incapacitants («Incapacitating Chemical Agents»). L’utilisation de tels agents chimiques saperait les objectifs de la Convention sur les armes chimiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113418">
        <title>Dossier Internet sur la visite de travail à La Haye, Pays-Bas (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-08-26 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera offre assistenza nelle indagini relative a presunti attacchi con gas tossici in Siria</title>
      <lead>Durante la sua visita di lavoro, il consigliere federale Didier Burkhalter ha analizzato l'attuale situazione in Siria insieme al direttore generale dell'Organizzazione per la proibizione delle armi chimiche (OPAC), Ahmed Üzümcü. Entrambi hanno accolto con favore l'estensione del mandato della missione dell'ONU, che indaga sul presunto impiego di armi chimiche nella guerra civile siriana. Il consigliere federale Burkhalter ha offerto, qualora auspicato, il sostegno del Laboratorio Spiez nel quadro delle indagini.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consigliere federale Didier Burkhalter, durante l’incontro tenutosi a l'Aia, ha discusso della situazione in Siria con il direttore generale dell'Organizzazione per la proibizione delle armi chimiche, Ahmed Üzümcü. Entrambi si sono detti estremamente preoccupati per il presunto utilizzo di armi chimiche in Siria e hanno accolto con favore la possibilità di estendere anche ai quartieri periferici di Damasco la missione dell'ONU, che attualmente indaga su indizi concernenti l'uso di armi chimiche in Siria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha ribadito che, qualora auspicato, la Svizzera potrebbe fornire assistenza nel quadro della missione d'inchiesta dell'ONU. Con il Laboratorio Spiez, la Svizzera può contare sulle competenze necessarie per partecipare a una siffatta missione d'inchiesta e potrebbe mettere a disposizione delle indagini le proprie capacità analitiche. Il Laboratorio Spiez, uno dei 21 laboratori specializzati al mondo accreditati dall'OPAC, fornisce gratuitamente a detta Organizzazione dati utili per l'analisi di sostanze chimiche e organizza regolarmente corsi di formazione per gli ispettori dell'OPAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere Burkhalter ha inoltre rinnovato il suo appello alle parti in conflitto in Siria, invitandole a rinunciare all'impiego di armi chimiche e a rispettare le regole del diritto umanitario internazionale, ricordando loro che esso vieta l'uso di tali armi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera sostiene le attività dell'OPAC, segnatamente l'applicazione della Convenzione sulle armi chimiche (CAC), che vieta il possesso di armi chimiche e vigila sulla distruzione dei depositi esistenti. La Svizzera s'impegna da anni fornendo un contributo sostanziale ai negoziati nonché know-how tecnico di alta caratura e portando avanti progetti di formazione e di potenziamento delle capacità nel quadro della protezione contro le armi chimiche e dell'assistenza a favore della CAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l'incontro con il direttore generale dell'OPAC Üzümcü, il consigliere federale Burkhalter ha espresso la preoccupazione della Svizzera per le sostanze chimiche non necessariamente mortali, ma incapacitanti («Incapacitating Chemical Agents»). L'impiego di questi agenti chimici metterebbe a repentaglio gli obiettivi della CAC. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113419">
        <title>Dossier web sulla visita di lavoro all’Aia, Paesi Bassi (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-08-26 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland offers support for inquiry into possible gas attack in Syria</title>
      <lead>During his working visit to The Hague, Federal Councillor Didier Burkhalter discussed the current situation in Syria with the director-general of the Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons (OPCW), Ahmed Üzümcü. Both sides welcomed the extension of the mandate of the UN Mission to investigate the alleged use of chemical weapons in the country’s civil war. Mr Burkhalter offered the support of the Spiez Laboratory to help with the investigation should this be desired.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;During a meeting with the director-general of the Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons in The Hague, Federal Councillor Didier Burkhalter discussed the current situation in Syria. Both sides expressed concern about alleged use of chemical weapons in this country. They welcomed the permission given to the UN Mission currently investigating indications of the use of chemical weapons to extend the inquiry to the outskirts of Damascus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) confirmed that Switzerland would be able to support a UN investigation mission if this were desired. With the Spiez Laboratory, Switzerland has in principle the necessary skills to participate in such an investigation and would for example be able to make available the analytical capacities it has in Spiez. The Spiez Laborartory is one of 21 OPCW-designated laboratories worldwide. It places at the OPCW’s disposal data records free of charge to support analyses of chemical substances and regularly organises training courses for OPCW inspectors.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, Federal Councillor Burkhalter renewed his appeal to the conflicting parties in Syria to renounce the use of chemical weapons and to comply with the obligations of international humanitarian law. He reminded the parties that the use of chemical weapons is forbidden under international law. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland supports OPCW’s activities, in particular the implementation of the Chemical Weapons Convention (CWC), which outlaws the possession of chemical weapons and monitors the destruction of existing stockpiles. For years, Switzerland has been involved in substantive contributions to negotiations, making available high-level technical expertise, providing capacity building and training projects in the context of protection against chemical weapons as well as other relevant support for the CWC. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the talks with the OPCW director-general, Federal Councillor Burkhalter expressed Switzerland’s concern about the use of chemical agents, which incapacitate but do not necessarily kill the victims. The use of such incapacitating chemical agents would undermine the objectives of the CWC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="113420">
        <title>Web-Dossier working visit to The Hague, Netherlands (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-08-26 13:57" type="R"/>
        <revision date="2013-08-26 13:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
