<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50034" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Hypothekarischer Referenzzinssatz bei Mietverhältnissen sinkt auf 2 Prozent</title>
      <lead>Der hypothekarische Referenzzinssatz beträgt neu 2,00 Prozent und liegt damit 0,25 Prozentpunkte unterhalb des letztmals publizierten Satzes. Er gilt für die Mietzinsgestaltung in der ganzen Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Referenzzinssatz stützt sich auf den vierteljährlich erhobenen volumengewichteten Durchschnittszinssatz der inländischen Hypothekarforderungen. Er wird in Viertelprozenten publiziert. Der Durchschnittszinssatz, der mit Stichtag 30. Juni 2013 ermittelt wurde, ist gegenüber dem Vorquartal von 2,14 Prozent auf 2,09 Prozent gesunken. Der mietrechtlich massgebende Referenzzinssatz beträgt somit kaufmännisch gerundet 2,00 Prozent und gilt ab dem 3. September 2013. Er bleibt auf diesem Niveau, bis der Durchschnittszinssatz 1,88 Prozent unter- oder 2,12 Prozent überschreitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da der Referenzzinssatz im Vergleich zum Vorquartal um 0,25 Prozentpunkte gesunken ist, ergibt sich für die Mietenden im Grundsatz ein Senkungsanspruch im Umfang von 2,91 Prozent. Allerdings können weitere Senkungs- und Erhöhungsansprüche geltend gemacht werden, die sich auf vorher entstandene Änderungen des Referenzzinssatzes sowie auf weitere eingetretene Kostenänderungen (Teuerung im Umfang von 40 Prozent, Veränderung der Kosten des Liegenschaftsunterhalts) stützen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der hypothekarische Referenzzinssatz sowie der zugrunde liegende Durchschnittszinssatz werden vierteljährlich durch das BWO unter www.referenzzinssatz.admin.ch bekannt gegeben. Ferner wird die Öffentlichkeit jeweils mit einer Medienmitteilung informiert. Die nächste ist für den 2. Dezember 2013 vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Mietzinsgestaltung wird in der ganzen Schweiz seit 10. September 2008 auf einen einheitlichen hypothekarischen Referenzzinssatz abgestellt. Dieser trat an die Stelle des in den einzelnen Kantonen früher massgebenden Zinssatzes für variable Hypotheken. Die Rechtsgrundlage bildet Artikel 12a der Verordnung über die Miete und Pacht von Wohn- und Geschäftsräumen (VMWG).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, BWO, Leiter Recht, Tel. 079 286 05 29, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="113600">
        <title>Hypothekarischer Referenzzinssatz bei Mietverhältnissen</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00282/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Granges</city>
      <title>Le taux d’intérêt de référence applicable aux contrats de bail diminue et passe à 2 %</title>
      <lead>Le taux d’intérêt de référence se situe désormais à 2,00 % et a donc baissé de 0,25 point de pourcentage par rapport à sa dernière publication. Il est valable pour la fixation des loyers dans toute la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le taux d’intérêt de référence est basé sur le taux d’intérêt moyen pondéré des créances hypothécaires en Suisse, qui est établi chaque trimestre. Il est publié en quart de pour-cent. Le taux d’intérêt moyen établi le 30 juin 2013, jour de référence, se situait à 2,09 %, contre 2,14 % au trimestre précédent. Le taux d’intérêt de référence déterminant pour les loyers passe donc à 2,00 % selon les règles de l’arrondi commercial. Le nouveau taux d’intérêt de référence entrera en vigueur le 3 septembre 2013. Il se maintiendra à ce niveau tant que le taux d’intérêt moyen ne baisse pas au-dessous de 1,88 % ou n’augmente pas au-dessus de 2,12 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etant donné que le taux d’intérêt de référence a baissé de 0,25 point de pourcentage par rapport au trimestre précédent, les locataires ont en principe le droit d’obtenir une baisse de loyer de 2,91 %. Toutefois, d’autres prétentions de baisse ou de hausse de loyer peuvent être formulées si elles sont fondées sur des modifications précédentes du taux d’intérêt de référence ainsi que sur d’autres facteurs (40 % du renchérissement intervenu, augmentation des coûts d’entretien de l’immeuble).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux hypothécaire de référence ainsi que le taux hypothécaire moyen sur lequel il est fondé sont communiqués par l’OFL quatre fois par an à l’adresse suivante: www.tauxdereference.admin.ch. Par ailleurs, le public est informé à chaque fois par le biais d’un communiqué de presse. La parution du prochain communiqué est prévue pour le 2 décembre 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le 10 septembre 2008, les loyers sont fixés dans l’ensemble de la Suisse sur la base d’un taux hypothécaire de référence unique. Il a remplacé les taux pour les hypothèques à taux variable valables jusqu’alors dans chaque canton. La base légale est l’article 12a de l’ordonnance sur le bail à loyer et le bail à ferme d'habitations et de locaux commerciaux (OBLF).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, OFL, chef Droit, tél. 079 286 05 29, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="113601">
        <title>Taux d’intérêt de référence applicable aux contrats de bail</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00282/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Il tasso ipotecario di riferimento nei contratti di locazione ha subito un ribasso e ammonta al 2 %</title>
      <lead>Il tasso ipotecario di riferimento è al 2,00 % e ha ribassato di 0,25 punti percentuali rispetto alla sua ultima pubblicazione. In tutta la Svizzera le pigioni vengono stabilite in base a questo tasso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il tasso d’interesse di riferimento è basato su un tasso d’interesse medio dei crediti ipotecari svizzeri, ponderato secondo il volume dei crediti, oggetto di rilevamento trimestrale. Viene calcolato in quarti di punto percentuale. Rispetto al trimestre precedente, il tasso d’interesse medio, riferito al 30 giugno 2013, dal 2,14 % è sceso al 2,09 %. Con l’arrotondamento commerciale, il tasso d’interesse di riferimento, determinante sotto il profilo del diritto della locazione, è così passato al 2,00 %. Il nuovo tasso d’interesse di riferimento entrerà in vigore il 3 settembre 2013. Si manterrà a questo livello cosi lungo che il tasso d’interesse medio non si abbassi sotto al 1,88 % o non aumenti sopra al 2,12 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Considerato che il tasso ipotecario di riferimento è calato di 0,25 punti percentuali rispetto al trimestre precedente, per gli inquilini ne risulta in linea di principio un diritto a una riduzione del 2,91 %. Tuttavia, possono essere fatti valere altre diritti a riduzioni e aumenti che si basano su precedenti modifiche del tasso di riferimento e altre modifiche dei costi sopravvenute (rincaro nella misura del 40 %, aumento dei costi di manutenzione dell’immobile).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il tasso ipotecario di riferimento e il tasso d’interesse medio in base al quale viene calcolato sono pubblicati trimestralmente dall’UFAB sul sito www.tassodiriferimento.admin.ch. Inoltre il pubblico viene informato mediante comunicati stampa. Il prossimo è previsto per il 2° dicembre 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 10 settembre 2008 in tutta la Svizzera il tasso ipotecario di riferimento per la determinazione delle pigioni è stato unificato e ha sostituito quello precedentemente determinante nei singoli Cantoni per le ipoteche a tasso variabile. La base legale è l’articolo 12a dell’Ordinanza concernente la locazione e l'affitto di locali d'abitazione o commerciali (OLAL).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, UFAB, capo Diritto, tel. 079 286 05 29, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="113602">
        <title>Tasso ipotecario di riferimento nei contratti di locazione</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00282/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="708">
        <name lang="de">Mietrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du bail</name>
        <name lang="it">Diritto di locazione</name>
        <name lang="en">Rent legislation</name>
      </keyword>
      <keyword id="0003" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du logement</name>
        <name lang="it">Politica dell’alloggio</name>
        <name lang="en">Housing politics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
