<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50083" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1094" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erste Konferenz Sicherheitsverbund Schweiz</title>
      <lead>Am 3. September 2013 fand im Verkehrshaus Schweiz die 1. Konferenz des Sicherheitsverbundes Schweiz (SVS) statt. Namhafte Sicherheitsakteure stellten ihre Erwartungen an die Schaffung und Gestaltung von Sicherheit im Verbund dar. Die Referate und Podiumsdiskussionen mit dem Bundespräsidenten Ueli Maurer, Regierungsräten, Parlamentariern und Experten der Schweizer Sicherheitspolitik boten interessante Beiträge zum Thema Sicherheit im Verbund. Am Anlass nahmen mehr als 300 Teilnehmerinnen und Teilnehmer teil. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der neu geschaffene Konsultations- und Koordinationsmechanismus Sicherheitsverbund Schweiz (KKM SVS) organisierte die 1. SVS-Konferenz mit Politikern und Vertretern von Polizei, Armee, Feuerwehr, Bevölkerungs- und Zivilschutz. Im Zentrum standen ihre Erwartungen an den Sicherheitsverbund. Dabei wurde über Konzeption, Absicht und Perspektiven der sicherheitspolitischen Zusammenarbeit im Verbund diskutiert. Vertreter der Kantone präsentierten erstmals konkrete Erwartungen an den Sicherheitsverbund und Vertreter der Schweizer Eidgenossenschaft stellten ihre Sichtweise dar. Im Podium diskutierten Bund und Kantone gemeinsam die Notwendigkeit und Herausforderungen des Sicherheitsverbunds Schweiz. Dabei wurde die Sicherheit als schweizweite Herausforderung wahrgenommen. Es wurde deutlich erkannt, dass viele der künftigen Aufgaben, gerade im Bereich der öffentlichen Sicherheit nur durch gesamtschweizerische Zusammenarbeit bewältigt werden können. Gemäss Regierungsrat Käser „bietet der KKM SVS von der gleichberechtigten Beteiligung von Bund und Kantonen Gewähr dafür, dass die Meinungsbildung partnerschaftlich erfolgt und Entscheide gemeinsam getroffen werden." Der Sicherheitsverbund Schweiz soll allerdings weiterhin auch den föderalistischen Charakter der Schweiz mit der tiefgreifenden Autonomie der Kantone respektieren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Referat zur Sicherheitsverbundsübung 2014 (SVU 14), von André Duvillard und Toni Frisch zeigte auf, dass die Schweiz eine nationale Übungskultur entwickeln sollte, um die Bewältigung einer komplexen Notlage auf nationaler Ebene in einem regelmässigem Zyklus zu trainieren. Bei der Bewältigung von Krisen und Katastrophen sollen die sicherheitspolitischen Akteure auf ihre in den Übungen gesammelten Erfahrungen zurückgreifen können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Beiträge der ersten grossen Konferenz des Sicherheitsverbunds haben darauf hingewiesen, dass die sicherheitspolitische Zusammenarbeit und Abstimmung zwischen Bund, Kantonen und Gemeinden, aber auch mit privaten Unternehmen und Organisationen vor grossen Herausforderungen steht. Um auf die heutigen Bedrohungen und Notlagen gesamtschweizerisch zu reagieren, bedarf es eine bessere Vernetzung aller Akteure. Der KKM SVS erweist sich als geeignetes Instrument, um die enge Partnerschaft und Zusammenarbeit zwischen Bund und Kantonen in einem paritätischen Verbund zu gewährleisten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Flora Häfliger Wissenschaftliche Mitarbeiterin KKM SVS 031 322 03 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Première conférence du Réseau national de sécurité</title>
      <lead>La première conférence du Réseau national de sécurité (RNS) s’est déroulée le 3 septembre 2013 au Musée suisse des transports. Des acteurs renommés du domaine de la sécurité ont pu exprimer leurs attentes au sujet de la sécurité coordonnée et de la forme qu’il convient de lui donner. Les exposés et tables rondes réunissant le président de la Confédération Ueli Maurer, des Conseillers d’Etat, des parlementaires ainsi que des experts de la politique suisse de sécurité ont apporté des contributions intéressantes au sujet de la sécurité en réseau. Plus de 300 personnes ont participé à cet événement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau mécanisme de consultation et de coordination du Réseau national de sécurité (MCC RNS) a organisé la première conférence du RNS réunissant des politiciens et des représentants de la police, de l'armée, des services du feu, de la protection de la population et de la protection civile. Les attentes de tous ces partenaires vis-à-vis du Réseau national de sécurité constituaient le sujet principal de cette réunion. Les discussions ont ainsi porté sur la conception, les objectifs et les perspectives de la collaboration coordonnée en matière de politique de sécurité. Pour la première fois, les représentants des cantons ont présenté leurs attentes concrètes, tandis que les représentants de la Confédération exposaient leur point de vue. Autour de la table ronde, les représentants de la Confédération et des cantons se sont exprimés au sujet de la nécessité du Réseau national de sécurité et des défis qu'il doit relever. A cet égard, il a été admis que la sécurité constitue un enjeu d'envergure nationale. Ainsi parmi les tâches qui nous attendent à l'avenir, beaucoup ne pourront être accomplies que si tous les acteurs concernés collaborent dans toute la Suisse. C'est particulièrement le cas dans le domaine de la sécurité publique. Comme l'a dit le Conseiller d'Etat Käser, "le MCC RNS, qui se fonde sur le principe de la participation égalitaire de la Confédération et des cantons, offre la garantie que les réflexions sont faites de manière consensuelle et que les décisions seront prises en commun." Le Réseau national de sécurité doit cependant toujours respecter le caractère fédéraliste de la Suisse de même que son corollaire, l'autonomie des cantons. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'exposé portant sur l'exercice du Réseau national de sécurité 2014 (ERNS 14), présenté par André Duvillard et Toni Frisch, a montré que la Suisse devait développer une culture nationale de l'exercice afin de s'entraîner régulièrement à la maîtrise de situations d'urgence complexes sur le plan national. Les acteurs de la politique de sécurité qui sont chargés de maîtriser des crises et des catastrophes doivent pouvoir se référer aux expériences faites pendant les exercices. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les déclarations faites à l'occasion de cette première grande conférence du Réseau national de sécurité ont attiré l'attention sur le fait que la coopération en matière de politique de sécurité et l'harmonisation des tâches entre Confédération, cantons et communes, mais aussi la collaboration avec des entreprises et organisations privées, sont liées à des défis de taille. La capacité de réagir à l'échelle nationale face aux menaces et dangers actuels nécessite impérativement une interaction optimisée entre tous les acteurs. Le MCC RNS constitue l'instrument approprié pour garantir un partenariat solide entre la Confédération et les cantons dans un système coordonné paritaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Flora Häfliger Collaboratrice scientifique 031 322 03 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>1a Conferenza della Rete integrata Svizzera per la sicurezza</title>
      <lead>Il 3 settembre 2013 si è svolta al Museo svizzero dei trasporti la 1a Conferenza della Rete integrata Svizzera per la sicurezza (RSS). I principali attori in materia di sicurezza hanno formulato le loro aspettative in merito alla creazione e all’organizzazione della sicurezza in seno alla Rete integrata. Le relazioni e le tavole rotonde con la partecipazione del Presidente della Confederazione Ueli Maurer e di Consiglieri di Stato, parlamentari ed esperti della politica di sicurezza svizzera hanno fornito contributi interessanti inerenti al tema della sicurezza in seno alla Rete integrata. Alla manifestazione hanno partecipato oltre 300 persone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo «Meccanismo di consultazione e coordinamento nel quadro della Rete integrata Svizzera per la sicurezza» (MCC RSS) ha organizzato la 1a Conferenza della RSS con la partecipazione di politici e di rappresentanti della polizia, dell'esercito, dei pompieri nonché della protezione civile e della protezione della popolazione. La Conferenza era incentrata sulle loro aspettative nei confronti della Rete integrata Svizzera per la sicurezza. Si è segnatamente discusso di concezione, intenzioni e prospettive della collaborazione in materia di politica di sicurezza in seno alla Rete integrata. I rappresentanti dei Cantoni hanno formulato per la prima volta aspettative concrete nei confronti della RSS e i rappresentanti della Confederazione hanno esposto il loro punto di vista. Nell'ambito di una tavola rotonda, la Confederazione e i Cantoni hanno discusso della necessità e delle sfide della Rete integrata Svizzera per la sicurezza. In tale ambito la sicurezza è stata percepita quale sfida a livello nazionale. È subito risultato evidente che molti compiti futuri, segnatamente nel settore della sicurezza pubblica, potranno essere gestiti unicamente mediante una collaborazione a livello nazionale. Secondo il consigliere di Stato Käser «grazie alla partecipazione paritetica di Confederazione e Cantoni, il MCC RSS garantisce che la formazione dell'opinione avvenga nell'ambito di un partenariato e che le decisioni vengano adottate in modo congiunto». La Rete integrata Svizzera per la sicurezza dovrà tuttavia continuare a rispettare anche il carattere federalistico della Svizzera, caratterizzato dall'ampia autonomia dei Cantoni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La relazione di André Duvillard e Toni Frisch sull'Esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014 (ERSS 14) ha evidenziato la necessità della Svizzera di sviluppare una cultura nazionale delle esercitazioni allo scopo di esercitare regolarmente la gestione di una situazione d'emergenza complessa a livello nazionale. Nella gestione delle crisi e delle catastrofi gli attori in materia di politica di sicurezza potranno pertanto ricorrere alle proprie esperienze acquisite durante le esercitazioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I contributi della 1a Conferenza di rilievo della Rete integrata hanno evidenziato che la collaborazione e l'armonizzazione in materia di politica di sicurezza tra Confederazione, Cantoni e Comuni nonché imprese e organizzazioni private saranno confrontate con importanti sfide. Per reagire a livello nazionale alle minacce e alle situazioni d'emergenza attuali è indispensabile una migliore interconnessione di tutti gli attori. Il MCC RSS si è rivelato uno strumento adatto per garantire un partenariato e una collaborazione intensi tra Confederazione e Cantoni in seno a una Rete integrata paritetica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Flora Häfliger Collaboratrice scientifica MCC RSS 031 322 03 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="502">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="502">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="502">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5730" org-id="502">
        <name lang="de">Prävention</name>
        <name lang="fr">Prévention</name>
        <name lang="it">Prevenzione</name>
        <name lang="en">prevention</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
      <keyword id="5001" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
        <name lang="fr">Dossier Réseau national de sécurité</name>
        <name lang="it">Dossier Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
        <name lang="en">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
