<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50101" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesgericht soll den Sachverhalt uneingeschränkt prüfen können</title>
      <lead>Das Bundesgericht soll künftig bei der Beurteilung von Beschwerden gegen Entscheide der Strafkammer des Bundesstrafgerichts nicht nur die richtige Anwendung des Rechts, sondern auch die Feststellung des Sachverhalts uneingeschränkt überprüfen können. Der Bundesrat hat am Mittwoch die Botschaft zu einer entsprechenden Änderung des Bundesgesetzes über das Bundesgericht verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach geltendem Recht können Entscheide der Strafkammer des Bundesstrafgerichts beim Bundesgericht angefochten werden. Dabei kann das Bundesgericht zwar die Rechtsanwendung überprüfen, ist aber grundsätzlich an den Sachverhalt gebunden, wie ihn die Vorinstanz festgestellt hat. Nur wenn diese Feststellung offensichtlich unrichtig ist oder auf einer Rechtsverletzung beruht, kann sie das Bundesgericht berichtigen. Diese Regelung entspricht nicht jener der Strafprozessordnung, wonach Urteile erstinstanzlicher Gerichte sowohl auf die korrekte Rechtsanwendung als auch auf die richtige Feststellung des Sachverhaltes und Beweiswürdigung hin überprüft werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Umsetzung einer Motion von Ständerat Claude Janiak (10.3138) schlägt der Bundesrat deshalb eine Änderung des Bundesgerichtsgesetzes vor: Das Bundesgericht soll bei Beschwerden gegen Entscheide der Strafkammer des Bundesstrafgerichts in Zukunft die Feststellung des Sachverhalts und Beweiswürdigung der Vorinstanz uneingeschränkt überprüfen können. Die gleiche Regelung gilt bereits heute für Geldleistungen der Militär- und Unfallversicherung. Kommt das Bundesgericht zum Schluss, dass die Vorinstanz den Sachverhalt nicht korrekt festgestellt hat, wird es den Fall in der Regel zur neuen Beurteilung an die Vorinstanz zurückweisen. Damit stellt die vorgeschlagene Änderung, die in der Vernehmlassung von einer überwiegenden Mehrheit begrüsst worden ist, auch die von der Justizreform beabsichtigte Entlastung des obersten Gerichts nicht in Frage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gilbert Mauron, Bundesamt für Justiz BJ, Tel. +41 31 322 78 02</contact>
      <link id="113763">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-09-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plein pouvoir d’examen en matière pénale pour le Tribunal fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose que le Tribunal fédéral examine à l’avenir les recours contre les décisions pénales du Tribunal pénal fédéral non seulement sous l’angle de la conformité au droit, mais sous celui de la constatation des faits. Il a présenté ce mercredi au Parlement un projet de modification de la loi sur le Tribunal fédéral à cet effet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd'hui, lorsque des décisions de la cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral sont attaquées devant le Tribunal fédéral, celui-ci peut les examiner en droit, mais non en fait. C'est-à-dire qu'il est lié par la constatation des faits effectuée par le Tribunal pénal fédéral, à moins que celle-ci ne soit manifestement inexacte ou ne repose sur une violation du droit. Or ce mécanisme ne correspond pas au code de procédure pénale, qui demande que les décisions des instances inférieures puissent être contrôlées par un tribunal disposant d'un plein pouvoir d'examen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En exécution d'une motion du député au Conseil des Etats Claude Janiak (10.3138), le Conseil fédéral propose de modifier la loi sur le Tribunal fédéral de sorte que le Tribunal fédéral puisse réexaminer sans restriction la constatation des faits et l'appréciation des preuves s'il est saisi d'un recours contre une décision de la cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral. Il existe déjà une règle similaire pour les recours portant sur des prestations en argent de l'assurance militaire et de l'assurance-accidents. La modification proposée de la loi, majoritairement approuvée en consultation, ne remettra pas en question les acquis de la réforme de la justice en matière d'allègement de la charge du Tribunal fédéral. En effet, si le Tribunal fédéral parvient à la conclusion que l'instance précédente n'a pas correctement établi les faits, il lui renverra généralement l'affaire pour être rejugée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gilbert Mauron, Office fédéral de la justice (OFJ), tél. +41 31 322 78 02</contact>
      <link id="113764">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-09-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Tribunale federale deve poter verificare i fatti senza restrizioni</title>
      <lead>In futuro, nel valutare i ricorsi contro le decisioni della Corte penale del Tribunale penale federale, il Tribunale federale potrà verificare senza limiti non solo la corretta applicazione del diritto, ma anche l’accertamento dei fatti. Mercoledì il Consiglio federale ha approvato il messaggio sulla corrispondente modifica della legge sul Tribunale federale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il diritto vigente, le decisioni della Corte penale del Tribunale penale federale possono essere impugnate dinanzi al Tribunale federale. Quest'ultimo può verificare se il diritto è stato applicato correttamente, ma in linea di principio è vincolato all'accertamento dei fatti operato dall'autorità inferiore. Il Tribunale federale può procedere a una rettifica solo se tale accertamento è stato svolto in modo manifestamente inesatto o in violazione del diritto. Questa disposizione è contraria al Codice di diritto processuale penale secondo cui per le sentenze dei tribunali di primo grado si può sottoporre a verifica sia l'applicazione del diritto sia l'accertamento dei fatti e l'apprezzamento delle prove.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito dell'attuazione della mozione del consigliere agli Stati Claude Janiak (10.3138), il Consiglio federale propone pertanto una modifica della legge sul Tribunale federale: in futuro, per quanto riguarda i ricorsi contro le decisioni della Corte penale, il Tribunale federale dovrà poter verificare senza alcun limite l'accertamento dei fatti e l'apprezzamento delle prove operati dall'autorità inferiore. Tale norma si applica già alle decisioni riguardanti le prestazioni pecuniarie dell'assicurazione militare e dell'assicurazione contro gli infortuni. Se il Tribunale federale arriva alla conclusione che l'autorità inferiore non ha accertato correttamente i fatti, di regola rinvia il caso all'autorità inferiore per un'altra valutazione. Pertanto la modifica proposta, accolta a larga maggioranza nella procedura di consultazione, non mina assolutamente lo sgravio della Corte suprema cui mira la riforma giudiziaria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gilbert Mauron, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 78 02</contact>
      <link id="113765">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-09-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
