<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50118" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1006" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vernehmlassung zur Zivildienstgesetzrevision eröffnet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Vernehmlassung über die Teilrevision des Zivildienstgesetzes (ZDG) eröffnet. Der Vollzug des Zivildienstes soll an die neuen Rechtsgrundlagen der Armee angepasst werden. Die Vernehmlassung dauert bis am 13. Dezember 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die laufende Revision des Militärgesetzes hat auch Auswirkungen auf den Zivildienst: Dessen Vollzug ist eng an die Normen der Armee gekoppelt. Parallel zur Anpassung der Rechtsgrundlagen der Armee schlägt der Bundesrat deshalb auch Änderungen im Zivildienstgesetz vor. Diese sollen aus Gründen der Gleichbehandlung von Militär- und Zivildienstleistenden zusammen mit dem revidierten Militärgesetz in Kraft treten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anstelle der bisherigen Altersgrenze schlägt der Bundesrat eine Begrenzung der Zivildienstpflicht auf eine Dauer von zwölf Jahren vor, sofern ein Zivi zum Zeitpunkt seiner Zulassung noch nicht in die Armee eingeteilt ist. Ist eine Einteilung bereits erfolgt, gelten die Altersgrenzen der Armee. In dieser Zeit muss der Zivi weiterhin das Anderthalbfache der Militärdiensttage leisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig schafft der Bundesrat die Grundlagen zur Umsetzung der Motion 11.3362 von Nationalrat Walter Müller: Die Motion fordert einen Ausbau der Ausbildung von Zivildienstleistenden. Der Bundesrat schlägt neu ein Obligatorium zum Besuch von Ausbildungskursen vor. Deren Dauer verlängert sich auf bis zu drei Wochen, was den Nutzen der anschliessenden Zivildiensteinsätze in den Einsatzbetrieben steigert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit weiteren Anpassungen im Zivildienstgesetz will der Bundesrat weiterhin einen schlanken und effizienten Vollzug gewährleisten. Dazu gehört, dass der Einführungstag bereits vor der Zulassung zum Zivildienst besucht werden muss. Damit soll sichergestellt werden, dass sich künftige Zivildienstleistende bereits vor der Zulassung intensiv mit den Konsequenzen ihrer Entscheidung auseinandersetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anzahl der geleisteten Diensttage im Zivildienst hat sich in den letzten fünf Jahren verdreifacht. Mit der Aufnahme des Tätigkeitsbereichs «Schulwesen» schlägt der Bundesrat im Weiteren die Schaffung neuer Einsatzmöglichkeiten für Zivis vor. Er macht damit den Schulen das Angebot, zur Unterstützung der Fachkräfte künftig auf Zivis zurückgreifen zu können. Einsätze sollen nicht nur als Assistenz innerhalb der Schulklasse möglich sein, sondern beispielsweise auch in der Pausenaufsicht, in der Aufgabenhilfe, beim Mittagstisch oder im Hausdienst - und zwar vom Kindergarten bis zur Sekundarstufe II. Kantone und Gemeinden bleiben aber frei, ob sie Zivis in diesem Bereich einsetzen wollen oder nicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Rüegsegger, Kommunikationsverantwortlicher ZIVI 033 228 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <attachment id="113970">
        <title>Bundesgesetz über den zivilen Ersatzdienst</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113973">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31952.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture de la procédure de consultation relative à la révision de la loi sur le service civil</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a lancé la procédure de consultation relative à la révision partielle de la loi sur le service civil (LSC). L’exécution du service civil doit être adaptée aux nouvelles bases juridiques de l’armée. La procédure de consultation court jusqu’au 13 décembre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision en cours de la loi sur l'armée n'est pas sans conséquences pour le service civil, dont l'exécution est étroitement liée aux normes de l'armée. Le Conseil fédéral propose donc de modifier la LSC parallèlement à l'adaptation des bases juridiques de l'armée. Afin de garantir l'égalité de traitement entre militaires et civilistes, la loi sur l'armée et la LSC révisées doivent entrer en vigueur en même temps. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose de supprimer la limite d'âge actuelle au profit d'une limitation de la durée de l'astreinte au service civil à douze ans pour les civilistes qui n'étaient pas encore incorporés dans l'armée au moment de leur admission. Pour les civilistes qui étaient incorporés dans l'armée, les limites d'âge de l'armée s'appliquent. Le nombre de jours de service à accomplir durant l'astreinte au service reste une fois et demie supérieur pour les civilistes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision permet aussi au Conseil fédéral de créer les bases nécessaires à la mise en œuvre de la motion 11.3362 du conseiller national Walter Müller, qui demande le développement de la formation des civilistes. Le Conseil fédéral propose de rendre les cours de formation obligatoires pour tous. La durée de ces cours est prolongée et peut atteindre jusqu'à trois semaines, de façon à augmenter l'utilité des affectations qui s'ensuivent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autres modifications de la LSC ont pour but de permettre au Conseil fédéral de continuer à assurer une exécution simple et efficace. Parmi les mesures envisagées, l'obligation de prendre part à la journée d'introduction avant même l'admission au service civil, afin que les futurs civilistes s'interrogent sérieusement en amont sur les conséquences de leur décision.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre des jours de service civil accomplis a triplé au cours des cinq dernières années. Le Conseil fédéral propose de créer des possibilités d'affectation supplémentaires en ouvrant un nouveau domaine d'activité, nommé « instruction publique ». Il offre ainsi aux écoles la possibilité de recourir à des civilistes pour prêter main forte à leur personnel. Les affectations ne devraient pas se limiter à de l'assistance à l'intérieur des salles de classe : surveillance des récréations, aide aux devoirs, pendant les repas ou à la conciergerie, voilà autant de tâches où les civilistes pourront se rendre utiles, de l'école enfantine au degré secondaire II. Cependant, les cantons et les communes seront libres de faire ou non appel à des civilistes dans ce domaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Rüegsegger, responsable de la communication du service civil, Tel. 033 228 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <attachment id="113971">
        <title>Loi fédérale sur le service civil</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113974">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>298</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata la procedura di consultazione relativa alla revisione della legge sul servizio civile</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione riguardante la revisione parziale della legge sul servizio civile (LSC) intesa ad adeguare l’esecuzione del servizio civile alle nuove basi legali dell’esercito. La procedura di consultazione durerà fino al 13 dicembre 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La revisione in corso della legge militare ha effetti anche sul servizio civile, la cui esecuzione è strettamente legata alle norme militari. Il Consiglio federale propone dunque di modificare contestualmente anche la legge sul servizio civile. Ai fini di un pari trattamento di militari e civilisti, le due revisioni di legge dovranno entrare in vigore nello stesso momento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra le modifiche proposte: la sostituzione del limite di età vigente con una durata di dodici anni dell'obbligo di prestare servizio civile se il civilista non è ancora stato incorporato nell'esercito al momento dell'ammissione al servizio civile. In caso contrario, continueranno a vigere i limiti di età che si applicano ai militari. Rimarrà invariato l'obbligo di prestare un numero di giorni di servizio civile pari a una volta e mezzo i giorni di servizio militare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel contempo, il Consiglio federale getta anche le basi per adempiere la mozione 11.3362 con la quale il consigliere nazionale Walter Müller chiedeva di intensificare la formazione di chi presta servizio civile. L'Esecutivo propone di rendere obbligatoria la frequenza ai corsi di formazione, prolungandone la durata fino a tre settimane, con conseguenti maggiori benefici per gli istituti che impiegano i civilisti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Altre modifiche alla legge sul servizio civile mirano a snellire e a rendere più efficiente l'esecuzione, ad esempio anteporre la giornata d'introduzione all'ammissione al servizio civile, in modo che i futuri civilisti possano farsi un'idea chiara delle conseguenze della loro decisione già prima di essere ammessi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi cinque anni il numero di giorni di servizio civile prestati è triplicato. Inserendo nella legge un nuovo ambito d'attività, la scuola, il Consiglio federale propone la creazione di nuove possibilità d'impiego dei civilisti. Ciò permetterà alle scuole di far ricorso ai civilisti a sostegno del proprio corpo insegnanti. Con le nuove disposizioni i civilisti potranno essere impiegati non solo per fornire assistenza all'interno delle aule scolastiche, ma anche per la sorveglianza durante le pause, per aiutare gli alunni a fare i compiti, nel servizio mensa o in portineria - e questo dalla scuola dell'infanzia fino al livello secondario II. Sta comunque ai Cantoni e ai Comuni decidere se utilizzare o no civilisti in questo ambito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Rüegsegger, Responsabile della comunicazione ZIVI, 033 228 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <attachment id="113972">
        <title>Legge federale sul servizio civile sostitutivo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113975">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>302</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
