<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50198" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Nothilfeleistungen für abgewiesene Asylsuchende 2012</title>
      <lead>Im letzten Jahr haben insgesamt 14‘290 ausreisepflichtige Personen während durchschnittlich 102 Tagen Nothilfeleistungen in Form von Obdach, Nahrung, Kleidung und medizinischer Grundversorgung bezogen. Die Nothilfebeziehenden stammten wie bereits im Vorjahr vor allem aus Nigeria, Serbien und Tunesien und waren fast zu 80 Prozent männlichen Geschlechts.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bund richtete den Kantonen 2012 für Nothilfekosten eine einmalige Pauschale von 6‘111 Franken pro Person mit rechtskräftigem negativem Entscheid oder Nichteintretensentscheid (NEE) aus. 2012 machten diese Beiträge des Bundes einen Gesamtbetrag von rund 98.5 Mio. Franken aus. Den Kantonen entstanden dabei Nothilfekosten in der Höhe von rund 74 Mio. Franken.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Die Differenz zwischen den Beiträgen des Bundes und den Nothilfekosten in den Kantonen fliessen in die kantonalen Reserven.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2008 erhalten nicht nur Personen mit einem NEE, sondern auch Personen mit einem rechtskräftigen negativen Asylentscheid Nothilfe statt Sozialhilfe. Insgesamt wendeten die Kantone vom 1. Januar 2008 bis Ende 2012 213 Mio. Franken für Nothilfeleistungen auf. Vom Bund wurden sie für diese Aufgabe mit insgesamt 295.5 Mio. Franken abgegolten. Mit den Reserven müssen die Kantone künftige Nothilfeleistungen decken, welche Personen verursachen werden, deren Entscheid in den Jahren 2008 - 2012 rechtskräftig wurde. In der Periode 2008 - 2012 betrugen die durchschnittlichen Nothilfekosten pro Person und Tag 48 Franken, die durchschnittliche Bezugsdauer 161 Tage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="114191">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Aide d’urgence perçue en 2012 par les requérants d’asile déboutés</title>
      <lead>En 2012, au total 14 290 personnes tenues de quitter la Suisse ont perçu des prestations de l’aide d’urgence pendant en moyenne 102 jours sous forme de logement, de nourriture, de vêtements et de soins médicaux de base. A l’instar de l’année précédente, les bénéficiaires provenaient essentiellement du Nigéria, de Serbie et de Tunisie. Près de 80 % d’entre eux étaient des hommes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2012, la Confédération a octroyé aux cantons un forfait unique de 6111 francs par personne frappée d'une décision négative entrée en force ou d'une décision de non-entrée en matière (NEM) pour les frais liés à l'aide d'urgence. Au total, elle a ainsi versé près de 98,5 millions de francs dans ce domaine en 2012. Au niveau des cantons, l'aide d'urgence a engendré des coûts qui avoisinent 74 millions de francs. La différence entre les contributions de la Confédération et les coûts de l'aide d'urgence occasionnés dans les cantons sera intégrée dans les réserves cantonales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2008, les personnes frappées d'une décision négative entrée en force, et non plus seulement les personnes frappées d'une NEM, reçoivent l'aide d'urgence au lieu de l'aide sociale. Au total, les cantons ont affecté 213 millions de francs aux prestations de l'aide d'urgence entre le 1er janvier 2008 et le 31 décembre 2012. A cet effet, ils ont été indemnisés par la Confédération à hauteur de 295,5 millions de francs. Les réserves doivent permettre aux cantons de couvrir les coûts de l'aide d'urgence occasionnés les prochaines années par les personnes dont la décision est entrée en force entre 2008 et 2012. En moyenne, chaque bénéficiaire de l'aide d'urgence a coûté, au cours de la période de 2008 à 2012, 48 francs par jour et la durée moyenne de perception a été de 161 jours.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="114192">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l'ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Prestazioni del soccorso d’emergenza fornite nel 2012 ai richiedenti l’asilo respinti</title>
      <lead>Lo scorso anno 14 290 persone tenute a lasciare la Svizzera hanno beneficiato delle prestazioni del soccorso d’emergenza per una durata media di 102 giorni. Le prestazioni comprendevano alloggio, vitto, abbigliamento e assistenza medica di base. Come già nel 2011, i fruitori provenivano perlopiù da Nigeria, Serbia e Tunisia ed erano per l’80 per cento di sesso maschile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2012 la Confederazione ha versato ai Cantoni un importo forfettario unico di 6111 franchi a persona per le prestazioni del soccorso d'emergenza destinate ai richiedenti l'asilo con decisione negativa o di non entrata nel merito (NEM) passata in giudicato, pari a un importo complessivo di circa 98.5 milioni di franchi. I costi effettivi sostenuti dai Cantoni sono stati di 74 milioni di franchi. La differenza è confluita nelle riserve cantonali.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2008, oltre alle persone con una NEM, anche le persone con una decisione d'asilo negativa passata in giudicato beneficiano del soccorso d'emergenza anziché dell'aiuto sociale. Da tale data a fine 2012 i Cantoni hanno investito 213 milioni di franchi per le prestazioni del soccorso d'emergenza e hanno beneficiato di pertinenti indennità della Confederazione in ragione di 295.5 milioni di franchi. Le riserve cantonali costituite grazie alla differenza serviranno a coprire le spese future per il soccorso d'emergenza destinato a persone la cui decisione è passata in giudicato nel periodo 2008-2012. Durante tale periodo le spese per il soccorso d'emergenza sono state pari a 48 franchi al giorno e a persona e la durata di fruizione media è stata di 161 giorni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="114193">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
