<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50321" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Exekutivdirektor der Schweiz bei der Europäischen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Heinz Kaufmann, zuletzt Leiter des Erweiterungsbüros der Schweizerischen Botschaft in Warschau, zum Exekutivdirektor bei der Europäischen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD) in London ernannt. Zugleich hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. Heinz Kaufmann wird sein Amt am 1. Dezember 2013 als Nachfolger von Werner Gruber antreten, der seit Ende 2008 als Exekutivdirektor gewirkt hatte. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Heinz Kaufmann, 1958, lic.rer.pol., trat 1991 in die Bundesverwaltung ein und war bis 1995 Experte sowie Stellvertretender Sektionschef in der Eidgenössischen Finanzverwaltung. Von 1995-1998 war er als Berater des Schweizerischen Exekutivdirektors beim IWF in Washington tätig. Zurück in der Schweiz, arbeitete er in den Jahren 1999-2004 als Ressortleiter im Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) und war dort zuständig für Budgethilfen, Förderung des Finanzsektors sowie für Entschuldungsmassnahmen in Entwicklungs- und Transitionsländern. Von 2005-2008 war Heinz Kaufmann Direktor des Schweizerischen Kooperationsbüros in Sofia, Bulgarien, und danach bis Ende 2012 Leiter des Erweiterungsbüros der Schweizerischen Botschaft in Warschau, Polen. 2013 bezog er ein Sabbatical.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist seit 1991 Mitglied der EBRD. Der aus 23 Direktoren bestehende Exekutivrat der Bank legt die Politik im operationellen, finanziellen und administrativen Bereich fest. Die Direktoren entscheiden über die Länder- und Sektorprogramme sowie über Darlehen zur Finanzierung von Entwicklungsprojekten und -programmen. Der Schweizer Exekutivdirektor vertritt nicht nur die Interessen der Schweiz, sondern auch jene der Stimmrechtsgruppe. Die Schweiz bildet bei der EBRD gemeinsam mit dem Fürstentum Liechtenstein, Moldawien Montenegro, Serbien, Turkmenistan und der Ukraine eine gemeinsame Stimmrechtsgruppe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beatrice Maser Leiterin Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung des SECO Tel. 031 324 07 53 beatrice.maser@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau directeur exécutif de la Suisse auprès de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD)</title>
      <lead>Aujourd’hui, le Conseil fédéral a nommé Heinz Kaufmann, ancien responsable du bu­reau chargé de la contribution à l’élargissement de l’ambassade de Suisse à Varsovie, au poste de directeur exécutif auprès de la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), à Londres. Parallèlement, il lui a conféré le titre d’ambas­sadeur. Heinz Kaufmann prendra ses fonctions le 1er décembre 2013 comme succes­seur de Werner Gruber, qui a œuvré comme directeur exécutif depuis la fin de 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Heinz Kaufmann, né en 1958, lic. ès sc. pol., est entré dans l’administration fédérale en 1991 et a travaillé comme spécialiste et chef de section suppléant à l’Administration fédérale des finances jusqu’en 1995. De 1995 à 1998, il a été conseiller du directeur exécutif auprès du FMI, à Washington. De retour en Suisse, il a été chef de secteur au Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) de 1999 à 2004, où il était responsable des aides budgétaires, de la pro­motion du secteur financier et des mesures de désendettement dans les pays en dévelop­pement ou en transition. De 2005 à 2008, il a dirigé le bureau de coopération suisse à Sofia, en Bulgarie, puis, jusqu’à la fin de 2012, le bureau chargé de la contribution à l’élargissement de l’ambassade de Suisse à Varsovie, en Pologne. En 2013, il a pris une année sabbatique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est membre de la BERD depuis 1991. Le conseil exécutif de la banque, qui est composé de 23 directeurs, définit sa politique sur les plans opérationnel, financier et admi­nistratif. Les directeurs décident également des programmes par pays et par secteur, et des prêts destinés au financement de projets et programmes de développement. Le directeur exécutif de la Suisse représente non seulement les intérêts du pays, mais aussi ceux de son groupe de vote, lequel comprend également la Principauté de Liechtenstein, la Moldova, le Monténégro, la Serbie, le Turkménistan et l’Ukraine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beatrice Maser cheffe du centre de prestations Coopération et développement économiques au SECO tél. 031 324 07 53 beatrice.maser@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo direttore esecutivo per la Svizzera presso la Banca europea per la ricostruzione e lo sviluppo (BERS)</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato oggi Heinz Kaufmann, fino ad ora capo dell’Ufficio per la realizzazione del contributo all’allargamento presso l’ambasciata svizzera di Varsavia, direttore esecutivo della Banca europea per la ricostruzione e lo sviluppo (BERS) con sede a Londra. Il Consiglio federale gli ha al contempo conferito il titolo di ambasciatore. Heinz Kaufmann assumerà il nuovo incarico dal 1° dicembre 2013 succedendo a Werner Gruber, in carica dalla fine del 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Heinz Kaufmann, nato nel 1958, lic.rer.pol., è entrato nell’Amministrazione federale nel 1991 e fino al 1995 è stato esperto e sostituto caposezione presso l’Amministrazione federale delle finanze. Dal 1995 al 1998 è stato consulente del direttore esecutivo svizzero presso il FMI a Washington. Rientrato in Svizzera, dal 1999 al 2004 ha ricoperto la funzione di caposettore presso la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) dove è stato responsabile degli aiuti al bilancio, della promozione del settore finanziario e delle misure di sdebitamento nei Paesi in via di sviluppo e in transizione. Dal 2005 al 2008 è stato direttore dell’Ufficio svizzero della cooperazione a Sofia (Bulgaria) e fino alla fine del 2012 capo dell’Ufficio per la realizzazione del contributo all’allargamento presso l’ambasciata svizzera di Varsavia (Polonia). Nel 2013 si è concesso un congedo sabbatico. &lt;p&gt;La Svizzera è membro della BERS dal 1991. Il Consiglio esecutivo della Banca, composto da 23 direttori, definisce la politica in ambito operativo, finanziario e amministrativo. I direttori decidono sui programmi previsti per i vari Paesi e i diversi settori nonché in merito ai mutui destinati al finanziamento di progetti e programmi di sviluppo. Il direttore esecutivo per la Svizzera non rappresenta soltanto gli interessi della Svizzera ma anche quelli del gruppo di voto. Insieme a Principato del Liechtenstein, Moldavia, Montenegro, Serbia, Turkmenistan e Ucraina, la Svizzera costituisce presso la BERS un unico gruppo di voto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beatrice Maser capo del campo di prestazioni Cooperazione e sviluppo economici della SECO Tel. 031 324 07 53 beatrice.maser@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
