<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50413" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Alain Berset nimmt am informellen Treffen der Minister für Kultur der Europäischen Union teil</title>
      <lead>Bundesrat Alain Berset, Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern EDI, wird dem informellen Treffen der Minister für Kultur und Audiovisuelles der Europäischen Union beiwohnen. Der Anlass findet am 1. und 2. Oktober 2013 in Vilnius in Litauen statt. Die Minister befassen sich insbesondere mit Fragen rund um die Medienvielfalt und die Modernisierung der Kulturpolitik. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An diesem informellen Treffen, an dem die Minister der EU, des Europäischen Wirtschaftsraumes und der Europäischen Freihandelsassoziation teilnehmen, stehen zwei wichtige Themen im Mittelpunkt. Der erste Themenschwerpunkt betrifft die Modernisierung der Kulturpolitik und ihre Integration in eine breitere politische Tagesordnung. Dabei soll die zentrale Rolle der Kultur im Wirtschaftswachstum und dem gesellschaftlichen Zusammenhalt hervorgehoben werden. Der zweite Schwerpunkt liegt auf den Herausforderungen in Bezug auf die Gewährleistung der Medienfreiheit, der Medienvielfalt und des Zugangs zu Informationen im digitalen Zeitalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Litauen nimmt vom 1. Juli bis 31. Dezember 2013 den Vorsitz im Rat der Europäischen Union wahr. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joana Borrego, Generalsekretariat EDI, Tel. +41 78 628 65 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation du conseiller fédéral Alain Berset à la Réunion informelle des ministres de la Culture de l’Union européenne</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Alain Berset, chef du Département fédéral de l’intérieur (DFI), participera du 1er au 2 octobre 2013 à la Réunion informelle des ministres de la Culture et de l’Audiovisuel de l’Union européenne à Vilnius, en Lituanie. Les ministres se pencheront notamment sur des questions de modernisation des politiques culturelles et de pluralisme des médias.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La réunion informelle, à laquelle sont conviés les ministres des pays de l'UE, de l'Espace économique européen et de l'Association européenne de Libre-échange, ciblera deux thématiques importantes. La première portera sur la modernisation des politiques culturelles et leur intégration à un agenda politique plus large, dans le but de mettre en évidence le rôle essentiel de la culture en matière de croissance économique et de cohésion sociale. La seconde ciblera les défis actuels pour garantir la liberté et le pluralisme des médias ainsi que l'accès à l'information à l'ère numérique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Lituanie assume la Présidence du Conseil de l'Union européenne du 1er juillet au 31 décembre 2013. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joana Borrego, Secrétariat général du DFI, Tél : +41 78 628 65 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Alain Berset alla riunione informale dei ministri della cultura dell’Unione europea</title>
      <lead>Il consigliere federale Alain Berset, capo del Dipartimento federale dell’interno DFI, parteciperà alla riunione informale dei ministri della cultura e dell’audiovisivo dell’Unione europea prevista a Vilnius, in Lituania, il 1° e il 2 ottobre prossimi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante la riunione, alla quale sono invitati anche i ministri dei Paesi dello Spazio economico europeo e dell'Associazione europea di libero scambio, saranno affrontati due importanti temi: la modernizzazione delle politiche culturali e la loro integrazione in un'agenda politica più ampia, che metta in evidenza il ruolo essenziale della cultura per la crescita economica e la coesione sociale, e gli interventi necessari per garantire la libertà e il pluralismo dei media e l'accesso alle informazioni nell'era digitale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Lituania ha assunto la presidenza del Consiglio dell'Unione europea il 1° luglio scorso e la deterrà fino al 31 dicembre prossimo. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joana Borrego, Segreteria generale del DFI, tel. +41 78 628 65 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
