<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50469" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1071" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Nationale Kommission zur Verhütung von Folter</name>
      <name lang="fr">Commission nationale de prévention de la torture</name>
      <name lang="it">Commissione nazionale per la prevenzione della tortura</name>
      <name lang="en">National commission for the prevention of torture</name>
      <www lang="de">http://www.nkvf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nkvf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>NKVF veröffentlicht ihren Bericht über die Untersuchungsgefängnisse Sion und Martigny</title>
      <lead>Die Nationale Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) veröffentlicht heute einen Bericht über ihren Besuch in den Untersuchungsgefängnissen von Sion und Martigny vom 27. bis 29. November 2012. Die Kommission traf grundsätzlich korrekte Verhältnisse und geregelte Abläufe an. Hingegen stufte sie das Haftregime der Untersuchungshaft, welches analog auch auf Personen im Strafvollzug und Personen in ausländerrechtlicher Administrativhaft Anwendung findet als zu einschränkend ein. Besonders besorgt zeigte sich die Kommission allerdings über die Personalknappheit in beiden Gefängnissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Haftregime als zu einschränkend eingestuft&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das Haftregime in den Untersuchungsgefängnissen von Sion und Martigny wird von der Kommission als zu einschränkend eingestuft. Mit Ausnahme des einstündigen Spaziergangs verbringen inhaftierte Personen aller Kategorien in der Regel 23 Stunden pro Tag in ihren Zellen. Während den inhaftierten Personen in Sion wenigstens ein knappes Beschäftigungsangebot zur Verfügung steht, haben inhaftierte Personen in Martigny keinen Zugang zu Beschäftigungs- oder Sportmöglichkeiten. Als besonders problematisch stufte die Kommission die Vermischung der einzelnen Haftregime ein, namentlich weil die restriktiven Haftbedingungen in Bezug auf die Bewegungsfreiheit und die Kontakte mit der Aussenwelt auch für Personen im Strafvollzug und Personen in ausländerrechtlicher Administrativhaft gelten. Insbesondere für letztere Kategorie von inhaftierten Personen, bei denen die Haft keinen strafrechtlichen Charakter annimmt, werden die Rechte in unzulässiger Weise eingeschränkt. Die Kommission hat der Anstaltsleitung deshalb nahegelegt, in beiden Gefängnissen die langen Einschlusszeiten durch ein zusätzliches Beschäftigungs- und Sportangebot zu reduzieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausländerrechtliche Administrativhaft in Martigny unzumutbar &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Kritisch äusserte sich die Kommission bezüglich der gegenwärtigen Ausgestaltung der ausländerrechtlichen Administrativhaft in Martigny, welche nach Ansicht der Kommission sämtlichen gesetzlichen Anforderungen und der bundesgerichtlichen Rechtsprechung zuwiderläuft. Die Kommission bezeichnete diese folglich als nicht zumutbar und empfiehlt den Behörden und der Anstaltsleitung dringend, die Schaffung einer eigenständigen Abteilung zu prüfen oder die ausländerrechtlich Inhaftierten an einem geeigneten Ort unterzubringen, wo ihnen ein freieres Haftregime gewährt werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Personalknappheit besorgniserregend&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Kommission stellte anlässlich des Besuches fest, dass das Gefängnispersonal im Vergleich zu anderen Anstalten bedeutend unterdotiert ist. Bei einem Verhältnis zwischen Personal und inhaftierten Personen von 1:4 müssen die Arbeitsbedingungen für das Personal als schwierig bezeichnet werden. Diese wirken sich sodann auch abträglich auf die Betreuung der inhaftierten Personen aus, da die Kapazitäten des Personals nicht ausreichen, um den inhaftierten Personen mehr Bewegungsmöglichkeiten einzuräumen. Im Rahmen der geplanten Umstrukturierung sollte diesem Umstand deshalb besonders Rechnung getragen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Imhof, Geschäftsführerin NKVF, T +41 31 325 14 17</contact>
      <link id="114984">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der NKVF</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-03.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CNPT publie un rapport sur les établissements de détention avant jugement de Sion et de Martigny</title>
      <lead>La Commission nationale de prévention de la torture (CNPT) publie aujourd’hui le rapport sur la visite qu’elle a effectuée du 27 au 29 novembre 2012 dans les établissements de détention préventive de Sion et de Martigny. La Commission a constaté que les conditions et les procédures y sont dans l’ensemble correctes, mais elle considère que le régime de la détention préventive, qui s’applique également aux personnes qui purgent une peine et aux personnes en détention administrative fondée sur le droit des étrangers, est trop restrictif. C’est cependant le manque de personnel dans les deux établissements visités qui a particulièrement inquiété la Commission.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un régime de détention jugé trop restrictif&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La Commission considère que le régime de détention appliqué dans les établissements de détention préventive de Sion et de Martigny est trop restrictif. Si l'on excepte la promenade quotidienne d'une heure, les détenus de toutes les catégories passent en général 23 heures par jour dans leurs cellules. Les personnes détenues à Sion se voient proposer une offre limitée d'occupations, alors que celles détenues à Martigny n'ont aucun accès à une occupation ou une activité sportive. La Commission considère comme particulièrement problématique le mélange des différents régimes de détention, notamment parce que les conditions restrictives en termes de liberté de mouvement et de contacts avec le monde extérieur s'appliquent également aux personnes exécutant une peine ou en détention administrative en vertu du droit des étrangers. Les droits de cette dernière catégorie de détenus en particulier, dont la détention n'a pas un caractère pénal, sont restreints de manière inadmissible. La Commission a donc invité la direction de l'établissement à réduire les longues heures de détention en cellule, dans les deux sites, en proposant une offre supplémentaire d'occupations et d'activités sportives.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Détention administrative fondée sur le droit des étrangers jugée inacceptable à Martigny&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La Commission s'est montrée particulièrement critique concernant la détention administrative en vertu du droit des étrangers dans la prison de Martigny, estimant que le régime en vigueur est contraire à toutes les prescriptions légales et à la jurisprudence du Tribunal fédéral. La Commission a jugé que ce régime de détention n'était pas acceptable et recommande aux autorités, ainsi qu'à la direction de l'établissement, d'examiner d'urgence la possibilité de créer une section séparée ou d'héberger les personnes en détention administrative dans un lieu plus approprié, où un régime de détention plus libéral pourra leur être accordé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un manque de personnel inquiétant&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;À l'occasion de sa visite, la Commission a par ailleurs constaté que les effectifs du personnel sont nettement insuffisants, par comparaison avec d'autres établissements. Avec un ratio de 1:4 entre le personnel et les détenus, les conditions de travail doivent être considérées comme difficiles. Les détenus souffrent également de ces conditions difficiles, puisqu'il n'y a pas suffisamment de personnel pour leur permettre une plus grande liberté de mouvement. Cette question devra impérativement être prise en considération lors de la restructuration prévue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Imhof, Cheffe du Secrétariat, Commission nationale de prévention de la torture, T +41 31 325 14 17</contact>
      <link id="114985">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-03.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La CNPT pubblica il rapporto sugli istituti per il carcere preventivo di Sion e Martigny</title>
      <lead>La Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT) ha pubblicato in data odierna un rapporto sulla sua visita agli istituti per il carcere preventivo di Sion e Martigny, tenutasi dal 27 al 29 novembre 2012. La Commissione ha rilevato una situazione fondamentalmente corretta e procedure regolate. Ha però ritenuto troppo restrittivo il regime di carcere preventivo applicato per analogia anche a persone che scontano una pena o che si trovano in carcerazione amministrativa e si è mostrata piuttosto preoccupata quanto alla mancanza di personale in entrambe le carceri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Regime di detenzione troppo restrittivo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La commissione ha ritenuto troppo restrittivo il regime di detenzione nelle carceri preventive di Sion e Martigny. Fatta eccezione per una passeggiata di un'ora, i detenuti di tutte le categorie passano di regola 23 ore al giorno nella propria cella. Mentre a Sion i detenuti dispongono almeno di una scarna offerta occupazionale, a Martigny non hanno accesso a offerte occupazionali o sportive. La Commissione ha ritenuto particolarmente problematica la commistione dei diversi regimi di detenzione, in particolare per il fatto che le restrittive condizioni di detenzione in materia di libertà di movimento e contatto con il mondo esterno valgono anche per i detenuti che scontano una pena o sono in carcerazione amministrativa prevista dal diritto in materia di stranieri. Sono soprattutto i diritti di quest'ultima categoria di persone, la cui detenzione non assume carattere penale, ad essere limitati in modo inammissibile. La Commissione ha pertanto esortato la direzione ad ampliare in entrambi gli istituti l'offerta occupazionale e sportiva così da ridurre il tempo di reclusione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A Martigny inaccettabile modalità di carcerazione amministrativa per diritto in materia di stranieri &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La Commissione ha criticato le attuali modalità di carcerazione amministrativa prevista dal diritto in materia di stranieri nell'istituto di Martigny, che secondo la commissione sono contrarie a tutti i requisiti legali e alla giurisprudenza del Tribunale federale. La Commissione l'ha ritenuto inaccettabile e ha invitato le autorità e la direzione dell'istituto a vagliare urgentemente la creazione di una sezione a sé stante o di rilocare le persone detenute secondo il diritto in materia di stranieri in un luogo adatto a garantire un regime di detenzione più libero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mancanza di personale preoccupante&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel corso della visita, la Commissione ha costatato che il personale del carcere è insufficiente rispetto ad altri istituti. Data una proporzione di 1:4 tra personale e detenuti, le condizioni di lavoro per il personale sono considerate difficili. Ciò ha inoltre conseguenze negative per i detenuti, dal momento che il personale disponibile non è sufficiente a concedere più opportunità di movimento ai detenuti. La riorganizzazione prevista dovrà tener conto in particolar modo di tale situazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Imhof, responsabile della Segreteria CNPT, +41 31 325 14 17</contact>
      <link id="114986">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-03.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
