<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50477" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1018" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nothilfekurs im Ferienlager: 30. Ausgabe des AULA im Schwarzsee mit 162 Teilnehmern</title>
      <lead>Vom 5. bis 12. Oktober 2013 findet das 30. Ausbildungs- und Ferienlager (AULA) für Jugendliche von 14 bis 22 Jahren statt. Unter der Leitung des Schweizerischen Militär-Sanitäts-Verbandes und als Kooperation zwischen der Schweizer Armee und dem Roten Kreuz werden interessierte Jugendliche in die Grundlagen der Ersten Hilfe eingeweiht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das mittlerweile traditionelle Herbstlager für Jugendliche geht in diesem Jahr in die 30. Auflage. Das Lager gilt als ausserdienstliche Tätigkeit der Schweizer Armee und wird durch den Schweizerischen Militär-Sanitäts-Verband (SMSV) durchgeführt. Rund 70 freiwillige Helfer und die logistische Unterstützung der Schweizer Armee mit Material, Transporten und Sanitätsmaterial sorgen für eine fundierte Ausbildung. Für den Selbstkostenpreis von 220 Franken profitieren die Teilnehmer im Alter zwischen 14 und 22 Jahren von theoretischer Ausbildung und praktischen Übungen im Bereich der Ersten Hilfe. Sie erlangen im Lager den entsprechenden Ausweis, der für die Ausbildung zum Motorrad- oder Autofahren benötigt wird. Die Ausbildung wird von Rettungssanitätern, Pflegefachfrauen und zertifizierten Ausbildnern erteilt. Die Jugendlichen erhalten neben dem Nothelfer-Ausweis einen Einblick in die Gesundheitsberufe und tanken abwechslungsreiches Sport- und Lagerleben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das AULA wurde 1983 erstmals in Fiesch, VS durchgeführt. Seit 2004 findet es jeweils in der Truppenunterkunft in Schwarzsee statt. In diesem Jahr sind 162 Teilnehmer angemeldet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das AULA 2014 findet vom 04. bis 11. Oktober 2014 statt. Interessierte melden sich unter aula@smsv.ch an. Unter www.aula-jugendlager.ch findet man weitere Informationen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Kommunikationschefin Logistikbasis der Armee 031 324 22 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premiers secours et camp de vacances : la 30e édition du camp AULA accueillera 162 participants au Lac Noir</title>
      <lead>Le 30e camp de vacances et de formation (AULA) pour les jeunes de 14 à 22 ans aura lieu du 5 au 12 octobre 2013. Placé sous la direction de la Société suisse des troupes sanitaires et organisé dans le cadre d’une collaboration entre l’Armée suisse et la Croix-Rouge, il permet aux adolescents intéressés de s’initier aux bases des premiers secours.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette année, le désormais traditionnel camp d'automne pour les jeunes en est à sa 30e édition. Considéré comme une activité hors du service de l'Armée suisse, il est organisé par la Société suisse des troupes sanitaires (SSTS). L'engagement de quelque 70 volontaires avec l'appui logistique de l'Armée suisse, qui s'occupe du matériel, des transports et du matériel sanitaire, permet de garantir une formation de premier ordre. Pour un prix de revient de 220 francs, les participants, âgés de 14 à 22 ans, profitent d'une formation théorique ainsi que d'exercices pratiques dans le domaine des premiers secours. Le camp AULA leur permet d'obtenir l'attestation de cours correspondante, qui est nécessaire à l'obtention du permis de conduire pour voiture ou moto. La formation est dispensée par des ambulanciers, des infirmières et des formateurs agréés. Les adolescents obtiennent, outre l'attestation de cours de premiers secours, un aperçu des professions de la santé, bénéficient d'activités sportives variées et font l'expérience de la vie au sein d'un camp de vacances.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le camp AULA a été organisé pour la première fois en 1983 à Fiesch (VS). Depuis 2004, il se déroule dans le cantonnement de troupe du Lac Noir. Cette année, 162 participants s'y sont inscrits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le camp AULA 2014 aura lieu du 4 au 11 octobre 2014. Les personnes intéressées peuvent envoyer leur inscription à aula@smsv.ch. Des informations complémentaires sont disponibles à l'adresse suivante : www.aula-jugendlager.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer cheffe Communication de la Base logistique de l’armée 031 324 22 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Corso di pronto intervento durante il campo di vacanza: 30a edizione di AULA presso lo Schwarzsee con 162 partecipanti</title>
      <lead>Dal 5 al 12 ottobre 2013 avrà luogo il 30° campo di formazione e di vacanza (AULA) per i giovani di età compresa tra i 14 e i 22 anni. Sotto la direzione della Società svizzera delle truppe sanitarie e quale cooperazione tra l'Esercito svizzero e la Croce Rossa, i giovani apprenderanno le basi del pronto intervento. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quest'anno avrà luogo la 30a edizione dell'ormai tradizionale campo autunnale per i giovani. Il campo è considerato un'attività fuori del servizio dell'Esercito svizzero e viene organizzato dalla Società svizzera delle truppe sanitarie (SSTS). Circa 70 soccorritori volontari e il supporto logistico dell'Esercito svizzero sotto forma di materiale, trasporti e strumenti sanitari garantiranno una formazione approfondita. Per un prezzo di costo pari a 220 franchi i partecipanti di età compresa tra i 14 e i 22 anni approfitteranno di un'istruzione teorica e di esercizi pratici nell'ambito del pronto intervento. Nel corso del campo conseguiranno il relativo documento necessario alla formazione di guida di motociclette e automobili. La formazione verrà impartita da soccorritori, infermiere diplomate e istruttori con certificazione. Oltre all'attestato di soccorritore, i giovani riceveranno una panoramica nelle professioni sanitarie e potranno variare tra discipline sportive e attività di gruppo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il campo AULA è stato svolto per la prima volta nel 1983 a Fiesch VS. Dal 2004 viene svolto nell'accantonamento di truppa presso lo Schwarzsee. Quest'anno sono iscritti 162 partecipanti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il campo AULA 2014 avrà luogo dal 4 all'11 ottobre 2014. Gli interessati potranno iscriversi all'indirizzo aula@smsv.ch. Sul sito www.aula-jugendlager.ch si potranno trovare ulteriori informazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer capo Comunicazione Base logistica dell'esercito 031 324 22 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5440" org-id="1018">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1018">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5640" org-id="1018">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Affari sociali</name>
        <name lang="en">social issues</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="1018">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
