<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50596" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik 3. Quartal 2013</title>
      <lead>Die Schweiz verzeichnete von Juli bis September 2013 total 4861 Asylgesuche. Das sind 8% weniger als im zweiten Quartal 2013 (5266). Von Januar bis September 2013 wurden 15 886 Asylgesuche eingereicht, das sind 6374 (-29%) weniger als in der gleichen Vorjahresperiode (22 260).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im dritten Quartal 2013 wurden insgesamt 4861 Asylgesuche gestellt. Das entspricht einer Abnahme um 8% (-405 Gesuche) im Vergleich zum Vorquartal (5266) - oder um 38% im Vergleich zur gleichen Vorjahresperiode (7830 Gesuche). Die Gesuchszahlen sind kontinuierlich gesunken (1819 Asylgesuche im Juli 2013 und 1554 im August 2013). Im September 2013 wurden noch 1488 Asylgesuche eingereicht, das sind 765 Gesuche weniger als im September 2012 (2253). Mit 4861 Asylgesuchen wurde der tiefste Wert seit dem ersten Quartal 2011 (4371 Gesuche) festgestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die wichtigsten Herkunftsländer von Asylsuchenden im dritten Quartal 2013 waren Eritrea (764 Gesuche), Syrien (355 Gesuche) und Nigeria (296 Gesuche). Im Vergleich zur gleichen Vorjahresperiode sind die Gesuchszahlen von Personen aus Eritrea und Nigeria rückläufig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5699 Gesuche wurden zwischen Juli 2013 und September 2013 in erster Instanz erledigt, das sind 854 (-13%) weniger als im Vorquartal. Im dritten Quartal 2013 sind 3083 Personen aus der Schweiz ausgereist oder konnten rückgeführt werden, das sind 374 (-11%) weniger als im Vorquartal. 992 davon wurden im Rahmen des Dublin-Verfahrens an den zuständigen Staat überstellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="115264">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistiques en matière d’asile pour le 3ème trimestre 2013</title>
      <lead>La Suisse a enregistré 4861 demandes d’asile pour la période de juillet à septembre 2013, soit 8% de moins qu’au trimestre précédent (5266 demandes). Entre janvier et septembre 2013, 15 886 demandes ont été déposées, ce qui constitue une baisse de 6374 unités (-29%) en comparaison à la même période en 2012 (22 260).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours du troisième trimestre 2013, 4861 demandes d'asile ont été recensées, ce qui représente un recul de 8% (-405) par rapport au trimestre précédent (5266) ou de 38% comparativement à la même période en 2012 (7830). Le nombre de demandes a diminué progressivement (1819 pour juillet 2013 et 1554 pour août 2013), pour atteindre en septembre 2013 1488 demandes d'asile, soit 765 de moins qu'en septembre 2012 (2253). Le total comptabilisé au troisième trimestre 2013 (4861 demandes) correspond au nombre le plus faible jamais enregistré depuis le premier trimestre 2011 (4371). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la période passée sous revue, les principaux pays de provenance des requérants d'asile sont l'Erythrée (764 demandes), la Syrie (355 demandes) et le Nigéria (296 demandes). En comparaison avec le troisième trimestre 2012, le nombre de demandes émanant de ressortissants érythréens et de ressortissants nigérians affiche une baisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De juillet à septembre 2013, 5699 demandes ont été réglées en première instance, soit 854 (-13%) de moins qu'au deuxième trimestre 2013. 3083 personnes ont quitté la Suisse ou ont pu être rapatriées. 992 d'entres elles ont été transférées dans le cadre de la procédure Dublin vers l'Etat compétent pour traiter leur demande. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="115265">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo per il terzo trimestre 2013</title>
      <lead>Da luglio a settembre 2013 sono state depositate in Svizzera 4861 domande d’asilo, ossia il 8 per cento in meno rispetto alle 5266 registrate nel secondo trimestre 2013. Da gennaio a settembre 2013 si sono avute 15 886 domande, ossia 6374 in meno (-29%) rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente (22 260).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel terzo trimestre del 2013 sono state presentate 4861 domande d'asilo, ossia 405 domande o il 8 per cento in meno rispetto alle 5266 del trimestre precedente - ovvero 7830 domande o il 38 per cento in meno rispetto al medesimo periodo dell'anno scorso. Le domande sono in costante diminuzione (1819 nel luglio 2013, 1554 nell'agosto 2013). In settembre 2013 se ne sono avute 1488, 765 in meno rispetto alle 2253 del settembre 2012. Il terzo trimestre 2013 segna il numero più basso (4861) dal primo trimestre 2011 a questa parte (4371).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel terzo trimestre 2013, i principali Paesi di provenienza dei richiedenti l'asilo sono stati l'Eritrea (764 domande), la Siria (355) e la Nigeria (296). Rispetto al medesimo periodo dell'anno scorso, si osserva un calo dei richiedenti provenienti da Eritrea e Nigeria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra luglio e settembre 2013 è stato possibile liquidare in prima istanza 5699 domande d'asilo, 854 in meno (-13%) rispetto al trimestre precedente. Nel medesimo periodo, 3083 persone hanno lasciato autonomamente la Svizzera o sono potute essere allontanate, ossia 374 persone o l'11 per cento in meno rispetto al trimestre precedente. Di esse, 992 sono state trasferite nello Stato competente nell'ambito della procedura Dublino.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="115266">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-15.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
