<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Öffentliche Ausschreibung der medizinischen Begleitung von Ausreisen</title>
      <lead>Das Bundesamt für Migration BFM schreibt die medizinische Begleitung von Ausreisen auf dem Luft- und Landweg aus. Die Ausschreibung wird heute publiziert. Die Eingabefrist beträgt 40 Tage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gegenstand der Ausschreibung ist die medizinische Begleitung von Personen, die zwangsweise auf dem Luft- oder Landweg in den Heimat- oder Drittstaat zurückgeführt werden. Die Ausschreibung bezieht sich auch auf freiwillige oder selbständige Ausreisen von Personen auf dem Luft- oder Landweg, bei welchen eine medizinische Begleitung notwendig ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausschreibung erfolgt nach den gesetzlichen Vorgaben des öffentlichen Beschaffungswesens und ist auf der elektronischen Beschaffungsplattform www.simap.ch einsehbar. Die Ausschreibungsunterlagen enthalten ein Qualitätssicherungs- und Controllingkonzept. Zudem wird von den Anbietern ein Fachkonzept eingefordert, das darlegt, nach welchen in der Medizin anerkannten Grundsätzen die medizinische Betreuung der Ausreisenden erfolgen soll. Weiter wird ein Aus- und Weiterbildungskonzept für die Ärzte und das medizinische Begleitpersonal verlangt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BFM wird wieder aktiv informieren, sobald konkrete Entscheide gefällt sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Appel d’offres public pour l’accompagnement médical lors de départ</title>
      <lead>L’Office fédéral des migrations (ODM) lance un appel d’offres public portant sur l’accompagnement médical à fournir lors des départs de Suisse par voie aérienne ou terrestre. Cet appel d’offres est publié ce jour. Un délai de 40 jours est imparti pour le dépôt des offres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'objet de l'appel d'offres est l'accompagnement médical des personnes à rapatrier sous contrainte, par voie aérienne ou terrestre, dans leur pays d'origine ou un Etat tiers. L'appel d'offres inclut cependant aussi les départs volontaires ou autonomes de personnes qui s'apprêtent à quitter la Suisse par voie aérienne ou terrestre pour lesquelles un accompagnement médical est nécessaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'appel d'offres satisfait aux prescriptions légales régissant les marchés publics ; il peut être consulté sur le portail www.simap.ch. Les documents relatifs à l'appel d'offres précisent les critères de qualité et de contrôle applicables. De plus, les soumissionnaires doivent fournir un concept d'encadrement approfondi qui présente les principes, reconnus dans le milieu médical, qui régiront les prestations d'encadrement médical. Les soumissionnaires sont en outre tenus de fournir un plan de formation et de perfectionnement des médecins et du personnel médical d'accompagnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ODM communiquera d'autres renseignements dès que des décisions seront prises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Messa a concorso pubblica delle prestazioni inerenti all’accompagnamento medico dei rimpatri</title>
      <lead>L’Ufficio federale della migrazione UFM mette pubblicamente a concorso le prestazioni inerenti all’accompagnamento medico dei rimpatri per via aerea o terrestre. La gara è pubblicata in data odierna con un termine di 40 giorni per la presentazione delle offerte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La messa a concorso verte sull'accompagnamento medico delle persone allontanate in procedura coatta, per via aerea o terrestre, nel loro Paese di provenienza o in uno Stato terzo. Concerne anche le partenze autonome o volontarie per via aerea o terrestre che richiedono un'assistenza medica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il mandato è messo a concorso secondo le disposizioni legali in materia di appalti pubblici e può essere consultato sulla piattaforma elettronica www.simap.ch. La documentazione include indicazioni in merito ai requisiti qualitativi e al controlling. Gli offerenti sono altresì tenuti a fornire un piano tecnico che illustri i principi riconosciuti dalla medicina sui quali sarà improntata l'assistenza medica alle persone da allontanare. È inoltre richiesto un programma per la formazione e il perfezionamento dei medici e del personale medico accompagnante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFM informerà di nuovo attivamente non appena saranno erogate decisioni concrete.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
