<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50667" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat lehnt Stromeffizienz-Initiative ab</title>
      <lead>Der Bundesrat will den sparsamen Umgang mit Energie im Allgemeinen und Strom im Speziellen fördern. Trotzdem lehnt er die Stromeffizienz-Initiative ohne Gegenvorschlag ab. Zwar teilt er die grundsätzlichen Anliegen der Initianten, will aber am eingeschlagenen Weg der Energiestrategie 2050 festhalten, die umfassende Ziele und ausgewogene Massnahmenkonzepte zum Umbau der Energieversorgung vorsieht. Der Bundesrat will bis März 2014 eine entsprechende Botschaft zuhanden des Parlaments verabschieden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Volksinitiative „Für eine sichere und wirtschaftliche Stromversorgung (Stromeffizienz-Initiative)" wurde am 15. Mai 2013 mit 109‘420 gültigen Unterschriften eingereicht. Sie fordert eine Verfassungsgrundlage für substanzielle Verbesserungen der Stromeffizienz. Die Stromeffizienz soll so weit gesteigert werden, dass der jährliche Stromendverbrauch bis 2035 auf dem Niveau von 2011 stabilisiert wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seiner heutigen Sitzung hat sich der Bundesrat dafür ausgesprochen, am Weg, den er mit der Energiestrategie 2050 eingeschlagen hat, festzuhalten und die Stromeffizienz-Initiative dem Parlament ohne direkten Gegenentwurf oder indirektem Gegenvorschlag zur Ablehnung zu empfehlen. Er begründet dies wie folgt:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Die Bundesverfassung enthält bereits heute Bestimmungen zum rationellen Energieverbrauch und zum Energiesparen. Konkrete Effizienzziele sind aus staatspolitischen Gründen nicht in der Bundesverfassung sondern auf Gesetzes- oder Verordnungsstufe zu regeln.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im Rahmen der Botschaft zur Energiestrategie 2050 schlägt der Bundesrat im totalrevidierten Energiegesetz ein vergleichbares Stromverbrauchsziel wie die Initiative vor: Der durchschnittliche Elektrizitätsverbrauch pro Person und Jahr ist gegenüber dem Stand im Jahr 2000 bis 2020 um 3 % und bis 2035 um 13 % zu verringern.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Das alleinige Festlegen von Stromeffizienzzielen kann zu Verzerrungen zwischen verschiedenen Energieträgern führen. Es braucht daher Gesamtenergieeffizienzziele. Entsprechend schlägt der Bundesrat im totalrevidierten Energiegesetz vor, den durchschnittlichen Energieverbrauch pro Person und Jahr gegenüber dem Stand im Jahr 2000 bis 2020 um 16 % und bis 2035 um 43 % zu verringern.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bei der Erarbeitung der Energiestrategie 2050 hat sich der Bundesrat mehrmals für ein rasch umsetzbares Gesetzespaket ohne Verfassungsänderung ausgesprochen. Der Bundesrat ist überzeugt, dass die Anliegen der Initianten der Stromeffizienzinitiative mit dem vorliegenden Gesetzespaket zur Energiestrategie 2050 ohne Verfassungsänderungen umgesetzt werden können. &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat verzichtet darauf, die Energiestrategie 2050 als indirekten Gegenvorschlag zur Stromeffizienzinitiative vorzuschlagen. Der Bundesrat ist der Ansicht, dass eine Verknüpfung der Geschäfte unter dem Aspekt der freien und unverfälschten Willenskundgebung der Stimmberechtigten problematisch wäre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wird seine Botschaft zur Initiative bis März 2014 an das Parlament überweisen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75, 079 763 86 11</contact>
      <link id="115497">
        <title>www.energiestrategie2050.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00526/00527/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral rejette l’initiative efficacité électrique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut encourager la gestion économe de l’énergie en général et de l’électricité en particulier. Il rejette toutefois l’initiative efficacité électrique sans contre-projet. Même s’il partage les préoccupations de fonds des auteurs de l’initiative, il désire s’en tenir à la voie proposée par la Stratégie énergétique 2050 qui prévoit des objectifs globaux et des mesures adaptées pour transformer l’approvisionnement énergétique. Le Conseil fédéral adoptera un message correspondant à l’intention du Parlement d’ici à mars 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'initiative populaire fédérale «Pour un approvisionnement en électricité sûr et économique (initiative efficacité électrique)» a été déposée le 15 mai 2013 avec 109 420 signatures valables. Elle exige une base constitutionnelle pour améliorer substantiellement l'efficacité électrique. L'efficacité électrique doit être augmentée de façon à ce que la consommation finale annuelle d'électricité en 2035 ne dépasse pas celle de 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral s'est aujourd'hui prononcé en faveur de la poursuite de la voie proposée par la Stratégie énergétique 2050 et a recommandé au Parlement de rejeter l'initiative efficacité électrique sans contre-projet direct ou indirect. Ses motivations sont les suivantes:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;La Constitution fédérale comporte déjà des dispositions visant une consommation économe et rationnelle de l'énergie. Pour des raisons d'ordre politique, les objectifs concrets en matière d'efficacité sont définis au niveau des lois et ordonnances et non dans la Constitution. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dans le cadre du message relatif à la Stratégie énergétique2050, le Conseil fédéral propose, par une révision totale de la loi sur l'énergie, des objectifs de consommation d'électricité comparables à ceux de l'initiative: par rapport à l'an 2000, la consommation annuelle moyenne d'électricité par personne doit baisser de 3% d'ici à 2020 et de 13% d'ici à 2035.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Définir des objectifs d'efficacité uniquement pour l'électricité peut conduire à des distorsions entre les différents agents énergétiques. Voilà pourquoi des objectifs d'efficacité globaux sont nécessaires. Dans la révision totale de la loi sur l'énergie, le Conseil fédéral propose ainsi de réduire la consommation annuelle moyenne d'énergie par personne de 16% d'ici à 2020 et de 43% d'ici à 2035 par rapport à l'an 2000.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Lors de l'élaboration de la Stratégie énergétique 2050, le Conseil fédéral s'est plusieurs fois prononcé en faveur d'une série de mesures législatives qui puissent être rapidement mises en œuvre et qui n'impliquent pas de modifier la Constitution. Il est convaincu que les objectifs visés par les auteurs de l'initiative peuvent être atteints sans modification constitutionnelle par les mesures législatives prévues dans le cadre de la Stratégie énergétique 2050.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral renonce à présenter la Stratégie énergétique 2050 en tant que contre-projet indirect à l'initiative efficacité électrique. Il estime que lier ces deux objets pourrait être problématique par rapport à l'expression libre et fidèle de la volonté populaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral transmettra le message relatif à l'initiative au Parlement d'ici à mars 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe de la communication de l’OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="115498">
        <title>www.strategieenergetique2050.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00526/00527/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale respinge l’iniziativa per l’efficienza elettrica</title>
      <lead>Il Consiglio federale vuole promuovere un uso parsimonioso dell’energia in generale e, nello specifico, dell’elettricità. Ciò nonostante ha deciso di respingere senza controprogetto l’iniziativa per l’efficienza elettrica. Sebbene condivida le principali richieste dei promotori, vuole tuttavia attenersi al percorso intrapreso con la Strategia energetica 2050 che prevede obiettivi globali e piani di misure ponderati per modernizzare l’approvvigionamento energetico. Entro marzo 2014 il Consiglio federale intende licenziare il relativo messaggio all’attenzione del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'iniziativa popolare "Per un approvvigionamento elettrico sicuro ed economico (iniziativa per l'efficienza elettrica)" è stata depositata il 15 maggio 2013 con 109 420 firme valide. L'iniziativa chiede una base costituzionale per produrre miglioramenti sostanziali nell'efficienza elettrica e pone l'obiettivo di implementare quest'ultima, entro il 2035, in modo da stabilizzare il consumo finale annuo di energia elettrica al livello del 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha dichiarato di voler proseguire la via intrapresa con la Strategia energetica 2050. Raccomanda quindi al Parlamento di respingere l'iniziativa per l'efficienza elettrica senza controprogetto diretto o indiretto, giustificando la propria decisione con i seguenti argomenti.&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;La Costituzione federale vigente contiene già disposizioni volte a promuovere il risparmio di energia e a contenerne il consumo. Per motivi istituzionali gli obiettivi di efficienza concreti non vanno disciplinati dalla Costituzione, bensì da leggi e ordinanze.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nel quadro del messaggio relativo alla Strategia energetica 2050, per la revisione totale della legge sull'energia il Consiglio federale propone un obiettivo di consumo di energia elettrica comparabile a quello richiesto dall'iniziativa: entro il 2020 il consumo medio annuo pro capite di elettricità deve essere ridotto del 3 per cento rispetto al livello del 2000 e del 13 per cento entro il 2035.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il fatto di limitarsi a fissare degli obiettivi di efficienza elettrica può portare a distorsioni tra diversi vettori energetici; sono quindi necessari obiettivi globali di efficienza energetica. Nella revisione totale della legge sull'energia, il Consiglio federale propone perciò di ridurre entro il 2020 il consumo medio annuo pro capite di energia del 16 per cento rispetto al livello del 2000 e del 43 per cento entro il 2035.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Per l'elaborazione della Strategia energetica 2050 il Consiglio federale si è espresso a più riprese a favore di un pacchetto di legge di rapida attuazione, senza una modifica costituzionale. Il Consiglio federale è convinto che alle richieste dei promotori dell'iniziativa per l'efficienza elettrica possa essere data risposta con i provvedimenti previsti nel quadro della Strategia energetica 2050 e con la revisione del diritto in materia di energia, senza modifiche della Costituzione.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale rinuncia a proporre la Strategia energetica 2050 quale controprogetto indiretto all'iniziativa per l'efficienza elettrica, ritenendo che collegare i due oggetti possa essere problematico sotto il profilo della libera e fedele espressione della volontà popolare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entro marzo 2014, il Consiglio federale trasmetterà il messaggio relativo all'iniziativa al Parlamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 oppure 079 763 86 11</contact>
      <link id="115499">
        <title>www.strategiaenergetica2050.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00526/00527/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
