<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50733" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1071" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Nationale Kommission zur Verhütung von Folter</name>
      <name lang="fr">Commission nationale de prévention de la torture</name>
      <name lang="it">Commissione nazionale per la prevenzione della tortura</name>
      <name lang="en">National commission for the prevention of torture</name>
      <www lang="de">http://www.nkvf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nkvf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nkvf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>NKVF veröffentlicht ihren Bericht über das Massnahmenzentrum Kalchrain</title>
      <lead>Die Nationale Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) veröffentlicht heute einen Bericht über ihren Besuch im Massnahmenzentrum Kalchrain (MZK) vom 26. und 27. März 2013. Die interdisziplinär ausgerichtete Institution zur Therapierung junger Erwachsener richtet ihren Schwerpunkt auf Arbeitsintegration und Sozialpädagogik. Die Kommission bezeichnet die Verhältnisse als grundsätzlich korrekt. Kritischer stufte sie die Handhabung des Disziplinarwesens ein, welches zum Teil signifikante juristische Mängel aufweist, begrüsst aber die Bereitschaft der Institution diese zwischenzeitlich zu beheben.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Therapie als Bestandteil des Massnahmenkonzeptes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Das MZK arbeitet auf der Grundlage eines sozialpädagogisch und therapeutisch ausgerichteten Vier-Stufen-Konzeptes. Dieses beruht auf sozialpädagogischen und deliktfokussierenden Elementen in einem stationären Rahmen und hat zum Ziel, die Resozialisierung der Eingewiesenen zu fördern und sie vom deliktischen Verhalten abzuhalten. In der gegenwärtigen Ausgestaltung des Massnahmenkonzeptes werden Arbeitsintegration und Sozialpädagogik schwerpunktmässig gefördert, wobei der für den Massnahmenvollzug ebenfalls äusserst relevante therapeutische Ansatz als etwas abgetrennter Teil der Massnahme geführt wird. Durch diese inhaltliche Abkoppelung der therapeutischen Ebene könnten blinde Flecken entstehen, die den Effekt des aufwändigen und intensiven Massnahmenansatzes mindern könnten. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mangelhaftes Disziplinarwesen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommission stellte bei der Überprüfung der Disziplinarregister verschiedene Unzulänglichkeiten beim Verfügen von Disziplinarsanktionen fest. Diese Mängel schränken aus Sicht der Kommission die Verfahrensrechte der Betroffenen teilweise erheblich ein und sollten deshalb dringend behoben werden. Die Kommission hat den kantonalen Behörden deshalb nahegelegt, das Disziplinarwesen auf seine Rechtskonformität hin zu überprüfen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Restriktive Besuchsregelung&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kommission ist der Ansicht, dass die Besuchsregelung angesichts des jungen Alters einzelner Eingewiesener zu restriktiv gehandhabt wird, insbesondere wenn die Dauer des Aufenthaltes in der geschlossenen Aufnahmegruppe drei Monate überschreitet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livia Hadorn Geschäftsführerin NKVF +41 58 465 16 20</contact>
      <link id="115691">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der NKVF</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CNPT publie son rapport sur sa visite au centre d’exécution des mesures de Kalchrain</title>
      <lead>La Commission nationale de prévention de la torture (CNPT) publie aujourd’hui le rapport sur la visite qu’elle a effectuée les 26 et 27 mars 2013 au centre d’exécution des mesures de Kalchrain, dans le canton de Thurgovie. Institution interdisciplinaire assurant la prise en charge thérapeutique de jeunes adultes, cet établissement met l’accent sur l’intégration professionnelle des intéressés et la pédagogie sociale. La Commission estime que les conditions à Kalchrain sont globalement correctes. Elle se montre en revanche plus critique concernant le régime disciplinaire, qui présente à certains égards des lacunes juridiques importantes. Le centre s’est entre-temps déclaré disposé à corriger la situation, ce dont se félicite la commission.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le volet thérapeutique doit faire partie intégrante du plan de mesures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le centre d'exécution des mesures de Kalchrain travaille selon une approche sociopédagogique et thérapeutique fondée sur un modèle à quatre niveaux. Combinant éléments de pédagogie sociale et travail sur le comportement délictuel, ce modèle a pour but d'encourager la resocialisation et de prévenir la récidive. Dans le plan de mesures actuel, la priorité est mise - outre sur la pédagogie sociale - sur l'intégration professionnelle des intéressés. La Commission déplore cependant que la prise en charge thérapeutique, pourtant tout aussi importante, soit quelque peu dissociée de l'exécution des mesures proprement dite, le risque étant que certains aspects ou problèmes ne soient pas perçus et que l'effet des mesures, qui impliquent des ressources considérables et un travail intensif, s'en trouve affaibli.&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un régime disciplinaire lacunaire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En consultant le registre des mesures disciplinaires, la Commission a constaté différentes insuffisances concernant le prononcé des sanctions. Ces lacunes restreignent parfois fortement les droits procéduraux des intéressés et devraient par conséquent être rapidement corrigées. La Commission a recommandé aux autorités cantonales de contrôler la conformité au droit du régime disciplinaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Des règles trop strictes en matière de visites&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, la Commission juge les règles en matière de visites trop strictes vu le jeune âge de certains résidents, en particulier lorsque le séjour au sein du groupe d'accueil fermé dépasse trois mois. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livia Hadorn Cheffe du secrétariat +41 58 465 16 20</contact>
      <link id="115692">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato il rapporto della CNPT sul centro per l’esecuzione delle misure di Kalchrain</title>
      <lead>In data odierna la Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT) ha pubblicato un rapporto sulla sua visita del 26 e 27 marzo 2013 al centro per l’esecuzione delle misure di Kalchrain. Improntato a un approccio interdisciplinare, l’istituto per la terapia di giovani adulti è imperniato sull’integrazione professionale degli ospiti e la pedagogia sociale. La commissione ha riscontrato condizioni fondamentalmente corrette. Ha invece espresso preoccupazione in merito all’attuazione di norme disciplinari che presentano in parte importanti lacune giuridiche, approvando tuttavia l’intenzione dell’istituto di colmarle.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;La terapia è considerata parte integrante del piano di misure&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il centro di Kalchrain si basa su un programma sociopedagogico e terapeutico di quattro livelli. Prevedendo elementi incentrati sui reati commessi, ha lo scopo di promuovere la risocializzazione degli ospiti e di dissuaderli dal commettere altri reati. L'attuale piano di misure promuove in primo luogo l'integrazione professionale e la sociopedagogia, mentre l'approccio terapeutico, altrettanto determinante per l'esecuzione delle pene, è separato della misura. Tale modo di procedere potrebbe però creare dei punti cechi suscettibili di diminuire l'effetto delle misure, impegnative e onerose. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Norme disciplinari lacunose &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall'esame dei registri disciplinari sono emerse varie lacune riguardo a decisioni sanzionatorie. Secondo la Commissione, tali lacune limitano considerevolmente i diritti procedurali di alcuni interessati e vanno colmate urgentemente. La Commissione ha quindi invitato le autorità cantonali a esaminare la conformità al diritto delle norme disciplinari applicate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Regime delle visite troppo rigido&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La Commissione è del parere che, tenuto conto della giovane età di singoli ospiti, il regolamento delle visite è troppo rigido, in particolare se il soggiorno nel gruppo di accoglienza chiuso supera i tre mesi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livia Hadorn Capo del segretariato +41 58 465 16 20</contact>
      <link id="115693">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CNPT</title>
        <uri>http://www.nkvf.admin.ch/content/nkvf/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-10-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
