<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50866" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drittes Video zur Energiestrategie 2050</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK hat ein drittes Video zur Energiestrategie 2050 des Bundesrates online veröffentlicht. Der neueste Kurzfilm – der letzte einer dreiteiligen Serie, die die Grundzüge der Energiestrategie 2050 leicht verständlich illustriert – ist der Forschung und Innovation gewidmet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das erste dieser drei Videos wurde vom UVEK gleichzeitig mit der Verabschiedung der Energiestrategie durch den Bundesrat Anfang September 2013 aufgeschaltet. Thema dieses ersten Kurzfilms war die Energieeffizienz. Anfang Oktober folgte ein zweites Video. Es beleuchtet einen weiteren wichtigen Aspekt der Energiestrategie, nämlich die verstärkte Nutzung von erneuerbaren Energien. Das dritte und letzte Video ist der Forschung und Innovation gewidmet. Es kann auf dem YouTube-Kanal des UVEK oder auf der Internetseite des Departements betrachtet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kurzfilme sind in drei Sprachversionen verfügbar. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="115982">
        <title>www.uvek.admin.ch/e2050</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/02501/03598/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115983">
        <title>www.youtube.com/uvekCH</title>
        <uri>http://www.youtube.com/uvekCH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie énergétique 2050 : une troisième vidéo</title>
      <lead>Une troisième vidéo consacrée à la Stratégie énergétique 2050 du Conseil fédéral a été mise en ligne par le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la com-munication DETEC. La recherche et l’innovation sont au centre du troisième et dernier volet de cette série de vidéos qui visent à vulgariser les principaux axes de la stratégie énergétique 2050.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En parallèle à l'adoption par le Conseil fédéral de sa stratégie énergétique, le DETEC a mis en ligne au début du mois de septembre la première d'une série de trois vidéos destinées à en présenter les grands axes. Cette première vidéo met l'accent sur l'efficacité énergétique. Une seconde vidéo a été mise en ligne au début du mois d'octobre, qui souligne un autre aspect important de cette stratégie, à savoir le recours accru dans le futur aux énergies renouvelables. La recherche et l'innovation forment la trame de la troisième vidéo, qui peut être visionnée dès à présent, notamment sur la chaîne YouTube du DETEC ou via le site internet du département. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les vidéos sont disponibles en trois langues. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="115980">
        <title>www.detec.admin.ch/e2050</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/02501/03598/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115981">
        <title>www.youtube.com/uvekdetecCH</title>
        <uri>http://www.youtube.com/uvekdetecCH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strategia energetica 2050: il terzo video è online</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha pubblicato in Internet il terzo video dedicato alla Strategia energetica 2050 del Consiglio federale. Il terzo e ultimo filmato della serie di video girati sulla Strategia energetica 2050, in-centrato sulla ricerca e sull’innovazione, vuole rendere accessibile al pubblico ulteriori elementi chiave di questo progetto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Contemporaneamente all'adozione della Strategia energetica da parte del Consiglio federale, all'inizio di settembre il DATEC ha pubblicato il primo di tre video, incentrato sull'efficienza energetica, con l'obiettivo di presentare i punti focali della strategia. Il secondo filmato, online all'inizio di ottobre, ha sottolineato l'importanza che le energie rinnovabili assumeranno sempre più in futuro. Il terzo e ultimo video verte su altri aspetti fondamentali della strategia: la ricerca e l'innovazione. I video, disponibili in tre lingue, possono essere visionati sul sito Internet del DATEC o sul suo canale YouTube. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="115978">
        <title>www.datec.admin.ch/e2050</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/dokumentation/02501/03598/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115979">
        <title>www.youtube.com/uvekdatecCH</title>
        <uri>http://www.youtube.com/uvekdatecCH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1430" org-id="804">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Energieverbrauch</name>
        <name lang="it">Energieverbrauch</name>
        <name lang="en">Energieverbrauch</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="804">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="804">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Erneuerbare Energien</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
