<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50933" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Biometrischer Ausländerausweis: erweiterter Empfängerkreis</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute der Teilrevision von zwei Verordnungen zugestimmt, aufgrund welcher alle nichteuropäischen Staatsangehörigen mit Wohnsitz in der Schweiz ab 1. Dezember 2013 einen biometrischen Ausländerausweis erhalten sollen. Auch Staatsangehörige europäischer Länder, die nicht von der Personenfreizügigkeit profitieren, werden einen biometrischen Ausweis erhalten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem 24. Januar 2011 stellt die Schweiz für die Mehrheit der Drittstaatsangehörigen, die sich in der Schweiz aufhalten, einen mit einem Datenchip versehenen biometrischen Ausländerausweis aus. Denselben Ausweis werden nun auch nichteuropäische Staatsangehörige erhalten, die Familienmitglied einer Bürgerin oder eines Bürgers der Europäischen Union (EU) oder der Europäischen Freihandelsassoziation (EFTA) sind. Auf ihrem Ausweis wird die Anmerkung "Familienmitglied eines Bürgers der EU/EFTA" stehen. In der Schweiz leben zwischen 20 000 und 30 000 Personen, die von dieser Änderung betroffen sind. Diese Personen erhalten zurzeit einen Ausländerausweis in Papierform.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Europäische Staatsangehörige, deren Staat Vertragspartei des Freizügigkeitsabkommens ist, werden wie bis anhin einen Ausweis in Papierform erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der biometrische Ausländerausweis entspricht den hohen internationalen Sicherheitsnormen. Die Daten sind durch ein gesichertes Zugriffsverfahren und einen elektronischen Schlüssel geschützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Neuerungen treten am 1. Dezember 2013 in Kraft und sind Teil der im Bundesamt für Migration eingeleiteten Modernisierung der Ausländerausweise. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, Céline Kohlprath, Pressesprecherin BFM, Tel. +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="116125">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-132.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Titre de séjour biométrique : cercle des bénéficiaires élargi</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui la révision partielle de deux ordonnances permettant à tous les ressortissants extra-européens vivant en Suisse de bénéficier à partir du 1er décembre d’un titre de séjour biométrique. Les ressortissants de pays européens ne bénéficiant pas du régime de la libre circulation des personnes se verront également attribuer un document biométrique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le 24 janvier 2011, la Suisse émet un titre de séjour biométrique muni d'une puce à la grande majorité des ressortissants d'Etats tiers séjournant sur le territoire suisse. Ce même titre de séjour sera dorénavant également octroyé aux ressortissants extra-européens membres de la famille d'un citoyen de l'Union européenne (UE) ou de l'Association européenne de libre échange (AELE). La mention "Membre de la famille d'un citoyen UE/AELE" sera inscrite sur leur titre de séjour. Entre 20 000 et 30 000 personnes séjournant en Suisse sont concernées. Les titres de séjour de ces personnes sont actuellement des documents en papier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ressortissants européens dont l'Etat est partie à l'accord sur la libre circulation des personnes (UE/AELE) continueront quant à eux comme aujourd'hui à recevoir des titres de séjour sous forme papier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le titre de séjour biométrique répond à de strictes exigences de sécurité édictées sur le plan international. Les données sont protégées par un processus d'accès sécurisé et une clé électronique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces nouveautés entrent en vigueur le 1er décembre 2013 et s'inscrivent dans le processus de modernisation des titres de séjour qui est en cours à l'Office fédéral des migrations (ODM).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Céline Kohlprath, porte-parole de l’ODM, tél. +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="116126">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-132.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Carta di soggiorno biometrica: allargata la cerchia dei beneficiari</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha approvato la revisione parziale di due ordinanze per consentire a tutti i cittadini extra-europei residenti in Svizzera di beneficiare, dal 1° dicembre 2013, di una carta di soggiorno biometrica. Anche i cittadini dei Paesi europei esclusi dalla libera circolazione delle persone otterranno un documento biometrico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 24 gennaio 2011, la Svizzera rilascia una carta di soggiorno biometrica munita di un microchip alla grande maggioranza dei cittadini di Stati terzi residenti sul suo territorio. In futuro questo documento sarà rilasciato anche ai cittadini extra-europei famigliari di un cittadino dell'Unione europea (UE) o dell'Associazione europea di libero scambio (AELS). Sulla loro carta di soggiorno figurerà la menzione "membro di famiglia di un cittadino UE/AELS". Il provvedimento interessa tra le 20 000 e le 30 000 persone residenti nel nostro Paese che al momento possiedono un permesso di soggiorno cartaceo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I cittadini europei di Stati parte dell'Accordo sulla libera circolazione delle persone (UE/AELS) continueranno come sinora a ottenere un permesso cartaceo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La carta di soggiorno biometrica risponde a severe norme di sicurezza emanate a livello internazionale. I dati sono protetti mediante accesso di sicurezza e chiave elettronica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Iscritte nel processo di modernizzazione dei permessi di soggiorno in atto presso l'Ufficio federale della migrazione (UFM), queste novità entreranno in vigore il 1° dicembre 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, Céline Kohlprath, portavoce dell’UFM, tel. +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="116127">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-132.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
