<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50966" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-18</pubdate>
    <blocking-period>2013-11-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Sensorische Eigenschaften und Backqualität von Schweizer Weizensorten im Bio-Anbau</title>
      <lead>Bei der Züchtung von Weichweizen legen Agroscope und Delley Samen und Pflanzen AG (DSP) den Fokus auf eine ausgezeichnete Backqualität. Seit rund zehn Jahren untersuchen Agroscope-Fachleute in Changins die Backqualität und darüber hinaus die sensorischen Eigenschaften der Sorten, die in Kleinparzellen-Versuchen im Bio-Anbau heranreifen. Diese Untersuchungen sollen zeigen, ob Sorten unter Bio-Bedingungen und ohne synthetische Stickstoffdünger ihre gute Backqualität beibehalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sensorische Eigenschaften&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Konsumentinnen und Konsumenten verlangen nach leckeren Brotsorten, die sich durch unterschiedliche Geschmacksrichtungen auszeichnen. Um diesen Erwartungen gerecht zu werden und um die guten Eigenschaften der Weizensorten zu erhalten, werden vergleichende Sensorikanalysen durchgeführt. Dabei bewerten Fachleute Brote mit ihren geschulten Sinnesorganen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit dem Jahr 2002 werden bei den Backversuchen der Richemont-Fachschule für Bäckerei in Pully jeweils Noten für den Geschmack und den Geruch der Brotkrume vergeben (10-Punkte-Skala). Die Unterschiede zwischen den Sorten sind gering und widerspiegeln die unterschiedlichen Qualitätsklassen. Die im Bio-Anbau produzierten Sorten &lt;b&gt;CH Claro, Runal, Tengri &lt;/b&gt;und &lt;b&gt;Siala &lt;/b&gt;erzielen punkto Geschmack und Geruch die besten Resultate. Diese decken sich perfekt mit jenen des Extenso-Anbaus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um diese sensorischen Ergebnisse zu vervollständigen, wurden die unter Bio-Bedingungen gezüchteten Sorten während 2 Jahren per elektronischer Nase SMart Nose® (Massenspektrometer) untersucht. Ziel war es, Unterschiede im Aroma auszumachen und sie mit den unter Extenso-Bedingungen angebauten Winter- und Sommerweizensorten zu vergleichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bezüglich Aroma der Brotkrume ergaben sich drei unterschiedliche Gruppen: Die erste bestand aus Sorten im Bio-Anbau, die zweite aus Winterweizensorten unter Extenso-Bedingungen und die dritte aus Sommerweizensorten. Per SMart Nose® konnten so Aromaunterschiede zwischen Weizen aus Bio- und Extenso-Bedingungen nachgewiesen werden. Diese Unterschiede konnten jedoch auf keinen besonderen Faktor zurückgeführt werden. Durch zusätzliche Analysen mittels Gaschromatographie könnten sie noch näher bestimmt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Backqualität&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die über die letzten 11 Jahre erzielten Qualitätsergebnisse der Sorten im Bio-Anbau variieren je nach Sorte und Jahr (siehe beigelegte Tabelle).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Backqualität von Runal wurde seit 2002 systematisch mit 130 Punkten oder mehr bewertet (130 bis 158 Punkte). Diese Züchtung weist also unabhängig vom Jahr eine sehr gute Backqualität unter Bio-Bedingungen auf. Die Backqualität von Arina hingegen variiert von Jahr zu Jahr zwischen der Qualitätsklasse II (Jahre 2002 und 2005) und Top (2006). Arina wird deshalb nicht mehr für den Bio-Anbau empfohlen. Die Backqualität der neuen Sorten &lt;b&gt;Lorenzo&lt;/b&gt; (ACW-DSP)&lt;b&gt; &lt;/b&gt;und &lt;b&gt;Tengri&lt;/b&gt; (Getreidezüchtung-Sativa) kommt jener von Runal sehr nahe. Beide werden vom FiBL für die Aussaat 2013 empfohlen. Die neue Sorte &lt;b&gt;Molinera &lt;/b&gt;(ACW-DSP) wurde 2012 untersucht und erzielte einen höheren Index als Runal. Die kommenden Jahre werden zeigen, ob sich dieses ausgezeichnete Resultat bestätigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 untersuchte die Richemont-Fachschule für Bäckerei in Zusammenarbeit mit Agroscope den Einfluss der Umgebung, genauer gesagt des Produktionsorts, auf die Backqualität. Die Ergebnisse laufen und das Verfahren wird 2013 wiederholt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kasten&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bewertungssystem der Backqualität&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jedes Jahr werden bei Agroscope zahlreiche rheologische Tests und Backversuche durchgeführt, um die Weizenqualität in der Züchtungs- und Zulassungsphase zu beschreiben. Zur Bestimmung der Qualitätsklasse einer Sorte (gemäss Schema ´90) werden für Korn, Mehl, Teig und Brot 17 Qualitätskriterien beurteilt. Zur Berechnung des Gesamtindexes wird die Bewertung für jedes Kriterium in Punkte umgerechnet (Maximum 200 Punkte). In der Qualitätsklasse TOP steht eine Sorte, deren Index 130 Punkte überschreitet. Für die Qualitätsklasse I braucht es mehr als 110 Punkte, für die Qualitätsklasse II über 95 Punkte und für die Qualitätsklasse III über 80 Punkte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cécile Brabant, Lilia Levy (Agroscope in Changins), Jürg Hiltbrunner (Agroscope in Reckenholz) et Sarah Hoffmann (DSP)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Agroscope besteht aus den Forschungsanstalten Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras und Agroscope Reckenholz-Tänikon ART und ist das Kompetenzzentrum des Bundes für Agrarforschung. Die drei bisherigen Forschungsanstalten werden ab 2013 organisatorisch zu einer einheitlichen Forschungsanstalt Agroscope unter der Leitung von Michael Gysi zusammengeführt. Die Forschungstätigkeiten werden weiterhin an den verschiedenen Standorten durchgeführt.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant, Forschungsgruppe Züchtung FB12 Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon 1, Schweiz cecile.brabant@agroscope.admin.ch; +41 22 363 47 27 Carole Enz, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach, 8820 Wädenswil, Schweiz carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)44 783 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="116183">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>566</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32693.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="116185">
        <title>Bild / image</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>253</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32695.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="116186">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32696.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Qualité organoleptique et boulangère des variétés de blé suisses en culture biologique</title>
      <lead>La sélection du blé tendre par Agroscope et Delley Semence et plantes (DSP) est orientée vers une excellente qualité boulangère. Depuis une dizaine d’années, la qualité boulangère et organoleptique des variétés, cultivées dans des essais en petites parcelles selon les normes de production biologique, est analysée au laboratoire d’Agroscope à Changins. Ces analyses ont pour objectif de vérifier si les variétés cultivées en mode bio, sans apport d’engrais azoté de synthèse, gardent leur bonne qualité boulangère.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualité organoleptique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les consommateurs exigent que les produits alimentaires aient du goût et une certaine typicité. Pour répondre à cette attente et permettre aux blés de conserver leur haute valeur ajoutée, des analyses sensorielles comparatives sont effectuées.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des notes de goût et d'odeur de la mie (sur 10 points chacune) sont attribuées lors des panifications effectuées par l'Ecole de boulangerie de Richemont à Pully depuis 2002. Les différences entre variétés sont faibles et ont tendance à suivre les classes de qualité. Les variétés &lt;b&gt;CH Claro, Runal, Tengri &lt;/b&gt;et &lt;b&gt;Siala &lt;/b&gt;cultivées en mode bio obtiennent les meilleurs scores pour le goût et l'odeur. Ces résultats coïncident parfaitement avec ceux obtenus en conditions extenso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de compléter ces résultats organoleptiques, les variétés produites en conditions biologiques ont été analysées sur 2 ans au nez artificiel Smartnose (spectromètre de masse), afin de déceler des différences aromatiques, et comparées à des variétés de blé d'automne et de blé de printemps cultivées en conditions extenso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trois groupes bien distincts ont été obtenus pour l'arôme de la mie. Le premier, constitué des variétés en culture biologique, le deuxième de variétés de blé d'automne en conditions extenso et le troisième de variétés de blés de printemps. Des différences aromatiques ont ainsi été mises en évidence entre les conditions biologiques et extenso par le Smartnose, sans qu'il soit toutefois possible de les attribuer à un facteur particulier. Des analyses supplémentaires par chromatographie en phase gazeuse permettraient de mieux définir ces différences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualité boulangère&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats de qualité des variétés en culture biologique obtenus ces 11 dernières années varient en fonction des variétés et de l'année (tableau joint).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2002, Runal a systématiquement obtenu des indices supérieurs ou égaux à 130 points, allant de 130 à 158 points. Cette obtention possède donc une très bonne qualité boulangère en conditions biologiques, ceci quelle que soit l'année. Arina fait en revanche preuve d'une qualité moins stable, qui varie selon les années de la classe 2 (en 2002 et 2005) à Top (2006). Par conséquent, à la suite de ces résultats, Arina n'est plus recommandée en culture biologique. Parmi les nouvelles variétés, &lt;b&gt;Lorenzo&lt;/b&gt; (ACW-DSP)&lt;b&gt; &lt;/b&gt;et &lt;b&gt;Tengri&lt;/b&gt; (Getreidezüchtung- Sativa) offrent une qualité boulangère proche de celle de Runal et sont recommandées par le FiBL pour les semis 2013. La nouvelle variété &lt;b&gt;Molinera &lt;/b&gt;(ACW-DSP) a été analysée en 2012 avec un indice de qualité supérieur à Runal. Les prochaines années montreront si ce très bon résultat se confirme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2012, en collaboration avec Agroscope ART et l'école de boulangerie de Richemont, la qualité a été analysée selon le lieu de production afin de mieux connaître l'influence du milieu sur la qualité boulangère: les résultats sont en cours d'analyse et le processus est répété en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encadré:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Système d'évaluation de la qualité boulangère&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tous les ans, de nombreux tests rhéologiques et de panification en laboratoire sont réalisés par Agroscope à Changins afin de décrire la qualité des blés en cours de sélection et d'homologation. 17 critères de qualité sur grains, farine, pâte et pain sont pris en compte pour déterminer la classe de qualité d'une variété (selon Schéma ‘90). Chacun de ces critères est converti en points afin de calculer un indice total sur un maximum de 200 points. Une variété dont l'indice dépasse 130 points est placée en classe Top, de plus de 110 points en classe 1, de plus de 95 points en classe 2 et de plus de 80 points en classe 3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cécile Brabant, Lilia Levy (ACW), Jürg Hiltbrunner (ART) et Sarah Hoffmann (DSP)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Agroscope se compose des stations de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW, Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras et Agroscope Reckenholz-Tänikon ART et constitue le centre de compétences de la Confédération en matière de recherche agronomique. A partir de 2013, les trois stations de recherche actuelles seront réorganisées pour ne former plus qu'une seule station de recherche Agroscope sous la direction de Michael Gysi. Les activités de recherche continueront à être effectuées sur les différents sites.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant, Groupe de recherche Amélioration des plantes DR12 Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, CP 1012, 1260 Nyon, Suisse cecile.brabant@agroscope.admin.ch +41 22 363 47 27 Carole Enz, Service médias Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale, 8820 Wädenswil, Suisse carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)44 783 62 72, +41 (0)79 593 89 85</contact>
      <attachment id="116184">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>578</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32694.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="116185">
        <title>Bild / image</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>253</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32695.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="116187">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32697.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
