<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50978" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Stiftung Klimarappen erfüllt Ziele zur Verminderung der CO2-Emissionen</title>
      <lead>Die Stiftung Klimarappen hat die Vereinbarung mit dem Bund zur Verminderung des CO2-Aussstosses im In- und Ausland erfüllt. Dies hat das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) am 18. November 2013 bestätigt. Mit einer Reduktion von 17 Millionen Tonnen CO2 leistete die Stiftung für den Zeitraum 2008 bis 2012 einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der Ziele, welche sich die Schweiz mit dem Beitritt zum Kyoto-Protokoll gesetzt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat sich im Rahmen der ersten Verpflichtungsperiode unter dem Kyoto-Protokoll dazu verpflichtet, ihre Treibhausgasemissionen im Durchschnitt der Jahre 2008 bis 2012 um 8 Prozent gegenüber 1990 zu senken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das im Jahr 2000 in Kraft getretene CO2-Gesetz bildete das Kernstück der Schweizer Klimapolitik im Zeitraum 2008-2012. Es räumte den freiwilligen Massnahmen der Wirtschaft einen hohen Stellenwert ein. Als Alternative zur Einführung einer CO2-Abgabe auf Treibstoffe wurde im Jahr 2005 die Stiftung Klimarappen als freiwillige Massnahme der Wirtschaft gegründet. Zwischen Oktober 2005 und August 2012 erhob sie beim Import fossiler Treibstoffe einen Aufschlag von 1,5 Rappen pro Liter. Mit den Einnahmen finanzierte sie Massnahmen zur Reduktion der Treibhausgasemissionen im In- und Ausland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 unterzeichneten das UVEK und die Stiftung Klimarappen eine Vereinbarung, die 2009 sowie 2012 erweitert wurde. Die Stiftung hat sich damit gegenüber dem Bund verpflichtet, im Zeitraum 2008 bis 2012 Emissionsreduktionen im Umfang von insgesamt 17 Mio. Tonnen CO2eq zu erbringen. Davon müssen mindestens 2 Mio. Tonnen aus inländischen Projekten zur Reduktion der Treibhausgasemissionen stammen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ziele erreicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Stiftung Klimarappen hat in einem Bericht an das UVEK ihre Tätigkeit seit Aufnahme der Geschäftstätigkeit bilanziert. Sie weist für den Zeitraum 2008 bis 2012 anrechenbare inländische Emissionsreduktionen im Umfang von 2,7 Millionen Tonnen CO2 aus (entspricht 0.5 Mio. t CO2 pro Jahr). Hinzu kommen anrechenbare ausländische Reduktionsleistungen in der Grössenordnung von 16 Millionen Tonnen CO2eq. Damit werden die mit dem UVEK vereinbarten Emissionsreduktionen von insgesamt 17 Millionen Tonnen deutlich übertroffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der Überprüfung der ausgewiesenen Reduktionsleistungen im In- und Ausland durch die Experten der Bundesämter für Umwelt (BAFU) und Energie (BFE) hat das UVEK am 18. November 2013 die Erfüllung der zwischen der Stiftung Klimarappen und dem Bund eingegangenen Verpflichtungen von 2005, 2009 sowie 2012 bestätigt. Die Stiftung leistet damit für den Zeitraum 2008 bis 2012 einen wichtigen Beitrag zur Erreichung der Reduktionsziele, welche sich die Schweiz mit dem Beitritt zum Kyoto-Protokoll gesetzt hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird dieses Ziel voraussichtlich - insbesondere unter Berücksichtigung der durch die Stiftung Klimarappen im Ausland erbrachten Reduktionsleistungen einhalten können. Die definitive Abrechnung erfolgt im Frühling 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;100 Millionen Franken für Projekte nach 2013 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weil die Stiftung ihre Vereinbarungen mit dem Bund übererfüllt hat, verbleibt ihr ein Vermögen. Dieses umfasst in- und ausländische Reduktionsleistungen der ersten Kyoto-Verpflichtungsperiode sowie finanzielle Mittel. Am 9. Oktober 2013 wurde eine Vereinbarung zwischen dem UVEK und der Stiftung unterzeichnet, welche die Verwendung dieses Vermögens regelt. Demnach werden die im Stiftungsvermögen befindlichen ausländischen Reduktionsleistungen bis April 2014 an den Bund übertragen. Die inländischen Reduktionsleistungen werden für rund 50 Millionen Franken an die neue Stiftung Klimaschutz und CO2-Kompensation (KliK) verkauft (siehe Kasten 2).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Den Erlös dieses Verkaufs sowie das verbleibende Stiftungsvermögen (50 Millionen Franken) verwendet die Stiftung Klimarappen für weitere Massnahmen zur Reduktion von Treibhausgasen im Ausland. So beabsichtigt sie, in die Entwicklung eigener Pilotprojekte und in ergänzende Initiativen auf internationaler Ebene zu investieren. Dies im Einklang mit der Schweizer Position im Verhandlungsprozess zur Weiterentwicklung des internationalen Klimaregimes. Gemäss Vereinbarung gibt die Stiftung diese ausländischen Reduktionsleistungen, welche die Qualitätsanforderungen gemäss der geltenden CO2-Verordnung erfüllen müssen, der Schweizerischen Eidgenossenschaft zur Erfüllung ihrer völkerrechtlichen Verpflichtungen für den Zeitraum 2013 bis 2020 ab. Anlässlich der Klimakonferenz in Doha 2012 hat die Schweiz ein Reduktionsziel von minus 20 Prozent im Vergleich zu 1990 angekündigt. Das Parlament muss das neue Engagement im Rahmen des Kyoto-Protokolls noch ratifizieren.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;KASTEN 1 Der Klimarappen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Als Alternative zur Einführung einer CO2-Abgabe auf Treibstoffe sah das im Jahr 2000 in Kraft getretene, damals geltende CO2-Gesetz privatwirtschaftliche Massnahmen vor. Die Stiftung Klimarappen wurde 2005 als freiwillige Massnahme der Wirtschaft gegründet. Zwischen 1. Oktober 2005 und 31. August 2012 erhob sie beim Import fossiler Treibstoffe einen Aufschlag von 1,5 Rappen pro Liter. Mit den Einnahmen finanzierte sie Massnahmen zur CO2-Reduktion im In- und Ausland. Im Inland finanzierte die Stiftung Klimarappen beispielsweise ein Programm zur CO2-Reduktion in Gebäuden. Sie finanzierte aber auch Massnahmen zur Nutzung erneuerbarer Energien im Bereich der Brenn- und Treibstoffe sowie vielfältige Reduktionsmassnahmen in der Industrie. Im Ausland investierte die Stiftung Klimarappen einerseits direkt in Projekte und beteiligte sich andererseits an bestehenden Fonds oder kaufte direkt Emissionsminderungszertifikate über Dritte dazu (hauptsächlich in den Bereichen erneuerbare Stromproduktion und Deponiegasfassungen). &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;KASTEN 2 Die Stiftung Klimaschutz und CO2-Kompensation (KliK)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Stiftung Klimaschutz und CO2-Kompensation KliK ist die branchenweite CO2-Kompensationsgemeinschaft nach Artikel 27 des geltenden CO2-Gesetzes. Sie erfüllt anstelle der Mineralölgesellschaften, welche fossile Treibstoffe in Verkehr bringen, deren gesetzliche Kompensationspflicht für die Periode 2013-2020. Die neue Stiftung finanziert sich über eine Abgabe auf alle Benzin- und Dieselölimporte in der Höhe von durchschnittlich aktuell 1,5 Rappen pro Liter (das gesetzliche Maximum ist ein Kompensationsaufschlag in der Höhe von 5 Rappen pro Liter Treibstoff). Diese finanziellen Mittel werden im Inland eingesetzt für die Finanzierung, für die Unterstützung sowie für die Planung und Umsetzung von Kompensationsmassnahmen, die gemäss den Vorschriften des CO2-Gesetzes anrechenbar sind.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Revision des CO2-Gesetzes , das seit dem 1. Januar 2013 in Kraft ist, wird das Konzept des Klimarappens auf Gesetzesstufe verankert: die Importeure fossiler Treibstoffe sind im Zeitraum 2013 bis 2020 dazu verpflichtet, einen Teil der durch fossile Treibstoffe verursachten CO2-Emissionen zu kompensieren. Die Importeure fossiler Treibstoffe dürfen sich zu Kompensationsgemeinschaften zusammenschliessen, um ihrer Pflicht gemeinsam nachzukommen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="116208">
        <title>BAFU: Thema Klima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116211">
        <title>Stiftung Klimarappen</title>
        <uri>http://klimarappen.ch/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116213">
        <title>Stiftung Klimaschutz und CO2-Kompensation</title>
        <uri>http://www.klik.ch/de/Home.1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Fondation Centime Climatique réalise les objectifs de réduction des émissions de CO2</title>
      <lead>La Fondation Centime Climatique a atteint les objectifs de la convention conclue avec la Confédération sur la réduction des émissions de CO2 en Suisse et à l’étranger, comme le confirme le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC). En réduisant les émissions de 17 millions de tonnes de CO2 pendant la période de 2008 à 2012, la fondation a sensiblement contribué à la réalisation des objectifs que la Suisse s’était fixés dans le cadre du Protocole de Kyoto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En ratifiant le Protocole de Kyoto, la Suisse s'est engagée, pour la première période de 2008 à 2012, à réduire les émissions de gaz à effet de serre de 8% en moyenne par rapport à leur niveau de 1990. La loi sur le CO2, entrée en vigueur en 2000, constitue le noyau de la politique climatique suisse pour la période de 2008 à 2012. Elle a accordé une grande importance aux mesures volontaires de l'économie. Ainsi, en 2005, l'économie a créé volontairement la Fondation Centime Climatique comme solution de remplacement à la taxe sur le CO2 sur les carburants. Entre octobre 2005 et août 2012, la fondation a prélevé 1,5 centime par litre de carburant fossile importé. Les recettes réalisées lui ont permis de financer des mesures visant à réduire les émissions de gaz à effet de serre en Suisse et à l'étranger. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2005, le DETEC et la Fondation Centime Climatique ont signé une convention, qui a été étendue en 2009, puis en 2012. La fondation s'est engagée auprès de la Confédération à réaliser, entre 2008 et 2012, des prestations de réduction à hauteur de 17 tonnes d'éq.-CO2, dont deux tonnes au minimum devaient provenir de projets de réduction des gaz à effet de serre menés en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectifs atteints &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Fondation Centime Climatique a remis au DETEC un rapport contenant le bilan couvrant toute la durée de ses activités. Pour la période de 2008 à 2012, les réductions d'émissions réalisées en Suisse s'élèvent à 2,7 millions de tonnes de CO2, soit 0,5 million de tonnes par an. Celles réalisées à l'étranger s'élèvent quant à elles à 16 millions de tonnes d'éq.-CO2. Elle dépasse ainsi nettement l'objectif de réduction de 17 millions de tonnes convenu avec le DETEC. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à l'examen par des experts de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) des réductions réalisés en Suisse et à l'étranger, le DETEC a confirmé, le 18 novembre 2013, que les engagements de 2005, de 2009 et de 2012 entre la Fondation Centime Climatique et la Confédération ont été remplis. Pendant la période de 2008 à 2012, la fondation a ainsi contribué sensiblement à la réalisation des objectifs que la Suisse s'était fixés dans le cadre du Protocole de Kyoto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse atteindra vraisemblablement cet objectif, surtout lorsque l'on tient compte des réductions réalisées à l'étranger par la Fondation Centime Climatique. Le décompte définitif sera effectué au printemps 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;100 millions de francs pour des projets après 2013 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etant donné que la fondation a largement dépassé les objectifs convenus avec la Confédération, elle dispose à ce jour d'importants avoirs, composés de prestations de réduction réalisées en Suisse et à l'étranger au cours de la première période d'engagement du Protocole de Kyoto ainsi que de moyens financiers. Le 9 octobre 2013, la fondation a signé une convention avec le DETEC pour régler l'utilisation de ces avoirs. Selon cette convention, les prestations de réduction à l'étranger faisant partie des avoirs de la fondation seront transférées à la Confédération d'ici avril 2014. Les prestations de réduction en Suisse seront quant à elles vendues pour quelque 50 millions de francs à la nouvelle Fondation pour la protection du climat et la compensation de CO2 (KliK) (voir encadré 2). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Fondation Centime Climatique utilisera le produit de cette vente ainsi que les avoirs restants (50 millions de francs) pour d'autres mesures visant la réduction des émissions de gaz à effet de serre à l'étranger. Elle envisage ainsi d'investir, d'une part, dans le développement de ses propres projets pilotes et, d'autre part, dans des initiatives complémentaires sur le plan international. Ceci dans le respect de la position que la Suisse adoptera dans le processus de négociation sur le développement du régime climatique international. Conformément à la convention, la fondation remet à la Confédération helvétique les prestations de réduction réalisées à l'étranger qui satisfont aux exigences de qualité de l'ordonnance sur le CO2 en vigueur pour que la Suisse puisse remplir ses engagements internationaux durant la période de 2013 à 2020. Lors de la Conférence sur le climat à Doha en 2012, la Suisse a présenté son objectif de réduction de 20% par rapport au niveau de 1990. Le Parlement devra encore ratifier ce nouvel engagement dans le cadre du Protocole de Kyoto. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;ENCADRE 1 Le centime climatique&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les dispositions de la loi sur le CO2 (entrée en vigueur en 2000) applicables à l'époque permettaient à l'économie privée de prendre des mesures comme solutions de remplacement à l'introduction d'une taxe sur le CO2 prélevée sur les carburants. Ainsi, la Fondation Centime Climatique a été créée en 2005 par l'économie, dans le cadre d'une mesure volontaire. Entre le 1er octobre 2005 et le 31 août 2012, elle a prélevé 1,5 centime par litre de carburant fossile importé. Les recettes lui ont permis de financer des mesures visant à réduire les émissions de CO2 en Suisse et à l'étranger. En Suisse, la fondation a notamment financé un programme de réduction des émissions de CO2 des bâtiments. De plus, elle a financé des mesures de promotion des énergies renouvelables dans le domaine des carburants et des combustibles ainsi que diverses mesures de réduction dans le secteur industriel. A l'étranger, la fondation a investi, d'une part, directement dans des projets. D'autre part, elle a apporté sa contribution à des fonds existants ou a directement acheté des certificats de réductions d'émission auprès de tiers (essentiellement dans les domaines de la production d'électricité renouvelable et de captage de gaz de décharge). &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;ENCADRE 2 La Fondation pour la protection du climat et la compensation de CO2 (KliK)&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Fondation pour la protection du climat et la compensation de CO2 (KliK) est le groupement de compensation au sens de l'art. 27 de la loi sur le CO2 en vigueur compétent pour le secteur pétrolier. C'est elle qui s'acquitte, pour la période de 2013 à 2020, de la compensation obligatoire à laquelle sont soumises les sociétés pétrolières qui mettent en circulation des carburants fossiles. La nouvelle fondation est financée par le prélèvement de 1,5 centime en moyenne par litre d'essence ou d'huile diesel importé (le maximum légal étant de 5 centimes par litre de carburant). Ces moyens financiers sont utilisés en Suisse pour le financement, le soutien, la planification et l'application de mesures de compensation imputables, conformément aux prescriptions de la loi sur le CO2. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le principe du centime climatique est inscrit dans la loi avec la révision de la loi sur le CO2, qui est entrée en vigueur au 1er janvier 2013. Ainsi, les importateurs de carburants fossiles sont tenus de compenser une partie des émissions de CO2 générées par des carburants fossiles pendant la période de 2013 à 2020. Ils sont autorisés à s'associer au sein de groupements de compensation afin de s'acquitter en commun de leur obligation. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="116209">
        <title>OFEV: Thème Climat</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116212">
        <title>Fondation Centime Climatique</title>
        <uri>http://klimarappen.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116214">
        <title>Fondation pour la protection du climat et la compensation de CO2</title>
        <uri>http://www.klik.ch/fr/Accueil.1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fondazione Centesimo per il Clima: colti gli obiettivi di riduzione delle emissioni di CO2</title>
      <lead>La Fondazione Centesimo per il Clima ha realizzato lo scopo dell’accordo con la Confederazione per la riduzione delle emissioni di CO2 in Svizzera e all’estero. Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) lo ha confermato. Con una riduzione pari a 17 milioni di tonnellate di CO2, la Fondazione ha contribuito in misura rilevante al raggiungimento degli obiettivi per il periodo 2008-2012 assunti dalla Svizzera con l’adesione al Protocollo di Kyoto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel quadro del primo periodo di adempimento previsto dal Protocollo di Kyoto, la Svizzera si è impegnata a ridurre in media dell'8 per cento rispetto al 1990 le proprie emissioni di gas serra del periodo 2008-2012. La legge sul CO2, entrata in vigore nel 2000, ha costituito il fulcro della politica climatica svizzera nel periodo 2008-2012 e attribuiva grande importanza alle misure adottate su base volontaria dall'economia. In alternativa all'introduzione di una tassa sul CO2 applicata ai carburanti, e quale misura adottata su base volontaria dall'economia, nel 2005 è stata istituita la Fondazione Centesimo per il Clima. Tra ottobre 2005 e agosto 2012, la Fondazione ha applicato un supplemento pari a 1,5 centesimi per litro di carburante fossile importato. Con i proventi ha finanziato misure volte alla riduzione delle emissioni di gas serra in Svizzera e all'estero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2005 il DATEC e la Fondazione Centesimo per il Clima hanno sottoscritto un accordo, che è stato integrato nel 2009 e nel 2012 da due accordi aggiuntivi. La Fondazione si è in tal modo impegnata nei confronti della Confederazione a ridurre le emissioni complessivamente di 17 milioni di tonnellate di CO2 equivalenti nel periodo 2008-2012. Di queste, almeno 2 milioni di tonnellate devono provenire da progetti di riduzione delle emissioni in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivi raggiunti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Fondazione centesimo per il Clima ha presentato un bilancio della propria attività dalla sua costituzione a oggi in un rapporto all'attenzione del DATEC. Dal rapporto risulta per il periodo 2008-2012 una riduzione delle emissioni in Svizzera computabili pari a 2,7 milioni di tonnellate di CO2 (ossia 0,5 mio. di tonnellate di CO2 l'anno) e di circa 16 milioni di tonnellate di CO2 equivalenti computabili da prestazioni di riduzione all'estero. La riduzione delle emissioni concordata con il DATEC, ossia complessivamente 17 milioni di tonnellate, è quindi stata ampiamente superata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base della verifica da parte di esperti degli Uffici federali dell'ambiente (UFAM) e dell'energia (UFE) delle prestazioni di riduzione documentate in Svizzera e all'estero, il DATEC ha confermato il 18 novembre 2013 l'adempimento degli impegni stabiliti nel 2005, nel 2009 e nel 2012 tra la Fondazione e la Confederazione. Nel periodo 2008-2012 la Fondazione ha quindi fornito un contribuito importante per il raggiungimento degli obiettivi di riduzione assunti dalla Svizzera nel quadro del Protocollo di Kyoto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È probabile che la Svizzera possa cogliere detti obiettivi se si tiene conto in particolare delle prestazioni di riduzione fornite all'estero dalla Fondazione Centesimo per il Clima. Il calcolo definitivo seguirà nella primavera del 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;100 milioni di franchi a favore di progetti dopo il 2013 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poiché la Fondazione ha conseguito ampiamente gli impegni con la Confederazione dispone ancora di prestazioni di riduzione in Svizzera e all'estero relative al primo periodo di adempimento del Protocollo di Kyoto e di mezzi finanziari. Lo scorso 9 ottobre è stato firmato un accordo tra il DATEC e la Fondazione che disciplina l'impiego di dette risorse. In base a questo accordo le prestazioni di riduzione all'estero saranno trasferite alla Confederazione entro aprile 2014, mentre le prestazioni di riduzione in Svizzera saranno vendute per circa 50 milioni di franchi alla nuova Fondazione per la protezione del clima e la compensazione di CO2 (KliK) (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Fondazione Centesimo per il Clima impiegherà i proventi di questa vendita e il patrimonio finanziario rimanente della Fondazione (50 mio. di franchi) per realizzare ulteriori misure di riduzione delle emissioni di gas serra all'estero. La Fondazione ha infatti l'intenzione di investirli nello sviluppo di progetti pilota propri e a favore di iniziative complementari a livello internazionale, in linea con la posizione della Svizzera nell'ambito del processo negoziale sull'ulteriore sviluppo del regime internazionale sul clima. Secondo l'accordo, la Fondazione cede dette prestazioni di riduzione all'estero, che devono soddisfare i requisiti di qualità stabiliti nell'ordinanza sul CO2 vigente, alla Confederazione Svizzera per rispettare i propri impegni di diritto internazionale per il periodo 2013-2020. In occasione della Conferenza sul clima svoltasi a Doha nel 2012, la Svizzera si era impegnata a ridurre le proprie emissioni del 20 per cento rispetto al 1990. Il Parlamento deve ancora ratificare il nuovo impegno nel quadro del Protocollo di Kyoto. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;RIQUADRO 1 Il centesimo per il clima &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In alternativa all'introduzione di una tassa sul CO2 applicata ai carburanti, le disposizioni della legge sul CO2 entrata in vigore nel 2000 prevedevano misure adottate dall'economia privata. La Fondazione Centesimo per il Clima è stata istituita nel 2005 quale misura volontaria dell'economia. Tra il 1° ottobre 2005 e il 31 agosto 2012 ha applicato un supplemento pari a 1,5 centesimi per litro di carburante fossile importato. Con i proventi ha finanziato misure di riduzione delle emissioni di CO2 in Svizzera e all'estero. In Svizzera, la Fondazione ha ad esempio finanziato un programma per la riduzione di CO2 negli edifici, misure per l'utilizzo di energie rinnovabili nel settore dei combustibili e dei carburanti come pure diverse misure di riduzione nell'industria. All'estero la Fondazione Centesimo per il Clima ha da un lato investito direttamente in progetti e, dall'altro, partecipato a fondi esistenti o acquistato certificati di riduzione delle emissioni da terzi (perlopiù nei settori della produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili e degli impianti di captazione dei gas da discarica).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;RIQUADRO 2 La Fondazione per la protezione del clima e la compensazione di CO2 (KliK)&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Fondazione per la protezione del clima e la compensazione di CO2 (KliK) è il raggruppamento settoriale di compensazione per carburanti fossili secondo l'articolo 27 della legge sul CO2 vigente. Il suo scopo è assolvere l'obbligo legale di compensazione delle società petrolifere responsabili dell'immissione in consumo di carburanti fossili per il periodo 2013-2020. La nuova fondazione si finanzia attraverso una tassa applicata a tutte le importazioni di benzina e diesel attualmente pari in media a 1,5 centesimi al litro (il supplemento di compensazione massimo previsto dalla legge è pari a 5 centesimi per litro di carburante). Questi fondi vengono impiegati in Svizzera per finanziare, sostenere, pianificare e realizzare misure di compensazione computabili secondo le prescrizioni della legge sul CO2. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la revisione della legge sul CO2, entrata in vigore il 1° gennaio 2013, il principio del centesimo per il clima è sancito nella legge: gli importatori di carburanti fossili sono infatti tenuti a compensare parte delle emissioni di CO2 generate nel periodo 2013-2020. Per assolvere detto obbligo, possono costituirsi in raggruppamenti di compensazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <link id="116210">
        <title>UFAM: Tema Clima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116211">
        <title>Stiftung Klimarappen</title>
        <uri>http://klimarappen.ch/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="116215">
        <title>Fondazione per la protezione del clima e la compensazione di CO2 (KliK)</title>
        <uri>http://www.klik.ch/it/Home.1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
