<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51127" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stiefkindadoption soll künftig nicht mehr nur für Ehepaare möglich sein</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Stiefkindadoption einem weiteren Kreis von Paaren öffnen: In Zukunft soll diese Möglichkeit nicht nur Ehepaaren, sondern auch Paaren in einer eingetragenen Partnerschaft oder – als Variante – zusätzlich Paaren in einer faktischen Lebensgemeinschaft offenstehen. Zudem stellt der Bundesrat eine Lockerung der Adoptionsvoraussetzungen und des Adoptionsgeheimnisses zur Diskussion. Er hat am Freitag entsprechende Vorschläge in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach geltendem Recht kann nur eine verheiratete Person das Kind ihres Ehegatten adoptieren. Kinder, die in eingetragenen Partnerschaften oder in faktischen Lebensgemeinschaften aufwachsen, können von der Partnerin oder dem Partner der Mutter bzw. des Vaters nicht adoptiert werden. Damit werden sie gegenüber Kindern in ehelichen Gemeinschaften benachteiligt. Beim Tod des leiblichen Elternteils droht ihnen beispielsweise der Verlust der anderen Bezugsperson.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Interesse des Kindeswohls soll zukünftig die Stiefkindadoption auch für Paare in eingetragenen Partnerschaften möglich sein. So können Ungleichbehandlungen beseitigt und die Beziehungen zwischen dem Kind und dem Stiefelternteil rechtlich abgesichert werden. Diese Paare sollen wie Ehepaare das Stiefkind vollständig in ihre Familie integrieren und Vorkehrungen bei einem allfälligen Tod des leiblichen Elternteils treffen können. Als Variante schlägt der Bundesrat vor, die Stiefkindadoption zusätzlich für Paare in verschieden- und gleichgeschlechtlichen faktischen Lebensgemeinschaften zu öffnen. Diese zivilstandsunabhängige Möglichkeit der Stiefkindadoption berücksichtigt die gesellschaftliche Entwicklung. Gemäss den jüngsten statistischen Erhebungen von 2011 wachsen in über 10 000 Privathaushalten Kinder in faktischen Lebensgemeinschaften auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Senkung des Mindestalters auf 28 Jahre &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Neben der Öffnung der Stiefkindadoption für eingetragene Paare und allenfalls für faktische Lebensgemeinschaften sieht der Entwurf Anpassungen bei den Adoptionsvoraussetzungen vor. So sollen das Mindestalter adoptionswilliger Personen bei der gemeinschaftlichen Adoption und der Einzeladoption von 35 auf 28 Jahre gesenkt und die Mindestdauer der Ehe neu bei drei statt wie bisher fünf Jahren festgesetzt werden; diese Dauer soll für alle Formen von Paarbeziehungen gelten, denen neu die Stiefkindadoption offenstehen wird. Für adoptionswillige Personen soll kein Höchstalter mehr vorgesehen sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehr Flexibilität im Adoptionsverfahren&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Aus der Sicht des Kindeswohls bedeutsam ist das Anliegen der Gesetzesrevision, das Adoptionsverfahren flexibler zu gestalten: Neu sollen die zuständigen Behörden einen grösseren Ermessensspielraum erhalten, indem sie von gewissen Adoptionsvoraussetzungen abweichen dürfen, um den Umständen des Einzelfalls besser gerecht werden zu können. So soll der Höchstaltersunterschied von 45 Jahren zwischen Adoptiveltern und Adoptivkind bei besonderen Umständen zum Wohl des Kindes ausnahmsweise auch grösser sein dürfen. Auch beim Mindestaltersunterschied von 16 Jahren sollen Ausnahmen möglich sein, um beispielsweise im Interesse der Gleichberechtigung von Geschwistern ein zweites Stiefkind mit geringerem Altersunterschied adoptieren und in die Familie integrieren zu können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lockerung des Adoptionsgeheimnisses&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Weiter soll das Adoptionsgeheimnis für leibliche Eltern, die Informationen über das zur Adoption freigegebene Kind erhalten möchten oder dieses Kind suchen, gelockert werden. Die Personalien des adoptierten Kindes sollen künftig den leiblichen Eltern bekannt gegeben werden dürfen, sofern das volljährige Kind der Bekanntgabe zustimmt. Demgegenüber steht dem adoptierten Kind heute schon ein absoluter Anspruch auf Kenntnis seiner Abstammung zu, ohne dass die leiblichen Eltern der Bekanntgabe der Informationen vorgängig zustimmen müssen. Wenn der Kontakt zu den gesuchten Personen - den leiblichen Eltern oder dem einst zur Adoption freigegebene Kind - nicht einfach hergestellt werden kann, können spezialisierte Personensuchdienste damit beauftragt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Rüetschi, Bundesamt für Justiz BJ, +41 31 322 44 18</contact>
      <link id="116668">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-292.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>De l'adoption de l'enfant du conjoint à l'adoption de l'enfant du partenaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite permettre aux personnes liées par un partenariat enregistré et, à titre de variante, aux personnes menant de fait une vie de couple, d'adopter l'enfant de leur partenaire et ne plus réserver cette possibilité aux seuls couples mariés. Il ouvre aussi la discussion sur un assouplissement des conditions d'adoption et du secret de l'adoption. Il a envoyé ses propositions en consultation vendredi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le droit en vigueur, une personne mariée peut adopter l'enfant de son conjoint. Les enfants élevés par des couples unis par un partenariat enregistré ou en union libre ne peuvent pas être adoptés par le ou la partenaire de leur mère ou de leur père. Ils subissent de ce fait une inégalité de traitement vis-à-vis des enfants élevés par des couples mariés. Si leur parent biologique décède, ils risquent par exemple de perdre leur autre personne de référence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avant-projet vise à faire en sorte que les personnes liées par un partenariat enregistré puissent également adopter l'enfant de leur partenaire. Cette mesure favorable au bien de l'enfant permettra d'éliminer les inégalités de traitement et d'asseoir juridiquement les relations établies entre l'enfant et le partenaire de son parent biologique. Tout comme des conjoints, les couples concernés pourront intégrer pleinement l'enfant à la famille qu'ils forment et prendre les dispositions qui s'imposent en cas de décès du parent biologique. Le Conseil fédéral propose, à titre de variante, de permettre également aux personnes menant de fait une vie de couple, qu'elles soient homosexuelles ou hétérosexuelles, d'adopter l'enfant de leur partenaire. La possibilité qui serait donnée aux couples d'adopter l'enfant de leur partenaire indépendamment de leur état civil tiendrait compte de l'évolution au sein de la société. Selon une enquête de 2011, des enfants sont élevés par des couples en union libre dans plus de 10 000 ménages privés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abaissement de l'âge minimal à 28 ans&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avant-projet élaboré par le Conseil fédéral prévoit aussi d'adapter les conditions d'adoption. En cas d'adoption conjointe et d'adoption par une personne seule, l'âge minimal des adoptants passera de 35 à 28 ans. La durée minimale du mariage passera de cinq à trois ans. Une durée de vie en ménage commun de trois ans sera par ailleurs requise pour tous les couples qui auront accès à l'adoption de l'enfant du partenaire. Il n'y aura plus de condition d'âge maximal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une procédure plus flexible&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'intention du Conseil fédéral de rendre la procédure d'adoption plus flexible est une avancée pour le bien de l'enfant. Les autorités compétentes bénéficieront d'une plus grande latitude ; elles pourront déroger à certaines conditions d'adoption pour mieux tenir compte des circonstances du cas. Elles pourront ainsi déroger à la condition de la différence d'âge maximale de 45 ans entre les adoptants et l'enfant dans des circonstances particulières et pour le bien de celui-ci. Elles pourront également faire des exceptions à la condition de la différence d'âge minimale pour assurer l'égalité de traitement au sein d'une fratrie en permettant l'adoption d'un deuxième enfant et son intégration dans la famille même si moins de seize ans le séparent des adoptants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Assouplissement du secret de l'adoption&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Enfin, l'avant-projet vise à assouplir le secret de l'adoption en faveur des parents biologiques qui souhaitent obtenir des informations sur l'enfant donné à l'adoption ou recherchent ce dernier. Les données de l'enfant pourront leur être communiquées s'il y consent une fois majeur. L'enfant adopté jouit, déjà dans le droit en vigueur, d'un droit absolu de connaître ses origines, indépendamment du consentement préalable des parents biologiques. S'il s'avère difficile d'établir le contact avec les personnes recherchées, que ce soient les parents biologiques ou l'enfant donné à l'adoption, les autorités compétentes pourront mandater des services de recherche spécialisés. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Rüetschi, Office fédéral de la justice OFJ, +41 31 322 44 18</contact>
      <link id="116669">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-292.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’adozione del figliastro sarà possibile anche per le coppie non sposate</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende ampliare la cerchia di coppie che possono adottare il figliastro, introducendo questa possibilità, oltre che per i coniugi, anche per le persone in unione domestica registrata e – quale variante – per i conviventi di fatto. Ha inoltre avviato la discussione sull’opportunità di mitigare le condizioni dell’adozione e il relativo segreto. Venerdì ha posto in consultazione le pertinenti proposte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il diritto vigente, per adottare il figliastro occorre essere sposati. I minorenni che crescono in seno a un'unione domestica registrata o una convivenza di fatto non possono essere adottati dal partner del genitore naturale e sono pertanto svantaggiati rispetto a quelli che vivono in un contesto coniugale. In caso di decesso del genitore naturale rischiano per esempio di perdere anche l'altra persona di riferimento.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'interesse del bene del minorenne, in futuro l'adozione del figliastro deve essere possibile anche per le coppie in unione domestica registrata. In tal modo sarà possibile eliminare disparità di trattamento e assicurare giuridicamente il vincolo tra il fanciullo e il genitore acquisito. Queste coppie potranno, come le coppie sposate, integrare completamente il figliastro nella famiglia, e adottare i provvedimenti necessari in caso di morte del genitore naturale. Quale variante, il Consiglio federale propone di rendere possibile l'adozione del figliastro anche alle coppie, sia eterosessuali che omosessuali, che convivono di fatto. Questa possibilità di adottare il figliastro indipendentemente dallo stato civile tiene conto degli sviluppi della società: secondo i più recenti rilevamenti statistici del 2011, sono oltre 10 000 le economie domestiche caratterizzate da una convivenza di fatto in cui crescono i minorenni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riduzione dell'età minima a 28 anni&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Oltre alle suddette modifiche, l'avamprogetto prevede anche adeguamenti delle condizioni d'adozione. L'età minima degli aspiranti a un'adozione congiunta o singola è ridotta da 35 a 28 anni e la durata minima della relazione è portata dagli attuali cinque a tre anni. Questa condizione dovrà valere per tutte le forme di relazione di coppia che potranno adottare il figliastro. L'età massima degli aspiranti all'adozione è eliminata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procedure d'adozione più flessibili&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'obiettivo della revisione del Codice civile, ossia rendere più flessibile la procedura d'adozione, è particolarmente importante per il bene del minorenne: in futuro, le competenti autorità disporranno di un margine di manovra più ampio in quanto potranno derogare da determinate condizioni d'adozione e in tal modo tenere maggiormente conto del singolo caso. In determinate situazioni, per il bene del minorenne la differenza d'età tra l'adottando e gli adottanti, per esempio, potrà eccezionalmente superare i 45 anni. Potranno essere possibili anche eccezioni nel quadro della differenza minima d'età di 16 anni, per esempio per poter adottare un secondo figliastro con un differenza d'età minore e integrarlo nella famiglia al fine di garantire il pari trattamento tra fratelli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allentamento del segreto dell'adozione&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Infine, il segreto dell'adozione va allentato nel caso di genitori naturali che desiderano avere informazioni sul loro figlio dato in adozione o cercarlo. In futuro, i dati personali del figlio dato in adozione devono poter essere comunicati ai genitori naturali a condizione che esso, ormai maggiorenne, vi acconsenta. Per contro, già oggi il figlio adottato ha un diritto assoluto a conoscere la sua ascendenza, senza che sia necessario il consenso dei genitori naturali. Nel caso in cui il contatto con le persone cercate - genitori naturali o figlio dato in adozione - risulti difficile da stabilire, è possibile ricorrere a servizi specializzati nella ricerca di persone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Rüetschi, Ufficio federale di giustizia UFG, +41 31 322 44 18</contact>
      <link id="116670">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-11-292.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="2" org-id="403">
        <name lang="de">Adoption</name>
        <name lang="fr">Adoption</name>
        <name lang="it">Adozione</name>
        <name lang="en">Adoption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
