<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51432" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Studie zu Radio und Fernsehen: Private TV-Programme teilweise zufriedenstellend</title>
      <lead>Knapp die Hälfte der Schweizer Bevölkerung ist mit den Programmen der Regionalfernsehen zufrieden. Die Fernsehprogramme der SRG SSR und der Lokalradios sagen rund 60 Prozent der befragten Personen zu. Spitzenreiter im gesamten Rundfunkbereich sind die Radioprogramme der SRG, die rund 75 Prozent der Befragten gefallen. Dies ergab eine Studie im Auftrag des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM), für die im Frühjahr 2013 rund 3600 Interviews durchgeführt wurden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die privaten Fernsehprogramme kommen bei knapp der Hälfte des ansässigen Publikums gut an. Einbussen bei der Publikumsgunst haben die privaten TV-Stationen bei der Qualität der Herstellung ihrer Programme sowie ihrem Unterhaltungswert zu verzeichnen: Bei fast allen erhobenen Qualitäts-Merkmalen schneiden sie schlechter ab als die Radio- und Fernsehprogramme der SRG und die privaten Lokalradioprogramme. Die Regionalfernsehen werden als weniger professionell, weniger informativ und weniger ausgewogen eingeschätzt als diejenigen der Radio- und Fernsehkonkurrenz. Zudem werden die Regionalfernsehen von allen beurteilten Rundfunkprogrammen als die am wenigsten unterhaltsamen eingestuft. Bei einem Merkmal sind die Regionalfernsehprogramme der Radio- und Fernsehkonkurrenz jedoch überlegen: Beim Stellenwert des Lokalen, den ihre Programme in den Augen des Publikums haben. Hier liegen sie vor der Konkurrenz. Mit ihrem starken Bezug zum lokal-regionalen Geschehen erfüllen sie den Auftrag des Bundes beziehungsweise ihrer Konzession. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Lokal-regionale Information&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eine Studie zu den Regionalfernsehprogrammen aus dem Jahr 2012 bestätigt, dass die meisten Nachrichtensendungen der konzessionierten Regionalfernsehen die Ereignisse ihrer Umgebung stark berücksichtigen. Im Durchschnitt haben mehr als acht von zehn Beiträgen einen Bezug zum konzessionierten Sendegebiet und erfüllen damit ihren Auftrag. Überdurchschnittliche Regionalbezüge wurden für die Sender Canal Alpha, TeleBielingue, TeleTicino, Léman Bleu, Canal 9, Tele 1 und TeleBasel festgestellt.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Nutzung von Radio und TV-Programmen in der Schweiz 2013 (IPMZ): &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Repräsentativbefragung des Schweizer Medienpublikums 2013 wurde an der Universität Zürich im Auftrag des Bundesamtes für Kommunikation im Rahmen der kontinuierlichen Begleitforschung unter der Leitung von Prof. Heinz Bonfadelli und Dr. Benjamin Fretwurst durchgeführt. Die Feldarbeit besorgte das Institut Demoscope mittels Telefoninterviews (CATI). Die Stichprobenziehung erfolgte im Zufallsverfahren mit Quoten nach Alter, Geschlecht und Lokalräumen. Zwischen dem 12. Februar und dem 30. März 2013 wurden insgesamt 3607 Interviews durchgeführt. Inhaltlich fokussiert die Studie auf Qualitätsbeurteilungen der Schweizer Radio- und Fernsehprogramme durch das Publikum. Die Studie 2013 kostete 162‘900.- Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Kontinuierliche Fernsehprogrammforschung in der Schweiz 2012 (Universität Freiburg):&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Analyse der Programme der Regionalfernsehstationen 2012 wurde durch die Universität Freiburg im Auftrag des Bundesamtes für Kommunikation im Rahmen der kontinuierlichen Programmbeobachtung unter der Leitung von Prof. Steffen Kolb erstellt. Die Programme der konzessionierten Stationen sowie des meldepflichtigen TeleZüri wurden in der Woche vom 26. März bis 1. April und in der Woche vom 8. bis 14. Oktober 2012 untersucht. Die Programmanalysen des Regionalfernsehens beschränken sich auf die Informationsangebote während der Hauptsendezeit. Die Information ist der einzige regulierte Bereich des Regionalfernsehens (siehe unten). Die Studie kostete 118‘879.- Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Studien sind Teil eines Forschungspakets zur Beobachtung der Programmqualität von Radio und Fernsehen. Das Forschungsprogramm soll die öffentliche Diskussion über die Leistungen der Radio- und Fernsehsender anregen. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Programmauftrag der konzessionierten Regionalfernsehstationen:&lt;br /&gt;Die Konzessionärin veranstaltet ein tagesaktuelles regionales Fernsehprogramm, das vorwiegend über die relevanten lokalen und regionalen politischen, wirtschaftlichen und sozialen Zusammenhänge informiert sowie zur Entfaltung des kulturellen Lebens im Versorgungsgebiet beiträgt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Konzessionärin stellt werktags während den Hauptsendezeiten (18 bis 23 Uhr) sicher, dass ihre lokalen und regionalen Informationsangebote: &lt;br /&gt;a. in erster Linie relevante Informationen aus den Bereichen Politik, Wirtschaft, Kultur, Gesellschaft und Sport beinhalten; &lt;br /&gt;b. thematisch vielfältig sind; &lt;br /&gt;c. eine Vielfalt an Meinungen und Interessen wiedergeben; &lt;br /&gt;d. eine Vielfalt von Personen beziehungsweise Personengruppen zu Wort kommen lassen und &lt;br /&gt;e. das gesamte Versorgungsgebiet berücksichtigen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jost Aregger, Abteilung Medien und Post BAKOM, Tel. 032 327 59 44</contact>
      <link id="153965">
        <title>Nutzung von Radio und TV-Programmen in der Schweiz 2013 (IPMZ) - Abschlussbericht (Frühjahr 2013)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2013.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153966">
        <title>Kontinuierliche Fernsehprogrammforschung in der Schweiz 2012 (Universität Freiburg) - Schlussbericht</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-04 17:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Etude sur la radio et la télévision: programmes TV privés en partie satisfaisants</title>
      <lead>En Suisse, une petite moitié de la population est satisfaite des programmes des télévisions régionales. Les programmes TV de la SSR et des radios locales sont appréciés par 60% des personnes interrogées. Champions toutes catégories, les programmes de radio de la SSR plaisent à 75% des sondés. Tels sont les résultats d'une étude menée sur mandat de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) au printemps 2013, sur la base de 3600 interviews.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les télévisions régionales recueillent juste 50% d'avis favorables auprès du public. Les critiques des téléspectateurs concernent notamment la qualité dans la conception des programmes et le manque de divertissement. Pour presque tous les critères relevés, les chaînes de TV privées obtiennent de moins bonnes notes que les radios et télévisions de la SSR et les radios locales privées. Leurs programmes sont jugés moins professionnels, moins informatifs et moins équilibrés que ceux des radios et télévisions concurrentes. Parmi toutes les chaînes évaluées, les télévisions régionales sont considérées comme les moins divertissantes. Le public salue néanmoins l'importance qu'elles donnent aux événements locaux dans leurs programmes, seul critère où les chaînes régionales sont mieux notées que la concurrence. La large place qu'elles accordent à l'actualité régionale remplit le mandat de la Confédération, et donc les exigences de leur concession. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informations locales et régionales&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Une étude de 2012 sur les programmes des télévisions régionales confirme que la plupart des émissions d'information diffusées par les TV régionales titulaires d'une concession accordent une grande importance aux événements survenant dans leur zone de desserte. Plus de huit comptes rendus sur dix en moyenne présentent un lien avec le bassin de diffusion et respectent ainsi le mandat de prestations. L'ancrage régional est particulièrement marqué sur les chaînes Canal Alpha, TeleBielingue, TeleTicino, Léman Bleu, Canal 9, Tele 1 et TeleBasel.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Utilisation des programmes de la SSR et des radios-TV régionales en 2013 (IPMZ)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le sondage représentatif 2013 auprès du public suisse a été réalisé par l'Université de Zurich sur mandat de l'Office fédéral de la communication, dans le cadre de l'analyse en continu des programmes, sous la direction des professeurs Heinz Bonfadelli et Benjamin Fretwurst. L'institut Demoscope s'est chargé de l'enquête de terrain. L'échantillon a été établi selon une procédure aléatoire avec des quotas selon l'âge, le sexe et les régions. Au total, 3607 interviews téléphoniques (CATI) ont été menées entre le 12 février et le 30 mars 2013. L'étude s'est concentrée sur la manière dont le public évalue la qualité des programmes suisses de radio et de télévision. L'étude 2013 a coûté 162'900 francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Analyse en continu des programmes de télévision en Suisse 2012 (Université de Fribourg)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'analyse des programmes des télévisions régionales 2012 a été réalisée par l'Université de Fribourg sur mandat de l'Office fédéral de la communication, dans le cadre de l'observation en continu des programmes, sous la direction du professeur Steffen Kolb. Les programmes des télévisions régionales titulaires d'une concession ainsi que de TeleZüri ont été examinés entre le 26 mars et le 1er avril 2012 et entre le 8 et le 14 octobre 2012. L'analyse s'est limitée aux offres en matière d'information diffusées aux heures de grande audience, l'information étant le seul domaine réglementé des télévisions régionales (voir ci-dessous). L'étude a coûté 118'879 francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces études font partie d'un programme de recherche qui a pour but d'observer la qualité des programmes radio/TV. Ce programme doit alimenter le débat public sur les prestations fournies par les radios et les télévisions.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Mandat de programmes pour les télévisions régionales titulaires d'une concession:&lt;br /&gt;Les télévisions régionales titulaires d'une concession diffusent des émissions d'information quotidiennes qui portent sur les réalités significatives de leur région au niveau politique, économique et social, et contribuent à la vie culturelle de leur zone de desserte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Elles veillent à ce qu'aux heures de grande audience (18h à 23h) et pendant les jours ouvrables, cette information locale et régionale&lt;br /&gt;a) porte en premier lieu sur des aspects significatifs de la politique, de l'économie, de la culture, de la société et du sport;&lt;br /&gt;b) traite de thèmes variés;&lt;br /&gt;c) reflète une grande diversité d'opinions et d'intérêts;&lt;br /&gt;d) permet à un grand nombre de personnes ou de groupes de s'exprimer;&lt;br /&gt;e) prend en considération l'ensemble de la zone de desserte. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jost Aregger, division Médias et poste OFCOM, tél. 032 327 59 44</contact>
      <link id="153967">
        <title>Utilisation des programmes de la SSR et des radios-TV régionales en 2013 (IPMZ) - Rapport final (printemps 2013)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2013.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153968">
        <title>Analyse en continu des programmes de télévision en Suisse 2012 (Université de Fribourg) - Rapport final</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-04 17:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Studio sulla radio e la televisione: parzialmente soddisfacenti i programmi delle televisioni private</title>
      <lead>Quasi la metà della popolazione svizzera è soddisfatta dei programmi che vengono trasmessi dalla televisione regionale. I programmi televisivi della SSR e delle radio locali raccolgono circa il 60 per cento di pareri favorevoli degli intervistati. Vincitori assoluti della radiotelevisione sono i programmi radio della SSR, che piacciono a circa il 75 per cento delle persone intervistate. È quanto emerge da uno studio condotto su mandato dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) per cui sono state effettuate circa 3600 interviste nella primavera del 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I programmi delle televisioni private sono apprezzati quasi dalla metà del pubblico locale. I canali televisivi privati perdono punti presso il pubblico sul piano della qualità editoriale dei programmi e del loro valore d'intrattenimento. Per quasi tutti i fattori di qualità rilevati, i voti sono inferiori rispetto a quelli dei programmi radiotelevisivi della SSR e dei programmi radiofonici locali privati. Le televisioni regionali vengono considerate meno professionali, meno informative e meno equilibrate di quelle della concorrenza radiotelevisiva. Inoltre le televisioni regionali sono classificate come quelle che offrono decisamente meno intrattenimento di tutti i programmi radiotelevisivi analizzati. Per un unico fattore i programmi televisivi regionali sono tuttavia superiori alla concorrenza radiotelevisiva e la battono: per il valore locale dei loro programmi agli occhi del pubblico. Con il loro forte orientamento all'attualità locale e regionale adempiono il mandato della Confederazione e della loro concessione. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informazione locale e regionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Uno studio dei programmi televisivi regionali del 2012 conferma che la maggior parte dei notiziari delle televisioni regionali titolari di una concessione danno particolare importanza agli eventi della loro regione. In media più di otto contributi su dieci hanno un nesso con la zona di copertura della concessione e adempiono pertanto il loro mandato. Riferimenti regionali superiori alla media sono stati riscontrati sulle emittenti Canal Alpha, TeleBielingue, TeleTicino, Léman Bleu, Canal 9, Tele 1 e TeleBasel.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Consumo di programmi radiofonici e televisivi in Svizzera 2013 (IPMZ)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il sondaggio rappresentativo condotto presso il pubblico radiotelevisivo svizzero nel 2013 è stato realizzato dall'Università di Zurigo su mandato dell'Ufficio federale delle comunicazioni nel quadro della ricerca continua sotto l'egida del prof. Heinz Bonfadelli e del dott. Benjamin Fretwurst. L'indagine sul campo è stata svolta dall'istituto Demoscope tramite interviste telefoniche (CATI). I candidati scelti a campione sono stati selezionati casualmente in base a criteri di età, sesso e località. Tra il 12 febbraio e il 30 marzo 2013 sono state effettuate in totale 3607 interviste. Sul piano contenutistico lo studio si concentra sulla valutazione qualitativa dei programmi radiotelevisivi svizzeri da parte del pubblico. I costi dello studio 2013 ammontano a 162 900 franchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ricerca continua sui programmi televisivi in Svizzera 2012 (Università di Friburgo)&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'analisi dei programmi offerti dalle emittenti televisive regionali 2012 è stata condotta dall'Università di Friburgo su mandato dell'Ufficio federale delle comunicazioni nel quadro di un monitoraggio continuo dei programmi sotto l'egida del prof. Steffen Kolb. I programmi delle emittenti titolari di una concessione nonché di TeleZüri, emittente sottoposta all'obbligo di notifica, sono stati esaminati durante la settimana del 26 marzo fino al 1o aprile e dell'8 fino al 14 ottobre 2012. Il monitoraggio delle emittenti televisive regionali si limita alle offerte informative trasmesse durante le fasce orarie di maggiore ascolto. Nel caso delle emittenti televisive regionali l'unico settore regolamentato è quello dell'informazione (si veda il riquadro in basso). I costi per questo studio ammontano a 118 879.- franchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lo studio è parte di un pacchetto di ricerca volto a monitorare la qualità dei programmi delle emittenti radiotelevisive. Il programma di ricerca intende stimolare il dibattito pubblico sulle prestazioni delle emittenti radiotelevisive.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Mandato di programma delle emittenti televisive regionali titolari di una concessione:&lt;br /&gt;Il concessionario diffonde un programma televisivo regionale quotidiano che fornisce principalmente informazioni a carattere locale e regionale su importanti questioni politiche, economiche e sociali e contribuisce a sviluppare la vita culturale nella zona di copertura.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durante l'orario di grande ascolto nei giorni feriali (dalle 18.00 alle 23.00) il concessionario garantisce che le informazioni locali e regionali da esso offerte:&lt;br /&gt;a. trattino soprattutto questioni importanti in materia di politica, economia, cultura, società e sport; &lt;br /&gt;b. tocchino temi variati; &lt;br /&gt;c. riflettano la pluralità delle opinioni e degli interessi; &lt;br /&gt;d. permettano a persone e gruppi di persone diversi di esprimersi; &lt;br /&gt;e. riflettano l'intera zona di copertura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jost Aregger, Divisione Media e posta UFCOM, tel. 032 327 59 44</contact>
      <link id="153969">
        <title>Consumo di programmi radiofonici e televisivi in Svizzera 2013 (IPMZ) - Rapporto finale (primavera 2013)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2013.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="153970">
        <title>Ricerca continua sui programmi televisivi in Svizzera 2012 (Università di Friburgo) - Rapporto finale (in tedesco)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/elektronische-medien/bildung-forschung-archivierung/beitraege-und-studien-an-medienforschende/beitraege-und-studien-medienforschung-2012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-04 17:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="960" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen: Aufsicht und Kontrolle</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : surveillance et contrôles</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : Sorveglianza e controlli§</name>
        <name lang="en">Radio and television : Monitoring and controls</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
