<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51519" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2013-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projektorganisation konkretisiert Unternehmenssteuerreform III</title>
      <lead>Die gemeinsame Projektorganisation des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) und der Konferenz der kantonalen Finanzdirektorinnen und Finanzdirektoren (FDK) hat die steuer- und finanzpolitische Stossrichtung der nächsten Unternehmenssteuerreform weiterentwickelt und verschiedene Massnahmen evaluiert. Der Bundesrat hat davon Kenntnis genommen und das EFD beauftragt, auf dieser Grundlage die Kantone zu konsultieren. Die Reform soll dazu führen, dass die Schweiz steuerlich attraktiv bleibt, dass der Wirtschaftsstandort und die Innovationskraft gestärkt werden. Sie setzt auf rechtssichere, finanzpolitisch ausgewogene und international akzeptierte Lösungen. Gestützt auf die Ergebnisse der Konsultation und die internationalen Entwicklungen wird der Bundesrat über das weitere Vorgehen entscheiden und das Eidgenössische Finanzdepartement beauftragen, eine Vernehmlassungsvorlage auszuarbeiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die gemeinsame Projektorganisation von Bund und Kantonen legte im Mai 2013 einen Zwischenbericht vor. Darin empfiehlt sie eine steuer- und finanzpolitische Stossrichtung für die nächste Reform der Unternehmensbesteuerung. Die darauf basierende Konsultation von Kantonen und Wirtschaft ergab eine grundsätzliche Zustimmung zu dieser Stossrichtung. Darauf aufbauend hat die Projektorganisation eine Reihe von Massnahmen untersucht und empfiehlt einige davon zur Umsetzung. Der Bundesrat hat den diesbezüglichen Bericht heute zur Kenntnis genommen. Er hat die Projektorganisation beauftragt, eine weitere Konsultation bei den Kantonen durchzuführen. Anschliessend soll eine Vernehmlassungsvorlage ausgearbeitet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steuerpolitische Elemente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gewisse Regelungen des schweizerischen Unternehmenssteuersystems stehen nicht mehr im Einklang mit internationalen Standards. Im Interesse der Rechts- und Planungssicherheit sollen diese Regelungen aufgehoben werden. Um die Attraktivität des Steuerstandortes und den Wirtschaftsstandort zu stärken, empfiehlt die Projektorganisation ein Bündel von steuerlichen Massnahmen. Diese sollen in Einklang mit internationalen Standards stehen und sich deshalb durch eine erhöhte internationale Akzeptanz auszeichnen. Verschiedene dieser Standards werden gegenwärtig in internationalen Gremien, namentlich in der OECD, diskutiert und weiterentwickelt. Die Projektorganisation spricht sich dafür aus, dass die Schweiz die diesbezüglichen Entwicklungen aktiv mitgestaltet und diese - wie auch den Fortgang des Dialogs mit der EU über die Unternehmensbesteuerung - bei der Ausgestaltung der Unternehmenssteuerreform III berücksichtigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus heutiger Sicht empfiehlt die Projektorganisation die Einführung einer Lizenzbox bei den kantonalen Steuern. Das Modell einer eingeschränkt zinsbereinigten Gewinnsteuer auf Bundes- und Kantonsebene wird weiter geprüft. Diese beiden Instrumente gelangen in verschiedenen OECD-Mitgliedstaaten zur Anwendung und könnten es der Schweiz erlauben, für besonders mobile Unternehmensaktivitäten weiterhin kompetitiv zu bleiben. Im Weiteren empfiehlt die Projektorganisation die Abschaffung der Emissionsabgabe auf Eigenkapital und Massnahmen bei der kantonalen Kapitalsteuer vertieft zu prüfen. Schliesslich sollen die Kantone ihren Gewinnsteuersatz anpassen, wo sie dies für erforderlich halten, um ihre internationale Wettbewerbsfähigkeit zu erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzpolitische Elemente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weil auch der Bund davon profitiert, wenn die Kantone ihre Gewinnsteuerbelastung senken, soll er durch vertikale Ausgleichsmassnahmen eine Opfersymmetrie in Bezug auf die finanziellen Auswirkungen der Steuerreform gewährleisten. Solche Ausgleichsmassnahmen des Bundes zugunsten der Kantone sind so zu gestalten, dass sie den Steuerwettbewerb zwischen den Kantonen nicht verzerren. Der Umfang der vertikalen Ausgleichsmassnahmen des Bundes hängt davon ab, wie die steuerlichen Massnahmen konkret ausgestaltet werden: Je enger die neuen Regelungen ausfallen und je stärker die Notwendigkeit von Gewinnsteuersenkungen ist, desto grösser wird das Volumen ausfallen. Der Bundesrat wird über Umfang und Art der vertikalen Ausgleichsmassnahmen im Rahmen der Vernehmlassungsvorlage zu entscheiden haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Projektorganisation will am bewährten System des nationalen Finanzausgleichs festhalten. Im Zuge der Reform der Unternehmensbesteuerung werden allerdings Anpassungen am System erforderlich sein, um die neuen steuerpolitischen Realitäten abzubilden. Das Steuerungsorgan empfiehlt, dass im Ressourcenpotenzial neu sämtliche Unternehmensgewinne gemäss ihrer steuerlichen Ausschöpfbarkeit gewichtet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die finanziellen Auswirkungen der USR III auf Bund und Kantone sind derzeit noch nicht quantifizierbar. Es ist davon auszugehen, dass die Reform zu erheblichen Belastungen der Staatshaushalte führt. Auf Bundesebene soll die Frage der Gegenfinanzierung mit der Vernehmlassungsvorlage angegangen werden und einen integralen Bestandteil der Reform bilden. Je nach Umfang der Belastung sind auch einnahmenseitige Massnahmen in Betracht zu ziehen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Internationale Entwicklungen bei der Besteuerung von Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Unternehmenssteuern sind ein wichtiger Bestandteil des internationalen Wettbewerbs der Wirtschaftsstandorte. Im Zuge der Finanz- und Schuldenkrise ist die Steuerpolitik vieler Staaten auf die Generierung zusätzlicher Steuereinnahmen ausgerichtet. Multilaterale Organisationen wie die Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) oder die Europäische Union (EU) und viele einzelne Staaten haben ihre Bestrebungen intensiviert, einen "fairen" Steuerwettbewerb sicherzustellen. Die Schweiz unterstützt diese Bestrebungen. Sie setzt sich insbesondere auch für ein echtes "level playing field" ein, d.h. dass für alle die gleichen Spielregeln gelten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Steuerdialog Schweiz-EU&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die EU bezeichnet bestimmte kantonale Besteuerungsmodalitäten als wettbewerbsverzerrend, da sie Unternehmensgewinne von in- und ausländischen Firmen teils unterschiedlich besteuern. Die Schweiz hält ausdrücklich am Steuerwettbewerb fest. Sie ist aber bereit, mit der EU einen Dialog über strittige Fragen der Unternehmensbesteuerung zu führen. Die Schweiz erwartet, dass die EU und ihre Mitgliedsländer keine Gegenmassnahmen gegen die Schweiz ergreifen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Projektorganisation „Unternehmenssteuerreform III" von Bund und Kantonen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bund und Kantone hatten im September 2012 eine gemeinsame Projektorganisation eingesetzt mit dem Ziel, das Schweizer Unternehmenssteuersystem im Spannungsfeld von Wettbewerbsfähigkeit, Finanzierung der Staatsausgaben und internationaler Akzeptanz zu reformieren. Verantwortlich für die politische Gesamtsteuerung des Projekts ist das Steuerungsorgan. Es ist paritätisch zusammengesetzt aus je vier Bundes- und Kantonsvertretungen und steht unter der Leitung der Vorsteherin des EFD, Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf. Die weiteren Bundesvertreter sind Staatssekretär Jacques de Watteville (Staatssekretariat für internationale Finanzfragen), Serge Gaillard (Direktor Eidgenössische Finanzverwaltung) und Adrian Hug (Direktor Eidgenössische Steuerverwaltung). Vertreter der FDK sind Peter Hegglin (Regierungsrat Zug), Eva Herzog (Regierungsrätin Basel-Stadt) und Maurice Tornay (Staatsrat Wallis). Die Konferenz der Kantonsregierungen (KdK) vertritt Roland Brogli (Regierungsrat Aargau).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Steuerpolitik: Fabian Baumer, Vizedirektor, Leiter Steuerpolitik, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch Finanzpolitik: Tobias Beljean, Vizedirektor, Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. +41 31 322 60 09, tobias.beljean@efv.admin.ch Internationales: Mario Tuor, Leiter Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="118082">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118085">
        <title>Glossar</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-12-20 13:36" type="R"/>
        <revision date="2013-12-19 14:51" type="R"/>
        <revision date="2013-12-20 16:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’organisation de projet précise les contours de la 3e réforme de l’imposition des entreprises</title>
      <lead>L’organisation de projet regroupant le Département fédéral des finances (DFF) et la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des finances (CDF) a défini les paramètres fiscaux et financiers de la prochaine réforme de l’imposition des entreprises et évalué diverses mesures envisageables. Le Conseil fédéral a pris connaissance de ces travaux et a chargé le DFF de consulter les cantons à ce sujet. La réforme vise à préserver l’attrait fiscal de la Suisse, de manière à renforcer la place économique et la capacité d’innovation de notre pays. Elle se fonde sur des mesures fiables du point de vue légal, équilibrées sur le plan financier et acceptées à l’échelle internationale. Sur la base des résultats de cette consultation et des derniers développements survenus au niveau international, le Conseil fédéral décidera de la suite des travaux et chargera le DFF d’élaborer un projet de loi destiné à la consultation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Réunissant la Confédération et les cantons, l'organisation de projet a publié un rapport intermédiaire en mai 2013. Elle y présente les orientations fiscale et financière qu'elle recommande de donner à la 3e réforme de l'imposition des entreprises. La consultation effectuée à ce sujet auprès des cantons et des milieux économiques a montré que ceux-ci approuvaient les grandes lignes du projet. Se fondant sur ces résultats, l'organisation de projet a examiné une série de mesures envisageables et recommande, dans un rapport, de mettre en œuvre certaines d'entre elles. Le Conseil fédéral a pris aujourd'hui connaissance de ce rapport. Il a chargé l'organisation de projet de consulter les cantons à ce sujet, en vue d'élaborer un projet de loi qui sera ensuite soumis à consultation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures fiscales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Certaines règles du système suisse d'imposition des entreprises ne sont plus compatibles avec les normes internationales en la matière. Il convient donc de les abroger en vue d'assurer une plus grande sécurité en matière de droit et de planification. Afin de renforcer l'attrait fiscal de la place financière et économique suisse, l'organisation de projet recommande une série de mesures d'ordre fiscal. Celles-ci devront être conformes aux normes internationales et se caractériser, par conséquent, par un degré accru d'acceptation au niveau international. Plusieurs de ces normes sont actuellement discutées et développées par des organismes internationaux tels que l'OCDE. L'organisation de projet préconise que la Suisse participe activement à l'élaboration de ces normes et qu'elle tienne compte des développements en la matière, tout comme des développements survenant dans le cadre de son dialogue avec l'UE, pour élaborer le projet de la 3e réforme de l'imposition des entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'organisation de projet recommande actuellement d'introduire une taxation privilégiée des produits de licence (licence box) et de continuer à examiner la possibilité de créer, au niveau fédéral et cantonal, un modèle d'impôt restreint portant sur le bénéfice corrigé des intérêts. Utilisés par plusieurs pays membres de l'OCDE, ces deux instruments permettront à la Suisse de rester compétitive en ce qui concerne les activités d'entreprises particulièrement mobiles. En outre, l'organisation de projet recommande de supprimer le droit de timbre d'émission sur le capital propre et d'approfondir l'examen des mesures touchant l'impôt cantonal sur le capital. Enfin, elle conseille aux cantons de modifier le barème de leur impôt sur le bénéfice si nécessaire, de manière à préserver leur compétitivité au niveau international.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures budgétaires&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme elle profitera également d'une baisse des barèmes des impôts cantonaux sur le bénéfice, la Confédération prendra des mesures visant à compenser verticalement les effets financiers de la réforme fiscale, en veillant à ce que la symétrie des sacrifices soit respectée et en évitant que ces mesures ne compromettent la compétitivité fiscale entre les cantons. Les mesures de compensation verticale prises par la Confédération dépendront du contenu exact des mesures fiscales: elles seront d'autant plus importantes que le corset des nouvelles règles sera étroit et que la réduction nécessaire de l'impôt sur le bénéfice sera élevée. Le Conseil fédéral fixera l'ampleur des mesures de compensation verticale dans le cadre de l'élaboration du projet destiné à la consultation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'organisation de projet entend s'en tenir au système éprouvé de la péréquation financière nationale. Ce système devra toutefois être adapté aux changements apportés aux régimes fiscaux dans le cadre de la réforme de l'imposition des entreprises. L'organe de pilotage recommande de pondérer désormais, dans le potentiel des ressources, tous les bénéfices des entreprises d'après leur exploitabilité fiscale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les répercussions financières de la 3e réforme de l'imposition des entreprises sur la Confédération et les cantons ne sont actuellement pas encore quantifiables. On peut s'attendre à ce que cette réforme pèse d'un poids très lourd sur les finances publiques. Au niveau fédéral, la question du financement de ces répercussions sera traitée dans le projet destiné à la consultation en tant que partie intégrante de la réforme. Selon l'ampleur des répercussions, il conviendra d'examiner également l'opportunité de prendre des mesures concernant les recettes.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Développements internationaux en matière d'imposition des entreprises&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'imposition des entreprises est l'un des principaux éléments de la concurrence à laquelle se livrent les diverses places économiques du monde. Suite à la crise financière et à la crise de la dette, de nombreux Etats ont axé leur politique fiscale sur l'exploitation de nouvelles recettes. Des organisations internationales telles que l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et l'Union européenne (UE) ainsi que de nombreux Etats ont intensifié leurs efforts visant à garantir une concurrence fiscale équitable. La Suisse soutient ces efforts. Elle s'engage notamment en faveur de l'égalité de traitement (level playing field), afin que les règles du jeu soient les mêmes pour tous au niveau international. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Dialogue fiscal entre la Suisse et l'UE&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'UE estime que certains aspects de l'imposition cantonale faussent la concurrence, étant donné que les bénéfices des entreprises suisses ne font pas toujours l'objet du même traitement fiscal que ceux des entreprises étrangères. La Suisse tient expressément au principe de la concurrence fiscale. Elle est cependant prête à mener un dialogue avec l'UE sur les points controversés de l'imposition des entreprises. La Suisse attend de l'UE et de ses pays membres qu'ils ne prennent aucune mesure de rétorsion contre elle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Organisation de projet de la Confédération et des cantons chargée de la 3e réforme de l'imposition des entreprises&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En septembre 2012, la Confédération et les cantons ont créé une organisation de projet commune pour réformer le système suisse d'imposition des entreprises en tenant compte des critères de la compétitivité, du financement des dépenses publiques et de l'acceptation sur le plan international. Un organe de pilotage assure la direction politique de l'ensemble du projet. Constitué paritairement de quatre représentants de la Confédération et de quatre représentants des cantons, cet organe est placé sous la direction de la cheffe du DFF, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf. Les autres représentants de la Confédération sont Jacques de Watteville (secrétaire d'Etat aux questions financières internationales), Serge Gaillard (directeur de l'Administration fédérale des finances) et Adrian Hug (directeur de l'Administration fédérale des contributions). Peter Hegglin (conseiller d'Etat du canton de Zoug), Eva Herzog (conseillère d'Etat du canton de Bâle-Ville) et Maurice Tornay (conseiller d'Etat du canton du Valais) représentent la CDF. Quant à la Conférence des gouvernements cantonaux (CdC), elle est représentée par Roland Brogli (conseiller d'Etat du canton d'Argovie).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Politique fiscale: Fabian Baumer, sous-directeur, responsable de la Politique fiscale, Administration fédérale des contributions AFC tél. +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch Politique budgétaire: Tobias Beljean, sous-directeur, Administration fédérale des finances AFF tél. +41 31 322 60 09, tobias.beljean@efv.admin.ch Affaires internationales: Mario Tuor, responsable de la Communication, Secrétariat d’Etat aux questions financières internationales SFI tél. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="118083">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>707</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33315.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118086">
        <title>Glossaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33317.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-12-20 13:36" type="R"/>
        <revision date="2013-12-19 14:51" type="R"/>
        <revision date="2013-12-20 16:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’organizzazione del progetto concretizza la Riforma III dell’imposizione delle imprese</title>
      <lead>L’organizzazione del progetto comune del Dipartimento federale delle finanze (DFF) e della Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF) ha ulteriormente sviluppato l’orientamento della politica fiscale e finanziaria della futura Riforma dell’imposizione delle imprese e ha valutato diverse misure. Il Consiglio federale ne ha preso conoscenza e su questa base ha incaricato il DFF di consultare i Cantoni. La Riforma intende mantenere l’attrattiva fiscale della Svizzera e rafforzare la sua piazza economica e la sua capacità innovativa puntando su soluzioni che rispondano al criterio della certezza del diritto, equilibrate sotto il profilo della politica finanziaria e riconosciute a livello internazionale. Sulla base dei risultati della consultazione e degli sviluppi internazionali, il Consiglio federale deciderà in merito all’ulteriore modo di procedere e incaricherà il DFF di elaborare un progetto da porre in consultazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di maggio del 2013 l'organizzazione del progetto comune di Confederazione e Cantoni ha presentato un rapporto intermedio in cui raccomanda un orientamento di politica fiscale e finanziaria per la prossima Riforma dell'imposizione delle imprese. In occasione della consultazione dei Cantoni e delle cerchie economiche questo orientamento ha raccolto vasti consensi. Sulla base di questa consultazione l'organizzazione del progetto ha analizzato una serie di misure e raccomanda l'attuazione di alcune di queste. In data odierna il Consiglio federale ha preso conoscenza del rapporto e ha incaricato l'organizzazione del progetto di effettuare un'ulteriore preconsultazione presso i Cantoni. Successivamente verrà elaborato un vero e proprio avamprogetto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elementi di politica fiscale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Determinate norme del sistema svizzero d'imposizione delle imprese non sono più conformi agli standard internazionali. Queste norme devono essere abrogate nell'interesse della certezza del diritto e della pianificazione. Per rafforzare l'attrattiva della piazza fiscale e la piazza economica svizzera, l'organizzazione del progetto raccomanda una serie di misure fiscali. Queste devono essere conformi agli standard internazionali ed essere pertanto caratterizzate da un elevato grado di accettazione internazionale. Diversi di questi standard sono attualmente oggetto di discussione e di ulteriori sviluppi in organismi internazionali, in particolare presso l'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economici (OCSE). L'organizzazione del progetto è favorevole al fatto che la Svizzera contribuisca attivamente a questi sviluppi e che, oltre alla continuazione del dialogo con l'UE riguardo all'imposizione delle imprese, li consideri nell'elaborazione della Riforma III dell'imposizione delle imprese. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella prospettiva attuale l'organizzazione del progetto raccomanda l'introduzione di un cosiddetto &lt;i&gt;licence box&lt;/i&gt; per quanto concerne le imposte cantonali. Il modello di un'imposta sull'utile con deduzione limitata degli interessi a livello federale e cantonale sarà ulteriormente esaminato. Entrambi gli strumenti sono applicati in diversi Stati membri dell'OCSE e potrebbero permettere alla Svizzera di continuare ad essere competitiva per quanto concerne le attività imprenditoriali particolarmente mobili. L'organizzazione del progetto raccomanda inoltre di esaminare in modo approfondito l'abolizione della tassa d'emissione sul capitale proprio e misure in materia di imposta cantonale sul capitale. I Cantoni devono infine adeguare la loro aliquota dell'imposta sull'utile, nella misura in cui lo ritengano necessario per mantenere la propria competitività a livello internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elementi di politica finanziaria&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poiché anche la Confederazione ne approfitta se i Cantoni riducono il proprio onere dell'imposta sull'utile, essa deve garantire, attraverso l'adozione di misure di compensazione verticali, una «simmetria di sacrifici» per quanto concerne le ripercussioni finanziarie della riforma fiscale. Tali misure di compensazione della Confederazione a favore dei Cantoni devono essere strutturate in modo da non distorcere la concorrenza fiscale tra Cantoni. L'entità delle misure di compensazione verticali della Confederazione dipende da come verranno concretamente strutturate le misure fiscali: più il tenore delle nuove norme sarà restrittivo e maggiore sarà la necessità di riduzione dell'imposta sull'utile tanto più l'entità sarà grande. Il Consiglio federale dovrà decidere in merito all'entità e al tipo di misure di compensazione verticali nel quadro dell'avamprogetto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'organizzazione del progetto vuole mantenere il sistema della perequazione finanziaria nazionale che ha dato buoni risultati. Nel corso della Riforma dell'imposizione delle imprese saranno tuttavia necessari adeguamenti al sistema per poter rappresentare le nuove realtà della politica fiscale. L'organo di coordinamento raccomanda di ponderare nel potenziale di risorse tutti gli utili delle imprese secondo la loro sfruttabilità fiscale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ripercussioni finanziarie della Riforma III dell'imposizione delle imprese per la Confederazione e i Cantoni non sono per ora ancora quantificabili. Si suppone che la Riforma comporterà notevoli oneri per le finanze pubbliche. A livello federale la questione del controfinanziamento sarà affrontata in sede di avamprogetto e sarà parte integrante della Riforma. A seconda della portata dell'onere dovranno essere considerate anche misure sul fronte delle entrate.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Sviluppi internazionali nell'ambito dell'imposizione delle imprese&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'imposizione delle imprese costituisce un elemento importante dell'attrattiva internazionale delle piazze economiche. Nel quadro della crisi finanziaria e del debito, la politica fiscale di molti Stati è orientata alla creazione di entrate fiscali supplementari. Organizzazioni multilaterali come l'OCSE e l'Unione Europea (UE), come pure diversi singoli Stati, hanno intensificato i propri sforzi al fine di garantire una concorrenza fiscale «leale». La Svizzera sostiene questi sforzi e si impegna in particolare a favore di una parità sulle condizioni di concorrenza (level playing field) affinché valgano le stesse regole per tutti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Dialogo sulla fiscalità Svizzera-UE&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Secondo l'UE, alcune modalità d'imposizione cantonali distorcerebbero la concorrenza, poiché talvolta assoggettano gli utili conseguiti dalle imprese nazionali e da quelle estere in modo differente. Sebbene si attenga esplicitamente alla concorrenza fiscale, la Svizzera si dichiara comunque disposta a condurre un dialogo con l'UE su questioni problematiche relative all'imposizione delle imprese. La Svizzera si attende che l'UE e i suoi Stati membri non adottino misure di ritorsione nei suoi confronti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Organizzazione del progetto «Riforma III dell'imposizione delle imprese» di Confederazione e Cantoni&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nel mese di settembre del 2012 Confederazione e Cantoni hanno istituito un'organizzazione di progetto comune allo scopo di procedere a una riforma del sistema svizzero di imposizione delle imprese laddove competitività, finanziamento dei compiti statali e consenso internazionale sono in conflitto tra loro. L'organo direttivo è responsabile della gestione politica globale del progetto. Esso è composto pariteticamente da quattro rappresentanti della Confederazione e da quattro dei Cantoni ed è diretto dal capo del DFF, la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf. Gli altri rappresentanti della Confederazione sono il segretario di Stato Jacques de Watteville (segretario di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI), Serge Gaillard (direttore dell'Amministrazione federale delle finanze AFF) e Adrian Hug (direttore dell'Amministrazione federale delle contribuzioni AFC). I rappresentanti della CDCF sono Peter Hegglin (consigliere di Stato del Cantone di Zugo), Eva Herzog (consigliera di Stato del Cantone di Basilea Città) e Maurice Tornay (consigliere di Stato del Cantone del Vallese). La Conferenza dei Governi cantonali (CdC) è rappresentata da Roland Brogli (consigliere di Stato del Cantone di Argovia).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Politica fiscale: Fabian Baumer, vicedirettore, capo Politica fiscale, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC tel. +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch Politica finanziaria: Tobias Beljean, vicedirettore, Amministrazione federale delle finanze AFF tel. +41 31 322 60 09, tobias.beljean@efv.admin.ch Affari internazionali: Mario Tuor, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="118084">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>733</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33318.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118087">
        <title>Glossario</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33339.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-12-20 13:36" type="R"/>
        <revision date="2013-12-19 14:51" type="R"/>
        <revision date="2013-12-20 16:27" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Project organisation fleshes out third series of corporate tax reforms</title>
      <lead>The joint project organisation of the Federal Department of Finance (FDF) and the Conference of Cantonal Finance Directors has further developed the tax and fiscal policy thrust of the next series of corporate tax reforms and evaluated various measures. The Federal Council has taken note of this and instructed the FDF to consult the cantons on this basis. The reforms should cause Switzerland to maintain its tax appeal, strengthen its ability to innovate and give a boost to the country as a business location. They are based on solutions that ensure legal certainty, are accepted internationally and are balanced from a fiscal policy viewpoint. Based on the results of the consultation and international developments, the Federal Council will decide how to proceed and instruct the Federal Department of Finance to prepare a consultation draft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The joint project organisation of the Confederation and cantons submitted an interim report in May 2013, recommending a tax and fiscal policy approach for the next corporate tax reforms. The consultation of the cantons and private sector based on it revealed general acceptance of this approach. Building on this, the project organisation examined a series of measures and recommended some of these for implementation. The Federal Council took due note of the report on this matter today and instructed the project organisation to conduct a further consultation with the cantons. Afterwards, a consultation draft is to be drawn up.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tax policy components&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Certain provisions in Switzerland's corporate tax system are no longer compatible with international standards. These provisions should be abolished in the interests of legal and planning certainty. In order to make Switzerland more attractive as a business location and from a tax point of view, the project organisation recommends a package of tax measures. These should be compatible with international standards and thus enjoy greater international acceptance. Several of these standards are currently being discussed and further developed in international bodies, especially in the OECD. The project organisation advocates that Switzerland be actively involved in shaping these developments and take them into account - as well as the progress made in the dialogue with the EU on business taxation - when designing the third series of corporate tax reforms. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;From today's standpoint, the project organisation recommends introducing preferential taxation of royalties (a so-called "royalty box") for cantonal taxes. The restricted interest-adjusted profit tax model at federal and cantonal level will be further examined. Both of these instruments are used in various OECD member states and could allow Switzerland to remain competitive for particularly mobile corporate activities. Moreover, the project organisation recommends examining in detail the abolishment of the issue tax on capital and measures in terms of cantonal taxes on capital. Finally, the cantons should modify their profit tax rates where they consider this necessary to maintain their international competitiveness.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fiscal policy components&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Because the Confederation also benefits if the cantons lower their profit tax burden, it should use vertical equalization measures to ensure the financial consequences of the tax reforms are fairly distributed. Such federal equalization measures in favour of the cantons are to be structured in such a way that they do not distort tax competition between the cantons. The extent of the Confederation's vertical equalization measures depends on how the tax measures are actually designed: the tighter the new provisions and the greater the need for profit tax reductions, the bigger the volume will turn out to be. The Federal Council will have to decide on the scope and type of vertical equalization measures within the framework of the consultation draft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The project organisation wishes to maintain the tried and tested system of national fiscal equalization. However, the system will need to be adjusted following the corporate tax reforms in order to reflect the new tax policy realities. The steering body recommends weighting all corporate profits according to their fiscal utilizability in resource potential calculations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is not yet possible to quantify the financial consequences of the third series of corporate tax reforms for the Confederation and the cantons. It is to be expected that the reforms will put government finances under considerable strain. At the federal level, the issue of counter-financing should be addressed with the consultation draft and form an integral part of the reforms. Depending on the extent of the strain, receipt-side measures are also to be taken into account.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;International developments regarding corporate taxation &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Corporate taxes are an important part of international competition among business locations. In the wake of the financial and debt crisis, the tax policy of many states is now oriented towards the generation of additional tax receipts. Multilateral organisations such as the Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD) or the European Union (EU) and many individual states have stepped up their efforts to ensure fair tax competition. Switzerland supports these efforts. In particular, it campaigns for a truly level playing field, i.e. with the same rules for everyone. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Switzerland - EU tax dialogue&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The European Union considers that certain cantonal corporate tax arrangements distort competition, as the profits of domestic and foreign companies are sometimes taxed differently. Switzerland is firmly committed to tax competition, but it is willing to hold talks with the EU on contentious issues regarding business taxation. Switzerland expects the EU and its member states to take no countermeasures against Switzerland.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Project organisation for the third series of corporate tax reforms of the Confederation and the cantons&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In September 2012, the Confederation and the cantons appointed a joint project organisation with the objective of reforming the Swiss corporate tax system in the tense areas of competitiveness, financing of government expenditure and international acceptance. The steering body is responsible for the overall political control of the project. It is composed of four equal representations from the Confederation and the cantons, and is chaired by the Head of the FDF, Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf. The other representatives of the Confederation are State Secretary Jacques de Watteville (State Secretariat for International Financial Matters), Serge Gaillard (Director of the Federal Finance Administration) and Adrian Hug (Director of the Federal Tax Administration). Representatives of the Conference of Cantonal Finance Directors are Peter Hegglin (Cantonal Councillor, Zug), Eva Herzog (Cantonal Councillor, Basel Stadt) and Maurice Tornay (Cantonal Councillor, Valais). The Conference of the Cantonal Governments (CCG) is represented by Roland Brogli (Cantonal Councillor Aargau).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tax policy: Fabian Baumer, Vice-Director, Head of Tax Policy, Federal Tax Administration FTA tel. +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch Fiscal policy: Tobias Beljean, Vice-Director, Federal Finance Administration FFA tel. +41 31 322 60 09, tobias.beljean@efv.admin.ch International matters: Mario Tuor, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="118082">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>763</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118085">
        <title>Glossar</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-12-20 13:36" type="R"/>
        <revision date="2013-12-19 14:51" type="R"/>
        <revision date="2013-12-20 16:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
