<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22833" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Bundespolizei weist Behauptungen der Weltwoche, wonach der Chef der Bundespolizei gelogen habe, als unwahr zurück</title>
      <lead>Entgegen der Darstellung in der Weltwoche vom 6. Januar 2000 hat der Chef der Bundespolizei nicht gelogen, als er im Jahre 1998 in einer Sendung des Deutschschweizer Fernsehens erklärte, die Bundespolizei habe das Verwaltungsrechenzentrum St.Gallen (VRSG) nie beauftragt, Listen von Personen irakischer Herkunft zu erstellen und zu übermitteln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundespolizei hat im Jahre 1991, im Hinblick auf den damals herrschenden Golfkrieg, ein spezielles Nachrichtenbüro geführt, welches namentlich zur Koordination der schweizerischen Sicherheitsmassnahmen, zur Lageverfolgung und zur Berichterstattung eingesetzt wurde. Dabei wurden Meldungen von Bundes- und kantonalen Behörden sowie von Privaten bearbeitet. Das VRSG jedoch wurde durch die Bundespolizei nie beauftragt, Listen über Personen irakischer Herkunft zu erstellen. Dies wurde vom VRSG offiziell bestätigt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im selben Artikel der Weltwoche wird bemängelt, der Chef der Bundespolizei habe ein von einer Parlamentskommission zur Stellungnahme an ihn weitergeleitete Schreiben dem VRSG und drei Polizeikommandi zwecks Abklärungen zukommen lassen, ohne den Namen des Briefschreibers abzudecken, was wohl eine Amtsgeheimnisverletzung darstelle. Das Schreiben war von einem ehemaligen Angestellten des VRSG verfasst worden und enthielt den eben erwähnten Vorwurf der Lüge. Tatsächlich hätten sich Gründe für eine Anonymisierung finden lassen. Sie unterblieb indessen mit Blick auf den schwerwiegenden Vorwurf der Lüge und in Anbetracht der Tatsache, dass der Briefschreiber nicht mehr beim VRSG arbeitete. In der Zwischenzeit hat die zuständige Bundesanwaltschaft die Angelegenheit geprüft und kommt zum Schluss, dass kein Anlass zur Einleitung eines Ermittlungsverfahrens wegen Amtsgeheimnisverletzung besteht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schwer wiegt der öffentlich erhobene Vorwurf der Lüge, obwohl der zugrunde liegende Sachverhalt schon im Mai 1998 als falsch widerlegt und eine entsprechende Gegendarstellung publiziert wurde. Die Bundespolizei hat die Weltwoche ebenfalls aufgefordert, eine Gegendarstellung zu veröffentlichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aufgrund interner und externer Kontrollen kann zudem festgehalten werden, dass die Bundespolizei die jeweils geltenden Rechtsgrundlagen für die Informationsbeschaffung und -bearbeitung strikte einhält.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Police fédérale rejette les accusations de mensonges proférées par la Weltwoche à l'encontre de son chef</title>
      <lead>Contrairement à ce qu'a prétendu la Weltwoche dans son édition du 6 janvier 2000, le chef de la Police fédérale n'a pas menti lorsqu'en 1998, lors d'une émission de la Télévision suisse alémanique, il a déclaré que la Police fédérale n'avait jamais confié au Centre informatique de St-Gall (Verwaltungsrechen-zentrum St. Gallen, VRSG) la tâche d'établir à son intention des listes de personnes d'origine irakienne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 1991, en pleine guerre du Golfe, la Police fédérale avait dirigé un bureau spécial d'informations qui avait été créé en vue notamment de coordonner les mesures de sécurité suisses et de suivre la situation pour en faire rapport. Cette cellule traitait les communications qui lui étaient transmises par les autorités fédérales ou cantonales et par des particuliers. Or, le VRSG n'a jamais été chargé par la Police fédérale d'établir des listes de personnes d'origine irakienne. Cette information a été confirmée officiellement par le centre informatique saint-gallois.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le même article de la Weltwoche affirme que le chef de la Police fédérale aurait fait parvenir, pour examen, la lettre d'une commission parlementaire, qui lui avait été transmise à ce sujet pour avis, au VRSG et à trois commandements de police sans cacher le nom de son auteur, ce qui constituerait une violation du secret de fonction. Cette lettre avait été rédigée par un ancien employé du VRSG et concernait précisément les accusations de mensonges précitées. En réalité, il y aurait eu des raisons d'assurer l'anonymat de son auteur. Or, vu la gravité du reproche qui y figurait et le fait que son auteur ne travaillait plus au VRSG, il a été renoncé à garder son anonymat. De son côté, le Ministère public de la Confédération, compétent en la matière, avait examiné l'affaire et était parvenu à la conclusion qu'il n'y avait aucun motif d'ouvrir une procédure d'enquête pour violation du secret de fonction.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accusation de mensonge proférée publiquement est grave, même si les faits invoqués à son appui avaient déjà été démentis en mai 1998 et qu'une déclaration avait été publiée à cet égard. La Police fédérale a prié la Weltwoche de faire paraître une réponse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Enfin, au vu des contrôles internes et externes auxquels ce secteur est soumis, on peut affirmer que la Police fédérale respecte strictement les bases légales régissant la collecte et le traitement des informations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
