<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2210" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine Privatfinanzierung für Zimmerberg-Tunnel</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat zur Kenntnis genommen, dass für eine vorgezogene Realisierung des Zimmerberg-Tunnels keine private Finanzierungslösung zustande gekommen ist. Zudem ist eine Beteiligung des Bundes über eine Garantie nicht zweckmässig, weil es seine Risiken vergrössert. Ohne eine ausreichende Alternativfinanzierung wäre zudem mit einer Überschreitung der für die Finanzierung des öffentlichen Verkehrs massgebenden Bevorschussungslimiten zu rechnen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat zur Kenntnis genommen, dass für eine vorgezogene Realisierung des Zimmerberg-Tunnels keine private Finanzierungslösung zustande gekommen ist. Zudem ist eine Beteiligung des Bundes über eine Garantie nicht zweckmässig, weil es seine Risiken vergrössert. Ohne eine ausreichende Alternativfinanzierung wäre zudem mit einer Überschreitung der für die Finanzierung des öffentlichen Verkehrs massgebenden Bevorschussungslimiten zu rechnen.</lead>
      <text link="no">Der vom Schweizer Volk im November 1998 genehmigte AlpTransit-Beschluss sieht für das NEAT-Projekt vor, zuerst den Lötschberg- und den Gotthard-Basistunnel zu realisieren und ab 2007 bzw. 2012 in Betrieb zu nehmen. Erst in einer zweiten Bauphase würden der Zimmerberg-, der Hirzel- und der Ceneri-Tunnel gebaut. Nachdem von verschiedenen Seiten (u.a. Kantone und Umweltverbände) die Frage aufgeworfen wurde, ob die für die zweite Bauphase geplanten NEAT-Projekte vorzeitig realisiert werden könnten, hat der Bundesrat bereits im Juni vergangenen Jahres die Mindestvoraussetzungen dafür definiert. Neben Vorteilen im künftigen Bahnbetrieb wurde insbesondere verlangt, dass ein vorzeitiger Baubeginn dem Bund keine zusätzlichen Kosten verursachen dürfe. Bereits zum damaligen Zeitpunkt stand fest, dass über den Finanzierungsfonds für den öffentlichen Verkehr keine grösseren Projekte der zweiten Phase vorzeitig finanziert werden können. Damit war eine alternative Ueberbrückungsfinanzierung auch für den Zimmerberg-Tunnel unabdingbar. Die von der AlpTransit Gotthard AG in Zusammenarbeit mit der SBB vorgelegte Alternativfinanzierung erfüllt die vom Bundesrat verlangten Voraussetzungen jedoch nicht vollumfänglich. Ein vorzeitiger Baubeginn des Zimmerberg-Tunnels wäre auch unter Anrechnung der finanziellen Vorteile, die durch die frühere Realisierung dieses Projektes entstehen würden, für den Bund mit Mehrkosten und einem Zinsrisiko in Höhe von 40 bis 50 Mio. Franken verbunden. Auch anlässlich einer Aussprache zwischen Vertretern des Bundes und der interessierten Kantone im vergangenen Dezember konnte dieser Fehlbetrag nicht innert der erforderllichen Frist beseitigt werden. Aufgrund dieser Sachlage kommt der Bundesrat zum Schluss, von einem vorzeitigen Baubeginn des Zimmerberg-Tunnels abzusehen. Der heutige Bundesratsentscheid hat zur Folge, dass der Zimmerberg-Tunnel, wie im AlpTransit-Beschluss vorgesehen, erst in der zweiten Bauphase ab 2006 in Angriff genommen werden wird.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le tunnel du Zimmerberg ne sera pas financé par des fonds privés</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a pris acte du fait qu’aucune solution de financement privé n’a abouti pour construire le tunnel du Zimmerberg avant la date prévue. Une participation de la Confédération sous la forme d’une garantie n’est pas adéquate, car elle accroîtrait les risques de celle-ci. Par ailleurs, sans un autre financement suffisant, il faudrait s’attendre à un dépassement des limites fixées pour les avances dans le financement des transports publics.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris acte du fait qu’aucune solution de financement privé n’a abouti pour construire le tunnel du Zimmerberg avant la date prévue. Une participation de la Confédération sous la forme d’une garantie n’est pas adéquate, car elle accroîtrait les risques de celle-ci. Par ailleurs, sans un autre financement suffisant, il faudrait s’attendre à un dépassement des limites fixées pour les avances dans le financement des transports publics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’arrêté sur le transit alpin, approuvé par le peuple suisse en novembre 1998, prévoit pour le projet de NLFA de réaliser d’abord les tunnels de base du Lötschberg et du Saint-Gothard et de les mettre en service en 2007 et en 2012. Les tunnels du Zimmerberg, du Hirzel et du Ceneri ne seraient construits que dans une seconde phase. Après que différents organismes (entre autres des cantons et des organisations écologiques) ont demandé si les projets de la NLFA prévus pour la deuxième phase de construction pourraient être réalisés avant la date prévue, le Conseil fédéral a déjà défini au mois de juin de l’an dernier les conditions minimales à remplir à cette fin. Outre des avantages dans l’exploitation ferroviaire à venir, il demandait notamment qu’un début anticipé des travaux n’entraîne pas de coûts supplémentaires pour la Confédération. A cette époque déjà, il était clair qu’aucun projet majeur de la seconde phase ne pourrait être financé avant terme par le fonds destiné au financement des transports publics. Un autre financement transitoire était dès lors aussi indispensable pour le tunnel du Zimmerberg. Le financement présenté par AlpTransit Gotthard SA en collaboration avec les CFF ne remplit toutefois pas entièrement les conditions du Conseil fédéral. Même compte tenu des avantages financiers qui résulteraient d’une construction avancée du Zimmerberg, celle-ci entraînerait pour la Confédération des surcoûts et un risque lié aux intérêts compris entre 40 et 50 millions de francs. L’entretien de décembre dernier entre des représentants de la Confédération et des cantons intéressés n’a pas non plus permis d’éliminer le découvert dans les délais requis. Le Conseil fédéral a donc décidé de renoncer à avancer le début de la construction du tunnel du Zimmerberg. Cette décision signifie que, comme prévu dans l’arrêté sur le transit alpin, les travaux ne commenceront pas au tunnel du Zimmerberg avant la deuxième phase de construction, prévue dès 2006.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La galleria dello Zimmerberg non potrà essere finanziata con fondi privati</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha preso atto del fatto che non è stato possibile ottenere un finanziamento privato per la realizzazione anticipata del tunnel dello Zimmerberg. Una partecipazione federale sotto forma di garanzia non è opportuna in quanto ciò condurrebbe a un aumento dei rischi a carico della Confederazione. In mancanza di sufficienti fondi alternativi si supererebbero inoltre i limiti fissati per l'anticipo del finanziamento dei trasporti pubblici.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto del fatto che non è stato possibile ottenere un finanziamento privato per la realizzazione anticipata del tunnel dello Zimmerberg. Una partecipazione federale sotto forma di garanzia non è opportuna in quanto ciò condurrebbe a un aumento dei rischi a carico della Confederazione. In mancanza di sufficienti fondi alternativi si supererebbero inoltre i limiti fissati per l'anticipo del finanziamento dei trasporti pubblici.</lead>
      <text link="no">Il decreto sul transito alpino, votato dal popolo svizzero nel novembre del 1998, prevede, per il progetto NFTA, dapprima la costruzione delle gallerie di base del Lötschberg e del San Gottardo e la loro messa in servizio rispettivamente nel 2007 e nel 2012. Solo in un secondo momento verranno invece realizzati i trafori dello Zimmerberg, dell‘Hirzel e del Monte Ceneri. Dopo che diverse cerchie, tra cui alcuni Cantoni e organizzazioni ambientaliste, avevano chiesto che la seconda fase di costruzione dei progetti NFTA fosse anticipata, già nel giugno dello scorso anno il Consiglio federale aveva definito i requisiti minimi necessari. In particolare si sarebbe dovuto provare che la realizzazione anticipata delle tre gallerie avrebbe creato vantaggi nel futuro esercizio ferroviario, evitando al contempo costi supplementari a carico della Confederazione. Già a quel momento era scontato che con il fondo per il finanziamento dei trasporti pubblici non avrebbe potuto essere finanziato anzitempo alcun grande progetto previsto nella seconda fase della NFTA. Si rendeva così necessaria un’alternativa anche per il finanziamento anticipato della galleria dello Zimmerberg. Ora, la soluzione presentata dalla AlpTransit Gotthard SA in collaborazione con le FFS non soddisfa interamente le condizioni fissate dal Consiglio federale. Anche tenendo conto dei vantaggi finanziari legati alla realizzazione anticipata del progetto, con l’avvio anzitempo dei lavori di costruzione dello Zimmerberg la Confederazione dovrebbe sopportare costi supplementari e un rischio di tasso d’interesse dell’ordine di grandezza di 40-50 milioni di franchi. Nemmeno nell’ambito di una discussione alla quale, lo scorso mese di dicembre, hanno partecipato rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni interessati ha potuto essere trovata una copertura sufficiente e rispondente alle esigenze temporali per eliminare il deficit. Alla luce di queste considerazioni, il Consiglio federale giunge ora alla conclusione che si deve rinunciare all’avvio anticipato dei lavori di costruzione della galleria dello Zimmerberg. Con l’odierna decisione del Governo, il tunnel verrà dunque realizzato soltanto a partire dal 2006, nel quadro della seconda fase di costruzione prevista dal decreto sul transito alpino.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="870" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
