<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23749" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gleichstellung der Staatsangehörigen im Nachbarstaat</title>
      <lead>In Liechtenstein wohnhafte Schweizerinnen und Schweizer sind seit 1. Juni 2003 mit den EWR-Staatsangehörigen gleichgestellt. Im Gegenzug gewährt die Schweiz den bereits in der Schweiz wohnhaften Liechtensteinerinnen und Liechtensteinern die Gleichstellung mit den EU/EFTA-Staatsangehörigen. Der entsprechende Notenaustausch wurde vom Bundesrat an seiner letzten Sitzung genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der am 1. Juni 2003 in Kraft getretene Notenaustausch zwischen der Schweiz und dem Fürstentum Liechtenstein im Bereich des Personenverkehrs ist Bestandteil der EFTA-Konvention.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Neben dem Personenverkehr wird auch der Dienstleistungsverkehr zwischen beiden Staaten liberalisiert. Dienstleistungen im Bereich des Gewerbes sind bis zu 90 Arbeitstage bewilligungsfrei, aber meldepflichtig.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;EFTA-Konvention als Grundlage&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Am 21. Juni 2001 wurde das Abkommen zur Änderung der EFTA-Konvention zwischen der Schweiz und den EFTA-Staaten Norwegen, Island und Liechtenstein in Vaduz unterzeichnet. Liechtenstein lehnte damals die Ausdehnung des Freizügigkeitsabkommens Schweiz-EG auf das eigene Staatsgebiet mit Rücksicht auf die im Rahmen des EWR getroffene Sonderlösung ab. Der vorliegende Notenaustausch schliesst die erste Verhandlungsphase ab.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Bundesamt für Migration, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Egalité de traitement pour les ressortissants de la voisine Principauté</title>
      <lead>Depuis le 1er juin 2003, les citoyens suisses résidant au Liechtenstein bénéficient du même traitement que les ressortissants des Etats membres de l'EEE. En contrepartie, la Suisse accorde aux ressortissants du Liechtenstein résidant en Suisse le même traitement qu'aux ressortissants de l'UE ou de l'AELE. Le Conseil fédéral a approuvé l'échange de notes en la matière lors de sa dernière séance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'échange de notes entre la Suisse et la Principauté de Liechtenstein concernant la libre circulation des personnes, en vigueur depuis le 1er juin 2003, fait partie intégrante de la convention de l'AELE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Outre la circulation des personnes, la libéralisation concerne aussi la circulation des services entre les deux Etats. Les prestations de services dans le domaine des arts et métiers, dont la durée est de 90 jours ouvrables au plus, ne sont pas soumises à autorisation mais doivent être décla-ées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Convention de l'AELE comme base&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Accord relatif à l'amendement de la Convention instituant l'AELE entre la Suisse et les Etats de l'AELE - Norvège, Islande et Liechtenstein - a été signé à Vaduz le 21 juin 2001. Eu égard à la solution particulière adoptée dans le cadre de l'EEE, le Liechtenstein avait refusé à l'époque d'étendre à son territoire l'accord sur la libre circulation des personnes conclu entre la Suisse et la CE. Le présent échange de notes met un terme à la première phase de négociations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Office Fédéral des migrations, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I costi dei salari suppletivi possono essere computati agli importi forfettari - Seconda decisione parziale del Consiglio federale sulle tariffe ospedaliere zurighesi</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha stabilito le tariffe per gli ospedali zurighesi che, in seguito alle azioni di parità salariale da parte del loro personale, hanno effettuato o devono ancora effettuare pagamenti suppletivi del salario. Ha così confermato la sua prima decisione parziale sul ricorso contro le tariffe ospedaliere zurighesi. Il Consiglio federale ha inoltre deciso che i costi derivanti dai pagamenti suppletivi di salario possono essere computati agli importi forfettari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° gennaio 2000 il Governo del Cantone di Zurigo aveva deciso nuove tariffe ospedaliere per le prestazioni stazionarie obbligatorie. Contro tale decisione, la Verband Zürcher Krankenversicherer (VZKV; oggi: santésuisse Zürich-Schaffhausen) aveva presentato ricorso al Consiglio federale. La VKZV chiedeva di mantenere invariate le tariffe e le diarie giornaliere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 27 giugno 2001 il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha sospeso la procedura di ricorso per gli ospedali che, in seguito ad azioni di parità salariale, avevano pagato salari suppletivi al loro personale. Il 19 dicembre 2001, con una prima decisione parziale, il Consiglio federale ha stabilito nuovamente le tariffe per tutti gli ospedali in base al grado di copertura dei costi del 46 per cento (vedi comunicato stampa DFGP del 20 dicembre 2001). Le nuove tariffe valevano però soltanto per gli ospedali che non pagano salari integrativi (ospedali cittadini di Triemli e Waid e ospedale di Bülach).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuovo calcolo degli importi forfettari&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Ora, con una seconda decisione parziale, il Consiglio federale ha stabilito che tali tariffe sono applicabili con effetto retroattivo dal 1° gennaio 2000 a tutti gli ospedali e ha inoltre deciso che i costi derivanti dal pagamento di salari suppletivi al personale rientrano tra i costi computabili agli importi forfettari per il 2000. Ha così respinto il ricorso degli assicuratori malattia che rifiutavano una partecipazione ai costi. Il Consiglio federale non ha tuttavia aumentato gli importi forfettari nella misura richiesta dalla direzione sanitaria del Cantone di Zurigo e dagli ospedali e ha nuovamente calcolato suddetti importi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Hirsbrunner, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 322 27 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
