<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1299" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Förderung der Informationsgesellschaft</title>
      <teaser>Bis jetzt wurden im Rahmen des Public Private Partnership Projekts "PPP-SiN - Schule ins Netz" 480'000 Schüler/innen ans Internet angeschlossen. 2003 wurde das staatliche Informationsportal www.ch.ch eröffnet. Bei der digitalen Langzeitarchivierung besteht Handlungsbedarf. Dies zeigt der fünfte Jahresbericht der interdepartementalen Koordinationsgruppe Informationsgesellschaft (KIG), welcher vom Bundesrat zur Kenntnis genommen worden ist. Der Bericht fasst den Stand der Informationsgesellschaft Schweiz zusammen. Er ist unter www.infosociety.ch abrufbar.</teaser>
      <lead>Bis jetzt wurden im Rahmen des Public Private Partnership Projekts "PPP-SiN - Schule ins Netz" 480'000 Schüler/innen ans Internet angeschlossen. 2003 wurde das staatliche Informationsportal www.ch.ch eröffnet. Bei der digitalen Langzeitarchivierung besteht Handlungsbedarf. Dies zeigt der fünfte Jahresbericht der interdepartementalen Koordinationsgruppe Informationsgesellschaft (KIG), welcher vom Bundesrat zur Kenntnis genommen worden ist. Der Bericht fasst den Stand der Informationsgesellschaft Schweiz zusammen. Er ist unter www.infosociety.ch abrufbar.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Wichtigste Projekte 2002/2003&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der 5. KIG-Bericht fasst den Stand der Umsetzung der bundesrätlichen Strategie für eine Informationsgesellschaft Schweiz zusammen, welche vor fünf Jahren verabschiedet worden ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Bildung sind bislang im Rahmen des Public Privat Partnership Projekts "PPP-SiN-Schule ins Netz" 1800 Schulen bzw. 480'000 Schüler/innen ans Internet angeschlossen worden. Für die Aus- und Weiterbildung von Lehrpersonen im Bereiche der Informations- und Kommunikationstechnologien (IKT) haben die Kantone beim Bund zahlreiche pädagogische Projekte zur Unterstützung eingereicht. Der Bund&amp;nbsp; hat bisher 25.4 Millionen Franken zur Unterstützung der Kantone für die Aus- und Weiterbildung der Lehrkräfte verpflichtet. Auf Tertiärstufe ist der Virtuelle Campus Schweiz in die Realisierungsphase eingetreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im laufenden Jahr kamen Gesetzgebungen bzw. Gesetzgebungsprojekte mit Bezug zur Informationsgesellschaft voran: Die Vernehmlassung zur Revision des Fernmeldegesetzes (FMG) wurde abgeschlossen. Die parlamentarische Beratung des FMG - unter Einschluss der Entbündelung der letzten Meile - wird voraussichtlich noch in diesem Jahr beginnen. Bereits in parlamentarischer Beratung befindet sich das revidierte Radio- und Fernsehgesetz. Für die Domain Namen wurde ein neuer rechtlicher Rahmen geschaffen. Und das Bundesgesetz zur elektronischen Signatur wurde vom Nationalrat als Erstrat verabschiedet. Im Bereich Internetkriminalität wird eine vom Bundesrat eingesetzte Expertenkommission noch in diesem Jahr einen Bericht mit konkreten Vorschlägen für gesetzgeberischen Handlungsbedarf vorlegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zahlreichen eGovernment-Projekte des Bundes wurden fortgesetzt. Ein Meilenstein dabei war beispielsweise die Eröffnung des Informationsportals von Bund, Kantonen und Gemeinden namens www.ch.ch. Überdies wurde in der Genfer Gemeinde Anières die erste erfolgreiche elektronische Abstimmung durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Gewährleistung der Sicherheit der Information- und Kommunikations-Infrastruktur wurden die Arbeiten an der Melde- und Analysestelle Informationssicherheit (MELANI) fortgesetzt. Die Arbeiten zur digitalen Langzeitarchivierung haben Handlungsbedarf bezüglich Standards, Ressourcen, Verantwortlichkeiten und Koordinationsbedarf aufgezeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Beitrag zur Überwindung der digitalen Spaltung in der Schweiz wurden auch im vergangenen Jahr im Rahmen des Wettbewerbs Ritter der Kommunikation einschlägige Projekte ausgezeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einen weiteren Schwerpunkt bildeten im laufenden Jahr die Vorbereitungen zum UNO-Weltgipfel Informationsgesellschaft (WSIS), welcher im Dezember 2003 in Genf stattfinden wird.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ziele und Massnahmen für die kommenden Jahre&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Leitungsgremium der KIG unter dem Vorsitz des BKOM, der sogenannte interdepartementale Ausschuss Informationsgesellschaft (IDA IG), in welchem alle Departemente sowie die Bundeskanzlei vertreten sind, hat für die künftigen Arbeiten Ziele und Massnahmen definiert, welche kurz- und mittelfristig umgesetzt werden sollen. Sie dienen der Arbeit des IDA IG als Leitlinien für die kommenden Jahre und orientieren sich an den in der bundesrätlichen Strategie formulierten Prioritäten. Sie betreffen den Zugang aller zu Neuen Informations- und Kommunikationstechnologien, die Medienkompetenz der Bevölkerung,&amp;nbsp; die rechtlichen Rahmenbedingungen für den eCommerce und den elektronischen Behördenverkehr, die Förderung neuer Medienkunst sowie die Gewährleistung der Sicherheit und Verfügbarkeit elektronischer Information.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7553">
        <title>5. KIG-Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/847.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7554">
        <title>Anhang 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/848.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7555">
        <title>Anhang 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>569</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/849.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7556">
        <title>Anhang 3</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/850.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7557">
        <title>Anhang 4</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/851.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7558">
        <title>Anhang 5</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/852.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Encouragement de la société de l'information</title>
      <teaser>Plus de 480 000 élèves disposent désormais d'un accès à l'Internet grâce au projet "Partenariat public-privé – l'école sur le net" (PPP–ésn); le portail d'information de l'Etat www.ch.ch est ouvert; la question de l'archivage électronique à long terme n'est pas résolue. Ce ne sont là que quelques exemples des informations figurant dans le cinquième rapport annuel du Groupe de coordination Société de l'information (GCSI), qui vient d'être soumis au Conseil fédéral. Le rapport fait l'état des lieux de la société de l'information en Suisse. Il est disponible à l'adresse www.infosociety.ch.</teaser>
      <lead>Plus de 480 000 élèves disposent désormais d'un accès à l'Internet grâce au projet "Partenariat public-privé – l'école sur le net" (PPP–ésn); le portail d'information de l'Etat www.ch.ch est ouvert; la question de l'archivage électronique à long terme n'est pas résolue. Ce ne sont là que quelques exemples des informations figurant dans le cinquième rapport annuel du Groupe de coordination Société de l'information (GCSI), qui vient d'être soumis au Conseil fédéral. Le rapport fait l'état des lieux de la société de l'information en Suisse. Il est disponible à l'adresse www.infosociety.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Les principaux projets 2002/2003&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le 5e&amp;nbsp;rapport du GCSI passe en revue les travaux de mise en œuvre de la stratégie du Conseil fédéral pour une société de l'information en Suisse, adoptée il y a cinq ans.&lt;br /&gt; Dans le domaine de la formation, grâce à la poursuite du projet "Partenariat public-privé – l'école sur le net" (PPP–ésn), plus de 1800 écoles, soit 480&amp;nbsp;000 élèves, sont désormais reliées à l'Internet. Par ailleurs, durant l'année écoulée, les cantons ont présenté à la Confédération de nombreuses demandes de soutien pour des projets pédagogiques destinés à la formation de base et au perfectionnement des enseignants dans le domaine des technologies de l'information et de la communication (TIC). A ce jour, la Confédération s'est engagée à hauteur de 25,4&amp;nbsp;millions de CHF pour aider les cantons à réaliser ces projets. Dans le degré tertiaire, le Campus virtuel Suisse est entré dans sa phase de réalisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux législatifs– lois ou projets de lois – ayant trait à la société de l'information ont également progressé: la révision de la loi sur les télécommunications (LTC) a franchi le cap de la procédure de consultation et le débat parlementaire sur la nouvelle LTC devrait s'ouvrir cette année encore, après que l'on aura encore intégré au projet la libéralisation du dernier kilomètre. Le projet de révision de la loi sur la radio et la télévision (LRTV) est quant à lui déjà entre les mains du Parlement. Par ailleurs, un nouveau cadre législatif a été créé pour les noms de domaine et le Conseil national a adopté la loi fédérale sur la signature électronique en premier conseil. En ce qui concerne la cybercriminalité, une commission d'experts instituée par le Conseil fédéral présentera d'ici la fin de l'année un rapport contenant des propositions concrètes d'actions législatives à entreprendre dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nombreux projets de la Confédération en matière de cyberadministration se sont poursuivis. Une étape décisive a d'ailleurs été franchie avec l'ouverture du portail d'information commun de la Confédération, des cantons et des communes à l'adresse www.ch.ch. En outre, la commune genevoise d'Anières a procédé avec succès au premier vote électronique de Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en place de la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la sûreté de l'information (MELANI), visant à garantir la sécurité de l'infrastructure de l'information et de la communication, est elle aussi sur la bonne voie. Quant aux travaux consacrés à l'archivage électronique à long terme, ils ont mis en évidence la nécessité d'agir à plusieurs niveaux: standards, ressources, responsabilités et coordination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contribuer à réduire la fracture numérique en Suisse, c'est le but du concours Chevalier de la communication, dont l'édition 2002 a permis de distinguer plusieurs projets allant dans ce sens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Soulignons enfin l'accent mis tout au long de l'année sur les travaux de préparation du Sommet mondial de l'ONU sur la Société de l'information (SMSI) qui se tiendra en décembre 2003 à Genève.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Objectifs et mesures pour les années à venir&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Placé sous la présidence de l'OFCOM, l'organe de direction du GCSI, à savoir le Comité interdépartemental pour la société de l'information (CI&amp;nbsp;SI), qui réunit des représentants de tous les départements ainsi que de la Chancellerie fédérale, a défini un certain nombre d'objectifs et de mesures devant être réalisés à court ou à moyen terme. Destinés à servir de lignes directrices aux travaux du CI&amp;nbsp;SI pour ces prochaines années, ces objectifs et mesures découlent des priorités fixées dans la stratégie du Conseil fédéral. Ils concernent l'accès pour tous aux nouvelles technologies de l'information et de la communication, le développement des compétences de la population en matière de médias électroniques, les conditions générales juridiques du commerce électronique et des relations par voie électronique avec les administrations, l'encouragement de l'art numérique ainsi que la garantie de la sécurité et de la disponibilité de l'information numérique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7547">
        <title>5ème rapport du GCSI</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7548">
        <title>Anhang 1 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7549">
        <title>Anhang 2 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>569</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/843.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7550">
        <title>Anhang 3 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/844.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7551">
        <title>Anhang 4 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/845.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7552">
        <title>Anhang 5 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/846.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Promozione della società dell'informazione</title>
      <teaser>Finora nell'ambito del progetto di partenariato pubblico-privato– "Scuola in rete", sono stati collegati a Internet 480'000 allievi. Nel 2003 è stato aperto il portale informativo della Confederazione www.ch.ch. Rimane tuttavia molto da fare per l'archiviazione digitale a lungo termine. È quanto risulta dal quinto rapporto del Gruppo di coordinamento interdipartimentale società dell'informazione (GCSI), recentemente presentato al Consiglio federale. Il rapporto, che riassume lo stato d'avanzamento della società dell'informazione in Svizzera, è disponibile all'indirizzo www.infosociety.ch.</teaser>
      <lead>Finora nell'ambito del progetto di partenariato pubblico-privato– "Scuola in rete", sono stati collegati a Internet 480'000 allievi. Nel 2003 è stato aperto il portale informativo della Confederazione www.ch.ch. Rimane tuttavia molto da fare per l'archiviazione digitale a lungo termine. È quanto risulta dal quinto rapporto del Gruppo di coordinamento interdipartimentale società dell'informazione (GCSI), recentemente presentato al Consiglio federale. Il rapporto, che riassume lo stato d'avanzamento della società dell'informazione in Svizzera, è disponibile all'indirizzo www.infosociety.ch.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;I principali progetti 2002/2003&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il 5° rapporto del GCSI riassume lo stato d'avanzamento dell'attuazione della Strategia del Consiglio federale per una società dell'informazione in Svizzera, adottata cinque anni fa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fino a l' anno scorso, nel settore Formazione, sono state collegate a Internet 1800 scuole ossia 480'000 allievi nell'ambito del progetto di partenariato pubblico-privato "Scuola in rete". Per la formazione e il perfezionamento del corpo insegnante in materia di tecnologie dell'informazione e della comunicazione (TIC), i Cantoni hanno inoltrato alla Confederazione richieste di sussidi per numerosi progetti pedagogici. La Confederazione ha finora stanziato 25,4 milioni di franchi per sostenere i Cantoni nella formazione e nel perfezionamento del corpo insegnate. Nel terziario si sta realizzando il Campus virtuale svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso dell'anno sono stati portati avanti diversi progetti legislativi riguardanti la società dell'informazione. Si è per esempio conclusa la consultazione pubblica sulla revisione della legge sulle telecomunicazioni (LTC). I dibattiti parlamentari sulla LTC, inclusa la disaggregazione dell'ultimo chilometro, dovrebbero iniziare ancora quest'anno. Il Parlamento sta invece già discutendo sulla revisione della legge sulla radiotelevisione. È stato elaborato un nuovo quadro giuridico per i nomi di dominio e il Consiglio nazionale ha già adottato la legge federale sulla firma elettronica. Nell'ambito della cybercriminalità, il Consiglio federale ha incaricato una commissione d'esperti di sottoporgli un rapporto contenente proposte concrete d'intervento a livello legislativo; la commissione dovrebbe presentare il suo rapporto nel corso di quest'anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono inoltre proseguiti numerosi progetti di e-Government della Confederazione. Un passo importante è costituito ad esempio dall'apertura del portale informativo comune a Confederazione, Cantoni e Comuni denominato . Inoltre, www.ch.chnel Comune ginevrino di Anières si è svolta con successo la prima votazione elettronica.Per garantire la sicurezza dell'infrastruttura dell'informazione e della comunicazione sono continuati i lavori al "Servizio di segnalazione e di analisi per la sicurezza dell'informazione" (MELANI). In materia di archiviazione digitale a lungo termine, è necessario coordinare i lavori, stabilire norme, prevedere risorse e conferire responsabilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del concorso "Cavaliere della comunicazione", anche lo scorso anno sono stati premiati progetti volti a colmare il divario digitale in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un altro elemento chiave delle attività di quest'anno è la preparazione del Vertice Mondiale dell'ONU sulla Società dell'Informazione (VMSI), che si terrà a Ginevra nel dicembre del 2003.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Obiettivi e misure per l'anno prossimo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Comitato interdipartimentale per la società dell'informazione (CI Società dell'informazione), l'organo direttivo del GCSI presieduto dall'UFCOM, nel quale sono rappresentati tutti i Dipartimenti e la Cancelleria federale, basandosi sulle priorità formulate nella strategia del Consiglio federale ha definito obiettivi e misure da attuare a breve e medio termine. Essi fungeranno da linee guida per i lavori che il CI Società dell'informazione svolgerà nei prossimi anni, in particolare per quanto riguarda l'accesso per tutti alle nuove tecnologie dell'informazione e della comunicazione, la competenza mediatica della popolazione, le condizioni giuridiche quadro per l'e-Commerce, le comunicazioni elettroniche con le autorità, la promozione di nuove arti mediatiche e la garanzia della sicurezza e della disponibilità delle informazioni elettroniche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7541">
        <title>5.KIG Bericht (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/835.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7540">
        <title>5ème rapport du GCSI (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7542">
        <title>Anhang 1 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/836.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7543">
        <title>Anhang 2 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>569</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7544">
        <title>Anhang 3 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/838.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7545">
        <title>Anhang 4 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/839.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7546">
        <title>Anhang 5 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Promoting the Information Society</title>
      <teaser>Since the beginning of the initiative Public Private Partnership - Schools on the Net, 480'000 pupils got connected to the internet. The portal to public administration information, www.ch.ch went online early in 2003. As far as digital long-term archiving is concerned, further activities need to be undertaken. These points are raised in the fifth Annual Report of the Swiss Information Society Co-ordination Group (ISCG), of which the Federal Council took note. The report gives a resume of the state of the information society in Switzerland. It is available under www.infosociety.ch.</teaser>
      <lead>Since the beginning of the initiative Public Private Partnership - Schools on the Net, 480'000 pupils got connected to the internet. The portal to public administration information, www.ch.ch went online early in 2003. As far as digital long-term archiving is concerned, further activities need to be undertaken. These points are raised in the fifth Annual Report of the Swiss Information Society Co-ordination Group (ISCG), of which the Federal Council took note. The report gives a resume of the state of the information society in Switzerland. It is available under www.infosociety.ch.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7534">
        <title>5.KIG Bericht (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/828.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7533">
        <title>5ème rapport du GCSI (in French)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/827.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7535">
        <title>Anhang 1 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/829.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7536">
        <title>Anhang 2 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>569</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/830.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7537">
        <title>Anhang 3 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/831.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7538">
        <title>Anhang 4 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/832.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="7539">
        <title>Anhang 5 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/833.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="250" org-id="810">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">Governo elettronico</name>
        <name lang="en">e-government</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="810">
        <name lang="de">Informationsgesellschaft</name>
        <name lang="fr">Société de l'information</name>
        <name lang="it">Società dell'informazione</name>
        <name lang="en">Information Society</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="810">
        <name lang="de">Internet</name>
        <name lang="fr">Internet</name>
        <name lang="it">Internet</name>
        <name lang="en">Internet</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
