<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1710" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt den Richtplan des Kantons Bern mit Vorbehalten</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute den Richtplan des Kantons Bern genehmigt. Das Planwerk wurde vollständig neu erstellt und ersetzt den bisher gültigen Richtplan aus dem Jahr 1986. Da der revidierte Berner Plan sowohl inhaltlich als auch formal den Vorstellungen des Bundes nur bedingt entspricht, kann er nur mit einigen Vorbehalten genehmigt werden. Im Prüfungsbericht wird aber auch ausdrücklich darauf hingewiesen, dass der neue Berner Richtplan im Kanton viel in Bewegung gesetzt hat und eine deutliche Verbesserung gegenüber der bisherigen Situation darstellt.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute den Richtplan des Kantons Bern genehmigt. Das Planwerk wurde vollständig neu erstellt und ersetzt den bisher gültigen Richtplan aus dem Jahr 1986. Da der revidierte Berner Plan sowohl inhaltlich als auch formal den Vorstellungen des Bundes nur bedingt entspricht, kann er nur mit einigen Vorbehalten genehmigt werden. Im Prüfungsbericht wird aber auch ausdrücklich darauf hingewiesen, dass der neue Berner Richtplan im Kanton viel in Bewegung gesetzt hat und eine deutliche Verbesserung gegenüber der bisherigen Situation darstellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als Führungsinstrument des Regierungsrates dient der revidierte Berner Richtplan erklärtermassen dazu, Prioritäten festzulegen. Er strebt nicht Vollständigkeit an, sondern will den Rahmen setzen für nachgeordnete kantonale und regionale Planungsinstrumente. Entsprechend seiner Konzeption enthält der Richtplan nur wenige räumlich konkrete Aussagen und verzichtete ursprünglich auch auf eine Karte. Damit entspricht er den Anforderungen des Bundes an die kantonalen Richtpläne nur bedingt. Er unterscheidet sich auch von den neueren Planwerken der anderen Kantone. In dieser Beziehung, wie auch im Hinblick auf die behandelten Themen, bedarf der Richtplan im Rahmen der künftigen Weiterentwicklung und Bewirtschaftung noch der Vertiefung und Ergänzung:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Um die räumliche und inhaltliche Konkretisierung der Richtplanung zu verbessern, wird der Kanton aufgefordert, innerhalb von zwei Jahren sein geplantes Richtplan-Informationssystem im Internet aufzubauen. Dieses soll über die Richtplaninhalte hinaus die Verknüpfung mit den umfangreichen Grundlagen und mit den Aussagen der nachgeordneten Planungsebenen erlauben.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bis zur nächsten Berichterstattung in vier Jahren hat der Kanton zudem die heute fehlenden Grundlagen zu folgenden Bereichen aufzuarbeiten: Bauzonen und Siedlungsentwicklung, Stand der Lärmsanierung, Fruchtfolgeflächen, räumliche Konflikte im Zusammenhang mit Naturgefahren, Abstimmung des Grundwasserschutzes mit anderen Raumnutzungen und Bodenschutz.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Bei den Regelungen für das Bauen ausserhalb der Bauzonen wird der Richtplan in einigen Punkten mit der Genehmigung des Bundesrates geändert. Vorläufig nicht genehmigen konnte der Bundesrat die ausgeschiedenen Streusiedlungsgebiete in den Agglomerationen Bern, Biel, Burgdorf, Interlaken und Thun. Er verlangt vom Kanton eine Überprüfung der Abgrenzung nach räumlich-geographischen Kriterien und solchen der Erreichbarkeit. In Agglomerationsgemeinden ist für den Bund die Notwendigkeit der Stärkung der Dauerbesiedlung mittels erleichterten Umnutzungsmöglichkeiten nicht gegeben. In touristischen Gebieten will der Bundesrat die Umnutzungsmöglichkeiten auf die ganzjährige Wohnnutzung beschränkt wissen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dennoch kann festgehalten werden, dass der neue Richtplan im Kanton viel in Bewegung gesetzt hat und in einzelnen Themenbereichen innovative Lösungen aufzeigt. Insbesondere die Abstimmung von Verkehr, Siedlung und Lufthygiene (Berner Fahrleistungsmodell), die Koordination mit den Richtlinien der Regierungspolitik und dem Finanzplan und die zentrale Bedeutung, die einem Controlling der Richtplaninhalte und einer aussagekräftigen Raumbeobachtung zugemessen wird, sind richtungsweisend.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3788">
        <title>Prüfungsbericht vom 19. Mai 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1266.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3789">
        <title>Kanton Bern</title>
        <uri>http://www.be.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le plan directeur du canton de Berne en émettant des réserves</title>
      <teaser>Dans sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a adopté le plan directeur du canton de Berne. Ce document de référence, entièrement remanié, remplace le plan directeur de 1986. Le plan révisé ne répond que partiellement aux exigences de la Confédération, tant quant à la forme que sur le fond; il a donc été adopté avec certaines réserves. Toutefois, le rapport d’examen précise que le nouveau plan directeur a entraîné plusieurs changements et qu’il représente un progrès considérable.</teaser>
      <lead>Dans sa séance de ce jour, le Conseil fédéral a adopté le plan directeur du canton de Berne. Ce document de référence, entièrement remanié, remplace le plan directeur de 1986. Le plan révisé ne répond que partiellement aux exigences de la Confédération, tant quant à la forme que sur le fond; il a donc été adopté avec certaines réserves. Toutefois, le rapport d’examen précise que le nouveau plan directeur a entraîné plusieurs changements et qu’il représente un progrès considérable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En tant qu’instrument de conduite du Conseil-exécutif, le plan directeur révisé du canton de Berne sert avant tout à fixer des priorités. Il ne se veut pas exhaustif. Il se contente d’arrêter le cadre dans lequel pourront prendre effet les instruments de planification cantonaux et régionaux subordonnés. De ce fait, il ne contient guère d’informations concrètes en matière d’aménagements spatiaux; initialement, on a aussi renoncé à établir une carte. De ce fait, il ne répond que partiellement aux critères définis par la Confédération pour les plans directeurs cantonaux et se distingue des récents plans directeurs d’autres cantons. Le développement et la gestion du plan bernois devront donc viser l’approfondissement et l’élargissement dans les domaines suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le canton est appelé à mettre en place sur Internet, dans un délai de deux ans, son système d’information sur le plan directeur, afin d’élargir et d’approfondir la portée de sa planification directrice sur l’espace. En plus des éléments contenus dans le plan directeur, ce système doit permettre d’établir le lien avec les nombreuses données et les énoncés des niveaux de planification subordonnés.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;D’ici le prochain rapport dans quatre ans, le canton devra en outre préparer les informations de base, aujourd’hui manquantes, pour les domaines suivants: zones à bâtir et développement du milieu bâti, état d’avancement des mesures antibruit, surfaces d’assolement, conflits d’intérêts en rapport avec les dangers naturels, coordination de la protection des eaux souterraines avec les autres utilisations du territoire et la protection du sol.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’adoption du plan directeur par le Conseil fédéral entraîne quelques modifications au niveau des réglementations des constructions hors des zones à bâtir. Pour l’instant, le Conseil fédéral n’a pas adopté la délimitation des «territoires à habitat dispersé» telle qu’elle a été effectuée dans les agglomérations de Berne, de Bienne, de Berthoud, d’Interlaken et de Thoune. Il demande au Canton de procéder à un réexamen selon des critères spatiaux et d’accessibilité. La Confédération estime que dans les communes d’agglomération, il n’y a pas lieu de renforcer l’habitat permanent en facilitant les changements d’affectation. Dans les régions touristiques, le Conseil fédéral veut limiter les changements d’affectation à ceux qui sont opérés en faveur des habitations utilisées à l’année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il faut toutefois relever que ce nouveau plan directeur a déclenché beaucoup de processus et que dans certains domaines thématiques, il se distingue par ses solutions innovatrices. Ainsi, le canton ouvre des voies nouvelles dans trois domaines:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;coordination entre trafic, urbanisation et hygiène de l’air (selon le «Modèle bernois de pondération des trajets»);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;coordination avec le plan financier et les directives relevant de la politique gouvernementale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;importance primordiale accordée au controlling des objectifs du plan directeur et à une observation spatiale convaincante.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3786">
        <title>Rapport d’examen du 19 mai 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3787">
        <title>Canton de Berne</title>
        <uri>http://www.be.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva con alcune riserve il piano direttore del Cantone di Berna</title>
      <teaser>In data odierna il Consiglio federale ha approvato il piano direttore del Cantone di Berna. Il piano, che è stato completamente rielaborato, sostituisce quello del 1986. Poiché non soddisfa pienamente i requisiti formali e di contenuto posti dalla Confederazione, il piano viene approvato con alcune riserve. Il rapporto d’esame evidenzia tuttavia il nuovo slancio della politica cantonale, con prospettive di netto miglioramento rispetto alla situazione attuale.</teaser>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha approvato il piano direttore del Cantone di Berna. Il piano, che è stato completamente rielaborato, sostituisce quello del 1986. Poiché non soddisfa pienamente i requisiti formali e di contenuto posti dalla Confederazione, il piano viene approvato con alcune riserve. Il rapporto d’esame evidenzia tuttavia il nuovo slancio della politica cantonale, con prospettive di netto miglioramento rispetto alla situazione attuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo piano direttore del Cantone di Berna è uno strumento di gestione destinato al governo cantonale e serve esplicitamente a fissare delle priorità. Pur non avendo alcuna pretesa di completezza, esso pone le condizioni quadro per la definizione di strumenti di pianificazione cantonali e regionali subordinati. Il piano direttore è stato concepito in modo tale da contenere pochi dati territoriali concreti e originariamente non comprendeva nessuna cartina. Esso non non soddisfa quindi pienamente i requisiti della Confederazione. Per questi motivi come anche per i temi in esso trattati, il piano si distingue da quelli più recenti degli altri Cantoni. Pertanto, in vista della sua rielaborazione, esso necessita dei seguenti approfondimenti e complementi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;al fine di concretizzare la pianificazione direttrice dal punto di vista del territorio e del contenuto, si chiede al Cantone di mettere a disposizione su internet entro due anni il previsto sistema di informazione. Quest’ultimo deve permettere di accedere, oltre ai contenuti del piano, anche ai dati e alle informazioni più vasti relativi ai livelli di pianificazione subordinati;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;fino al prossimo rapporto previsto tra quattro anni, il Cantone deve elaborare i dati mancanti nei seguenti settori: zone edificabili ed evoluzione degli insediamenti, stato del risanamento fonico, superfici per l’avvicendamento delle colture, divergenze a livello territoriale in relazione ai pericoli naturali, armonizzazione della protezione delle acque con altri tipi di utilizzazione del territorio e con la protezione del suolo.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne la regolamentazione dell’edilizia al di fuori delle zone edificabili, il piano subisce alcune modifiche con l’approvazione del Consiglio federale. Quest’ultimo ha deciso per il momento di non approvare la delimitazione degli insediamenti sparsi negli agglomerati di Berna, Bienne, Burgdorf, Interlaken e Thun. Il Collegio chiede al Cantone di verificare la delimitazione in base a criteri territoriali e geografici e in funzione della loro raggiungibilità. La Confederazione ritiene che non vi sia un’esigenza da parte dei Comuni degli agglomerati di diventare insediamenti permanenti grazie ad agevolazioni nel cambiamento di destinazione degli edifici. Per quanto concerne le zone turistiche, il Consiglio federale intende limitare la possibilità di cambiamento di destinazione agli edifici abitati tutto l’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si può affermare tuttavia che il nuovo piano direttore del Cantone di Berna dà uno slancio alla politica cantonale, proponendo soluzioni innovative in singoli settori. Esemplari a questo proposito sono in particolare l’armonizzazione dei trasporti con l’urbanizzazione e la qualità dell’aria (vedi il modello bernese delle prestazioni chilometriche), il coordinamento con le direttive della politica del governo e con il piano finanziario e l’importanza fondamentale attribuita al controllo dei contenuti del piano direttore e ad una precisa e mirata osservazione del territorio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3784">
        <title>Rapporto d’esame del 19 maggio 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1264.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3785">
        <title>Cantone di Berna</title>
        <uri>http://www.be.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="990" org-id="812">
        <name lang="de">Richtplanung</name>
        <name lang="fr">Planification directrice</name>
        <name lang="it">Pianificazione direttrice</name>
        <name lang="en">Structural planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
