<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3179" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-12-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bodenschutz und Raumplanung</title>
      <teaser>Schadstoffe im Boden dringen mehr und mehr ins Bewusstsein der Öffentlichkeit. Bei der Finanzierung von Immobiliengeschäften können sie zu schwerwiegenden Konsequenzen führen wenn sie nicht rechtzeitig berücksichtigt wurden. Vorausschauende Investoren sind daher gehalten, solche Risiken frühzeitig einzubeziehen. Dies bedeutet: ökologische Risiken sind zu erkennen, Sanierungsmassnahmen zu erarbeiten und alternative Lösungen zu entwerfen. Industriebrachen sollen wieder genutzt werden, um ein volkswirtschaftlich, ökologisch und raumplanerisch unerwünschtes Ausweichen auf die grüne Wiese zu verhindern.</teaser>
      <lead>Schadstoffe im Boden dringen mehr und mehr ins Bewusstsein der Öffentlichkeit. Bei der Finanzierung von Immobiliengeschäften können sie zu schwerwiegenden Konsequenzen führen wenn sie nicht rechtzeitig berücksichtigt wurden. Vorausschauende Investoren sind daher gehalten, solche Risiken frühzeitig einzubeziehen. Dies bedeutet: ökologische Risiken sind zu erkennen, Sanierungsmassnahmen zu erarbeiten und alternative Lösungen zu entwerfen. Industriebrachen sollen wieder genutzt werden, um ein volkswirtschaftlich, ökologisch und raumplanerisch unerwünschtes Ausweichen auf die grüne Wiese zu verhindern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Schadstoffe im Boden sind flächenwirksam. Das Forschungsprogramm des Bundes «Nationale Bodenbeobachtung (NABO)» hat bereits rund 310'000 Hektaren ermittelt, auf welchen die Richtwerte überschritten sind. Was ist vorzukehren, damit keine weiteren Belastungen entstehen und wie ist raumplanerisch mit den belasteten Flächen umzugehen?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Umweltschutz und Raumplanung sind bei der Problematik von belasteten Standorten, Altlasten und belasteten Flächen gleichermassen herausgefordert. Einen Überblick über die Situation, über die gesetzlichen Bestimmungen sowie über die Verfahren vermittelt das neuste Informationsheft des Bundesamtes für Raumplanung (Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement) «Bodenschutz und Raumplanung». Aktualität ist gegeben, sind doch am 1. Oktober 1998 die Verordnungen über die Belastungen des Bodens sowie über die Sanierung von belasteten Standorten (Altlasten-Verordnung) in Kraft getreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Informationsheft des Bundesamtes für Raumplanung Nr. 4/98 «Bodenschutz und Raumplanung» kann schriftlich bei der Eidg. Drucksachen- und Materialzentrale (EDMZ), 3000 Bern, zum Preis von Fr. 8.– + MWSt (Jahresabonnement: Fr. 30.– + MWSt) bestellt werden. Das Heft steht beim BRP, Informationsdienst, auch als plattformunabhängige Datei im «pdf-Format» zur Verfügung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5791">
        <title>Informationsheft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2002.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection des sols et aménagement du territoire</title>
      <teaser>La pollution des sols préoccupe de plus en plus la population. Dans l'immobilier, elle peut avoir des répercussions importantes sur le financement - notamment si on n’en a pas tenu compte en temps utile. Les investisseurs prévoyants sont par conséquent tenus d'intégrer suffisamment tôt ce risque dans leur planification. En d'autres termes, il faut cerner les risques écologiques, élaborer des mesures d'assainissement et proposer des solutions de rechange. La réaffectation des friches industrielles est souhaitable pour éviter une extension des constructions sur les campagnes, extension indésirable pour l'économie, l'écologie et l'aménagement du territoire.</teaser>
      <lead>La pollution des sols préoccupe de plus en plus la population. Dans l'immobilier, elle peut avoir des répercussions importantes sur le financement - notamment si on n’en a pas tenu compte en temps utile. Les investisseurs prévoyants sont par conséquent tenus d'intégrer suffisamment tôt ce risque dans leur planification. En d'autres termes, il faut cerner les risques écologiques, élaborer des mesures d'assainissement et proposer des solutions de rechange. La réaffectation des friches industrielles est souhaitable pour éviter une extension des constructions sur les campagnes, extension indésirable pour l'économie, l'écologie et l'aménagement du territoire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La pollution des sols touche des surfaces étendues. Selon le programme de recherche de la Confédération sur l'observation des sols (NABO), les valeurs indicatives sont déjà dépassées sur près de 310'000 hectares de sol. Quelles mesures préventives prévoir pour ne pas causer d'autres pollutions et comment gérer les sites pollués?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La problématique des sites pollués, des sites contaminés et des sols pollués est un défi tant pour la protection de l'environnement que pour l'aménagement du territoire. Le dernier numéro du Bulletin d'information de l'Office fédéral de l'aménagement du territoire (Département fédéral de justice et police): «Protection des sols et aménagement du territoire» fait le point de la situation et donne un aperçu des dispositions et des procédures en la matière. Cette question est d'actualité car l'ordonnance sur les atteintes portées au sol (OSol) et l'ordonnance sur les sites contaminés (OSC) sont entrées en vigueur le 1er octobre 1998.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le bulletin d'information No 4/98 «Protection des sols et aménagement du territoire» de l'Office fédéral de l'aménagement du territoire peut être commmandé à l'adresse suivante: Office fédéral des imprimés et du matériel (OCFIM), 3000 Berne au prix de Fr. 8.- + TVA (abonnement annuel: Fr. 30,- + TVA). Ce numéro est également disponible auprès du service d'information de l'OFAT, sous forme de fichier informatique au format pdf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5790">
        <title>Bulletin d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2001.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione del suolo e pianificazione del territorio</title>
      <teaser>Nell’opinione pubblica si fa sempre più strada la coscienza dei rischi insiti nell’inquinamento del suolo. Se è stata trascurata a tempo debito, in sede di finanziamento di operazioni immobiliari la presenza di sostanze nocive nel terreno può comportare conseguenze assai onerose. Gli investitori lungimiranti sono quindi tenuti a considerare fin dall’inizio siffatti pericoli. In altre parole: occorre riconoscere i rischi ecologici, prevedere misure di risanamento e sviluppare soluzioni. Le aree industriali inutilizzate vanno recuperate onde evitare un’ulteriore espansione nelle zone verdi, indesiderabile dal punto di vista economico, ecologico e pianificatorio.</teaser>
      <lead>Nell’opinione pubblica si fa sempre più strada la coscienza dei rischi insiti nell’inquinamento del suolo. Se è stata trascurata a tempo debito, in sede di finanziamento di operazioni immobiliari la presenza di sostanze nocive nel terreno può comportare conseguenze assai onerose. Gli investitori lungimiranti sono quindi tenuti a considerare fin dall’inizio siffatti pericoli. In altre parole: occorre riconoscere i rischi ecologici, prevedere misure di risanamento e sviluppare soluzioni. Le aree industriali inutilizzate vanno recuperate onde evitare un’ulteriore espansione nelle zone verdi, indesiderabile dal punto di vista economico, ecologico e pianificatorio.</lead>
      <text link="no">Le sostanze nocive nel suolo generano un deterioramento diffuso. Il programma nazionale di ricerca della Confederazione «Rete nazionale di osservazione del deterioramento del suolo (NABO)» ha già rilevato 310'000 ettari in cui i valori indicativi sono superati. Quali misure vanno adottate per evitare un ulteriore deterioramento del suolo e come vanno trattate le aree deteriorate dal punto di vista della pianificazione del territorio?&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La problematica dei siti inquinati, dei siti contaminati e delle superfici deteriorate riguarda tanto la protezione dell’ambiente quanto la pianificazione del territorio. Il nuovo Bollettino d’informazione dell’Ufficio federale della pianificazione del territorio (Dipartimento federale di giustizia e polizia) dedicato al tema «La protezione del suolo e la responsabilità della pianificazione del territorio» offre una panoramica sulla situazione attuale, le vigenti normative e le procedure. Si tratta di argomenti di grande attualità, considerando che lo scorso 1° ottobre sono entrate in vigore l’ordinanza contro il deterioramento del suolo e l’ordinanza sul risanamento dei siti inquinati (ordinanza sui siti contaminati).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Bollettino d’informazione dell’Ufficio federale di pianificazione del territorio n. 4/98 «La protezione del suolo e la responsabilità della pianificazione del territorio» può essere richiesto per iscritto presso l’Ufficio centrale federale degli stampati e del materiale (UCFSM), 3000 Berna al prezzo di fr. 8.– + IVA (abbonamento annuale fr. 30.- più IVA). Il Bollettino è disponibile anche presso l’UFPT, Servizio informazione, come file indipendente da piattaforma (formato «PDF»).</text>
      <contact/>
      <attachment id="5789">
        <title>Il bollettino d'informazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2000.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="110" org-id="812">
        <name lang="de">Boden</name>
        <name lang="fr">Sol</name>
        <name lang="it">Suolo</name>
        <name lang="en">Soil</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
