<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2961" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ergebnisse der genetischen Analysen: Wolf in Reckingen war italienischer Herkunft</title>
      <teaser>Der Ende November in Reckingen (VS) tot aufgefundene Wolf stammte aus der italienischen Wolfspopulation. Dies belegen die seither durchgeführten genetischen Analysen. Damit bestätigt sich, dass die Westalpen zunehmend von Wölfen aus dem Apennin wiederbesiedelt werden. In Erwartung der Ankunft von Wölfen hat der Bund bereits 1996 die Jagdverordnung geändert. Dies erlaubt es dem Bund, allfällige Schäden, welche durch die geschützte Tierart entstehen, zu entschädigen.</teaser>
      <lead>Der Ende November in Reckingen (VS) tot aufgefundene Wolf stammte aus der italienischen Wolfspopulation. Dies belegen die seither durchgeführten genetischen Analysen. Damit bestätigt sich, dass die Westalpen zunehmend von Wölfen aus dem Apennin wiederbesiedelt werden. In Erwartung der Ankunft von Wölfen hat der Bund bereits 1996 die Jagdverordnung geändert. Dies erlaubt es dem Bund, allfällige Schäden, welche durch die geschützte Tierart entstehen, zu entschädigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 25. November 1998 war bei der Kadaversammelstelle in Reckingen im Oberwallis ein toter Wolf aufgefunden worden. Walliser Wildhüter brachten das Tier zur Untersuchung ins Zentrum für Fisch- und Wildtierkrankheiten am Tierspital Bern. Es handelte sich um ein gesundes, jüngeres männliches Tier mit einem Gewicht von 32 Kilogramm. Es war mit Schrot erlegt worden. Zur Abklärung seiner Herkunft analysierte das Laboratoire de Biologie de la Conservation der Universität Lausanne in Zusammenarbeit mit dem Laboratoire de Biologie des Populations d'Altitude an der Universität Grenoble und dem Institut für Tierzucht der Universität Bern die genetische Struktur von Gewebeproben des Tieres. Das Resultat dieser Untersuchungen ergab, dass die genetische Struktur identisch ist mit jener der italienischen Wölfe. Durch die lange geographische Isolation der italienischen Wolfspopulation ist diese genetisch sehr einheitlich und kann deutlich von anderen Wolfspopulationen unterschieden werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ankunft der Wölfe war voraussehbar&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die italienische Herkunft des Reckinger Wolfes ist nicht überraschend. Seit Beginn der 1990er Jahre hat sich die Wolfspopulation aus Mittelitalien auf die Südwestalpen ausgedehnt. Sowohl in den italienischen als auch in den französischen Alpen haben sich Wolfsrudel angesiedelt. Aus diesen etablierten Vorkommen können Einzeltiere weit in noch unbesiedeltes Gebiet vorstossen. Meist sind es junge männliche Tiere wie der im Wallis erlegte Wolf, welche diese weiten Wanderungen unternehmen. Bereits 1995/96 sind im Val Ferret und im Val d'Entremont im Unterwallis die ersten Wölfe aufgetaucht. Eine weitere wahrscheinliche Einwanderungsroute über die Hochalpen ist der Simplonpass. Diesen Weg hatte vermutlich der Wolf aus Reckingen gewählt. Wolf oder doch nur Hund.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inzwischen sind im Wallis angeblich weitere Wölfe gesichtet worden. Dabei stellt sich immer die Frage, ob es sich tatsächlich um Wölfe oder lediglich um Hunde handelt. Die Antwort dafür ist entscheidend für die Entschädigung von allenfalls durch Wölfe gerissene Schafe und für die gezielte Verhütung derartiger Schäden, nicht zuletzt aber auch für den Schutz des Wolfes selbst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da sich gewisse Hunderassen und Wölfe im Aussehen ähnlich sind und ihre Spuren nicht auseinandergehalten werden können, ist die Unterscheidung von Wolf und Hund allerdings nicht einfach. Das BUWAL hat sich in den letzten Jahren darum bemüht, dazu sichere Methoden zu entwickeln. Von Bedeutung sind dabei vor allem die genetischen Methoden, mit welchen Material wie Gewebeproben, Haare oder Kot untersucht werden können. Im Feld können mit Bewegungssensoren ausgerüstete Kameras eingesetzt werden. Bei guter Bildqualität ist die Unterscheidung von Wölfen und Hunden möglich. Diese Methoden werden vom BUWAL in enger Zusammenarebiet mit der Jagdabteilung des Kantons Wallis auch angewendet, um die neuen Meldungen über die Anwesenheit eines Wolfs im Simplongebiet zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einsatz von Schutzhunden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sollte es sich dabei tatsächlich um einen Wolf handeln, werden das BUWAL und die kantonalen Behörden gemeinsam festlegen, wie die Schäden an Nutztieren zu erfassen und zu entschädigen sind. Zudem werden Massnahmen zur Verhütung von Übergriffen auf Haustiere aufgebaut werden. Dabei steht der Einsatz von sogenannten Herdenschutzhunden im Vordergrund. Dabei handelt es sich um alte Hunderassen, die Schafherden gegen Angriffe durch Wölfe verteidigen. Nach dem ersten Auftauchen des Wolfes im Val Ferret 1995 hat das BUWAL ein Projekt in Auftrag gegeben, das sich mit der Zucht und dem Einsatz solcher Hunde in der Schweiz befasst. In den vergangenen zwei Jahren konnten im Unterwallis bereits mehrere dieser Hunde in Schafherden plaziert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Aufbau eines solchen Systems braucht allerdings Zeit. Die Schutzhunde müssen bereits als Welpen an die Schafe gewöhnt werden und gelten erst im Alter von zwei Jahren als voll einsatzfähig. Damit sie schliesslich ihre Aufgabe effizient wahrnehmen können, müssen die Schafbesitzer zudem den korrekten Umgang mit Herdenschutzhunden lernen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Managementplan für den Wolf&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben diesen vordringlichen Massnahmen im Feld bereitet das BUWAL einen Managementplan für den Wolf in der Schweiz vor. Dieser Plan soll in Zukunft dazu dienen, die notwendigen Massnahmen zum Schutz, zur Entschädigung und zur Verhütung von Schäden, aber auch zur Überwachung der Wolfspopulation und zum allenfalls notwendigen Eingreifen aufeinander abstimmen. Da der Wolf eine Art mit ausserordentlich weiträumiger Verbreitung ist, muss ein schweizerischer Managementplan auch mit den Konzepten zum Umgang mit dem Wolf der französischen und italienischen Behörden abgestimmt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Résultats des analyses génétiques: Le loup de Reckingen est venu d'Italie</title>
      <teaser>Le loup dont on avait retrouvé le cadavre fin novembre à Reckingen (VS) est venu d'Italie. C'est la preuve rapportée par les analyses génétiques qui ont été effectuées. Il se confirme donc que des loups venant des Apennins recolonisent progressivement la partie ouest des Alpes. En prévision de l'arrivée des loups, la Confédération avait déjà modifié l'ordonnance sur la chasse en 1996, ce qui lui permet aujourd'hui d'indemniser d'éventuels dégâts causés par cette espèces protégée.</teaser>
      <lead>Le loup dont on avait retrouvé le cadavre fin novembre à Reckingen (VS) est venu d'Italie. C'est la preuve rapportée par les analyses génétiques qui ont été effectuées. Il se confirme donc que des loups venant des Apennins recolonisent progressivement la partie ouest des Alpes. En prévision de l'arrivée des loups, la Confédération avait déjà modifié l'ordonnance sur la chasse en 1996, ce qui lui permet aujourd'hui d'indemniser d'éventuels dégâts causés par cette espèces protégée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 25 novembre 1998, le cadavre d'un loup a été retrouvé près du centre d'équarrissage de Reckingen, dans le Haut-Valais. Les gardes-chasse valaisans ont fait examiner l'animal par le Zentrum für Fisch- und Wildtierkrankeiten de l'Hôpital vétérinaire de Berne. Il s'agit d'un jeune mâle en bonne santé, pesant 32 kilos. Il a été tué par de la grenaille de plomb. Pour connaître sa provenance, le Laboratoire de Biologie de la Conservation de l'Université de Lausanne, en collaboration avec le Laboratoire de Biologie des Populations d'Altitude à l'Université de Grenoble et l'Institut für Tierzucht de l'Université de Berne, ont analysé la structure génétique d'échantillons de tissus prélevés sur la bête. Les résultats de ces analyses ont montré que sa structure génétique était identique à celle des loups italiens. Le long isolement géographique de la population de loups italiens l'a rendue très uniforme sur le plan génétique, ce qui permet de le distinguer sans équivoque d'autres populations de loups.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;L'arrivée des loups était prévisible&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La provenance italienne du loup de Reckingen n'est pas surprenante. La population de loups du centre de l'Italie a commencé à s'étendre dans le sud-ouest des Alpes au début des années 1990. Les meutes ont colonisé les Alpes italiennes aussi bien que françaises. Partant de ces meutes bien établies, des animaux isolés peuvent progresser rapidement, et arriver vers des zones qui ne sont pas encore colonisées. Ce sont généralement de jeunes mâles tels que le loup tué en Valais qui entreprennent ces lointaines pérégrinations. Les premiers loups sont apparus dans le Bas-Valais en 1995/96, dans le Val Ferret et le Val d'Entremont. Le col du Simplon constitue sans doute un autre itinéraire d'émigration à travers les Hautes-Alpes. C'est d'ailleurs probablement la voie que le loup de Reckingen a empruntée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Un loup... ou bien un chien?&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Entre-temps, d'autres loups ont été prétendument aperçus en Valais. Mais la question qui se pose, c'est de savoir s'il s'agit effectivement de loups, ou seulement de chiens. La réponse est en effet déterminante pour l'indemnisation éventuelle des moutons dévorés, de même que pour établir une prévention ciblée de ce type de dommages, et en fin de compte également pour assurer la protection du loup lui-même.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutefois, il n'est pas toujours facile de distinguer un loup d'un chien; en effet, l'aspect extérieur de certaines races de chiens s'apparente à celui des loups, et leurs traces sont identiques. Ces dernières années, l'OFEFP a cherché à développer des méthodes fiables pour procéder à cette distinction. Les principales en sont les méthodes génétiques, qui permettent d'analyser du matériel tels que des échantillons de tissus, de poils ou de crottes. Sur le terrain, il est possible d'utiliser des caméras équipées de capteurs de mouvements. Les excellentes images ainsi obtenues permettent de faire la distinction entre loups et chiens. Ces méthodes sont également utilisées en étroite collaboration avec le Service de la chasse du canton du Valais, pour vérifier de récentes informations concernant la présence d'un loup dans la région du Simplon.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Utilisation de chiens de protection&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;S'il s'agit effectivement d'un loup, l'OFEFP et les autorités cantonales détermineront ensemble comment recenser les dégâts causés aux animaux domestiques et indemniser leurs propriétaires. Il faudra aussi mettre sur pied une stratégie destinée à prévenir les attaques. La première en est l'utilisation de chiens dits de berger, protecteurs des troupeaux. Il s'agit de races de chiens anciennes, qui défendent les troupeaux de moutons contre les attaques des loups. Après la première apparition du loup dans le Val Ferret en 1995, l'OFEFP avait mandaté un projet qui traitait de l'élevage et de l'emploi de ce type de chiens en Suisse. Au cours des deux dernières années, plusieurs de ces chiens ont déjà été placés dans des troupeaux de moutons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mais l'organisation de cette stratégie requiert un certain temps: les chiens de berger doivent être habitués aux moutons dès leur plus jeune âge, et ce n'est qu'à l'âge de deux ans qu'ils atteignent leur pleine efficacité pour assurer leur tâche. De plus, il faut que les propriétaires de moutons apprennent comment il leur faut se comporter avec ce type de chiens.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Plan de gestion pour le loup&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En plus des ces mesures prioritaires sur le terrain, l'OFEFP prépare un plan de gestion pour le loup en Suisse. Cette stratégie servira à harmoniser les indispensables mesures de protection, les questions d'indemnisation ainsi que les mesures de prévention contre les dégâts, et aussi la surveillance de la population des loups et les interventions éventuellement nécessaires. L'aire de répartition du loup étant extraordinairement étendue, le plan de gestion suisse devra aussi être harmonisé avec les stratégies et le comportement que les autorités françaises et italiennes adopteront face au loup.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
