<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74618" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund erteilt Baubewilligung für Vierspurausbau Liestal</title>
      <lead>Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat am 8. April 2019 die Baubewilligung (Plangenehmigung) für den Vierspurausbau in Liestal sowie den Bau eines Wendegleises und von neuen Anlagen der Waldenburgerbahn erteilt. Das gut 350 Millionen Franken teure Projekt wird im Rahmen der Programme «Zukünftige Entwicklung der Bahninfrastruktur» (ZEB) und Ausbauschritt 2025 realisiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Ausbau wird der zweispurige Engpass auf der vierspurigen Strecke zwischen Olten und Basel beseitigt. Zudem werden die Perronanlagen und Bahnzugänge im Bahnhof ausgebaut. Das Wendegleis dient der Einführung des Viertelstundentaktes der Regio S-Bahn zwischen Liestal und Basel SBB. Schliesslich erfolgt auf einer Länge von 1,4 Kilometer die Erneuerung der parallel zur SBB-Strecke führenden Gleisanlagen der Waldenburgerbahn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Plangenehmigung findet das vor anderthalb Jahren eröffnete Baubewilligungsverfahren seinen Abschluss. Im Laufe des Verfahrens sind insgesamt 43 Einsprachen eingereicht worden, welche Anpassungen und Änderungen des Projektes verlangten. Gegen den Entscheid des BAV steht der Rechtsweg an das Bundesverwaltungsgericht offen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
