<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74520" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO-Entscheide schlagen Wogen</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) schloss 2018 vier Untersuchungen ab und prüfte drei Medienzusammenschlüsse vertieft. Die intensive Bekämpfung von Submissionsabreden zahlt sich positiv aus. Die Mehrheit ihrer Entscheide ist rechtskräftig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die WEKO hat 2018 zahlreiche Verfahren im Bereich des Kartellrechts und des Binnenmarktrechts geführt. Vier Untersuchungen schloss sie mit Sanktionen ab. Besonders aufwändig waren das Verfahren «Engadin I» über zahlreiche Submissionsabreden im Unterengadin, die vertieften Prüfungen der drei Unternehmenszusammenschlüsse im Medienbereich sowie der Entscheid «KTB-Werke» über unzulässige Verhaltensweisen in der Kies- und Betonbranche im Raum Bern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den drei Medienfusionen war die WEKO auf die gesetzlich vorgesehenen Kriterien beschränkt: Sie hatte nur zu prüfen, ob die Zusammenschlüsse eine marktbeherrschende Stellung begründen oder verstärken, durch die wirksamer Wettbewerb beseitigt werden kann. Die WEKO hat kein Mandat zum direkten Schutz der Medienvielfalt: Der Gesetzgeber hat ihr einen wettbewerbsrechtlichen, nicht aber einen medienpolitischen Rahmen vorgegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach den Feststellungen der WEKO im Entscheid «Engadin I» sprachen sich Unternehmen darüber ab, wer welche Submission zu welchem Preis gewinnen soll. Teilweise funktionierten diese Abreden als System über viele Jahre hinweg, teilweise für einzelne Bauprojekte. Das betroffene Beschaffungsvolumen der öffentlichen und privaten Hand im Engadin überschreitet CHF 100 Mio. deutlich. Der wirtschaftliche Schaden, den Submissionsabreden verursachen, ist hoch. Auch deshalb setzte die WEKO in den letzten zehn Jahren einen Schwerpunkt in der Bekämpfung von Submissionsabreden. Die WEKO investierte in die Prävention, die Aufdeckung und Untersuchung von Submissionsabreden. Sie sensibilisierte hunderte von Beschafferinnen und Beschaffern, fällte eine Vielzahl von Entscheiden und entwickelte ein statistisches Instrument zur Aufdeckung von Submissionsabreden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Präsident 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="188422">
        <title>WEKO-Entscheide schlagen Wogen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>137</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56304.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les décisions de la COMCO provoquent des remous</title>
      <lead>En 2018, la Commission de la concurrence (COMCO) a terminé quatre enquêtes et a examiné en détail trois fusions de médias. Le bilan de la lutte intense contre les accords de soumission est positif. La plupart des décisions rendues sont entrées en force.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La COMCO a mené en 2018 de nombreuses procédures dans le domaine du droit des cartels et de la loi sur le marché intérieur. Quatre enquêtes ont été conclues avec des sanctions. La procédure « Engadin I » traitant de nombreux cartels de soumission en Basse-Engadine, les examens approfondis de trois fusions dans le domaine des médias, ainsi que la décision « KTB-Werke » concernant des comportements illicites dans la branche du béton et du gravier en région de Berne se sont révélés d’une envergure particulière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de fusions de médias, la COMCO est limitée aux critères prévues par la loi. Elle se limite à examiner si les concentrations constituent ou renforcent une position dominante susceptible d’éliminer la concurrence efficace. La COMCO n’a pas pour mandat de protéger directement la diversité des médias, vu que le législateur lui a prescrit un cadre de droit de la concurrence, et non de politique médiatique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les constatations de la COMCO dans sa décision « Engadin I », les entreprises se sont entendues pour déterminer qui obtiendrait telle ou telle soumission et à quel prix. Dans certains cas, ces accords ont fonctionné systématiquement pendant de nombreuses années alors que dans d’autres, ils étaient spécifiques à un projet de construction particulier. Le volume d’achats en cause des acteurs publics et privés de l’Engadine dépasse nettement CHF 100 millions. Le dommage économique causé par les accords de soumission est important. C’est la raison pour laquelle la COMCO a fait de la lutte contre les accords de soumission l’une de ses priorités au cours des dix dernières années. La COMCO a investi dans la prévention, la détection et la poursuite des cartels de soumission. Elle a sensibilisé des centaines d’acheteurs, rendu de nombreuses décisions et développé des instruments statistiques pour détecter des cartels de soumission.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Président 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Directeur 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="188423">
        <title>Les décisions de la COMCO provoquent des remous</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56305.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COMCO – Decisioni che smuovono le acque</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) ha chiuso quattro inchieste ed ha esaminato tre fusioni nel settore dei media. L’intensa lotta ai cartelli di appalto porta i suoi frutti. La maggior parte delle decisioni è passata in giudicato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La COMCO ha condotto nel 2018 molte procedure nel settore del diritto sui cartelli e del mercato interno. Quattro inchieste sono state chiuse con delle sanzioni. Particolarmente impegnativi sono stati la procedura “Engadina I” relativa a molteplici accordi di appalto nell’Engadina bassa, l’esame di tre fusioni nel settore dei media e la decisione “Impianti-KTB” concernente dei comportamenti illeciti nel settore della ghiaia e del cemento nella regione di Berna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’esame delle tre fusioni nel settore dei media, la COMCO era tenuta a limitarsi ai criteri previsti dalla legge: il compito che la legge assegna alla COMCO è unicamente di valutare se una concentrazione crea o rafforza una posizione dominante sul mercato, potenzialmente in grado di sopprimere la concorrenza efficace. Alla COMCO non spetta il compito di tutelare direttamente il pluralismo dei media: il mandato attribuitole dal legislatore concerne il quadro normativo che disciplina la concorrenza, e la politica dell’informazione ne è esclusa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo le conclusioni della COMCO nel caso “Engadina I”, le imprese si accordavano su chi si sarebbe aggiudicato un determinato appalto e sull’offerta vincente. In alcuni casi questi accordi erano parte di un sistema che ha funzionato per anni; in altri riguardavano singoli progetti di costruzione. Il valore delle commesse (pubbliche e private) supera abbondantemente i 100 milioni di franchi. Il danno economico è considerevole: anche per questo motivo negli ultimi dieci anni la COMCO ha fatto della lotta agli accordi di appalto una priorità. La COMCO investe nella prevenzione, nell’accertamento e nell’inchiesta sugli accordi di appalto. Essa ha sensibilizzato centinaia di committenti, ha preso molte decisioni e ha sviluppato uno strumento statistico per l’accertamento di accordi di appalto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Presidente 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direttore 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="188424">
        <title>COMCO – Decisioni che smuovono le acque</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56306.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
