<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74544" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Ganz schön verfault</title>
      <lead>Pilze, die normalerweise Baumstämme zersetzen, können auch Kunstwerke ins Holz zaubern. In der Natur verzieren die Fäulnis­erreger den Baum jedoch nicht nur, sie zerstören ihn auch. Empa-Forscher bringen den Pilzen im Labor nun das Zeichnen bei. Dabei entstehen marmorierte Hölzer, die zu wunderschönen Möbeln und Musikinstrumenten verarbeitet werden können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mitunter entdeckt man Schönheit an ganz ungewöhnlichen Orten. Wie Phoenix aus der Asche entsteht beispielsweise aus faulendem Holz am Waldboden die begehrte Trüffelbuche. Einzigartig gemustert, ist sie seit der Antike ein gesuchter Rohstoff für die Möbelherstellung. Nur ist die Suche nach natürlich entstandenen Trüffelbuchen aufwändig. Selbst wer Baumstämme absichtlich im Wald verrotten lässt, muss Jahre warten, bis er hoffen kann, ein von Pilzen verziertes und dennoch nutzbares Holz zu erhalten. Forscher der Empa haben nun eine Technologie entwickelt, mit der Harthölzer wie Buche, Esche und Ahorn mit Pilzkulturen behandelt werden können, so dass sich die Musterung im Holz kontrollieren, steuern lässt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die feinen schwarzen Linien ziehen sich hierbei durch das Holz als Spuren eines Kampfes. Mal schlängeln sie sich unruhig aufeinander zu und trennen kleine Parzellen auf ihrem hellen Untergrund ab. An anderen Stellen fliessen die dunklen Zeichnungen ruhig und gelassen als Mahnmal einer Grenze, die keiner der Beteiligten überschreiten mag. Pilze haben hier im Holz ein Gefecht um Territorium und Ressourcen ausgetragen und sich mit dunkel pigmentierten Linien deutlich voneinander abgegrenzt. Die feinen Fäden der Pilzgemeinschaft schützen mit diesen Demarkationslinien ihre Kolonie aber nicht nur vor anderen Pilzen – die Pigmentgrenze sorgt zudem dafür, dass Bakterien und Insekten fernbleiben und dem Lebensraum ein ideales Mass an Feuchtigkeit erhalten bleibt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Wir konnten in der Natur wachsende Pilzarten identifizieren und analysieren, um jene mit den günstigsten Eigenschaften als Holzveredler auszuwählen», sagt Empa-Forscher Hugh Morris von der Abteilung «Applied Wood Materials» in St. Gallen. Der Brandkrustenpilz etwa oder die Schmetterlingstramete hinterlassen mit dem Farbstoff Melanin pigmentierte schwarze Linien und bleichen gleichzeitig das umliegende Holz dank ihres Enzyms Laccase aus. «So entsteht ein Muster mit besonders starkem Kontrast im Holz», erklärt Morris. Je nach Kombination der eingesetzten Pilzspezies, gestalten sich die Linien wild und ungestüm oder nahezu geometrisch präzis. Morris ist sich sicher, dass den Pilzen beizeiten sogar das Schreiben von Worten im Holz abgerungen werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Besonders vorteilhaft an den im Empa-Labor verwendeten Pilzen ist deren sanfter Biss: Denn trotz des ausgeprägten Zeichentalents zernagen die ausgewählten Kandidaten ihren Untergrund kaum. «Das Holz wird zwar von den Pilzen grosszügig mit Pigmenten versorgt, behält aber seine Stabilität und Form bei», so der Biologe. Dass der Prozess je nach gewünschtem Ergebnis gesteuert werden kann, liegt jedoch nicht nur an der Art der verwendeten Fäulniserreger. Die Forscher entwickelten zudem ein Verfahren, bei dem das Holz bereits innert Wochen zur Verarbeitung bereitsteht. Grund ist unter anderem, dass die gewählten Pilzarten bei deutlich geringerer Feuchtigkeit im Holz zur Tat schreiten. Daher muss der Rohstoff nach seiner Veredlung und vor der Verarbeitung zum Möbel nicht erst langwierig, kosten- und energieintensiv getrocknet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemeinsam mit dem Industriepartner Koster Holzwelten AG in Arnegg (SG) sind die Forscher daran, einen effizienten und ökologisch nachhaltigen Produktionsweg zu implementieren. Hierzu gehört die Nutzung regionalen Holzes. «Buchenholz ist ein in der Schweiz häufiges, aber für Möbeldesigner uninteressantes Hartholz», erklärt Firmeninhaber Tobias Koster. Mit Marmorholz aus einheimischer Buche könne man jedoch am Schweizer Holzmarkt, dessen jährlicher Umsatz rund drei Milliarden Franken betrage, gesuchte Produkte anbieten. Zusätzlich zu Möbeln, Parkettböden und Küchenfronten kann Marmorholz auch für dekorative Objekte und Musikinstrumente verwendet werden. Bereits in der Antike wurden aus dem gemusterten Holz Unikate geschaffen. Mit der neuen Technologie lassen sich diese Einzelstücke nun schneller, nachhaltiger und erst noch mit der gewünschten Marmorierung herstellen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationen Dr. Hugh Morris Applied Wood Materials Tel. +41 58 765 7429 hugh.morris@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Dr. Andrea Six Kommunikation Tel.+41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="188470">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/marmorholz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Pourris en beauté</title>
      <lead>Les champignons qui décomposent les troncs d'arbres peuvent créer de véritables œuvres d'art dans le bois. Dans la nature, cependant, les champignons responsables de la pourriture ne décorent pas seulement l'arbre, ils le détruisent également. Les chercheurs de l'Empa enseignent maintenant le dessin aux champignons. Le résultat : du bois marbré haut de gamme qui peut être transformé en mobilier design ou en instruments de musique.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Parfois, il y aune vraie beauté à découvrir dans des endroits très inhabituels. Comme le Phénix des cendres, le hêtre truffier convoité est fabriqué à partir de bois pourri sur le sol de forêt. Doté d'un motif unique, il est recherché comme matière première pour la fabrication de meubles depuis l'Antiquité. Cependant, la recherche de hêtres truffiers naturels est délicate. Même ceux qui laissent délibérément pourrir les troncs d'arbres dans la forêt doivent attendre des années avant de pouvoir espérer obtenir du bois décoré de motifs fongiques et, de plus, encore utilisable. Les chercheurs de l'Empa ont mis au point une technologie permettant de traiter les bois durs tels que le hêtre, le frêne et l'érable à l'aide de cultures fongiques afin de pouvoir contrôler les motifs du bois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les fines lignes noires qui traversent le bois sont les traces d'une bataille. Parfois, ils serpentent les uns contre les autres dans des méandres turbulents et séparent de petites parcelles avec un arrière-plan clair. À d'autres endroits, les dessins sombres coulent calmement comme s'ils voulaient nous rappeler une frontière qu'aucun des participants n'aime franchir : Les champignons qui ont patricipé à une bataille pour le territoire et les ressources du bois se séparent clairement les uns des autres avec des lignes pigmentées. Les fils fins de la communauté fongique, avec cette ligne de démarcation, protègent non seulement leur colonie d'autres champignons, mais la protège aussi des bactéries et des insectes et l'habitat conserve une quantité idéale d'humidité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Nous avons pu identifier les champignons qui poussent dans la nature et les analyser en laboratoire pour sélectionner ceux qui ont les propriétés les plus favorables pour la finition du bois", explique Hugh Morris, un scientifique du laboratoire de l'Empa sur les matériaux en bois appliqués à St-Gall. L’ ustuline brûlée ou le polypore versicolore, laissent par exemple, des lignes noires causées par la mélanine pigmentaire et blanchissent en même temps le bois environnant grâce à la laccase, une enzyme fongique. "Cela crée un motif avec un contraste particulièrement fort dans le bois ", explique Hugh Morris. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la combinaison d'espèces fongiques, les lignes sont sauvages et impétueuses ou presque géométriques. Le chercheur est convaincu que les champignons peuvent même, avec le temps, être formés pour écrire des mots dans le bois. La morsure douce des champignons utilisés dans le laboratoire de l'Empa est particulièrement favorable : Malgré leur talent prononcé pour le dessin, les candidats sélectionnés rongent à peine leur substrat. "Bien que les champignons fournissent généreusement le bois en pigments, le bois conserve sa stabilité et sa forme ", explique Hugh Morris.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cependant, le fait que le processus artistique puisse être contrôlé et orienté vers le résultat souhaité n'est pas seulement dû au type de champignon, les chercheurs ont également développé un processus, avec lequel le bois est prêt pour le traitement en quelques semaines. L'une des raisons de ce traitement assez rapide est que les espèces de champignons sélectionnées peuvent se développer dans le bois avec des niveaux d'humidité considérablement plus faibles. Cela signifie que la matière première n'a pas besoin d'être séchée longtemps, coûteuse ou énergivore avant d'être transformée en meubles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En collaboration avec le partenaire industriel Koster Holzwelten AG, les chercheurs sont en train de mettre en œuvre une méthode de production efficace et écologiquement durable. Cela inclut également l'utilisation du bois régional. "Le bois de hêtre est un bois dur courant en Suisse, mais qui ne présente aucun intérêt pour les designers de meubles ", explique Jakob Koster, directeur général. Avec du bois de marbre provenant de hêtres locaux, il est cependant possible de proposer des produits recherchés sur le marché suisse du bois avec un volume annuel d'environ 3 milliards de francs suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre les meubles, les parquets et les façades de cuisine, le bois de marbre peut également être utilisé pour des objets décoratifs et des instruments de musique. Les pièces uniques ont toujours été créées à partir de bois à motifs. Grâce à cette nouvelle technologie, il est désormais possible de produire du bois lamellé-collé plus rapidement, de manière plus durable et avec le marbrage souhaité &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informations Dr. Hugh Morris Applied Wood Materials Tél. +41 58 765 7429 hugh.morris@empa.ch Rédaction / Contact médias Dr. Andrea Six Communication Tél. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="188470">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/marmorholz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Rotten to the core</title>
      <lead>Fungi that decompose tree trunks can conjure up real works of art in wood. In nature, however, the decay-causing fungi not only decorate the tree, but also destroy it. Empa researchers are now teaching the fungi how to draw. The result: upscale marbled wood that can be processed into design furniture or musical instruments.</lead>
      <text link="no"> Sometimes there is true beauty to be discovered in very unusual places. Like Phoenix from the ashes, the coveted truffle beech is made from rotting wood on the forest floor. Uniquely patterned, it has been a sought-after as a raw material for furniture production since antiquity. However, the search for natural truffle beeches is tricky. Even those who deliberately leave tree trunks to rot in the forest have to wait years before they can hope to obtain wood that is decorated with fungal-induced patterns and, furthermore, still usable. Empa researchers have now developed a technology, with which hardwoods such as beech, ash and maple can be specifically treated with fungal cultures so that the patterns in the wood can be controlled. The fine black lines running through the wood are the traces of a battle. Sometimes they meander turbulently towards each other and separate small plots with lightened background. In other places, the dark drawings flow calmly as if they wanted to remind us of a boundary that none of the participants likes to cross: Fungi that have fought in a battle for territory and resources in the wood clearly separate themselves from each other with pigmented lines. With these demarcation lines, the fine threads of the fungal community not only protect their colony from other fungi – the black boundary also ensures that bacteria and insects stay away and the habitat retains an ideal amount of moisture. “We were able to identify fungi growing in nature and analyze them in the laboratory to select those with the most favorable properties as wood finishers,” says Hugh Morris, a scientist in Empa’s Applied Wood Materials lab in St. Gallen. For example, the brittle cinder fungus and the Turkey-tail when matched with each other leave black lines caused by the pigment melanin and at the same time bleach the surrounding wood thanks to the fungal enzyme laccase. “This creates a pattern with a particularly strong contrast in the wood” explains Hugh Morris. Depending on the combination of fungal species, the lines are wild and impetuous or almost geometric. The researcher is convinced that the fungi can even, in time, be trained to write words in the wood. The gentle bite of the fungi that are used in the Empa laboratory is particularly favourable: Despite their pronounced talent for drawing, the selected candidates hardly gnaw their substrata. “Although fungi generously supply the wood with pigments, the wood retains its stability and shape,” says Hugh Morris. However, the fact that the artistic process can be controlled and geared towards the desired result is not only owing to the type of fungus, the researchers also developed a process, with which the wood is ready for processing within weeks. One of the reasons for this rather fast processing is that the selected fungal species are able to grow in the wood with considerably lower moisture levels. This means that the raw material does not have to be dried long, costly or energy-intensive before being processed into furniture. Together with the industry partner Koster Holzwelten AG, the researchers are now in the process of implementing an efficient and ecologically sustainable production method. This also includes the use of regional wood. “Beech wood is a hardwood that is common in Switzerland but appears uninteresting to furniture designers,” explains ßManaging Director Jakob Koster. With marble wood from local beech trees, however, it is possible to offer sought-after products on the Swiss timber market with an annual volume of around 3 billion Swiss francs. In addition to furniture, parquet floors and kitchen fronts, marble wood can also be used for decorative objects and musical instruments. Unique pieces have always been created from patterned wood. With the new technology, spalted wood can now be produced faster, more sustainably and with the desired marbling. </text>
      <contact>Further information Dr. Hugh Morris Applied Wood Materials Phone +41 58 765 7429 hugh.morris@empa.ch Editor / Media contact Dr. Andrea Six Communication Phone +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="188470">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/marmorholz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
