<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74630" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Integrationsagenda Schweiz: Start am 1. Mai</title>
      <lead>Flüchtlinge und vorläufig aufgenommene Personen sollen sich rascher in die Arbeitswelt integrieren können. Zu diesem Zweck haben sich Bund und Kantone im Frühjahr 2018 auf die gemeinsame Integrationsagenda geeinigt. Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 10. April 2019 die Umsetzung der Integrationsagenda Schweiz und die Abgeltung der Kantone für die Zusatzkosten von unbegleiteten Minderjährigen im Asyl- und Flüchtlingsbereich genehmigt. Er hat die Inkraftsetzung per 1. Mai 2019 beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits im Frühjahr 2018 haben Bund und Kantone die Integrationsagenda genehmigt und sich auf ein System zur fairen Abgeltung der Kosten für unbegleitete minderjährige Personen aus dem Asyl- und Flüchtlingsbereich (MNA) geeinigt. Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 10. April 2019 die Verordnungsanpassungen angenommen und die Inkraftsetzung per 1. Mai 2019 der entsprechenden Verordnung über die Integration von Ausländerinnen und Ausländern (VIntA) und der Asylverordnung 2 (AsylV 2) beschlossen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ergebnisse aus der Vernehmlassung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauerte von September bis Dezember 2018. Sämtliche Kantone, die Konferenz der Kantonsregierungen und die Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK), die politischen Parteien - mit Ausnahme der SVP - und Dachverbände der Wirtschaft unterstützten die Vorlage. Einzelne Kritikpunkte betrafen Finanzierungsfragen oder die Forderung nach der Einführung eines Monitorings über die Mittelverwendung.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Raschere Integration in Arbeitswelt&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mit der Integrationsagenda wollen Bund und Kantone Flüchtlinge und vorläufig aufgenommene Personen rascher in die Arbeitswelt integrieren. Rund 70 Prozent dieser Personen im erwerbsfähigen Alter haben das Potenzial, sich nachhaltig in den Arbeitsmarkt zu integrieren und längerfristig für sich und ihre Familien aufzukommen - und damit auch ihre Abhängigkeit von der Sozialhilfe zu reduzieren. Damit dies gelingt, wollen Bund und Kantone die Integrationsmassnahmen verbindlicher gestalten und intensivieren. Der Bundesrat hat deshalb beschlossen, die Integrationspauschale an die Kantone von heute 6000 Franken auf neu 18 000 Franken zu erhöhen. Die Kantone erhalten die Möglichkeit, die Integrationspauschale für eine frühzeitige Sprachförderung bei Asylsuchenden einzusetzen. Bund und Kantone wollen zudem Fehlanreize im Finanzierungssystem des Asylbereichs gemeinsam und rasch angehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Integrationsagenda hält verbindliche Wirkungsziele fest, die durch einen für alle Kantone geltenden Integrationsprozess erreicht werden sollen. Zu diesen Zielsetzungen gehört, dass alle Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommene nach drei Jahren über Grundkenntnisse einer Landessprache verfügen. Zudem ist mindestens die Hälfte aller erwachsenen Personen nach sieben Jahren im Arbeitsmarkt integriert. Dieser Integrationsprozess setzt bereits kurz nach der Einreise Asylsuchender ein und sieht konkrete Fördermassnahmen vor. Derzeit entwickelt der Bund gemeinsam mit den Kantonen ein Monitoring, um die Wirkung der Integrationsagenda periodisch zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zusätzliche Mittel für unbegleitete minderjährige Personen &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parallel zur Integrationsagenda haben sich Bund und Kantone auf ein System zur fairen Abgeltung der Zusatzkosten für unbegleitete minderjährige Personen aus dem Asylbereich (MNA) geeinigt. Damit soll eine angemessene Unterbringung und Betreuung von MNA im Asyl- und Flüchtlingsbereich sichergestellt werden - eine wichtige Voraussetzung für das Gelingen der Integration junger Menschen. Die Kantone erhalten neu 86 statt 50 Franken pro Tag und Person. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="188823">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2019/2019-04-100.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agenda Intégration Suisse : mise en œuvre le 1er mai</title>
      <lead>Les réfugiés et les personnes admises à titre provisoire doivent pouvoir s’intégrer plus rapidement dans le monde du travail. À cette fin, la Confédération et les cantons se sont entendus, au printemps 2018, sur un agenda commun en matière d’intégration. Lors de sa séance du 10 avril 2019, le Conseil fédéral a approuvé la mise en œuvre de l’Agenda Intégration Suisse et l’indemnisation des cantons pour les frais supplémentaires se rapportant aux mineurs non accompagnés dans le domaine de l’asile et des réfugiés. Il a arrêté l’entrée en vigueur de ces deux mesures au 1er mai 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dès le printemps 2018, la Confédération et les cantons ont approuvé l'Agenda Intégration Suisse (AIS) et se sont accordés sur un système visant à indemniser les cantons de manière équitable pour les coûts liés aux mineurs non accompagnés qui relèvent du domaine de l'asile et des réfugiés. Lors de séance du 10 avril 2019, le Conseil fédéral a adopté les modifications en ce sens de l'ordonnance sur l'intégration des étrangers et de l'ordonnance 2 sur l'asile et arrêté leur entrée en vigueur au 1er mai 2019.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Résultats de la consultation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La consultation s'est déroulée de septembre à décembre 2018. Tous les cantons, la Conférence des gouvernements cantonaux, la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales, les partis politiques - à l'exception de l'UDC - et des associations faîtières de l'économie soutiennent le projet. Quelques critiques ont été émises en ce qui concerne le financement et certains participants ont réclamé la mise en place d'un suivi des moyens engagés.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Intégration plus rapide dans le monde du travail&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Avec l'AIS, la Confédération et les cantons souhaitent intégrer plus rapidement les réfugiés et les personnes admises à titre provisoire sur le marché du travail. Près de 70 % des personnes en âge de travailler appartenant à l'une de ces deux catégories présentent le potentiel nécessaire pour s'intégrer durablement dans la vie professionnelle, subvenir à terme à leurs besoins et à ceux de leurs familles et, ainsi, réduire leur dépendance de l'aide sociale. Pour cela, la Confédération et les cantons veulent intensifier les mesures d'intégration et leur conférer un caractère plus contraignant. Dans cette perspective, le Conseil fédéral a décidé de faire passer le forfait d'intégration versé aux cantons de 6000 à 18 000 francs et de permettre aux cantons d'utiliser le forfait d'intégration pour l'encouragement précoce de l'apprentissage de la langue chez les requérants d'asile. Enfin, la Confédération et les cantons entendent éliminer ensemble et rapidement les effets incitatifs indésirables du système de financement du domaine de l'asile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIS fixe des objectifs obligatoires, à atteindre au moyen d'un processus d'intégration commun à tous les cantons. Par exemple, tous les réfugiés et toutes les personnes admises à titre provisoire devront avoir acquis des connaissances de base d'une langue nationale au bout de trois ans. Par ailleurs, la moitié au moins des adultes devront être insérés dans le marché du travail après sept ans. Ce processus, qui commence peu après l'arrivée de la personne en Suisse, repose sur des mesures d'encouragement concrètes. La Confédération élabore actuellement avec les cantons un suivi visant à évaluer l'efficacité de l'AIS.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Des moyens supplémentaires pour les mineurs non accompagnés&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parallèlement à l'AIS, la Confédération et les cantons ont convenu d'un système permettant d'indemniser équitablement les coûts supplémentaires se rapportant aux mineurs non accompagnés (MNA) qui relèvent du domaine de l'asile. Cette mesure doit permettre de garantir un logement et un suivi appropriés des MNA relevant du domaine de l'asile ou des réfugiés, condition importante pour favoriser la réussite de l'intégration de ces jeunes. Désormais, les cantons recevront 86 francs au lieu de 50 francs par jour et par personne. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication, Secrétariat d’État aux migrations, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="188824">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2019/2019-04-100.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-04-10 13:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agenda Integrazione Svizzera: l’avvio al 1° maggio</title>
      <lead>Nella primavera del 2018 la Confederazione e i Cantoni hanno concordato un’agenda comune in materia di integrazione con l’obiettivo di integrare più rapidamente i rifugiati e le persone ammesse provvisoriamente nel mondo del lavoro. Nella seduta del 10 aprile 2019 il Consiglio federale ha approvato l’attuazione dell’Agenda Integrazione Svizzera e l’indennizzo destinato ai Cantoni per i costi supplementari generati dai minorenni non accompagnati nel settore dell’asilo e dei rifugiati. Ha deciso di porre in vigore l’Agenda il 1° maggio 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Già nella primavera del 2018 la Confederazione e i Cantoni avevano approvato l'Agenda Integrazione e concordato un sistema per indennizzare correttamente i costi per i minorenni non accompagnati nel settore dell'asilo (MNA). Nella seduta del 10 aprile 2019 il Consiglio federale ha ora adottato le modifiche d'ordinanza e deciso di porre in vigore il 1° maggio 2019 il relativo diritto esecutivo, ossia l'ordinanza sull'integrazione degli stranieri (OIntS) e l'ordinanza 2 sull'asilo (OAsi 2).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Risultati della consultazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La consultazione è durata da settembre a dicembre 2018. Tutti i Cantoni, la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali (CDOS), i partiti - ad eccezione dell'UDC - e le associazioni martello dell'economia hanno sostenuto il progetto. Oggetto di critiche sono stati singoli elementi quali la questione del finanziamento o la richiesta di monitorare l'impiego delle risorse. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Un'integrazione più rapida nel mondo del lavoro&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Con l'Agenda Integrazione la Confederazione e i Cantoni mirano a integrare più rapidamente i rifugiati e le persone ammesse provvisoriamente nel mondo del lavoro. Circa il 70 per cento di queste persone in età lavorativa ha potenzialmente le capacità per integrarsi durevolmente nel mercato del lavoro e provvedere quindi ai bisogni loro e della loro famiglia, riducendo in tal modo la loro dipendenza dall'aiuto sociale. A tal scopo la Confederazione e i Cantoni intendono intensificare e rendere più vincolanti le misure d'integrazione. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di aumentare la somma forfetaria destinata ai Cantoni degli attuali 6000 a 18 000 franchi. I Cantoni ottengono la possibilità di impiegare la suddetta somma per promuovere precocemente le competenze linguistiche dei richiedenti l'asilo. La Confederazione e i Cantoni intendono inoltre analizzare insieme e rapidamente gli effetti disincentivanti nel sistema di finanziamento del settore dell'asilo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Agenda Integrazione fissa una serie di obiettivi obbligatori da raggiungere attraverso un processo d'integrazione che dovrà essere applicato da tutti i Cantoni. Uno di questi obiettivi prevede che dopo tre anni tutti i rifugiati e le persone ammesse provvisoriamente abbiano conoscenze di base di una lingua nazionale. Inoltre, almeno la metà degli adulti dovrà essere integrata nel mercato del lavoro dopo sette anni. Questo processo d'integrazione, che inizia già poco dopo l'arrivo in Svizzera, prevede misure d'incentivazione concrete. La Confederazione sta elaborando insieme ai Cantoni un sistema di monitoraggio volto a verificare periodicamente l'efficacia dell'Agenda Integrazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mezzi supplementari per minorenni non accompagnati &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parallelamente all'Agenda Integrazione, la Confederazione e i Cantoni si sono accordati su un sistema per indennizzare correttamente i costi per i minorenni non accompagnati nel settore dell'asilo. In tal modo mirano a garantire un alloggio e un'assistenza adeguati degli MNA del settore dei rifugiati e dell'asilo - un presupposto importante per un'integrazione riuscita di questi giovani. I Cantoni riceveranno 86 franchi per persona e giorno invece degli attuali 50.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="188825">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2019/2019-04-100.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="57" org-id="405">
        <name lang="de">Integration</name>
        <name lang="fr">Intégration</name>
        <name lang="it">Integrazione</name>
        <name lang="en">Integration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
