<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74526" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>IWF erwartet vorübergehende Konjunkturabschwächung in der Schweiz im Umfeld erhöhter Risiken</title>
      <lead>Der Internationale Währungsfonds (IWF) würdigt die Widerstandsfähigkeit der Schweiz seit der Finanzkrise sowie die solide Lage der öffentlichen Haushalte und den geldpolitischen Kurs. Er sieht eine verstärkte Rolle der Finanzpolitik bei der Stärkung des Wachstumspotenzials und um den Herausforderungen des technologischen Wandels und der Alterung entgegenzutreten. Er würdigt auch die Fortschritte bezüglich Stabilität des Finanzsektors, erachtet jedoch die geplante Revision der Einlagensicherung als ungenügend. Potenzielle Risiken ortet der IWF weiterhin im internationalen Umfeld und im inländischen Immobilien- und Hypothekarmarkt, namentlich bei den Wohnrenditeliegenschaften. Risiken sieht er auch im Falle einer Ablehnung der Unternehmenssteuerreform durch das Volk.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweizer Wirtschaft hat sich in den letzten Jahren relativ robust entwickelt. In den letzten Monaten hat die Schweizer Konjunktur jedoch vor allem aufgrund einer schwächeren Auslandsnachfrage an Schwung verloren und der IWF sieht für 2019 eine Abschwächung des Wachstums auf 1,1 Prozent voraus. Im nächsten Jahr sollte sich das Wachstum wieder moderat erholen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Risiken für die Konjunktur sehen die Expertinnen und Experten des IWF weiterhin in einer möglichen Verschärfung internationaler handelspolitischer Spannungen, Unsicherheiten im europäischen Umfeld, darunter der Brexit, und in den Ungleichgewichten im Schweizer Immobilien- und Hypothekarsektor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der IWF würdigt den Erfolg der Geldpolitik in der Abfederung von Wechselkursschwankungen und der der Stabilisierung der Inflation in einem schwierigen Umfeld. Dies insbesondere angesichts des beschränkten geldpolitischen Spielraums mit niedrigen Zinsen im Ausland und der Möglichkeit von grossen Kapitalzuflüssen in den Franken (Safe-haven).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Staatsfinanzen attestiert der IWF eine solide Lage. Der IWF erinnert an die Bedeutung der öffentlichen Investitionen zur Stärkung des Wachstumspotenzials, und zwar durch ausreichende Investitionen in wachstumsfördernde Infrastruktur und durch notwendige Reformen der Sozialversicherungen. Eine verstärkte Rolle der Finanzpolitik zur Stabilisierung der Konjunktur könnte in den Augen des IWF auch dazu beitragen, die Geldpolitik zu entlasten. Aus Sicht der Schweiz haben allerdings die Binnennachfrage und die Ausgaben der staatsnahen Sektoren wie der Gesundheit in den letzten Jahren die Konjunktur bereits massgeblich gestützt, während die starke Aufwertung des Frankens in dieser Zeit das Wachstums gebremst hat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzstabilität sei in der Schweiz vor allem durch mögliche Entwicklungen auf den Immobilien- und Hypothekarmärkten, namentlich bei Wohnrenditeliegenschaften gefährdet. Die Widerstandsfähigkeit des Finanzsektors sei in den letzten Jahren gestärkt und die Kapitalisierung sowie die Liquidität im Bankensektor erhöht worden. Dennoch empfiehlt der IWF den Einsatz von zusätzlichen Instrumenten zur Minderung von Risiken im Immobilien- und Hypothekarmarkt und die kontinuierliche Verbesserung des Rahmens der Finanzmarktregulierung und ‑aufsicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Delegation des IWF hat das diesjährige Länderexamen vom 21. März bis 1. April 2019 in Bern und Zürich durchgeführt. Die regelmässige Beurteilung der Wirtschafts- und Finanzlage seiner Mitgliedsstaaten im Rahmen der sogenannten Artikel-IV Konsultation ist ein Kernelement der wirtschaftspolitischen Überwachungstätigkeit des IWF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine umfassende Prüfung des Finanzsektors findet zudem seit Mai 2018 im Rahmen des so genannten «Financial Sector Assessment Program» statt. Diese Überprüfung, die für IWF-Mitglieder mit einem wichtigen Finanzplatz obligatorisch ist, wird rund alle fünf Jahre durchgeführt. Dabei wird festgestellt, wie stabil der Finanzsektor ist und ob die internationalen Standards zur Aufsicht von Banken, Versicherungen und des Finanzmarkts eingehalten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Berichte über die Artikel IV-Konsultationen und die Prüfung des Finanzsektors werden nach deren Genehmigung durch den IWF-Exekutivrat voraussichtlich Mitte Juni veröffentlicht. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <link id="188444">
        <title>Switzerland: Concluding Statement of the 2019 Article IV Mission</title>
        <uri>https://www.imf.org/en/News/Articles/2019/04/01/mcs-040119-switzerland-staff-concluding-statement-of-2019-article-iv-mission</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le FMI s’attend à un ralentissement économique temporaire en Suisse dans un contexte de risques accrus</title>
      <lead>Le Fonds monétaire international (FMI) salue la capacité de résistance de la Suisse depuis la crise financière, la solidité de ses finances publiques et sa politique monétaire. Il estime que la politique budgétaire doit jouer un rôle plus important si la Suisse veut être capable de renforcer son potentiel de croissance et de faire face aux défis soulevés par les changements technologiques et le vieillissement de la population. Il souligne les progrès réalisés dans la stabilisation du secteur financier, mais considère que la révision prévue en matière de garantie des dépôts est insuffisante. Selon le FMI, des risques pèsent sur la Suisse dans le domaine international et sur son marché immobilier et hypothécaire, notamment en ce qui concerne les immeubles résidentiels de rendement. Un refus de la réforme de l’imposition des entreprises par le peuple entraînerait aussi des risques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’économie suisse est restée relativement solide au cours des dernières années. Ces derniers mois cependant, la conjoncture a perdu de sa vigueur en Suisse, en raison surtout de la baisse de la demande extérieure. Le FMI table sur un fléchissement de la croissance à 1,1 % en 2019, puis sur une reprise modérée l’année prochaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les experts du FMI pensent qu’une éventuelle aggravation des tensions commerciales internationales, les incertitudes liées au contexte européen, notamment au Brexit, et des déséquilibres sur le marché immobilier et hypothécaire suisse pourraient entraver l’évolution favorable de la conjoncture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Compte tenu en particulier de la marge de manœuvre limitée de la politique monétaire due à la faiblesse des taux d’intérêt à l’étranger et de la possibilité d’importants afflux de capitaux en francs suisses (valeur refuge), le FMI apprécie les succès enregistrés dans l’atténuation des fluctuations de cours et la stabilisation de l’inflation malgré un contexte difficile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le FMI confirme la solidité des finances publiques. Il rappelle que les investissements publics ont un rôle important à jouer dans l’augmentation du potentiel de croissance: les infrastructures stimulant la croissance doivent bénéficier d’investissements suffisants et les assurances sociales faire l’objet des réformes nécessaires. Du point de vue du FMI, renforcer le rôle de la politique budgétaire dans la stabilisation de la conjoncture pourrait aussi contribuer à soulager la politique monétaire. Aux yeux de la Suisse cependant, la demande intérieure et les dépenses des secteurs proches de l’État, tels que le secteur de la santé, ont largement soutenu l’économie ces dernières années, alors que la forte appréciation du franc freinait la croissance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon le FMI, le risque le plus marqué pour la stabilité financière en Suisse provient actuellement des évolutions que pourraient connaître les marchés immobilier et hypothécaire, notamment en ce qui concerne les immeubles résidentiels de rendement. Ces dernières années cependant, la capacité de résistance du secteur financier s’est accrue, de même que la capitalisation et les liquidités dans le secteur bancaire ont augmenté. Néanmoins, le FMI recommande à la Suisse d’utiliser des instruments supplémentaires pour réduire les risques sur le marché immobilier et hypothécaire et de continuer d’améliorer le cadre de la réglementation et de la surveillance des marchés financiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année, la délégation du FMI a effectué l’examen de la Suisse du 21 mars au 1er avril 2019 à Berne et à Zurich. L’évaluation régulière de la situation économique et financière des pays membres dans le cadre des consultations au titre de l’article IV est au cœur de l’activité de surveillance du FMI.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, le FMI analyse de manière approfondie le secteur financier suisse depuis mai 2018, dans le cadre de son «Programme d’évaluation du secteur financier». Cette évaluation, qui est obligatoire pour les membres du FMI disposant d’une place financière importante, est menée tous les cinq ans environ. Elle vise à déterminer la stabilité du secteur financier et à vérifier le respect des normes internationales en matière de surveillance des banques, des assurances et du marché financier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est prévu que les rapports concernant les consultations annuelles du FMI au titre de l’article IV et l’examen du secteur financier soient publiés, après leur approbation par le Conseil d’administration du FMI, au milieu du mois de juin. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Communication du Secrétariat d’État aux questions financières internationales SFI Tél. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <link id="188444">
        <title>Switzerland: Concluding Statement of the 2019 Article IV Mission</title>
        <uri>https://www.imf.org/en/News/Articles/2019/04/01/mcs-040119-switzerland-staff-concluding-statement-of-2019-article-iv-mission</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il FMI prevede un temporaneo rallentamento congiunturale in Svizzera in un contesto caratterizzato da rischi elevati</title>
      <lead>Il Fondo monetario internazionale (FMI) apprezza la capacità di resistenza della Svizzera dopo la crisi finanziaria nonché la solida situazione delle finanze pubbliche e la politica monetaria. Esso ritiene che la politica finanziaria debba rivestire un ruolo più importante nel rafforzare il potenziale di crescita e nel contrastare le sfide poste dallo sviluppo tecnologico e dall’invecchiamento. Pur elogiando i progressi compiuti nella stabilizzazione del settore finanziario, ritiene tuttavia insufficiente la prevista riforma della garanzia dei depositi. Il FMI continua a individuare rischi potenziali nel contesto internazionale e nel mercato immobiliare e ipotecario nazionale, segnatamente nel settore delle proprietà abitative a reddito. Esso prevede ulteriori rischi in caso di respingimento della riforma dell’imposizione delle imprese da parte del popolo. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli ultimi anni l’economia svizzera si è sviluppata in modo relativamente solido. Tuttavia, soprattutto a causa del calo della domanda estera, negli ultimi mesi la congiuntura svizzera ha perso slancio, e per il 2019 il FMI prevede una riduzione della crescita all’1,1 per cento, seguita da una moderata ripresa il prossimo anno. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo gli esperti del FMI i rischi per la congiuntura potrebbero continuare a celarsi in un possibile acuirsi delle tensioni a livello internazionale, nelle insicurezze nel contesto europeo, tra cui la Brexit, e nei disequilibri del settore immobiliare e ipotecario svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI elogia il successo della politica monetaria nell’attenuare le fluttuazioni dei tassi di cambio e nello stabilizzare l’inflazione in un contesto difficile. Ciò in particolare se si tiene conto del limitato margine di manovra della politica monetaria, dovuto ai bassi tassi d’interesse all’estero e alla possibilità di importanti afflussi di capitale in franchi svizzeri («safe haven»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI riconosce la solidità delle finanze pubbliche. Esso rammenta l’importanza degli investimenti pubblici per rafforzare il potenziale di crescita, in particolare attraverso sufficienti investimenti nelle infrastrutture a sostegno della crescita nonché mediante le necessarie riforme delle assicurazioni sociali. Secondo il FMI, un rafforzamento del ruolo della politica finanziaria nella stabilizzazione della congiuntura contribuirebbe anche allo sgravio della politica monetaria. Dal punto di vista della Svizzera, la domanda interna e le uscite dei settori parastatali, come quello della sanità, hanno tuttavia già supportato in maniera determinante la congiuntura negli ultimi anni, mentre il forte apprezzamento del franco nello stesso periodo ha frenato la crescita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il FMI, il rischio più imminente per la stabilità finanziaria della Svizzera proviene dalla possibile evoluzione sul mercato immobiliare e ipotecario, segnatamente nel settore delle proprietà abitative a reddito. Negli ultimi anni la capacità di resistenza del settore finanziario è stata rafforzata e la capitalizzazione nonché la liquidità nel settore finanziario sono state aumentate. Tuttavia, il FMI suggerisce l’impiego di strumenti supplementari al fine di ridurre i rischi nel settore immobiliare e ipotecario e per migliorare ulteriormente il quadro della vigilanza e della regolamentazione sui mercati finanziari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione del FMI ha eseguito la valutazione annuale della Svizzera a Berna e Zurigo tra il 21 marzo e il 1° aprile 2019. La regolare valutazione della situazione economica e finanziaria dei suoi Stati membri nel quadro della cosiddetta «consultazione ai sensi dell’articolo IV» costituisce un elemento centrale dell’attività di vigilanza del FMI sulla politica economica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il settore finanziario è inoltre sottoposto a un esame esaustivo da maggio 2018 nel quadro del cosiddetto «Financial Sector Assessment Program». Tale verifica, obbligatoria per gli Stati membri del FMI con una piazza finanziaria importante, è svolta circa ogni cinque anni. In tale occasione si accerta la stabilità del settore finanziario e il rispetto degli standard internazionali in materia di vigilanza delle banche, delle assicurazioni e del mercato finanziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I rapporti sulle consultazioni ai sensi dell’articolo IV e sulla verifica del settore finanziario saranno pubblicati probabilmente a metà giugno dopo la loro approvazione da parte del Consiglio esecutivo del FMI.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <link id="188444">
        <title>Switzerland: Concluding Statement of the 2019 Article IV Mission</title>
        <uri>https://www.imf.org/en/News/Articles/2019/04/01/mcs-040119-switzerland-staff-concluding-statement-of-2019-article-iv-mission</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>IMF anticipates temporary economic slowdown in Switzerland in environment of increased risks</title>
      <lead>The International Monetary Fund (IMF) commends Switzerland's resilience since the financial crisis, the solid state of public finances and the monetary policy stance. It sees an enhanced role for fiscal policy in strengthening growth potential and addressing the challenges of technological change and ageing. It also acknowledges the progress made with regard to the stability of the financial sector, but considers the planned revision of deposit insurance to be insufficient. The IMF continues to see potential risks in the global environment and in the domestic real estate and mortgage markets, particularly in residential investment property. It also sees risks if the corporate tax reform is rejected by the people.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Swiss economy has performed quite robustly in recent years. In recent months, however, it has lost momentum primarily due to weaker foreign demand, and the IMF expects growth to slow to 1.1% in 2019. It should recover moderately again next year.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF experts continue to see risks for the economy in a possible intensification of international trade tensions, uncertainties in the European environment, including Brexit, and imbalances in the Swiss real estate and mortgage sectors.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF acknowledges the success of monetary policy in buffering exchange rate fluctuations and stabilising inflation in a difficult environment. This is particularly true in view of the limited scope for monetary policy with low interest rates abroad and the possibility of large capital inflows into the Swiss franc (safe haven).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF attests to the solid state of public finances. It reiterates the importance of public investment in strengthening growth potential through sufficient investment in growth-enhancing infrastructure and necessary social security reforms. In the eyes of the IMF, an enhanced economic stabilisation role for fiscal policy could also help to ease the burden on monetary policy. From Switzerland's viewpoint, however, domestic demand and spending by government-related sectors such as health have already bolstered the economy significantly in recent years, while the considerable appreciation of the Swiss franc has slowed growth during this period.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Switzerland, the most pronounced risk to financial stability is currently seen in possible developments on the real estate and mortgage markets, especially in the case of residential investment property. The resilience of the financial sector has been strengthened in recent years and capitalisation and liquidity in the banking sector have been increased. Nevertheless, the IMF recommends using additional instruments to mitigate risks in the real estate and mortgage markets and continued improvement in the framework of financial market regulation and supervision.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF delegation conducted this year's country evaluation in Bern and Zurich from 21 March to 1 April 2019. The regular evaluation of the economic and financial policies of its member states within the scope of the Article IV Consultation is a core element of the IMF's surveillance mandate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A comprehensive review of the financial sector has also been under way since May 2018 as part of the Financial Sector Assessment Programme. This review, which is mandatory for IMF members with an important financial centre, is carried out about every five years. Here the stability of the financial sector and compliance with international standards for the supervision of banks, insurance companies and the financial market are assessed.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The reports on the Article IV consultations and the financial sector review are expected to be published in mid-June after their approval by the IMF Executive Board.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Communications, State Secretariat for International Finance SIF Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <link id="188444">
        <title>Switzerland: Concluding Statement of the 2019 Article IV Mission</title>
        <uri>https://www.imf.org/en/News/Articles/2019/04/01/mcs-040119-switzerland-staff-concluding-statement-of-2019-article-iv-mission</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="1060">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
