<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74625" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Steuerungsausschuss E-Government Schweiz fordert mehr Verbindlichkeit in der E-Government-Zusammenarbeit</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 9. April 2019 hat der von Bundespräsident Ueli Maurer geleitete Steuerungsausschuss E-Government Schweiz sich für eine verbindlichere Zusammenarbeit zwischen den Staatsebenen ausgesprochen, um die Umsetzung von E-Government zu beschleunigen. An seiner Sitzung hat der Steuerungsausschuss zudem den ersten Entwurf des Umsetzungsplans für 2020–2023 beraten und den Jahresbericht 2018 seiner Geschäftsstelle verabschiedet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Digitalisierung von Behördenleistungen liegt heute in der Zuständigkeit der jeweiligen Verwaltungen. Bund, Kantone und Gemeinden koordinieren ihre Aktivitäten bei staatsebenenübergreifenden Prozessen zumeist auf freiwilliger Basis. Die Ausbreitung von E-Government geht in der Schweiz daher in unterschiedlichem Tempo voran. Der Steuerungsausschuss möchte die Umsetzungsgeschwindigkeit erhöhen und die Zuständigkeiten und Kompetenzen bei der Digitalisierung der Verwaltung klären. Die Arbeiten zur Schaffung der dafür nötigen verbindlicheren Rechtsgrundlagen will der Steuerungsausschuss im Rahmen der E-Government-Strategie 2020–2023 angehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;E-Government Schweiz erarbeitet bis Ende 2019 unter Einbezug von Fachleuten aller Staatsebenen die E-Government-Strategie Schweiz 2020–2023. Die Stossrichtung der neuen Strategie hat der Bundesrat am 14. November 2018 gutgeheissen. Nun hat der Steuerungsausschuss die Umsetzungsziele für den Umsetzungsplan 2020–2023 definiert. Diese betreffen den Ausbau von elektronischen Behördenleistungen und Möglichkeiten zur Bürgerbeteiligung im Internet, den Aufbau von Basisdiensten, wie der elektronischen Identität , organisatorische und rechtliche Vorkehrungen sowie Aktivitäten, um das Wissen und das Vertrauen in die Digitalisierung der Verwaltung zu verbessern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Steuerungsausschuss wird den Umsetzungsplan 2020–2023 Anfang 2020 nach Inkrafttreten der E-Government-Strategie 2020–2023 verabschieden. In der Konsultation zur Strategie, die im Sommer 2019 stattfindet, sollen sich Bund, Kantone und Gemeinden aber bereits zum Entwurf des Umsetzungsplans äussern können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Steuerungsausschuss hat an seiner Sitzung zudem den Jahresbericht 2018 verabschiedet. Dieser fasst die Tätigkeiten der Geschäftsstelle sowie das Vorankommen des Schwerpunktplans zusammen. Wichtige Ergebnisse sind unter anderen die Gründung der Betriebsgesellschaft eOperations Schweiz AG, die weitere Ausbreitung der elektronischen Umzugsmeldung und die Verabschiedung der Botschaft zum E-ID-Gesetz. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, Kommunikationsverantwortliche und stv. Leiterin, Geschäftsstelle E-Government Schweiz, Informatiksteuerungsorgan des Bundes ISB Tel. +41 58 465 12 28, anna.faoro@isb.admin.ch</contact>
      <link id="188715">
        <title>Jahresbericht 2018</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/de/dokumentation/jahresberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le comité de pilotage de la cyberadministration suisse préconise de renforcer le caractère obligatoire de la coopération en matière de cyberadministration</title>
      <lead>Lors de sa séance du 9 avril 2019, le comité de pilotage de la cyberadministration suisse, dirigé par le président de la Confédération, Ueli Maurer, a préconisé de renforcer le caractère obligatoire de la coopération entre les différents échelons de l'État en matière de cyberadministration, afin d'accélérer la mise en œuvre de cette dernière. Le comité de pilotage a également adopté le rapport annuel 2018 de sa direction opérationnelle et discuté du premier projet de plan de mise en œuvre pour la période 2020-2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La numérisation des prestations des autorités relève aujourd'hui de la compétence des administrations. La Confédération, les cantons et les communes coordonnent leurs activités dans tous les processus où ils doivent interagir la plupart du temps selon leur bon vouloir. C'est pourquoi l'extension de la cyberadministration progresse à des rythmes différents en Suisse. Le comité de pilotage souhaite accélérer la mise en œuvre et préciser les compétences et responsabilités en matière de numérisation de l'administration. Le comité de pilotage entend entamer les travaux pour créer les bases légales à caractère contraignant nécessaires pour cela dans le cadre de la stratégie de cyberadministration suisse pour la période 2020-2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’ici à la fin de 2019, la cyberadministration suisse élaborera la stratégie de cyberadministration suisse pour la période 2020-2023, avec le concours de spécialistes issus des trois niveaux institutionnels. Les lignes directrices de la nouvelle stratégie ayant été approuvées par le Conseil fédéral le 14 novembre 2018, le comité de pilotage a défini à présent les objectifs du plan de mise en œuvre 2020-2023. Ceux-ci concernent l’extension des prestations électroniques des autorités et les possibilités de participation des citoyens sur Internet, le développement de services de base tels que l'identité électronique, les mesures organisationnelles et juridiques ainsi que les activités destinées à améliorer les connaissances et la confiance dans la numérisation de l’administration. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le comité de pilotage adoptera le plan de mise en œuvre 2020-2023 au début de 2020, après l’entrée en vigueur de la stratégie de cyberadministration 2020-2023. Mais la Confédération, les cantons et les communes doivent déjà pouvoir se prononcer sur le projet de plan de mise en œuvre lors de la consultation sur la stratégie, qui aura lieu à l’été 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de sa séance, le comité de pilotage a par ailleurs adopté le rapport annuel 2018, qui résume les activités de sa direction opérationnelle et l’état d’avancement du plan stratégique. Parmi les principaux résultats, on peut notamment citer la création de la société eOperations Suisse SA, la diffusion plus large de la procédure d’annonce des déménagements par voie électronique et l’adoption du message relatif à la loi sur les services d’identification électronique (LSIE).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, responsable de la communication et cheffe suppléante, direction opérationnelle de la cyberadministration suisse, Unité de pilotage informatique de la Confédération UPIC Tél. +41 58 465 12 28, anna.faoro@isb.admin.ch</contact>
      <link id="188716">
        <title>Rapport annuel 2018</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/fr/dokumentation/jahresberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Comitato direttivo e-government Svizzera chiede maggiore impegno nella collaborazione nell’ambito del Governo elettronico</title>
      <lead>Nella sua seduta del 9 aprile 2019 il Comitato direttivo e-government Svizzera, guidato dal presidente della Confederazione Ueli Maurer, si è espresso a favore di una collaborazione più serrata tra i vari livelli statali per accelerare l’attuazione del Governo elettronico. Nella stessa occasione il Comitato direttivo ha discusso la prima bozza del piano di attuazione per gli anni 2020–2023 e approvato il rapporto annuale 2018 della sua Segreteria.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La digitalizzazione delle prestazioni fornite dalle autorità è attualmente di competenza delle rispettive amministrazioni. Confederazione, Cantoni e Comuni coordinano le proprie attività nell’ambito di processi trasversali perlopiù su base volontaria. La diffusione del Governo elettronico in Svizzera procede dunque in maniera non uniforme. Il Comitato direttivo vorrebbe accelerare tale attuazione e definire responsabilità e competenze nel quadro della digitalizzazione dell’amministrazione. Pertanto, esso intende creare basi giuridiche più vincolanti nell’ambito della Strategia di e-government Svizzera 2020–2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entro la fine del 2019 e-Government Svizzera elaborerà la suddetta Strategia avvalendosi della collaborazione di specialisti a tutti i livelli federali. Il Consiglio federale ha approvato l’orientamento della nuova Strategia il 14 novembre 2018. Ora il Comitato direttivo ha definito gli obiettivi per il piano di attuazione 2020–2023. Essi riguardano lo sviluppo di prestazioni elettroniche fornite dalle autorità e di possibilità di partecipazione dei cittadini via Internet, la creazione di servizi di base, come l’identità elettronica, misure preventive di carattere organizzativo e giuridico e attività volte a migliorare la conoscenza e la fiducia nella digitalizzazione dell’Amministrazione federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato direttivo approverà il piano di attuazione 2020–2023 all’inizio del 2020, dopo l’entrata in vigore della Strategia di e-government Svizzera 2020–2023. Durante la fase di consultazione concernente la Strategia, prevista per l’estate 2019, la Confederazione, i Cantoni e i Comuni dovranno tuttavia essere già in grado di esprimersi sulla bozza del piano di attuazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della sua seduta, il Comitato direttivo ha inoltre approvato il rapporto annuale 2018, che riassume le attività svolte dalla Segreteria e lo stato di attuazione delle Linee guida. Tra gli importanti risultati ottenuti vi sono la fondazione della società di gestione eOperations Svizzera SA, l’ulteriore diffusione della comunicazione elettronica sui cambiamenti di indirizzo e l’approvazione del messaggio concernente la legge sull’eID.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anna Faoro, responsabile della comunicazione e capo sostituto, Segreteria e-government Svizzera, Organo direzione informatica della Confederazione ODIC Tel. +41 58 465 12 28, anna.faoro@isb.admin.ch</contact>
      <link id="188718">
        <title>Rapporto annuale 2018</title>
        <uri>https://www.egovernment.ch/it/dokumentation/jahresberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
