<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47639" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Leuthard für energie- und verkehrspolitische Gespräche in Dänemark</title>
      <lead>Bei einem zweitägigen Arbeitsbesuch in Kopenhagen traf Bundesrätin Doris Leuthard mit dem Energie- und dem Verkehrsminister Dänemarks zusammen. Im Vordergrund der Gespräche standen die Energiestrategien beider Länder sowie gesamteuropäische Verkehrsfragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Leuthard und der dänische Klima- und Energieminister Martin Lidegaard tauschten sich heute über die Energiestrategien der beiden Länder aus. So diskutierten sie über Modelle zur Einbindung der Netzbetreiber als Dienstleister für Energieeffizienz. In Dänemark wurde ein solches Modell bereits erfolgreich eingeführt. Einen ähnlichen Weg schlägt der Bundesrat in seiner Energiestrategie 2050 mit sogenannt weissen Zertifikaten vor, welche für erfolgte Energieeinsparungen verliehen würden. Ausserdem waren Fördersysteme für erneuerbare Energien im Strombereich ein Thema. Weiter kamen auch Ausgestaltungsvarianten der Eigenverbrauchsregelung, mögliche Finanzierungsformen und Energieabgaben sowie der Um- und Ausbau der Stromnetze zur Sprache. Dänemark gilt in Europa als Vorreiter für eine nachhaltige Energie- und Klimapolitik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Leuthard traf ausserdem mit dem dänischen Verkehrsminister Henrik Dam Kristensen zusammen. Im Zentrum stand dabei die Frage der Finanzierung von grossen Eisenbahn-Infrastrukturprojekten. Zudem sprachen die UVEK-Vorsteherin und Minister Dam Kristensen über die Umsetzung des vierten Bahnpakets der EU, die Erfahrungen Dänemarks mit Wettbewerb im öffentlichen Regionalverkehr und über den Ausbau der europäischen Schienenachsen für den Güterverkehr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Donnerstag hatte Bundesrätin Leuthard das Niels-Bohr-Institut der Universität Kopenhagen besucht, welches u.a. klimahistorische Forschungen in Zusammenarbeit mit der Universität Bern betreibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard au Danemark pour discuter de politique des transports et de l'énergie</title>
      <lead>Lors de sa visite de travail de deux jours à Copenhague, la conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré les ministres danois de l'énergie et des transports. Les entretiens ont notamment porté sur les stratégies énergétiques des deux pays et des questions de transport en Europe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard et le ministre danois du climat et de l'énergie Martin Lidegaard se sont entretenus aujourd'hui des stratégies énergétiques des deux pays. Ils ont notamment discuté des modèles permettant d'associer les gestionnaires de réseau aux efforts entrepris pour améliorer l'efficacité énergétique. Au Danemark, l'introduction d'un tel modèle s'est avérée concluante. Dans sa stratégie énergétique 2050, le Conseil fédéral propose une voie similaire avec le mécanisme dit de certificats blancs qui seraient décernés pour les économies d'énergie réalisées. Les deux ministres ont aussi abordé la question des systèmes d'encouragement des énergies renouvelables dans le domaine de l'électricité. Les variantes de l'application du principe de la régulation de la consommation propre, les modes de financement possibles, les taxes énergétiques ainsi que la restructuration et l'extension des réseaux de transport d'électricité ont également été évoqués. En Europe, le Danemark est considéré comme un pays pionnier en matière de politique énergétique et climatique durable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard a par ailleurs rencontré le ministre danois des transports Henrik Dam Kristensen avec lequel elle s'est principalement entretenue du financement de grands projets ferroviaires. La cheffe du DETEC et son homologue danois ont aussi évoqué la mise en œuvre du quatrième paquet ferroviaire de l'UE, les expériences du Danemark liées à la concurrence dans le domaine des transports publics régionaux et le développement des corridors européens de fret ferroviaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeudi, la conseillère fédérale Doris Leuthard avait visité l'Institut Niels Bohr de l'Université de Copenhague qui mène notamment des recherches sur l'histoire du climat en collaboration avec l’Université de Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Consigliera federale Leuthard in Danimarca per discutere di politica energetica e dei trasporti</title>
      <lead>In occasione della sua visita di lavoro di due giorni a Copenaghen, la Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato i Ministri danesi dell’energia e dei trasporti. Al centro dei colloqui, le strategie energetiche dei due Paesi e questioni di politica dei trasporti a livello europeo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In data odierna, la Consigliera federale Leuthard e il Ministro danese dell’energia e del clima, Martin Lidegaard, hanno illustrato le strategie energetiche dei rispettivi Paesi, esprimendosi in merito ai modelli che permettono di coinvolgere i gestori di rete, in qualità di fornitori di servizi, negli sforzi intrapresi per il miglioramento dell’efficienza energetica. In Danimarca questo tipo di modello è stato già introdotto con successo. Nella sua Strategia energetica 2050, il Consiglio federale propone di seguire una strada simile con i cosiddetti «certificati bianchi», rilasciati alle aziende elettriche che risparmiano energia. Anche i sistemi di incentivazione per l’impiego di energie rinnovabili nel settore elettrico sono stati oggetto di discussione. I Ministri hanno affrontato anche le seguenti questioni: le varianti della regola del consumo proprio, le possibili forme di finanziamento e le tasse sull’energia, nonché la trasformazione e il potenziamento delle reti elettriche. La Danimarca è considerata all’avanguardia in Europa in materia di politica energetica e climatica sostenibile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Consigliera federale Leuthard ha poi incontrato il Ministro danese dei trasporti, Henrik Dam Kristensen, con il quale ha trattato il finanziamento dei grandi progetti per il potenziamento dell’infrastruttura ferroviaria, l’attuazione del quarto pacchetto ferroviario dell’UE, le esperienze danesi quanto alla concorrenza nel traffico regionale pubblico e il potenziamento dell’asse ferroviario europeo per il traffico merci.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giovedì, la Consigliera federale Leuthard ha visitato l’Istituto Niels-Bohr dell’Università di Copenaghen, che si occupa di ricerche in materia di storia del clima in collaborazione con l’Università di Berna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="808">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
