<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47707" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-02-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann auf Wirtschaftsmission in Mexiko</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird vom 13. bis 16. Februar 2013 für Arbeitsgespräche nach Mexiko reisen, begleitet von einer Wirtschaftsdelegation. Ziel des Besuchs ist die weitere Intensivierung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen mit der zweitgrössten Volkswirtschaft Lateinamerikas. Bundesrat Schneider-Ammann wird Gelegenheit haben, erste Kontakte mit der neuen mexikanischen Regierung zu knüpfen, welche seit letztem Dezember im Amt ist. Die Treffen mit den mexikanischen Gesprächspartnern dienen dazu, den Zugang zum mexikanischen Markt für Schweizer Produkte und Investitionen weiter zu verbessern sowie auf die Stärken des Wirtschaftsstandorts Schweiz aufmerksam zu machen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat in seiner Aussenwirtschaftsstrategie beschlossen, die Beziehungen zu den Schwellenländern, darunter auch Mexiko, zu intensivieren. Die Wirtschaftsmission nach Mexiko dient dementsprechend der Festigung und dem Ausbau der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen. Weiter sollen Themen wie die Beziehungen zwischen der EFTA und Mexiko sowie die Zusammenarbeit Mexikos und der Schweiz in internationalen Wirtschaftsorganisationen besprochen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Mexiko-Stadt wird Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann Arbeitsgespräche mit dem mexikanischen Wirtschaftsminister Ildefonso Guajardo Villareal sowie mit dem Aussenminister José Antonio Meade Kuribreña führen. Geplant sind zudem Treffen mit Bildungsminister Emilio Chuayffet Chemor und Arbeits- und Sozialminister Alfonso Navarrete Prida. Neben den offiziellen Gesprächen stehen Treffen mit nationalen Wirtschaftsverbänden und Think Tanks sowie mit Schweizer Geschäftsleuten auf dem Programm. Zudem besichtigt die Schweizer Delegation ein erfolgreich tätiges Unternehmen in der Region sowie einen der grössten Abwassertunnel der Welt, den Túnel Emisor Oriente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das OECD-Mitglied Mexiko ist eines der wirtschaftlich am stärksten geöffneten Länder und verfügt über Freihandelsabkommen mit 44 Staaten. Auch zwischen den EFTA-Staaten und Mexiko ist seit 2001 ein Freihandelsabkommen in Kraft. Mit einer Bevölkerung von 115 Millionen und einem Wirtschaftswachstum von 3,8 Prozent im vergangenen Jahr ist Mexiko für Schweizer Unternehmen von zunehmender Bedeutung: Mexiko ist nach Brasilien der zweitwichtigste Handelspartner der Schweiz in Lateinamerika. Mit Ausfuhren in der Höhe von rund 1,4 Mrd. Fr. und Einfuhren von knapp 900 Mio. Fr. erwirtschaftete die Schweiz mit Mexiko 2012 einen deutlichen Handelsbilanzüberschuss. Der Bestand der Schweizer Investitionen in Mexiko betrug im Jahr 2011 6,2 Mrd. Franken; Schweizer Firmen beschäftigen in Mexiko rund 45'000 Personen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann en mission économique au Mexique</title>
      <lead>Du 13 au 16 février 2013, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann se rendra au Mexique pour des entretiens de travail, accompagné d’une délégation économique. La visite aura pour objectif d’intensifier les relations économiques bilatérales avec la deuxième économie d’Amérique latine. Le conseiller fédéral Schneider-Ammann aura l’occasion de rencontrer pour la première fois le nouveau gouvernement mexicain, en fonction depuis décembre dernier. Les entretiens avec différents interlocuteurs viseront à améliorer l’accès des produits et investissements suisses au marché mexicain, ainsi qu’à promouvoir les atouts de la place économique suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans sa stratégie économique extérieure, le Conseil fédéral a décidé d'intensifier les relations avec les pays émergents, dont le Mexique. La visite aura donc pour but de consolider et de développer les relations économiques bilatérales avec ce pays. Des sujets comme les relations entre l'AELE et le Mexique ainsi que la collaboration entre le Mexique et la Suisse au sein d'organisations économiques internationales seront également abordés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Mexico, le conseiller fédéral Schneider-Ammann s'entretiendra avec le Ministre mexicain de l'économie, Ildefonso Guajardo Villareal, le Ministre des relations extérieures, José Antonio Meade Kuribreña, le Ministre de l'éducation publique, Emilio Chuayffet Chemor, et le Ministre du travail et de la prévision sociale, Alfonso Navarrete Prida. Outre les entretiens officiels, des rencontres avec des associations économiques nationales, des experts et des hommes d'affaires suisses seront au programme. Par ailleurs, la délégation suisse visitera une entreprise florissante dans la région ainsi que l'une des plus longues canalisations d'eaux usées du monde, le Túnel Emisor Oriente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Membre de l'OECD, le Mexique est l'une des économies les plus ouvertes du monde, qui a conclu des accords de libre-échange avec 44 Etats. Depuis 2001, un tel accord est également en vigueur entre les pays de l'AELE et le Mexique. Avec 115 millions d'habitants et une croissance économique de 3,8 % en 2012, le Mexique gagne en importance aux yeux des entreprises suisses : le pays est le deuxième partenaire commercial de la Suisse en Amérique latine après le Brésil. En 2012, la Suisse a réalisé un excédent commercial considérable avec le Mexique : les exportations ont atteint 1,4 milliard de francs, contre environ 900 millions pour les importations. En 2011, les investissements suisses au Mexique s'élevaient à 6,2 milliards de francs et les sociétés suisses y employaient quelque 45 000 personnes. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann in Messico per una missione economica</title>
      <lead>Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, accompagnato da una delegazione economica, si recherà in Messico dal 13 al 16 febbraio 2013 per colloqui di lavoro. La missione economica è finalizzata a intensificare ulteriormente le relazioni economiche bilaterali con la seconda potenza economica dell’America latina. Il consigliere federale Schneider-Ammann coglierà l’occasione per allacciare i primi contatti con il nuovo governo messicano, in carica dal dicembre 2012. I colloqui con i partner messicani permetteranno di migliorare l’accesso di prodotti e investimenti svizzeri al mercato messicano e di far conoscere meglio i punti forti della piazza economica svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La strategia di economia esterna del Consiglio federale prevede di intensificare le relazioni con i Paesi emergenti, e quindi anche con il Messico. La missione economica in Messico mira altresì a potenziare e consolidare le relazioni economiche bilaterali. Saranno inoltre discussi temi quali i rapporti tra AELS e Messico, e la cooperazione tra Messico e Svizzera all'interno delle organizzazioni economiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Città del Messico il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann incontrerà il ministro dell'economia, Ildefonso Guajardo Villareal e il ministro degli affari esteri, José Antonio Meade Kuribreña. È inoltre previsto un incontro con Emilio Chuayffet Chemor, ministro dell'educazione pubblica del Messico e con Alfonso Navarrete Prida, ministro del lavoro e della previdenza sociale. Oltre agli incontri ufficiali, si svolgeranno colloqui con associazioni del mondo economico nazionale, think tanks e uomini d'affari svizzeri. La delegazione svizzera visiterà pure una fiorente azienda locale e una delle piú lunghe canalizzazioni di acque reflue del mondo, il Túnel Emisor Oriente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Membro dell'OCSE, il Messico è una delle economie più aperte e ha firmato accordi di libero scambio con 44 Stati. Dal 2001 è in vigore un accordo di libero scambio tra gli Stati dell'AELS e il Messico. Con una popolazione di 115 milioni di abitanti e un tasso di crescita economica del 3,8 per cento nel 2012, il Messico per gli imprenditori svizzeri riveste una crescente importanza: dopo il Brasile è il secondo partner economico del nostro Paese in America latina. Grazie a esportazioni per 1,4 miliardi di franchi e a importazioni per poco meno di 900 milioni di franchi, nel 2012 la bilancia commerciale della Svizzera con il Messico ha registrato una notevole eccedenza. Nel 2011 gli investimenti svizzeri in Messico ammontavano a 6,2 miliardi di franchi. Le imprese svizzere occupano in Messico 45 000 persone. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
