<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47829" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann an internationaler Landwirtschaftsmesse in Paris</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann besucht am 23. Februar 2013 die internationale Landwirtschaftsmesse („Salon international de l’agriculture“) in Paris, begleitet von Bundesparlamentariern und Regierungsräten. Er wird an der Eröffnung des Schweizer Standes am Salon teilnehmen und eine Diskussion führen mit diversen Branchenvertretern zur besseren Vermarktung und gezielterem Absatz von Schweizer Agrarprodukten in Frankreich. Vorgesehen ist zudem ein Treffen mit dem französischen Agrarminister Stéphane Le Foll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der „Salon international de l'agriculture", eine der weltweit grössten und wichtigsten Landwirtschaftsmessen, öffnet dieses Jahr zum 50. Mal seine Türen. Bundesrat Schneider-Ammann wird gemeinsam mit einer Delegation aus Bundesparlamentariern und Regierungsräten die Messe besuchen und an diversen Veranstaltungen teilnehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Delegation wird sich an der Eröffnung des Schweizer Standes vom wirkungsvollen Auftritt der Schweizer Land- und Ernährungswirtschaft überzeugen können. Im Rahmen eines Seminares zum Thema bessere Vermarktung und gezielterer Absatz von Schweizer Agrarprodukten in Frankreich werden die Schweizer Besucher mit Branchenvertretern und französischen Marktakteuren aktuelle Absatzstrategien und Vermarktungsmöglichkeiten für Agrarprodukte debattieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anlässlich des Besuches in Paris ist auch ein bilaterales Treffen zwischen Bundesrat Schneider-Ammann und dem französischen Agrarminister Stéphane Le Foll vorgesehen. Im Mittelpunkt der Gespräche stehen Themen zur Weiterentwicklung der Agrarpolitiken, der Ernährungssicherheit und dem Schutz der geographischen Angaben. Bundesrat Schneider-Ammann wird zudem mit zahlreichen Agrarministern aus anderen europäischen Staaten an einem gemeinsamen Abendessen auf Einladung von Agrarminister Le Foll teilnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, Pressesprecher Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, Tel. 079 303 81 53 Bernard Lehmann, Direktor Bundesamt für Landwirtschaft BLW, 079 416 61 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann au Salon international de l’agriculture à Paris</title>
      <lead>Le 23 février 2013, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, accompagné de parlementaires fédéraux et de conseillers d’Etat, visitera le Salon international de l’agriculture à Paris. Il participera à l’inauguration du stand suisse et débattra, avec différents représentants des filières, de la commercialisation et du ciblage des ventes de produits agricoles suisses en France. Il rencontrera en outre le ministre français de l’agriculture Stéphane Le Foll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Salon international de l'agriculture, une des foires agricoles les plus importantes au monde, ouvre ses portes cette année pour la 50e fois. Le conseiller fédéral Schneider-Ammann, accompagné d'une délégation de parlementaires fédéraux et de conseillers d'Etat, visitera la foire et participera à divers événements organisés dans ce cadre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de l'inauguration du stand suisse, la délégation pourra se convaincre de l'image de qualité du secteur agroalimentaire suisse. Dans le cadre d'un séminaire sur le thème « Comment promouvoir et vendre la qualité suisse en France ? », les visiteurs suisses débattront des stratégies de vente actuelles et des possibilités de commercialiser les produits agricoles avec des représentants des branches et des acteurs du marché français. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'occasion de la visite à Paris, une rencontre bilatérale est prévue entre le conseiller fédéral Schneider-Ammann et le ministre de l'agriculture français Stéphane Le Foll. L'entretien portera essentiellement sur le développement des politiques agricoles, la sécurité alimentaire et la protection des indications géographiques. Sur invitation du ministre, le conseiller fédéral Schneider-Ammann prendra également part à un dîner avec de nombreux ministres de l'agriculture d'autres Etats européens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, porte-parole Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche DEFR, tél. 079 303 81 53 Bernard Lehmann, directeur, Office fédéral de l’agriculture OFAG, tél. 079 416 61 42</contact>
      <revisions>
        <revision date="2013-02-19 14:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Schneider-Ammann alla fiera internazionale dell’agricoltura di Parigi</title>
      <lead>Il 23 febbraio 2013 il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann visiterà la fiera internazionale dell’agricoltura (“Salon international de l’agriculture”) di Parigi, accompagnato da Parlamentari federali e Consiglieri di Stato. Parteciperà all'inaugurazione dello stand svizzero e terrà un dibattito con diversi rappresentanti di categoria sul tema della migliore commercializzazione e dello smercio mirato di prodotti agricoli svizzeri in Francia. È inoltre previsto un incontro con il Ministro dell'agricoltura francese Stéphane Le Foll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il "Salon international de l'agriculture", una delle fiere dell'agricoltura più grandi e importanti al mondo, quest'anno aprirà le sue porte per la cinquantesima edizione. Il Consigliere federale Schneider-Ammann, insieme a una delegazione di Parlamentari federali e Consiglieri di Stato, visiterà la fiera e parteciperà a varie manifestazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;All'inaugurazione dello stand svizzero la delegazione si potrà persuadere dell'efficiente promozione della filiera agroalimentare svizzera. Nell'ambito di un seminario sul tema della migliore commercializzazione e dello smercio mirato di prodotti agricoli svizzeri in Francia, gli ospiti svizzeri discuteranno con rappresentanti di categoria e attori del mercato francesi sulle attuali strategie di vendita e possibilità di commercializzazione dei prodotti agricoli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante la visita a Parigi è previsto anche un incontro bilaterale tra il Consigliere federale Schneider-Ammann e il Ministro dell'agricoltura francese Stéphane Le Foll. I colloqui saranno incentrati sullo sviluppo delle politiche agricole, sulla sicurezza alimentare e sulla protezione delle indicazioni geografiche. Inoltre, il Consigliere federale Schneider-Ammann, insieme a numerosi ministri dell'agricoltura di altri Stati europei, parteciperà a una cena su invito del Ministro dell'agricoltura Le Foll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, Portavoce Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca DEFR, tel. 079 303 81 53 Bernard Lehmann, Direttore Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, tel. 079 416 61 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
