<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47638" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Projektoberleiter Gripen</title>
      <lead>Als Projektoberleiter Gripen übernimmt Thomas Walther per 1. März 2013 neu die Verantwortung für die Gesamtleitung der Beschaffung des Gripen. Der bisherige Projektoberleiter, Jürg Weber, wird Ende Februar 2013 pensioniert. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Thomas Walther ist diplomierter Ingenieur FH und kann auf mehr als 16 Jahre Erfahrung im Bereich Luftfahrtsysteme bei der Gruppe Rüstung und armasuisse zurückblicken. Er war seit 2006 Ressortprojektleiter Technik Tiger Teilersatz und seit 2008 Leiter Fachbereich Kampfflugzeuge. Nebst grossem Fachwissen bringt Thomas Walther seine praktische Erfahrung als aktiver Milizpilot auf F-5 Tiger mit ein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jürg Weber arbeitete seit 1976 in verschiedenen Führungsfunktionen bei der Gruppe für Rüstungsdienste, bei der Gruppe Rüstung und bei armasuisse. Im Jahr 1993 wurde der diplomierte ETH-Ingenieur Chef der technischen Abteilung Flugmaterial und ab 2001 Leiter der Geschäftseinheit Luftfahrtsysteme. Im Jahr 2008 wurde er zum Projektoberleiter Tiger- Teilersatz ernannt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jürg Weber hat mit seinem grossen und fundierten Engagement die ihm anvertrauten Beschaffungsprojekte nachhaltig geprägt. Er erreicht Ende Februar mit 65 Jahren das ordentliche Pensionierungsalter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Stv. Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau directeur général du projet Gripen</title>
      <lead>Thomas Walther sera responsable de l'ensemble de l'acquisition du Gripen à partir du 1er mars 2013, en qualité de directeur général de ce projet. Jürg Weber, actuel directeur général du projet, prendra sa retraite à la fin février 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Thomas Walther est ingénieur diplômé HES et dispose de plus de 16 ans d'expérience dans le domaine des systèmes aéronautiques au Groupement de l'armement et chez armasuisse. Depuis 2006, il a été le chef du ressort Technique du projet TTE puis, depuis 2008, chef du domaine spécialisé Avions de combat. En plus de ses vastes connaissances techniques, Thomas Walther dispose d'expérience pratique comme pilote de milice actif sur F-5 Tiger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jürg Weber a assumé depuis 1976 différentes fonctions de conduite au Groupement de l'armement et chez armasuisse. Ingénieur diplômé EFP, il est devenu en 1993 chef de la division technique du matériel de vol puis, à partir de 2001, chef de l'unité d'affaires des systèmes aéronautiques. En 2008, il a été nommé directeur général du projet de remplacement partiel de la flotte de Tiger ( projet TTE ).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec ses vastes et solides connaissances et par son remarquable engagement, Jürg Weber a marqué durablement de son empreinte les projets d'acquisitions dont il a été chargé. A la fin février, il aura 65 ans et atteindra, ainsi, l'âge ordinaire de la retraite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Rempl. du Chef de la communication 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo direttore generale del progetto Gripen</title>
      <lead>Dal 1° marzo 2013 la funzione di direttore generale di progetto sarà esercitata da Thomas Walther, che a partire da questa data assumerà la responsabilità della direzione generale dell’acquisto del Gripen. Jürg Weber, direttore generale di progetto in carica, andrà in pensione a fine febbraio 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Thomas Walther è ingegnere SUP e vanta oltre 16 anni di esperienza nel settore dei sistemi aeronautici, acquisita dapprima in seno all'Aggruppamento dell'armamento e in seguito presso armasuisse. Dal 2006 in poi ha svolto le funzioni di capoprogetto del settore Tecnica nell'ambito della sostituzione parziale dei Tiger e dal 2008 è responsabile del settore specialistico Aviogetti da combattimento. Oltre che delle sue profonde competenze specialistiche, Thomas Walther può avvalersi anche della propria esperienza pratica di pilota di milizia attivo su velivoli F-5 Tiger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jürg Weber ha ricoperto a partire dal 1976 diverse funzioni in seno all'Aggruppamento dell'armamento (ADA) e quindi presso armasuisse. Ingegnere PF di formazione, nel 1993 è stato nominato capo della Divisione tecnica del materiale aeronautico e nel 2001 è stato chiamato a dirigere l'unità aziendale Sistemi aeronautici. Nel 2008 è seguita la nomina a direttore generale di progetto per la sostituzione parziale dei Tiger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con il suo profondo e competente impegno, Jürg Weber ha saputo conferire un'impronta duratura ai progetti d'acquisto che gli sono stati affidati. A fine febbraio avrà compiuto i 65 anni, raggiungendo dunque l'età di pensionamento ordinaria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer sost. resp. Comunicazione 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5690" org-id="506">
        <name lang="de">Tiger Teilersatz</name>
        <name lang="fr">Remplacement partiel des Tiger</name>
        <name lang="it">Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger</name>
        <name lang="en">partial replacement of the Tiger aircraft fleet</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
