<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47679" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-02-07</pubdate>
    <blocking-period>2013-02-07</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PUBLICA mit erfreulicher Anlageperformance</title>
      <lead>Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA erzielte im Geschäftsjahr 2012 auf ihrem Anlagekapital eine Performance von 7.94%. Ausschlaggebend für dieses gute Ergebnis waren insbesondere die Aktien und Unternehmensanleihen. Der durchschnittliche Deckungsgrad aller Vorsorgewerke von PUBLICA konnte auf rund 105% erhöht werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;PUBLICA konnte das freundliche Anlageumfeld im 2012 nutzen: Auf währungsgesicherter Basis erzielte sie auf dem Gesamtvermögen eine Performance von 7.94%. Ohne Währungsabsicherung hätte die Performance 7.57% betragen. Das Anlagekapital erhöhte sich auf 35 Milliarden Schweizer Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit diesem positiven Ergebnis übertraf PUBLICA nicht nur knapp die Performance der eigenen Benchmark von 7.92% um 2 Basispunkte, sondern auch den BVG 25-Index von Pictet (7.58%), den Medianwert des Performancevergleichs des Schweizerischen Pensionskassenverbandes ASIP (6.3%) und die im Swisscanto-Pensionskassen-Monitor erhobene Rendite (6.7%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aufgrund der zwei unterschiedlichen Anlagestrategien wurde den offenen Vorsorgewerken eine Performance von 8.21 % und den geschlossenen Vorsorgewerken 5.95% gutgeschrieben. Der durchschnittliche Deckungsgrad konnte um knapp 2% von 103.1% auf vorderhand noch nicht geprüfte 105% erhöht werden. Mit diesem Wert liegt PUBLICA Ende 2012 über dem von Swisscanto errechneten Schnitt von 98.5% für vollkapitalisierte öffentlich-rechtlichen Pensionskassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Senkung des technischen Zinssatzes im 2015&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Neben der Bildung von Wertschwankungsreserven und der Verzinsung des Kapitals wurde zur Abfederung der Folgen des am 1. Juli 2012 vollzogenen Grundlagenwechsels ein Teil der Rendite den Konti der versicherten Personen gutgeschrieben. Zudem wurden für die per 1. Januar 2015 anstehende Senkung des technischen Zinssatzes erstmals Rückstellungen in der Höhe von 2.5% des Spar- und Rentenkapitals gebildet. Diese notwendige Massnahme gegen das anhaltend tiefe Zinsniveau hatte die Kassenkommission Mitte Dezember 2012 beschlossen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PUBLICA wird ihren Jahresbericht 2012 in der zweiten Hälfte April veröffentlichen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbstständige öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 21 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA berät rund 59'000 versicherte Personen und 44'000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs, verschiedener dezentraler Bundesbetriebe und von rund 60 weiteren privatrechtlich oder öffentlich-rechtlich geführten Unternehmen. Mit einer Bilanzsumme von momentan ca. 35 Mia. Schweizer Franken gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungs- und Strategieorgan ist die Kassenkommission PUBLICA (Weitere Infos: www.publica.ch)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, Direktor (Tel. 031 378 81 00, dieter.stohler@publica.ch) Susanne Haury von Siebenthal, Leiterin Asset Management (Tel. 031 378 81 03, susanne.haury@publica.ch)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Performance des placements réjouissante pour PUBLICA</title>
      <lead>Au titre de l’exercice 2012, la Caisse fédérale de pensions PUBLICA a réalisé une performance de 7,94% sur le capital investi. Les actions et les obligations d’entreprise, notamment, ont joué un rôle décisif dans ce bon résultat. Le degré de couverture moyen de l’ensemble des caisses de prévoyance affiliées à PUBLICA a pu être relevé et s’établit à près de 105%.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2012, PUBLICA a su profiter de l’environnement de placement favorable: en optant pour la couverture des risques de change, elle a réalisé une performance de 7,94% sur la fortune globale. Sans couverture des risques de change, la performance aurait atteint 7,57%. Le capital investi a progressé pour atteindre 35 milliards de francs suisses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce résultat positif a permis à PUBLICA non seulement de dépasser de peu (2 points de base) la performance de son propre indice de référence établie à 7,92%, mais aussi de surpasser l’indice Pictet LPP-25 (7,58%), la valeur médiane retenue par l’Association suisse des Institutions de prévoyance (ASIP) pour sa comparaison des performances (6,3%) et le rendement relevé par le Moniteur des caisses de pensions Swisscanto (6,7%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En raison des deux stratégies de placements différenciées, les caisses de prévoyance ouvertes se sont vu créditer d’une performance de 8,21% et les caisses de prévoyance fermées, d’une performance de 5,95%. Le degré de couverture moyen a pu être relevé de presque 2% passant, pour le moment et sous réserve de correction, de 103,1% à 105%. Cette valeur place PUBLICA, fin 2012, au-dessus de la moyenne de 98,5% déterminée par Swisscanto pour les caisses de pensions de droit public avec capitalisation totale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Abaissement du taux d’intérêt technique en 2015&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre la constitution de réserves de fluctuations de valeurs et la rémunération du capital, une partie des rendements a été créditée sur les comptes des personnes assurées pour amortir les conséquences du changement de bases techniques opéré le 1er juillet 2012. De plus, des provisions s’élevant à 2,5% du capital d’épargne et de rentes ont été constituées pour la première fois en vue de l’abaissement du taux d’intérêt technique programmé pour le 1er janvier 2015. La Commission de la caisse avait adopté à la mi-décembre 2012 cette mesure nécessaire pour contrecarrer la faiblesse persistante des taux d’intérêts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PUBLICA publiera son rapport annuel 2012 dans la seconde moitié du mois d’avril.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est un établissement de droit public autonome de la Confédération. Elle est organisée en institution collective et regroupe actuellement 21 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 59 000 personnes assurées et 44 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, du domaine des EPF, de différentes entreprises fédérales décentralisées ainsi que de quelque 60 autres entreprises de droit privé ou de droit public. Avec une somme au bilan s’élevant actuellement à quelque 35 milliards de francs suisses, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe suprême de PUBLICA en matière de direction et de stratégie (plus d’informations sur: www.publica.ch)&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, directeur (tél. 031 378 81 00, dieter.stohler@publica.ch) Susanne Haury von Siebenthal, responsable du service Asset Management (tél. 031 378 81 03, susanne.haury@publica.ch)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Performance soddisfacente degli investimenti per PUBLICA</title>
      <lead>Nell’esercizio 2012 la Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA ha conseguito una performance del 7,94% sul capitale di investimenti, ascrivibile per lo più al risultato positivo delle azioni e delle obbligazioni societarie. Il grado di copertura medio di tutte le casse di previdenza è stato incrementato a pressoché il 105%.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;PUBLICA ha tratto vantaggio dal contesto favorevole degli investimenti nell’esercizio 2012: su base coperta dai rischi di cambio ha infatti conseguito una performance del 7,94%. Esclusa la copertura valutaria, il rendimento sarebbe stato pari al 7,57%. Il capitale di investimenti è aumentato a 35 miliardi di franchi svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Grazie a questo risultato positivo, PUBLICA ha superato non solo leggermente la performance del benchmark (7,92%) di 2 punti base, ma anche quella dell’indice LPP 25 di Pictet (7,58%), il valore medio del raffronto dei rendimenti dell’Associazione svizzera delle Istituzioni di previdenza ASIP (6,3%) e la performance rilevata dal monitor delle casse pensioni di Swisscanto (6,7%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In considerazione delle due diverse strategie di investimento, alle casse di previdenza aperte è stato accreditato un rendimento dell’8,21%, mentre a quelle chiuse del 5,95%. Il grado medio di copertura è aumentato di circa il 2%, passando dal 103,1% al livello non ancora verificato del 105%. Con questo valore alla fine del 2012 PUBLICA si colloca al di sopra della media calcolata da Swisscanto pari al 98,5% per le casse pensioni di diritto pubblico integralmente capitalizzate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Riduzione del tasso d'interesse tecnico nel 2015&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alla costituzione di riserve di fluttuazione e alla remunerazione del capitale, una parte del rendimento è stato accredito ai conti delle persone assicurate al fine di contenere le conseguenze del cambiamento delle basi attuariali completato al 1° luglio 2012. Inoltre, per la prima volta sono stati costituiti accantonamenti pari al 2,5% del capitale di risparmio e rendita per la riduzione del tasso d’interesse tecnico prevista per il 1° gennaio 2015. Questa misura indispensabile a fronte del livello persistentemente basso dei tassi è stata decisa dalla Commissione della Cassa a metà dicembre 2012.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PUBLICA pubblicherà il proprio rapporto annuale 2012 nella seconda metà di aprile.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;PUBLICA è un istituto indipendente di diritto pubblico della Confederazione ed è organizzata quale istituto collettore con attualmente 21 casse di previdenza. PUBLICA assiste pressoché 59'000 persone assicurate e 44'000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del Settore dei PF, di diverse aziende federali decentralizzate e di circa 60 ulteriori imprese di diritto privato o pubblico. Con un totale di bilancio di 35 miliardi di franchi svizzeri è una delle più grandi casse pensioni della Svizzera. La Commissione della Cassa di PUBLICA rappresenta l’organo direttivo supremo e strategico (ulteriori informazioni: www.publica.ch)&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, direttore (tel. 031 378 81 00, dieter.stohler@publica.ch) Susanne Haury von Siebenthal, responsabile Asset Management (tel. 031 378 81 03, susanne.haury@publica.ch)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="611">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
