<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11973" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weinkonsum nimmt weiter ab</title>
      <teaser>Der Abwärtstrend beim Weinkonsum bricht auch 2006 nicht ab. Im vergangenen Jahr wurden noch 2.702 Millionen hl Wein konsumiert, wie dem heute vom Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) veröffentlichten Bericht "Das Weinjahr 2006" zu entnehmen ist. Verantwortlich für die Abnahme von insgesamt 66'885 hl (-2.5%) sind sowohl der Rückgang des Konsums inländischer Weine (-4.0%) als auch ausländischer Weine (-1.6%)</teaser>
      <lead>Der Abwärtstrend beim Weinkonsum bricht auch 2006 nicht ab. Im vergangenen Jahr wurden noch 2.702 Millionen hl Wein konsumiert, wie dem heute vom Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) veröffentlichten Bericht "Das Weinjahr 2006" zu entnehmen ist. Verantwortlich für die Abnahme von insgesamt 66'885 hl (-2.5%) sind sowohl der Rückgang des Konsums inländischer Weine (-4.0%) als auch ausländischer Weine (-1.6%)</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verbrauch:&lt;/b&gt; Unter der Berücksichtigung der Lager beim Handel und Selbsteinkellerer ging nach einer Zunahme im Vorjahr der Konsum von Schweizer Weinen auf 1.021 Mio. hl zurück, wovon 509'275 hl auf&amp;nbsp; Weissweine und 512'187 hl auf Rotweine entfallen. Der Verbrauch an ausländischen Weinen nahm ebenfalls auf insgesamt 1.680 Mio. hl (‑26'506&amp;nbsp;hl) ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rebflächen:&lt;/b&gt; Die Umstellungsmassnahmen entfalten weiterhin Wirkung: 2006 verkleinerten sich die mit Chasselas und Müller-Thurgau bestockten Flächen um 140 bzw. 15 Hektaren. Mit 4'490 ha bleibt der Blauburgunder die am häufigsten kultivierte Rebsorte in der Schweiz. Erst auf dem zweiten Platz folgt Chasselas mit 4'265 ha. Bei den Neuanpflanzungen waren wieder vor allem die roten Sorten Gamaret, Merlot, und Garanoir die beliebtesten Rebsorten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weinernte:&lt;/b&gt; Mit 1.011 Mio. hl war die 2006 geerntete Menge wiederholt niedrig, mit 9'719 hl nur 1% höher als im Vorjahr. 47% der Ernte entfallen auf Weiss- und 53% auf Rotweine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfuhren:&lt;/b&gt; Die Weineinfuhren nahmen im Jahr 2006 leicht ab (-2.6%) und beziffern sich nunmehr auf 1.766 Mio. hl. Dabei nahmen die Weissweinimporte um 4.2% zu und die Rotweineinfuhren um etwa den gleichen Prozentsatz ab (-4.7%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorräte:&lt;/b&gt; Die Lager an Schweizer Weisswein haben im Jahr 2006 um 4.7% deutlich abgenommen, dagegen haben die Lager beim Schweizer Rotwein leicht zugelegt (3.2%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht „Das Weinjahr 2006" ist auf dem Internet unter www.blw.admin.ch abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frédéric Rothen, Sektion Spezialkulturen und Weinwirtschaft, Tel. 031 322 25 63</contact>
      <link id="25539">
        <title>Der Bericht „Das Weinjahr 2006“ ist auf dem Internet unter www.blw.admin.ch abrufbar:</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Consommation de vin encore en baisse</title>
      <teaser>La tendance à la baisse dans la consommation de vin s’est poursuivie en 2006. L’année passée, les Suisses ont encore consommé 2,702 millions d’hectolitres de vin, selon le rapport « Année viticole 2006 » publié aujourd’hui par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG). Le recul total de 66'885 hectolitres (-2,5%) s’explique par la baisse de la consommation tant de vins suisses (-4,0%) que de vins étrangers (-1,6%).</teaser>
      <lead>La tendance à la baisse dans la consommation de vin s’est poursuivie en 2006. L’année passée, les Suisses ont encore consommé 2,702 millions d’hectolitres de vin, selon le rapport « Année viticole 2006 » publié aujourd’hui par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG). Le recul total de 66'885 hectolitres (-2,5%) s’explique par la baisse de la consommation tant de vins suisses (-4,0%) que de vins étrangers (-1,6%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Consommation:&lt;/b&gt; Compte tenu des stocks disponibles auprès des commerçants et des vignerons-encaveurs, la consommation de vins suisses est tombée, après une hausse en 2005, à 1,021 million d'hectolitres, dont 509'275 hectolitres de vins blancs et 512'187 hectolitres de vins rouges. La consommation de vins étrangers a également reculé, passant à 1,680 million f'hectolitres au total (‑26'506&amp;nbsp;hl).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Surfaces viticoles:&lt;/b&gt; Les mesures de reconversion continuent à déployer leurs effets. Les vignobles de Chasselas et de Müller-Thurgau se sont réduits de 140 et 15&amp;nbsp;ha respectivement. Représentant 4'490 hectares, le Pinot noir est le cépage le plus cultivé en Suisse. Le Chasselas n'occupe que la deuxième place (4'265 ha). En ce qui concerne la plantation de nouvelles vignes, ce sont de nouveau les cépages rouges Gamaret, Merlot et Garanoir qui sont les plus prisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Récolte de raisins:&lt;/b&gt; La quantité récoltée en 2006 (1,011 mio. hl) a une nouvelle fois été faible, ne dépassant que de 9'719 hl ou 1% celle de l'année précédente. Les vins blancs ont représenté 47% et les vins rouges, 53%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importations&amp;nbsp;:&lt;/b&gt; Les importations de vins ont légèrement diminué en 2006 (-2,6%), passant à 1,766 million d'hectolitres. La baisse a été de 4,2% pour les vins blancs et de 4,7% pour les vins rouges.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Réserves:&lt;/b&gt; Les stocks de vins blancs suisses ont nettement diminué en 2006 (‑4,7%), alors que ceux de vins rouges du pays ont légèrement augmenté (3,2%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport «&amp;nbsp;Année viticole 2006&amp;nbsp;» est disponible sur l'Internet sous www.blw.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frédéric Rothen, section Cultures spéciales et économie vinicole, tél.: 031 322 25 63</contact>
      <link id="25540">
        <title>Le rapport « Année viticole 2006 » est disponible sur l’Internet sous www.blw.admin.ch:</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore calo del consumo di vino</title>
      <teaser>Nel 2006 si è riconfermata la tendenza al ribasso per quanto riguarda il consumo di vino. Secondo il rapporto "L'anno vinicolo 2006", pubblicato in data odierna dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), nel 2006 sono stati consumati 2.702 milioni di ettolitri di vino. All'origine del calo di 66'885 ettolitri (-2.5%) vi è la flessione del consumo di vini sia svizzeri (-4.0%) sia esteri (-1.6%).</teaser>
      <lead>Nel 2006 si è riconfermata la tendenza al ribasso per quanto riguarda il consumo di vino. Secondo il rapporto "L'anno vinicolo 2006", pubblicato in data odierna dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), nel 2006 sono stati consumati 2.702 milioni di ettolitri di vino. All'origine del calo di 66'885 ettolitri (-2.5%) vi è la flessione del consumo di vini sia svizzeri (-4.0%) sia esteri (-1.6%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Consumo:&lt;/b&gt; Considerate le scorte dei commercianti e dei viticoltori-cantinieri, all'aumento registrato nel 2005 è seguito un calo del consumo di vino svizzero, attestatosi su 1.021 milioni di ettolitri, ripartiti in 509'275 ettolitri di vino bianco e 512'187 ettolitri di vino rosso. Anche il consumo di vino estero ha subito una flessione, fissandosi sul livello di 1.680 milioni di ettolitri (‑26'506&amp;nbsp;hl).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vigneti:&lt;/b&gt; Le misure di riconversione continuano a dare buoni frutti. Nel 2006 la superficie messa a Chasselas e a Müller-Thurgau è diminuita rispettivamente di 140 e 15 ettari. Con 4'490 ettari, il Blauburgunder risulta tuttora il vitigno più coltivato in Svizzera. Nella graduatoria è seguito dal Chasselas con 4'265 ettari. Per i nuovi impianti la preferenza è andata ancora ai vitigni rossi Gamaret, Merlot e Garanoir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vendemmia:&lt;/b&gt; Con 1.011 milioni di ettolitri, il quantitativo di uve raccolte nel 2006 è stato esiguo. Rispetto all'anno precedente si segnala un incremento pari solo all'1 per cento (+9'719 hl). I quantitativi di uve bianche e rosse vendemmiati ammontano rispettivamente al 47 e al 53 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importazioni:&lt;/b&gt; Nel 2006 vi è stato un lieve calo delle importazioni (-2.6%) attestatesi su 1.766 milioni di ettolitri. Le importazioni di vino bianco sono aumentate del 4.2 per cento, quelle di vino rosso hanno subito una flessione del 4.7 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Scorte:&lt;/b&gt; Nel 2006 le scorte di vino bianco svizzero sono diminuite considerevolmente (-4.7%), mentre si registra un lieve incremento per quanto riguarda quelle di vino rosso (+3.2%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto "L'anno vinicolo 2006" è disponibile sul sito Internet: www.blw.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frédéric Rothen, Sezione Colture speciali e vitivinicoltura, tel. 031 322 25 63</contact>
      <link id="25541">
        <title>Il rapporto "L'anno vinicolo 2006" è disponibile sul sito Internet: www.blw.admin.ch:</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
