<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11963" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einsatzbeginn für das 16. SWISSCOY-Kontingent - Heimkehrer werden auf dem Flugplatz Buochs verabschiedet</title>
      <lead>Ab heute Mittag steht das 16. Schweizer Kontingent offiziell im Friedensförderungseinsatz im Kosovo. Auf dem Flugplatz der kosovarischen Hauptstadt Pristina hat der neue Kommandant, Oberstleutnant Jonas Ueltschi in der traditionellen "Change of Command"- Zeremonie das Kommando über die 205 SWISSCOY-Soldaten und zehn -Soldatinnen übernommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das heimkehrende 15. Kontingent wird morgen Donnerstag durch den Chef des Führungsstabes der Armee, Divisionär Peter Stutz, im Beisein hochrangiger Vertreter der Nidwaldner Regierung und des Militärs verabschiedet. Die Übergabe der Einsatzmedaillen findet um 14 Uhr beim Mirage-Denkmal auf dem Flugplatz Buochs statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den vergangenen sechs Monaten hat die SWISSCOY bewiesen, dass sie die Anpassungen an die Umstrukturierung der Kosovo Forces (KFOR) problemlos gemeistert hat. Zwar stand die Infanteriekompanie, welche erstmals auch Einsätze ausserhalb des angestammten Einsatzraumes wahrnehmen konnte, unter einer signifikanten personellen und zeitlichen Mehrbelastung. Dasselbe traf auch für die Supportkompanie zu, die nicht nur für die Versorgung der Infanteriekompanie zuständig war, sondern auch die ursprünglichen Dienstleistungsaufgaben der SWISSCOY gegenüber ihren KFOR-Partnern umzusetzen hatte. Trotzdem gelang es dem Schweizer Kontingent, seinem Ruf als verlässlicher und hoch geachteter Partner der KFOR im Rahmen der Friedensförderung im Kosovo gerecht zu werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die vermehrten Transporte in weiter entfernte Einsatzräume haben sich die Fahrleistungen der Schweizer Transportfahrzeuge gegenüber dem letzten halben Jahr um 11 Prozent auf 450'000 Kilometer gesteigert. Als Folge davon - aber auch wegen dem Mehrgebrauch der Heizaggregate im Winterhalbjahr - stieg der Betriebstoffverbrauch um 42 Prozent auf 1,56 Mio Liter an. Entsprechend niedriger war dafür der Verbrauch von Trink- und Brauchwasser. Dieser sank von 21 auf rund 19 Mio Liter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Einsatzdauer der Super Puma des Schweizer Lufttransportdetachements belief sich auf 170 Stunden. Das sind im Halbjahresvergleich rund 80 Stunden (32 Prozent) weniger, jedoch noch immer 42 Prozent mehr als im Normalbetrieb in der Schweiz. Gebraucht wurden die Fluggeräte hauptsächlich für den Transport von etwa 2170 Personen (minus 25 Prozent).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Début d'engagement pour le 16e contingent de la SWISSCOY - Une cérémonie pour prendre congé du personnel revenant de mission est prévue demain sur la base aérienne de Buochs</title>
      <lead>A partir d’aujourd’hui à midi, le 16e contingent de la SWISSCOY est officiellement engagé dans une opération de promotion de la paix au Kosovo. Au cours de la traditionnelle cérémonie de « Change of Command » qui s’est déroulée à l’aérodrome de Pristina, le chef-lieu du Kosovo, le lieutenant colonel Jonas Ueltschi, nouveau commandant, a pris en charge les 215 militaires de la SWISSCOY au nombre desquels on compte 10 femmes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Demain jeudi, en présence de représentants de haut rang du gouvernement cantonal de Nidwald et de l'armée, le divisionnaire Peter Stutz, chef de l'Etat-major de conduite de l'armée, prendra congé du 15e contingent qui revient de mission. La remise des médailles aura lieu à 14h00 près du monument dédié au Mirage sur la base aérienne de Buochs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des six derniers mois, la SWISSCOY a prouvé qu'elle a parfaitement maîtrisé son adaptation aux nouvelles structures des Kosovo Forces (KFOR). Les exigences posées à la compagnie d'infanterie en termes de ressources humaines et de temps de travail ont toutefois connu un accroissement significatif parce qu'elle a aussi pu participer, pour la première fois, à des missions hors de son secteur d'engagement habituel. Il en est allé de même pour la compagnie de support qui a dû non seulement se charger de l'approvisionnement de la compagnie d'infanterie, mais encore de l'accomplissement des tâches attribuées à l'origine à la SWISSCOY au profit de ses partenaires au sein de la KFOR. Le contingent suisse est néanmoins parvenu à maintenir sa réputation de partenaire fiable et très apprécié de la KFOR dans le cadre de la promotion de la paix au Kosovo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison d'un plus grand nombre de courses vers des secteurs d'engagement plus éloignés, les véhicules de transport suisses ont parcouru au total 450'000 kilomètres, soit une augmentation de 11&amp;nbsp;% par rapport au précédent semestre. De plus, les appareils de chauffage ont été plus utilisés pendant la saison hivernale. Par conséquent, la consommation de combustible a augmenté de 42&amp;nbsp;% pour s'élever à 1,56 million de litres. Pour sa part, la consommation d'eau potable et d'eau industrielle a diminué, passant de 21 à 19 millions de litres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La durée d'engagement des hélicoptères Super Puma du Détachement suisse de transport aérien a atteint 170 heures. Par rapport au précédent semestre, elle a diminué de 80 heures (32&amp;nbsp;%), mais dépasse encore de 42&amp;nbsp;% l'exploitation normale en Suisse pour une période identique. Les aéronefs ont servi essentiellement au transport d'environ 2170 personnes (soit une diminution de 25&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Chef de communication SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inizio dell'impiego per il 16° contingente SWISSCOY: domani sull'aerodromo di Buochs verranno congedati i militari del 15° contingente</title>
      <lead>A partire da oggi a mezzogiorno ha inizio l'impiego del 16° contingente svizzero per il promovimento della pace in Kosovo. Al termine della tradizionale cerimonia "Change of Command", svoltasi presso l’aerodromo della capitale kosovara Pristina, il nuovo comandante della SWISSCOY, tenente colonnello Jonas Ueltschi, ha assunto il comando dei 205 militari e dei 10 militari donna della SWISSCOY.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Domani giovedì, il divisionario Peter Stutz, capo dello Stato maggiore di condotta dell'esercito, alla presenza di rappresentanti di alto rango del Governo Nidvaldese e dell'ambiente militare, congederà ufficialmente i membri del 15° contingente, appena rientrati dal Kosovo. La consegna delle medaglie d'impiego avrà luogo alle ore 1400 presso il monumento del Mirage sull'aerodromo di Buochs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante gli scorsi sei mesi la SWISSCOY ha dimostrato di saper gestire senza problemi gli adeguamenti alle nuove strutture della Kosovo Force (KFOR). La compagnia di fanteria che per la prima volta ha assolto impieghi anche al di fuori del settore d'impiego originario, ha dovuto far fronte a considerevoli sollecitazioni supplementari sia in termini di personale che di tempo. Ciò è stato il caso anche per la compagnia di supporto che non è stata competente soltanto dell'approvvigionamento della compagnia di fanteria, bensì ha dovuto svolgere anche i compiti originari della SWISSCOY nella fornitura di prestazioni ai propri partner KFOR. Ciononostante, il contingente svizzero è riuscito nell'intento di rimanere un partner indispensabile e altamente apprezzato della KFOR nell'ambito del promovimento della pace in Kosovo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I trasporti accresciuti in settori d'impiego più distanti hanno determinato un aumento dei chilometri percorsi dai veicoli di trasporto svizzeri dell'11 percento rispetto allo scorso anno per un totale di 450'000 chilometri. Ciò ha determinato, assieme al consumo aggiuntivo dei gruppi di riscaldamento nel semestre invernale, un aumento del consumo di carburante del 42 percento per un totale di 1,56 milioni di litri. È per contro diminuito il consumo di acqua potabile e industriale. Quest'ultimo è passato da 21 a circa 19 milioni di litri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La durata d'impiego dei Super Puma del distaccamento di trasporto aereo svizzero è stata pari a circa 170 ore. Rispetto ai sei mesi precedenti si tratta di una diminuzione di circa 80 ore (32 percento), ma è pur sempre il 42 percento in più rispetto all'esercizio normale in Svizzera. I velivoli sono stati utilizzati principalmente per il trasporto di circa 2170 persone (diminuzione del 25 percento).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Capo Comunicazione SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
