<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12230" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kaderrapport der Luftwaffe in Emmen</title>
      <lead>Im Beisein des Chefs der Armee, Korpskommandant Christophe Keckeis, und Gästen aus dem Politik- und Industriebereich, hat die Luftwaffe am Dienstag auf dem Militärflugplatz Emmen den Kaderrapport 2007 durchgeführt. Der Kommandant Luftwaffe, Korpskommandant Walter Knutti, konnte rund 700 Kaderangehörige (Miliz und Profi) begrüssen. Die Grossratspräsidentin des Kantons Luzern, Heidy Lang, überbrachte die Grussbotschaft ihres Kantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach der Grossratspräsidentin des Kantons Luzern, Heidy Lang, die im Namen ihres Kantons eine Grussbotschaft überbrachte, formulierte der Chef der Armee seine Erwartungen an die Luftwaffe. Dabei erwähnte er, dass Kader der Luftwaffe komplexe Prozesse, internationale Standards und ein hohes Tempo gewohnt seien. Der nüchterne und analytische Blick der Luftwaffe sei äusserst wichtig für die Weiterentwicklung der gesamten Armee. Diese Weiterentwicklung müsse ihre Berechtigung aus der Realität ableiten, denn nostalgische oder utopische Konzepte führten über kurz oder lang zum Grounding der Schweizer Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Korpskommandant Walter Knutti, Kommandant der Luftwaffe, hielt in seiner Rede fest, dass die Luftwaffe sich seit bald zehn Jahren im Zustand des permanenten Wandels befinde. Er rief die Offiziere auf, sich dadurch nicht entmutigen zu lassen. "Stattdessen müssen wir mit Leistung und Taten aufzeigen, dass für die Schweiz die Luftwaffe unverzichtbar ist." Er forderte, dass Entwicklungstendenzen frühzeitig erkannt werden müssten um massgeschneidert darauf reagieren zu können. "Nach gut einem Jahr Erfahrung und Analyse der Prozesse und Abläufe in der Struktur 06 kann ich feststellen, dass wir uns auf dem richtigen Weg befinden - aber Anpassungen sind noch nötig." Er machte unter anderem deutlich, dass weitere Abbauvorgaben gravierende Konsequenzen hätten. Es gebe aber auch Silberstreifen am Horizont: Man schaue einmal die Rüstungsprogramme der letzten Jahre an - da sei die Luftwaffe jeweils sehr gut weggekommen. Er schloss mit der Feststellung, dass neue strategische Erfolgspositionen aufgebaut werden müssten. "Packen wir es an und helfen Sie alle entschlossen mit. Ich zähle auf Sie!"&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach dem Kommandanten der Luftwaffe kamen im Rückblick-Ausblick-Schema die restlichen fünf Generäle der Luftwaffe zu Wort. Sie informierten das versammelte Kader aus erster Hand über ihren Zuständigkeitsbereich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef Kommunikation Luftwaffe 079 333 68 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport des cadres des Forces aériennes à Emmen</title>
      <lead>C’est en présence du chef de l’Armée, le commandant de corps Christophe Keckeis, ainsi que de nombreux hôtes issus des milieux politiques et économiques, que les Forces aériennes ont tenu ce mardi leur rapport des cadres 2007 sur la base aérienne militaire d’Emmen. Le commandant de corps Walter Knutti, commandant des Forces aériennes, s’est réjoui de pouvoir y accueillir quelque 700 cadres professionnels et de milice. Quant au message de bienvenue du canton de Lucerne, il a été adressé par Madame Heidy Lang, présidente du Grand Conseil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À la suite du discours de bienvenue de Madame Heidy Lang, présidente du Grand Conseil lucernois, le chef de l'Armée s'est exprimé devant l'assemblée pour formuler ses attentes envers les Forces aériennes. Il a souligné notamment que les cadres des Forces aériennes sont quotidiennement confrontés à des processus complexes, des standards internationaux et un rythme de travail soutenu, relevant au passage que le regard objectif et l'esprit analytique des Forces aériennes revêtent une importance primordiale pour le développement de toute l'armée. À ses yeux, la poursuite de ce développement doit trouver sa justification dans la réalité contemporaine, car les conceptions utopiques ou nostalgiques entraîneraient inévitablement à court ou à long terme le grounding de l'Armée suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour sa part, le commandant de corps Walter Knutti, commandant des Forces aériennes, a forgé son discours sur le fait que les Forces aériennes se trouvent depuis bientôt dix ans dans un processus de changement permanent, exhortant les officiers à ne pas perdre courage. « Au contraire, nous devons démontrer grâce à des faits et des prestations, que l'Armée suisse ne saurait se passer des Forces aériennes. » Par ailleurs, il a rappelé haut et fort que les tendances du développement doivent être décelées à temps pour pouvoir envisager des réactions sur mesure. « Après plus d'une année d'expérimentations et d'analyses des processus et des déroulements liés à la structure 06, je constate que nous sommes sur la bonne voie, mais que des adaptations s'imposent encore. » Il a notamment démontré que de nouveaux démantèlements auraient des conséquences extrêmement néfastes, laissant toutefois la place à une lueur d'espoir : en étudiant les programmes d'armement des dernières années, il est à relever que les Forces aériennes s'en sont toujours très bien tirées. Évoquant en conclusion la nécessité de développer de nouvelles positions stratégiques déterminantes. « Attelons-nous à la tâche et soyons tous solidaires. Je compte sur vous ! »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À la suite du discours du commandant des Forces aériennes, les cinq généraux des Forces aériennes se sont exprimés dans des exposés de type « rétrospective - perspective », informant de première main l'assemblée au sujet de leur sphère de compétences respective.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Chef de la communication des Forces aériennes 079 333 68 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto dei quadri delle Forze aeree a Emmen</title>
      <lead>Alla presenza del capo dell'esercito, comandante di corpo Christophe Keckeis, e di ospiti provenienti dal mondo politico e dall'industria, martedì le Forze aeree hanno svolto il Rapporto dei quadri 2007 presso l'aerodromo militare di Emmen. Il comandante delle Forze aeree, comandante di corpo Walter Knutti, ha dato il benvenuto a circa 700 quadri (milizia e militari di professione). La presidente del Gran Consiglio del Canton Lucerna, Heidy Lang, ha trasmesso il messaggio di saluto del proprio Cantone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo l'allocuzione della presidente del Gran Consiglio del Canton Lucerna, Heidy Lang, che a nome del suo Cantone ha trasmesso un messaggio di saluto, il capo dell'esercito ha formulato le sue aspettative nei confronti delle Forze aeree. In tal senso ha menzionato che i quadri delle Forze aeree sono abituati a processi complessi, a standard internazionali e a un ritmo elevato. La sobria facoltà d'analisi delle Forze aeree è estremamente importante per lo sviluppo dell'intero esercito. Tale sviluppo deve trarre la propria ragione di essere dalla realtà, poiché concetti nostalgici o utopici, a breve o lungo termine determinerebbero un "Grounding" dell'Esercito svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo discorso, il comandante di corpo Walter Knutti, comandante delle Forze aeree, ha precisato che da dieci anni a questa parte le Forze aeree si trovano in una fase di continua trasformazione. Ha invitato gli ufficiali a non lasciarsi scoraggiare da questo fatto. "Dobbiamo dimostrare, attraverso prestazioni e azioni concrete, che le Forze aeree sono indispensabili per la Svizzera", ha sottolineato Knutti. Ha invitato a individuare tempestivamente i trend, al fine di poter reagire in modo commisurato agli stessi. "Dopo oltre un anno di esperienza e di analisi dei processi e decorsi nella struttura 06, constato che stiamo muovendoci nella giusta direzione. Comunque si rendono necessari ulteriori cambiamenti", ha aggiunto Knutti. Il comandante delle Forze aeree ha inoltre sottolineato che ulteriori criteri di ridimensionamento avrebbero conseguenze gravose. Vi sono tuttavia anche segnali positivi all'orizzonte: se si considerano i programmi d'armamento degli scorsi anni, risulta che si è sempre tenuto debitamente conto delle Forze aeree. Knutti ha concluso il proprio discorso constatando che occorre creare nuove posizioni strategiche che garantiscano il successo: "Cogliamo la sfida; invito tutti voi a fornire il vostro contributo con risolutezza. Conto su di voi!"&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo il comandante delle Forze aeree, nell'ambito della retrospettiva e dello sguardo al futuro hanno preso la parola anche gli altri cinque alti ufficiali superiori delle Forze aeree. Questi ultimi hanno fornito ai quadri presenti al rapporto informazioni di prima mano relative alla propria sfera di competenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Nussbaum Capo Comunicazione Forze aeree 079 333 68 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="1016">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="1016">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="1016">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1016">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
