<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12079" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-04-19</pubdate>
    <blocking-period>2007-04-19</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Zahlen und Fakten zum Landverkehr</title>
      <lead>Die von Bundesrat Leuenberger eingesetzte Expertengruppe «Verkehrsdaten» hat ihren Bericht vorgelegt. Er vermittelt einen Überblick über wichtige auf Bundesebene verfügbare Basisdaten zu Strasse und Schiene – und weist auf vorhandene Lücken hin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Ersuchen von economiesuisse, Touring Club Schweiz (TCS) und des Informationsdienstes für den öffentlichen Verkehr (LITRA) setzte der Vorsteher des Eidg. Departements für Umwelt, Verkehr und Kommunikation (UVEK) die Expertengruppe «Verkehrsdaten» ein. Die Gruppe besteht aus Vertretern dieser Verbände sowie dem Bundesamt für Raumentwicklung (ARE, Vorsitz), Eidg. Finanzverwaltung (EFV) und Bundesamt für Statistik (BFS). Ziel der Arbeit war die Aufarbeitung von konsolidierten und transparenten Entscheidungsgrundlagen für die Prioritätensetzung im Verkehrsbereich. Daneben wurden Datenlücken ermittelt und Vorschläge erarbeitet, um diese zu schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der nun vorliegende Bericht enthält Grundlagen zu folgenden Bereichen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verkehrsentwicklung in den letzten dreissig Jahren&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Belastungen auf den einzelnen Verkehrsachsen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Perspektiven im Personen- und Güterverkehr bis 2030&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entwicklung der Verkehrsausgaben der öffentlichen Hand seit 1990&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erkenntnisse zu Kosten und Nutzen und Fragestellungen zur Rentabilität des Verkehrs&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die weiteren Arbeiten finden innerhalb der bestehenden Expertengruppe «Verkehrsstatistik» des BFS statt - so können Synergien genutzt werden. Es ist vorgesehen, die Expertengruppe «Verkehrsdaten» in das BFS-Gremium zu integrieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der vollständige Bericht steht in elektronischer Form auf der ARE-Website bereit. Das beiliegende Faktenblatt enthält die wichtigsten Ergebnisse des Berichts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Pascal Gentinetta, Mitglied der Geschäftsleitung economiesuisse, Tel. 044 421 35 35 Patrick Eperon, Leiter Politik und Wirtschaft des Touring Club Schweiz TCS, Tel. 079 477 33 57 oder 022 417 27 21 Tony Lüchinger, Geschäftsführer LITRA, Tel. 031 382 32 32 Dr. Christian Küng, Vizedirektor Bundesamt für Raumentwicklung ARE und Vorsitzender der Expertengruppe, Tel. 031 322 55 68</contact>
      <attachment id="26122">
        <title>Faktenblatt/Feuille d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1084</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26123">
        <title>Grundlagendaten Landverkehr: Statusbericht 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8529</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Transports terrestres: faits et chiffres</title>
      <lead>Le groupe d’experts mandaté par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a présenté son rapport des données relatives aux transports terrestres. Celui-ci donne une vue d’ensemble sur les données de base disponibles au niveau fédéral concernant la route et le rail tout en signalant certaines lacunes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la demande d'economiesuisse, du Touring Club Suisse (TCS) et du Service d'information des transports publics (LITRA), le chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a institué un groupe de travail chargé de récolter des données de base dans le domaine des transports. Le groupe est constitué de représentants de ces organismes et de l'Office fédéral du développement territorial (ARE, présidence), de l'Administration fédérale des finances (AFF) et de l'Office fédéral de la statistique (OFS). Le groupe a eu pour mandat de préparer des bases décisionnelles consolidées et transparentes afin d'établir un ordre des priorités dans le secteur des transports. En outre, les lacunes ont été identifiées et des solutions proposées en vue de les combler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport contient des données de base relatives aux domaines suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Evolution du trafic au cours des trente dernières années&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Charges de trafic sur les différents axes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Perspectives du trafic voyageurs et du trafic marchandises à l'horizon 2030&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Evolution des dépenses publiques dans le domaine des transports depuis 1990&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Coûts/avantages et rentabilité du secteur des transports&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les travaux ultérieurs seront effectués par le groupe d'experts existant «Statistique des transports» de l'OFS, de sorte que les synergies puissent être exploitées. Il est prévu d'intégrer le groupe d'experts chargé des données sur les transports dans celui de l'OFS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport est disponible sur le site internet de l'ARE (en allemand). La feuille d'information ci-jointe en présente les principales conclusions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pascal Gentinetta, membre de la direction d’economiesuisse, tél. 044 421 35 35 Patrick Eperon, responsable Politique et économie du Touring Club Suisse TCS, tél. 079 477 33 57 ou 022 417 27 21 Tony Lüchinger, directeur LITRA, tél. 031 382 32 32 Christian Küng, vice-directeur, Office fédéral du développement territorial ARE et président du groupe d’experts, tél. 031 322 55 68</contact>
      <attachment id="26122">
        <title>Faktenblatt/Feuille d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1084</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26123">
        <title>Grundlagendaten Landverkehr: Statusbericht 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8529</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Cifre e fatti nei trasporti terrestri</title>
      <lead>Il gruppo di esperti «Dati dei trasporti», istituito dal Consigliere federale Leuenberger, ha presentato il suo rapporto contenente una panoramica su importanti dati di base relativi a strada e ferrovia, disponibili in Svizzera. Nel contempo, il rapporto evidenzia pure le lacune esistenti nel settore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su richiesta di economiesuisse, Touring Club Svizzero (TCS) e del Servizio d'informazione per i trasporti pubblici (LITRA), il Capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha istituito un gruppo di esperti denominato «Dati dei trasporti». Il gruppo è composto da rappresentanti delle suddette associazioni e da collaboratori dell'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE, presidenza), dell'Amministrazione federale delle finanze (AFF) e dell'Ufficio federale di statistica (UST). L'obiettivo era l'elaborazione di basi decisionali consolidate e trasparenti atte a porre priorità nell'ambito dei trasporti. Nel contempo, sono pure emerse lacune e il rapporto contiene proposte volte a colmarle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto presenta dati di pianificazione in relazione ai seguenti settori:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Evoluzione dei trasporti negli ultimi trent'anni&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Capacità e flussi sui singoli assi di trasporto&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Prospettive nel traffico merci e viaggiatori fino al 2030&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Evoluzione dei costi di trasporto sostenuti dall'ente pubblico dal 1990&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Conoscenze circa i costi e i benefici e questioni relative alla redditività dei trasporti&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Gli ulteriori lavori si svolgeranno in seno al gruppo di esperti «Statistica dei trasporti» dell'UST, così da poter sfruttare le sinergie. Si prevede di integrare il gruppo di esperti «Dati dei trasporti» nell'organismo dell'Ufficio di statistica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto completo è disponibile (in tedesco) in forma elettronica sul sito dell'ARE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Pascal Gentinetta, membro di direzione economiesuisse, tel. 044 421 35 35 Patrick Eperon, responsabile del settore Politica ed economia del Touring Club Svizzero TCS, tel. 079 477 33 57 oppure 022 417 27 21 Tony Lüchinger, dirigente LITRA, tel. 031 382 32 32 Dr. Christian Küng, Vicedirettore dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE e presidente del gruppo di esperti, tel. 031 322 55 68</contact>
      <attachment id="26122">
        <title>Faktenblatt/Feuille d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1084</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="26123">
        <title>Grundlagendaten Landverkehr: Statusbericht 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8529</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1360" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrsverlagerung</name>
        <name lang="fr">Transfert du trafic</name>
        <name lang="it">Trasferimento del traffico</name>
        <name lang="en">Verkehrsverlagerung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
