<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12259" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PostReg erachtet die Umwandlung von Poststellen in Ymago-Agenturen als rechtmässig</title>
      <teaser>Der Umwandlung von Poststellen in Agenturen nach dem Prinzip „Post im Dorfladen“ steht rechtlich nichts entgegen. Zu diesem Schluss kommt PostReg im Rahmen der Beantwortung einer Anfrage der Kommission für Verkehr und Fernmeldewesen sowie einer Eingabe der Gewerkschaft Kommunikation.</teaser>
      <lead>Der Umwandlung von Poststellen in Agenturen nach dem Prinzip „Post im Dorfladen“ steht rechtlich nichts entgegen. Zu diesem Schluss kommt PostReg im Rahmen der Beantwortung einer Anfrage der Kommission für Verkehr und Fernmeldewesen sowie einer Eingabe der Gewerkschaft Kommunikation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Postregulationsbehörde PostReg untersuchte im Auftrag der Kommission für Verkehr und Fernmeldewesen des Nationalrats (KVF-N) die Rechtmässigkeit der Umwandlung von Poststellen in Ymago-Agenturen. Die Post plant, in den nächsten zwei Jahren rund 200 Poststellen durch das System „Post im Dorfladen“ zu ersetzen. Diese Umwandlungen widersprechen Postgesetz und Postverordnung nicht, wenn die Post die gesetzlichen Vorgaben einhält. Dieses Fazit zieht PostReg im heute veröffentlichen Bericht an die KVF-N sowie die Gewerkschaft Kommunikation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bessere Öffnungszeiten – fehlende Bareinzahlung&lt;br /&gt; Werden kleinere Poststellen ersetzt durch Agenturen nach dem Modell „Post im Dorfladen“, so profitieren die Kunden in der Regel von deutlich besseren Öffnungszeiten. Allerdings müssen sie vor Ort auf die Möglichkeit verzichten, Bareinzahlungen zu tätigen. Daran nimmt die Gewerkschaft Kommunikation Anstoss. PostReg weist darauf hin, dass auch Agenturen als Poststellen im Sinne der Postverordnung gelten. Der Bundesrat machte bereits beim Erlass der Postverordnung deutlich, dass künftig vermehrt Agenturen zum Einsatz kommen sollen, die jedoch keine Möglichkeit zur Bareinzahlung mehr vorsehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Primat der Kooperation zwischen Post und Gemeinden&lt;br /&gt; Das Postgesetz verpflichtet die Post, ein flächendeckendes Poststellennetz anzubieten. Gemäss Postverordnung muss sie zudem klare Regeln zum Schutze der Grundversorgung einhalten. Die Post muss in jeder Raumplanungsregion mindestens eine Poststelle mit allen Dienstleistungen der Grundversorgung anbieten. Auch künftig sollen 90 Prozent der Bevölkerung im Durchschnitt innert 20 Minuten die nächste Poststelle erreichen. Zwar soll die Post das Poststellennetz ständig dem sich verändernden Kundenverhalten anpassen, doch muss sie mit den betroffenen Gemeinden kooperieren. Will die Post eine Poststelle schliessen und ist die Standortgemeinde damit nicht einverstanden, kann sie die Kommission Poststellen anrufen. Die Post sicherte PostReg zu, dass sie die Umwandlung von Poststellen in Agenturen ebenfalls diesem Verfahren unterstellt. Ist eine Standortgemeinde mit dem Konzept „Post im Dorfladen“ nicht einverstanden, kann sie den Fall der Kommission Poststellen zur Beurteilung vorlegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dichtes Poststellennetz – geringer Anteil an Postagenturen&lt;br /&gt; Die Schweiz wird auch nach der Umsetzung des Projekts Ymago über eines der dichtesten Poststellennetze in Europa verfügen. Der Anteil von „Poststellen im Dorfladen“ liegt in der Schweiz bisher mit 6 Prozent im europäischen Vergleich allerdings ausserordentlich tief. In den umliegenden Ländern wie Frankreich, Östereich oder Deutschland liegt dieser bereits bei 21, 31 resp. 55 Prozent. In Dänemark, Grossbritannien, Schweden oder den Niederlanden werden bereits vier von fünf Poststellen als Agenturen betrieben. Einzig in der Schweiz gehört die Bareinzahlung zur postalischen Grundversorgung, was aufgrund der Sicherheitsanforderungen die Realisierung von Agenturen erschwert hat. Zudem liegt ein wichtiger Grund nach Auffassung von PostReg in der langsameren Gangart der Schweiz in der Öffnung des Postmarktes. Während im europäischen Umfeld eine Monopolgrenze von maximal 50 Gramm gilt, liegt diese in der Schweiz bei 100 Gramm. Damit sind in der Schweiz 90 Prozent der Briefe weiterhin im Monopol.&lt;br /&gt; Die weitergehende Öffnung führte in den europäischen Ländern zu einem früheren Druck, das Poststellennetz vermehrt auf die Kundenbedürfnisse auszurichten. Inzwischen lässt sich in mehreren Ländern feststellen, dass ein modernes Poststellennetz mit einem beachtlichen Anteil an Agenturen mit attraktiven Öffnungszeiten zum strategischen Vorteil der historischen Postgesellschaften gegenüber der privaten Konkurrenz geworden ist. Mit zunehmender Marktöffnung steigt das Interesse der privaten Anbieter, wie die ehemaligen Monopolunternehmen über ein flächendeckendes Zugangsnetz zu verfügen. Dies belegen erfolgreiche Bestrebungen von privaten Postanbietern etwa in Deutschland oder Schweden, in Unternehmen des Detailhandels Annahmestellen für Briefe und Pakete einzurichten. Gewinner sind die Kundinnen und Kunden: Sie profitieren in diesen Ländern heute von deutlich mehr Annahmestellen als früher.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hinweis: Den Bericht von PostReg an die KVF-N und die Antwort auf die Eingabe der Gewerkschaft Kommunikation finden Sie unter www.postreg.admin.ch / Dokumentation / Publikationen; den Vergleich Schweiz-Europa zur Situation im Postsektor unter www.postreg.admin.ch / Dokumentation / Dokumentation Postmarktöffnung Schweiz - EU.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Bern Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Selon PostReg, la transformation des offices de poste en agences Ymago est conforme au droit</title>
      <teaser>Du point de vue juridique, rien ne s'oppose à la transformation d'un office de poste en agence selon le principe de "la Poste dans l'épicerie du village". PostReg parvient à cette conclusion dans ses réponses aux questions posées par la Commission des transports et des télécommunications et à une intervention du Syndicat de la Communication.</teaser>
      <lead>Du point de vue juridique, rien ne s'oppose à la transformation d'un office de poste en agence selon le principe de "la Poste dans l'épicerie du village". PostReg parvient à cette conclusion dans ses réponses aux questions posées par la Commission des transports et des télécommunications et à une intervention du Syndicat de la Communication.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur mandat de la Commission des transports et des télécommunications du Conseil national (CTT-N), l'autorité de régulation postale PostReg a examiné la conformité au droit de la transformation des offices de poste en agences Ymago. Au cours des deux prochaines années, la Poste prévoit de remplacer environ 200 offices de poste par le modèle de "la Poste dans l'épicerie du village". Ces transformations ne sont pas incompatibles avec la loi sur la poste et son ordonnance si la Poste respecte les conditions légales. Telle est la conclusion de PostReg dans ses rapports à l'intention de la CTT-N et du Syndicat de la Communication qui sont publiés aujourd'hui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Amélioration des heures d'ouverture - Absence de versements en espèces&lt;br /&gt; Lorsque les petits offices de poste sont remplacés par des agences selon le modèle de "la Poste dans l'épicerie du village", les clients bénéficient en règle générale d'heures d'ouverture nettement meilleures. Toutefois, ils doivent renoncer à la possibilité d'y effectuer des versements en espèces. C'est ce point que conteste le Syndicat de la Communication. PostReg rappelle que les agences sont également considérées comme des offices de poste selon l'ordonnance sur la poste. Le Conseil fédéral a déjà précisé dans le cadre de l'élaboration de l'ordonnance sur la poste qu'à l'avenir il conviendra de créer davantage d'agences qui n'offriront toutefois plus la possibilité d'effectuer des versements en espèces.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Primat de la coopération entre la Poste et les communes&lt;br /&gt; La loi sur la poste oblige la Poste à exploiter un réseau d'offices de poste couvrant l'ensemble du territoire. Conformément à l'ordonnance sur la poste, elle doit en outre respecter des règles claires destinées à sauvegarder le service universel. Elle est donc tenue d’exploiter dans chaque région de planification au moins un office de poste offrant toutes les prestations du service universel. A l'avenir également, 90 % de la population devra pouvoir rejoindre en vingt minutes en moyenne l'office de poste le plus proche. Bien que la Poste soit constamment tenue d'adapter le réseau postal aux nouveaux comportements des clients, elle doit coopérer avec les communes concernées. Si la Poste souhaite fermer un office de poste et que la commune concernée n'est pas d'accord, celle-ci peut saisir la Commission Offices de poste. La Poste a garanti à PostReg qu'elle soumettrait également la transformation des offices de poste en agences à cette même procédure. Si une commune n'est pas d'accord avec le modèle de "la Poste dans l'épicerie du village", elle a la possibilité de soumettre le cas à l'évaluation de la Commission Offices de poste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Réseau postal dense - Faible pourcentage d'agences postales&lt;br /&gt; Après la mise en œuvre du projet Ymago, la Suisse continuera de disposer d'un des réseaux postaux les plus denses d'Europe. En Suisse, le pourcentage des "offices de poste dans l'épicerie du village", qui s'élève à 6 %, est particulièrement faible en comparaison européenne. Dans les pays limitrophes, cette part est déjà bien plus élevée, à savoir de 21 % en France, de 31 % en Autriche et de 55 % en Allemagne. Au Danemark, en Grande-Bretagne, en Suède ou aux Pays-Bas, quatre offices de poste sur cinq sont déjà gérés comme des agences. La Suisse est le seul pays à intégrer les versements en espèces dans le service postal universel, ce qui, compte tenu des exigences en matière de sécurité, a freiné la généralisation des agences. Selon PostReg, une autre raison importante est l'ouverture plus lente du marché postal suisse. Alors que dans les autres pays européens, la limite du monopole est de 50 grammes maximum, elle est de 100 grammes en Suisse. Ainsi, 90 % des lettres envoyées en Suisse relèvent toujours du monopole.&lt;br /&gt; En Europe, l'ouverture plus poussée du marché a contraint il y a un certain temps déjà les opérateurs postaux à adapter le réseau postal aux besoins des clients. Dans l'intervalle, force est de constater qu'un réseau postal disposant de structures modernes avec une grande proportion d'agences offrant des heures d'ouverture attrayantes constitue déjà dans plusieurs pays européens un avantage stratégique des opérateurs postaux historiques sur la concurrence privée. Au gré de l'ouverture du marché, les fournisseurs privés montrent de plus en plus d'intérêt à disposer, comme les anciens monopoles, d'un réseau d'accès couvrant l'ensemble du territoire. Pour preuve, les efforts entrepris par les fournisseurs privés, notamment en Allemagne ou en Suède, pour installer des points de dépôt de lettres et de colis dans les commerces de détail. Les principaux gagnants sont les clients : dans ces pays, les points de dépôt se sont multipliés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Information: le rapport de PostReg à la CTT-N et la réponse au Syndicat de la Communication peuvent être consultés sous www.postreg.admin.ch / documentation / publications; la comparaison Suisse –Europe concernant la situation du marché postal peut être consultée sous www.postreg.admin.ch / documentation / documentation ouverture du marché postal.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Autorité de régulation postale PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Berne Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo PostReg, la sostituzione di alcuni uffici postali con agenzie Ymago è legale</title>
      <teaser>La sostituzione di uffici postali con agenzie secondo il principio “Posta nel negozio di paese“ è conforme alle disposizioni di legge. È questa la conclusione di PostReg, che risponde così alle domande della Commissione dei trasporti e delle telecomunicazioni nonché ad una richiesta d’esame del Sindacato della comunicazione.</teaser>
      <lead>La sostituzione di uffici postali con agenzie secondo il principio “Posta nel negozio di paese“ è conforme alle disposizioni di legge. È questa la conclusione di PostReg, che risponde così alle domande della Commissione dei trasporti e delle telecomunicazioni nonché ad una richiesta d’esame del Sindacato della comunicazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su incarico della Commissione dei trasporti e delle telecomunicazioni del Consiglio nazionale (CTT-CN), l’Autorità di regolazione postale PostReg ha esaminato la legalità della sostituzione di uffici postali con agenzie Ymago. La Posta, infatti, prevede nei prossimi due anni di trasformare circa 200 uffici postali secondo il sistema “Posta nel negozio di paese”. Secondo PostReg, questa trasformazione non viola la legge e l’ordinanza sulle poste, purché l’azienda si attenga alle relative disposizioni. PostReg rende note le sue conclusioni nel rapporto pubblicato in data odierna all’attenzione della CTT-CN e del Sindacato della comunicazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Orari di apertura più interessanti tuttavia senza la possibilità di effettuare versamenti in contanti&lt;br /&gt; Grazie alla sostituzione di piccoli uffici postali con le agenzie secondo il modello “Posta nel negozio di paese”, la clientela beneficia di norma di orari di apertura molto più interessanti, ma nel contempo deve rinunciare alla possibilità di effettuare versamenti in contanti. Questo punto suscita le obiezioni del Sindacato della comunicazione e in proposito PostReg precisa che anche le agenzie sono da considerarsi alla stregua di uffici postali ai sensi dell’ordinanza sulle poste. Già al momento della sua emanazione, il Consiglio federale aveva infatti chiaramente preannunciato che in futuro sarebbero sorte sempre più agenzie, le quali tuttavia non avrebbero più offerto la possibilità di effettuare pagamenti in contanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Preminenza della cooperazione tra Posta e Comuni&lt;br /&gt; La legge sulle poste obbliga la Posta ad offrire una rete capillare di uffici postali. Conformemente all’ordinanza, l’azienda deve inoltre rispettare regole chiare a tutela del servizio universale. In ogni regione di pianificazione essa deve garantire almeno un ufficio postale in grado di offrire tutte le prestazioni del servizio universale. Anche in futuro, in media, il 90% della popolazione dovrà avere la possibilità di raggiungere in venti minuti l’ufficio postale più vicino. Se da una parte la Posta deve adeguare costantemente la rete di uffici postali alle nuove esigenze della clientela, dall’altra ha bisogno di cooperare con i Comuni interessati. Qualora l’azienda intenda chiudere un ufficio postale, in caso di disaccordo il Comune interessato può adire la Commissione Uffici postali. A questo proposito, la Posta ha assicurato a PostReg che anche la sostituzione di uffici postali con le agenzie è soggetta a tale procedura. Se non è d’accordo con il sistema “ufficio postale nel negozio di paese”, il Comune in questione può sottoporre il caso alla Commissione Uffici postali.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una fitta rete di uffici postali con una piccola quota di agenzie&lt;br /&gt; Anche con l’attuazione del progetto Ymago, la Svizzera continuerà ad avere una delle reti di uffici postali più fitta d’Europa. Tuttavia, la quota del 6% di “uffici postali nel negozio di paese” è nel confronto europeo eccezionalmente bassa. Nei Paesi vicini come Francia, Austria o Germania, tale percentuale è già arrivata rispettivamente al 21%, 31% e 55%. In Danimarca, Gran Bretagna, Svezia e Paesi Bassi, quattro uffici postali su cinque sono già stati trasformati in agenzie postali. Solo in Svizzera i versamenti in contanti fanno parte del servizio postale universale e questo rende più complicata la realizzazione di agenzie, a causa dei requisiti di sicurezza. Secondo PostReg, il processo di liberalizzazione più lento in Svizzera è un importante motivo alla base del minore sviluppo di agenzie rispetto ai Paesi europei summenzionati. Mentre in Europa il limite del monopolio non supera i 50 grammi, nel nostro Paese è di 100 grammi. Di conseguenza, il 90% delle lettere in Svizzera sono tuttora soggette al monopolio della Posta.&lt;br /&gt; Dato il grado di liberalizzazione più avanzato dei rispettivi mercati postali, i Paesi europei hanno dovuto adeguare già prima la rete di uffici postali alle esigenze della clientela. Inoltre si è constatato nel frattempo che una rete di uffici postali moderna, con una percentuale considerevole di agenzie in grado di offrire orari di apertura interessanti, costituisce un vantaggio strategico delle aziende postali tradizionali rispetto ai concorrenti privati. Con la sempre maggiore liberalizzazione del mercato aumenta anche l’interesse degli operatori privati a disporre di una rete d’accesso capillare come quella delle aziende postali un tempo detentrici del monopolio. Lo dimostrano egli operatori privati di Paesi come la Germania o la Svezia, che sono riusciti ad aprire punti di accettazione per lettere e pacchi all’interno di aziende del commercio al dettaglio. Quest’offerta va a tutto vantaggio dei clienti, che in questi Paesi possono contare su un numero di punti di accettazione molto maggiore rispetto a prima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nota: il rapporto di PostReg all’attenzione della CTT-CN e la risposta alla richiesta d’esame del Sindacato della comunicazione sono consultabili all’indirizzo www.postreg.admin.ch/Dokumentation/Publikationen; il raffronto Svizzera – Europa in merito alla situazione del mercato postale all’indirizzo www.postreg.admin.ch/Dokumentation/Dokumentation Postmarktöffnung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Autorità di regolazione postale PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Berna Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="910" org-id="1025">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="920" org-id="1025">
        <name lang="de">Postmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché postal</name>
        <name lang="it">Mercato postale</name>
        <name lang="en">Postmarkt</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
