<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12175" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schwedischer Armeechef besucht die Schweiz</title>
      <lead>Der Oberbefehlshaber der Schwedischen Streitkräfte, General Håkan Syrén, besucht auf Einladung von Korpskommandant Christophe Keckeis, Chef der Armee vom 19. bis 21. April 2007 die Schweizer Armee.</lead>
      <text link="no">General Syrén wird mit Korpskommandant Keckeis, Chef der Armee, und weiteren Vertretern der Armeespitze Gespräche zur Weiterentwicklung der Armee, zur Thematik der Luftraumkontrolle sowie zur bilateralen Zusammenarbeit der beiden Streitkräfte führen. Zudem sind ein Kurzbesuch beim Chef des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrat Samuel Schmid, und Besuche des Militärflugplatzes Meiringen und der Katastrophenhilfe-Durchdienerkompanie in Wangen an der Aare geplant.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; General Syrén erwidert damit einen Aufenthalt des Chefs der Armee, welcher vor einem Jahr die schwedischen Streitkräfte besucht hatte. Die Schweizer Armee pflegt mit den neutralen Staaten im Norden Europas und mit deren Streitkräften seit vielen Jahren eine enge und freundschaftliche Zusammenarbeit. Die Zusammenarbeit mit Schweden erstreckt sich unter anderem auf Themen wie friedenserhaltende Einsätze, die zweijährlich stattfindende Übung VIKING und Ausbildungsfragen.</text>
      <contact>Philippe Zahno Chef Kommunikation Verteidigung 031 324 52 17</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 11:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef de l’armée suédoise en visite en Suisse</title>
      <lead>Le général Håkan Syrén, commandant en chef des forces armées suédoises, rend visite à l’Armée suisse du 19 au 21 avril 2007 à l’invitation du commandant de corps Christophe Keckeis, chef de l’Armée.</lead>
      <text link="no">Le général Syrén s’entretiendra avec le commandant de corps Keckeis et d’autres représentants du commandement de l’armée au sujet du développement de l’armée, du contrôle de l’espace aérien et de la coopération bilatérale entre les forces armées des deux pays. En outre, il est prévu que le général Sirén rencontre le conseiller fédéral Samuel Schmid, chef du département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), et effectue une visite de la base aérienne de Meiringen, puis de la compagnie de militaires en service long pour l’aide en cas de catastrophe à Wangen an der Aare. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; lI y a une année, c’est le commandant de corps Christophe Keckeis qui rendait visite aux forces armées suédoises. Depuis de nombreuses années, une collaboration étroite et amicale existe entre l’Armée suisse et les armées des pays neutres du Nord de l’Europe. La coopération avec la Suède s’étend entre autres à des sujets tels que les engagements de maintien de la paix, l’exercice bisannuel VIKING et à des questions relatives à l’instruction.</text>
      <contact>Philippe Zahno Chef de la communication de la Défense 031 324 52 17</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 11:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo dell'Esercito svedese in visita ufficiale in Svizzera</title>
      <lead>Il comandante in capo delle Forze armate svedesi, generale Håkan Syrén, rende visita all'Esercito svizzero dal 19 al 21 aprile 2007 dando seguito all'invito del comandate di corpo Christophe Keckeis, capo dell'Esercito svizzero.</lead>
      <text link="no">I colloqui tra il generale Syrén e il comandante di corpo Keckeis nonché altri rappresentanti dei vertici dell'esercito verteranno sullo sviluppo ulteriore dell'esercito, sulla tematica del controllo dello spazio aereo e sulla cooperazione bilaterale tra le due forze armate. È inoltre prevista una breve visita presso il capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport DDPS, consigliere federale Samuel Schmid, nonché la visita dell'aerodromo militare di Meiringen e della compagnia d'aiuto in caso di catastrofe di militari in ferma continuata a Wangen an der Aare.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il generale Syrén contraccambia quindi la visita resa un anno fa dal capo dell'Esercito svizzero alle Forze armate svedesi. L'Esercito svizzero intrattiene da molti anni una stretta e amichevole collaborazione con gli Stati neutrali nordeuropei e le rispettive forze armate. La collaborazione con la Svezia si estende anche a temi quali gli impieghi per il mantenimento della pace, l'esercizio VIKING a scadenza biennale e questioni nell'ambito dell'istruzione.</text>
      <contact>Philippe Zahno Capo Comunicazione Difesa 031 324 52 17</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-19 11:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
