<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12069" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-04-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Die Nordwestschweiz in der Schweiz</title>
      <teaser>Am 18. April 2007 veranstaltet das ARE in Liestal ein Forum zum Raumkonzept Schweiz. Gut 60 Personen aus den Kantonen Basel-Land, Basel-Stadt, Aargau und Jura sowie aus den grenznahen Regionen Deutschlands und Frankreichs werden sich dabei mit der Identität und der Zukunft der Nordwestschweiz im Kontext der Schweiz auseinandersetzen. Das Forum ist Teil des Partizipationsverfahrens zum Raumkonzept Schweiz, das Bund, Kantone, Städte und Gemeinden gemeinsam in Gang gesetzt haben. Mit dem Forum sollen die regionalen Befindlichkeiten und Wünsche an die Raumentwicklung in die zukünftigen Strategien des Bundes einfliessen.</teaser>
      <lead>Am 18. April 2007 veranstaltet das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) in Liestal ein Forum zum Raumkonzept Schweiz. Gut 60 Personen aus den Kantonen Basel-Land, Basel-Stadt, Aargau und Jura sowie aus den grenznahen Regionen Deutschlands und Frankreichs werden sich dabei mit der Identität und der Zukunft der Nordwestschweiz im Kontext der Schweiz auseinandersetzen. Das Forum ist Teil des Partizipationsverfahrens zum Raumkonzept Schweiz, das Bund, Kantone, Städte und Gemeinden gemeinsam in Gang gesetzt haben. Mit dem Forum sollen die regionalen Befindlichkeiten und Wünsche an die Raumentwicklung in die zukünftigen Strategien des Bundes einfliessen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Raumentwicklungsbericht 2005 stellte das Bundesamt für Raumentwicklung fest, dass die aktuelle Raumnutzung den Anforderungen einer nachhaltigen Entwicklung nicht entspricht. In der Zwischenzeit hat ein international zusammengesetztes Expertenteam diese Einschätzung bestätigt. Mit dem Raumkonzept Schweiz wollen Bund, Kantone, Städte und Gemeinden eine Grundlage für eine koordinierte, zukunftstaugliche Raumentwicklungspolitik schaffen. An dessen Erarbeitung sollen jedoch nicht nur Spezialisten und Experten mitwirken, sondern es soll ein möglichst breiter öffentlicher Dialog und Austausch über die drängenden Probleme der Raumentwicklung stattfinden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Forum in Liestal ist das sechste von insgesamt neunzehn Veranstaltungen in den verschiedenen Regionen der Schweiz. Die gut 60 Teilnehmenden aus Organisationen, Verbänden sowie weiteren interessierten Kreisen aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft wurden über Netzwerke im Raum Nordwestschweiz zur Teilnahme an der eintägigen Veranstaltung motiviert. In Liestal reflektieren sie ihre persönliche Wahrnehmung der räumlichen Entwicklung der Region, analysieren deren Bedeutung im nationalen und internationalen Umfeld und formulieren die zentralen Herausforderungen an die künftige Raumentwicklung. Sie diskutieren Fragen wie: Was macht die Identität der Nordwestschweiz aus? Welche Stärken und welche Schwächen hat sie? Wie sehen wir uns im Vergleich zu anderen Regionen?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gearbeitet wird im Forum in themenspezifischen Gruppen wie Siedlung, Verkehr, Wirtschaft, Landwirtschaft, Landschaft, Umwelt, Kultur/Bildung, Gesellschaft usw. Dabei wird nicht nur diskutiert. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer tauschen auch Bilder aus, die sie mitnehmen, und entwickeln gemeinsam neue Bilder der Region. Auf diese Weise soll die Vorstellung der künftigen Entwicklung möglichst anschaulich dargestellt werden und auch für alle jene verständlich werden, die am Forum selbst nicht teilnehmen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate aus dem Forum Liestal sowie den übrigen Forumsveranstaltungen in Aarau, Rorschach, Lausanne, Luzern, Winterthur, Lugano, La&amp;nbsp;Chaux-de-Fonds und Bern werden im Mai 2007 in einer gesamtschweizerischen Veranstaltung zusammengetragen und verglichen. In einer weiteren Veranstaltung werden die Teilnehmenden des Forums Liestal am 23. Oktober 2007 ihr Selbstbild mit dem inzwischen entwickelten Entwurf des Raumkonzepts Schweiz vergleichen. Bund, Kantone, Städte und Gemeinden erhalten durch dieses zweite Forum eine erste Rückmeldung zur Tragfähigkeit des Raumkonzepts Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hinweis an die Medienschaffenden&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mit den Forumsveranstaltungen soll eine möglichst breite Diskussion über die künftige Raumentwicklung in der Schweiz in Gang gesetzt werden. Für die Diskussionen in den Regionen spielen Sie als Medienschaffende eine wichtige Rolle. Gerne unterstützen wir Sie darin, die Raumentwicklung in ihrer Region zu thematisieren. Es besteht die Möglichkeit, partiell an der Veranstaltung teilzunehmen sich in den Pausen und am Schluss der Veranstaltung mit den Teilnehmerinnen und Teilnehmern zu unterhalten. Nehmen Sie dazu Kontakt mit dem Medienbeauftragten auf. Zudem orientieren wir Sie im Anschluss an die Veranstaltung über die Ergebnisse in Form einer Medienmitteilung und sind gerne bereit, Ihnen weitere Kontakte zu vermitteln.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Steiger, Medienbeauftragter Foren Raumkonzept Schweiz, Tel. 079 667 62 53 Christine Wittwer, Projektleiterin, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Tel. 031 322 54 23</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-04-16 09:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="135" org-id="812">
        <name lang="de">Raumkonzept Schweiz</name>
        <name lang="fr">Projet de territoire Suisse</name>
        <name lang="it">Progetto territoriale Svizzera</name>
        <name lang="en">Raumkonzept Schweiz</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
