<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12075" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Leuenberger an internationaler Konferenz zu Energieeffizienz in Berlin</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger wird am 20. April 2007 an der Konferenz "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten" in Berlin teilnehmen.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger wird am 20. April 2007 an der Konferenz "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten" in Berlin teilnehmen. Die im Rahmen der deutschen EU- und G8-Präsidentschaft durchgeführte Konferenz hat zum Ziel, den internationalen Dialog und die aktuellen politischen Entscheidungsprozesse zur Steigerung der Energieeffizienz zu fördern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Leuenberger wird den teilnehmenden Energieministern aus EU- und G8-Staaten die langfristigen Effizienzziele der Schweiz anhand des von der ETH entwickelten Konzeptes der 2000-Watt-Gesellschaft vorstellen. Sein Referat wird am 20. April 2007 auf der Homepage des UVEK aufgeschaltet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informationen zur Konferenz "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten": www.bmwi.de&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 322 55 11</contact>
      <link id="25932">
        <title>www.bmwi.de</title>
        <uri>http://www.bmwi.de/BMWi/Navigation/EU-Ratspraesidentschaft/veranstaltungen,did=175840.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation du conseiller fédéral Moritz Leuenberger à la conférence internationale sur l'efficacité énergétique à Berlin</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger participera à la conférence "Efficacité énergétique: façonner le monde de demain", qui se tiendra le 20 avril 2007 à Berlin.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger participera à la conférence "Efficacité énergétique: façonner le monde de demain", qui se tiendra le 20 avril 2007 à Berlin. La conférence, organisée dans le cadre de la présidence allemande de l'Union européenne et du G8, vise à promouvoir le dialogue international et à soutenir les processus de prise de décision politique en cours pour renforcer l'efficacité énergétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger présentera les objectifs à long terme de la Suisse en matière d'efficacité aux ministres de l'énergie des Etats membres de l'UE et du G8 participant à la conférence. Il donnera pour ce faire un exposé sur le concept de société à 2000 watts élaboré par les EPF, présentation qui sera publiée sur le site Internet du DETEC le 20 avril 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informations concernant la conférence "Efficacité énergétique: façonner le monde de demain": www.bmwi.de&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information (DETEC), 031 322 55 11</contact>
      <link id="25933">
        <title>www.bmwi.de</title>
        <uri>http://www.bmwi.de/Francais/Navigation/Presidence-du-conseil-de-l-ue/manifestations,did=175846.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Leuenberger partecipa alla conferenza internazionale sull’efficienza energetica a Berlino</title>
      <teaser>Il prossimo 20 aprile, il Consigliere federale Moritz Leuenberger parteciperà alla conferenza "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten" (Efficienza energetica: plasmare il mondo di domani), che si terrà a Berlino.</teaser>
      <lead>Il prossimo 20 aprile, il Consigliere federale Moritz Leuenberger parteciperà alla conferenza "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten" (Efficienza energetica: plasmare il mondo di domani), che si terrà a Berlino. Il vertice, organizzato nel quadro della presidenza tedesca dell’Ue e del G8, vuole promuovere il dialogo internazionale sugli attuali processi decisionali a livello politico volti a rafforzare l’efficienza energetica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In base alla strategia per una società a 2000 Watt sviluppata dal Politecnico federale, Leuenberger presenterà ai ministri dell'energia degli Stati membri dell'Ue e del G8 gli obiettivi di efficienza energetica a lungo termine fissati dalla Svizzera. Il suo discorso sarà scaricabile dal sito Internet del DATEC a partire dal 20 aprile 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informazioni sulla conferenza "Energieeffizienz: Die Welt von morgen gestalten": cfr. sito Internet www.bmwi.de&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa DATEC, tel. 031 322 55 11</contact>
      <link id="25935">
        <title>www.bmwi.de (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.bmwi.de/BMWi/Navigation/EU-Ratspraesidentschaft/veranstaltungen,did=175840.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="25934">
        <title>www.bmwi.de (in francese)</title>
        <uri>http://www.bmwi.de/Francais/Navigation/Presidence-du-conseil-de-l-ue/manifestations,did=175846.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
