<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3816" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„www.migesplus.ch“: Gesundheitsinformationen für MigrantInnen; Ein schweizerisches Novum in vielen Sprachen</title>
      <lead>Die Internetplattform „www.migesplus.ch“ ist aufgeschaltet. Sie vermittelt eine Übersicht über das in Migrationssprachen verfügbare Informationsmaterial, nennt die Bezugsquellen und zentralisiert Beratung und Know-how. „www.migesplus.ch“ – ein schweizerisches Novum auf diesem Gebiet – wendet sich in erster Linie an Fachpersonen aus dem Gesundheitsbereich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grundlage des Projektes „migesplus: Gesundheitsmaterial für MigrantInnen“ bildet die Bundesstrategie „Migration und Gesundheit 2002 - 2006“, die ein offenes Gesundheitssystem anstrebt, das nach dem Prinzip der Chancengleichheit allen zugänglich ist und das alle zu nutzen verstehen. Einer der Schwerpunkte dieser Strategie ist die Information, Prävention und Gesundheitsförderung der Migrationsbevölkerung. Auf dieser Grundlage hat das Schweizerische Rote Kreuz (SRK) im Auftrag des BAG eine Internetplattform zu gesundheitsrelevanten Themen konzipiert. Die Informationen sind in 25 Sprachen verfügbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informationslücken schliessen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Migesplus.ch umfasst eine Datenbank, die eine themenspezifisch gegliederte und inhaltlich kommentierte Übersicht über die bereits übersetzten Informationsmittel und deren Bezugsquellen gibt. Partner sind gegen 30 Organisationen und Institutionen, die Broschüren, Videos usw. anbieten. Es geht aber nicht nur darum, vorhandenes Material bereitzustellen. Zentrales Element von „Migesplus“ ist, Informationslücken zu identifizieren und diese durch die Förderung von neuen Angeboten zu schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Synergien nutzen, Qualität sichern&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Produktion von Informationsmaterial in verschiedenen Sprachen ist komplex und aufwändig. Es ist daher ein weiteres Ziel von „www.migesplus.ch“, Know-how und Erfahrungen möglichst zu zentralisieren und kontinuierlich weiter zu entwickeln. Diese Systematisierung und Standardisierung sollen einen wesentlichen Beitrag zur Qualitätsentwicklung und –sicherung leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fachpersonen als MultiplikatorInnen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Hauptzielgruppe des Projektes sind Fachpersonen aus dem Gesundheitsbereich. „www.migesplus.ch“&amp;nbsp; vermittelt ihnen eine Übersicht über das verfügbare Informationsmaterial und stärkt damit ihre Fachkompetenzen gegenüber der Migrationsbevölkerung. Die Fachpersonen übernehmen eine MultiplikatorInnenrolle, indem sie die bereits vorhandenen Unterlagen im Praxisalltag verwenden und an ihre Kundschaft weitergeben. Denn: ein möglichst hoher Informationsstand ist eine der wichtigsten Voraussetzungen für eine erfolgreiche Behandlung und eine gute Zusammenarbeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Plattform „www.migesplus“ ist mit der Website www.miges.ch, der zentralen Anlaufstelle für den Bereich Migration und Gesundheit, verlinkt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Spang, Leiter Fachstelle Migration und Gesundheit, Bundesamt für Gesundheit, 3003 Bern, Tel. 031 322 95 05 Osman Besic, Schweizerisches Rotes Kreuz, migesplus, 3001 Bern, Tel. 031 387 71 03</contact>
      <link id="6827">
        <title>Plattform „www.migesplus“:</title>
        <uri>http://www.miges.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« www.migesplus.ch » : informations sur la santé pour les migrants; Une nouveauté suisse en plusieurs langues</title>
      <lead>La plate-forme Internet « www.migesplus.ch » est en service. Elle offre une vue d’ensemble du matériel d’information disponible dans les langues des migrants, indique les organes auprès desquels les documents peuvent être obtenus et centralise conseils et savoir-faire. « www.migesplus.ch », une nouveauté suisse dans ce domaine, s’adresse en premier lieu aux professionnels de la santé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet «&amp;nbsp;migesplus&amp;nbsp;:&amp;nbsp;matériel pour les migrantes et les migrants&amp;nbsp;» s’appuie sur la stratégie de la Confédération «&amp;nbsp;Migration et santé 2002 - 2006&amp;nbsp;», qui vise un système de santé basé sur l’égalité des chances, accessible à tous et que chacun sait utiliser. L’une des priorités de cette stratégie est l’information, la prévention et la promotion de la santé auprès de la population migrante. C’est sur cette base que la Croix-Rouge Suisse (CRS) a, sur mandat de l’OFSP, conçu une plate-forme Internet consacrée à des thèmes relevant de la santé et dont les informations sont disponibles en 25 langues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Combler les lacunes d’information&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Migesplus comporte une banque de données qui donne un aperçu thématique et commenté des informations déjà traduites et qui indique les organes où les documents peuvent être obtenus. Une trentaine d’organisations et d’institutions constituent les partenaires, qui proposent brochures, vidéos, etc. Outre la mise à disposition de matériel, migesplus s’attache à identifier les lacunes d’information et à les combler par la promotion de nouvelles offres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Utiliser les synergies, assurer la qualité&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La conception du matériel d’information en plusieurs langues s’avère complexe et onéreuse. C’est pourquoi «&amp;nbsp;www.migesplus.ch&amp;nbsp;» centralise le plus possible le savoir-faire et l’expérience tout en continuant à les développer. Cette systématisation et cette normalisation des données permettent de contribuer de manière substantielle au développement et à l’assurance de la qualité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les spécialistes comme relais multiplicateurs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le principal groupe cible du projet est constitué par les professionnels de la santé. «&amp;nbsp;migesplus&amp;nbsp;» leur offre un aperçu du matériel d’information disponible&amp;nbsp;; la plate-forme permet ainsi d’élargir et de renforcer leurs compétences professionnelles au bénéfice de la population migrante. Les spécialistes endossent ainsi un rôle de relais multiplicateur&amp;nbsp;: ils utilisent les documents déjà à disposition dans leur activité quotidienne et les remettent à leur clientèle. En effet, le succès d’un traitement et d’une collaboration dépend, pour une large part, du niveau d’information, qui se veut le plus grand plus grand possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plate-forme «&amp;nbsp;www.migesplus&amp;nbsp;» est reliée avec le site Internet www.miges.ch, centre de contact en matière de migration et santé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Spang, Chef du service Migration et santé, Tél. : 031 322 95 05 Osman Besic, Croix-Rouge suisse, migesplus, 3001 Berne, Tél. : 031 387 71 03</contact>
      <link id="6828">
        <title>Plate-forme « www.migesplus »:</title>
        <uri>http://www.miges.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>„www.migesplus.ch“: informazioni sulla salute per migranti ; Una novità svizzera in molte lingue</title>
      <lead>La piattaforma internet "www.migesplus.ch" è ora in rete. Essa offre una panoramica sul materiale informativo a disposizione nelle lingue delle persone immigrate, indica le fonti di riferimento e centralizza la consulenza e le conoscenze specifiche in materia. “www.migesplus.ch“ – una novità svizzera in questo campo – si rivolge in primo luogo agli specialisti in ambito sanitario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La base del progetto „migesplus: materiale informativo sulla salute per migranti” è costituita dalla strategia della Confederazione “Migrazione e salute 2002-2006”, che mira ad un sistema sanitario aperto, accessibile a tutti secondo il principio delle pari opportunità e la cui utilizzazione sia a portata di tutti. Tra i punti fondamentali di questa strategia troviamo l’informazione, la prevenzione e la promozione della salute tra gli immigrati. Partendo da questa base, la Croce Rossa Svizzera (CRS) ha sviluppato, su incarico dell’UFSP, una piattaforma internet orientata sui temi rilevanti della salute. Le informazioni saranno a disposizione in 25 lingue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ovviare alle carenze dell’informazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Migesplus.ch comprende una banca dati che fornisce una panoramica strutturata per temi e commentata sul materiale informativo già tradotto e sulle relative fonti. Al progetto sono associate circa 30 organizzazioni e istituzioni che mettono a disposizione documentazioni, video ecc. Tuttavia, non si tratta solo di offrire materiale esistente. L’elemento centrale di “migesplus” è di identificare le carenze informative e di compensarle incoraggiando l’offerta di nuovo materiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Utilizzare le sinergie e garantire la qualità&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La produzione di materiale informativo in più lingue è complessa e onerosa. Un ulteriore obiettivo di „www.migesplus.ch“ è quindi di centralizzare la raccolta di conoscenze specifiche nonché di esperienze e di svilupparla costantemente. Si prevede che la sistematizzazione e l’unificazione dei metodi menzionate porteranno un notevole contributo allo sviluppo e alla garanzia della qualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Specialisti quali diffusori d’informazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il gruppo target principale del progetto è costituito da specialisti in ambito sanitario. „www.migesplus.ch“ fornisce loro una panoramica sul materiale informativo disponibile, rafforzando in questo modo le loro competenze specifiche relativamente alla popolazione migrante. Gli specialisti assumono un ruolo di diffusori d’informazione, utilizzando nella prassi quotidiana i documenti esistenti e distribuendoli alla clientela. Questo perché un’informazione al miglior livello è uno dei presupposti più importanti per un trattamento efficace e per una buona collaborazione con le persone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La piattaforma „www.migesplus“ è collegata al sito internet www.miges.ch, il riferimento centrale di consulenza negli ambiti relativi alla migrazione e alla salute.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Spang, responsabile del Servizio migrazione e salute, Ufficio federale della sanità pubblica, 3003 Berna, Tel. 031 323 87 80 Osman Besic, Croce Rossa Svizzera, migesplus, 3001 Berna, tel. 031 387 71 03</contact>
      <link id="6829">
        <title>Piattaforma „www.migesplus“:</title>
        <uri>http://www.miges.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
