<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9395" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-08-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juli 2004</title>
      <teaser>Arbeitslosigkeit im Juli 2004 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariates für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juli 2004 143’125 Arbeitslose eingeschrieben, 978 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,7% im Juni 2004 auf 3,6% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 210’740 Stellensuchende registriert, 1’848 weniger als im Vormonat.</teaser>
      <lead>Arbeitslosigkeit im Juli 2004 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariates für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juli 2004 143’125 Arbeitslose eingeschrieben, 978 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,7% im Juni 2004 auf 3,6% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 210’740 Stellensuchende registriert, 1’848 weniger als im Vormonat.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Gemeldete offene Stellen im Juli 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Zahl der gemeldeten offenen Stellen verringerte sich um 991 auf 8’577 Stellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kurzarbeit im Juni 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Im Juni 2004 waren 2’996 Personen von Kurzarbeit betroffen, 760 Personen weniger (-20,2%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe verringerte sich um 132 Einheiten(-29,4%) auf 317. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 45’913 (-20,7%) auf 175’677 Stunden ab. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Juni 2003) waren 629’494 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 10’967 Personen in 868 Betrieben verteilt hatten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2’545 Aussteuerungen im Mai 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats Mai 2004 ausgeschöpft hatten, auf 2’545 Personen. Davon waren Ende Juli 2004 noch 732 Personen (29%) bei einem Regionalen Arbeitsvermittlungszentrum gemeldet und damit weiterhin statistisch erfasst. 332 Personen (13%) hatten inzwischen eine neue Stelle gefunden. Bei den übrigen, nicht mehr eingeschriebenen 1’481 Ausgesteuerten (58%) können verschiedene Situationen eingetreten sein: Wiederaufnahme einer Erwerbstätigkeit, Rückzug vom Arbeitsmarkt bzw. Verzicht auf Erwerbstätigkeit, Beginn oder Fortsetzung einer Ausbildung, Abreise ins Ausland, Fortsetzung der Stellensuche, ohne die Dienstleistungen der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren zu beanspruchen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rita Baldegger&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Mediensprecherin&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 37 90&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="20449">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juli 2004</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6437.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation sur le marché de travail en juillet 2004</title>
      <teaser>Le chômage en juillet 2004 Selon les données enregistrées par le Secrétariat d’Etat à l'économie (SECO), 143’125 personnes étaient inscrites au chômage à fin juillet 2004, soit 978 de moins que le mois précédent. Le taux de chômage a diminué, passant de 3,7% en juin 2004 à 3,6% pendant le mois sous revue. L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 210’740 personnes, soit 1’848 de moins que le mois précédent.</teaser>
      <lead>Le chômage en juillet 2004 Selon les données enregistrées par le Secrétariat d’Etat à l'économie (SECO), 143’125 personnes étaient inscrites au chômage à fin juillet 2004, soit 978 de moins que le mois précédent. Le taux de chômage a diminué, passant de 3,7% en juin 2004 à 3,6% pendant le mois sous revue. L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 210’740 personnes, soit 1’848 de moins que le mois précédent.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Places vacantes annoncées en juillet 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Quant au nombre de places vacantes annoncées aux offices du travail, il a diminué de 991 unités pour s'établir à 8’577.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Réductions de l'horaire de travail en juin 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; En juin 2004, les réductions de l'horaire de travail (chômage partiel) ont touché 2'996 personnes, soit 760 de moins (-20,2%) que le mois précédent. Le nombre des entreprises ayant eu recours à de telles mesures a diminué de 132 (-29,4%), passant à 317, celui des heures de travail perdues de 45'913 (-20,7%), pour s’établir à 175'677. L’année précédente à la même époque (juin 2003), le chômage partiel avait sévi dans 868 entreprises, touchant 10'967 personnes et entraînant la perte de 629'494 heures de travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2'545 personnes arrivées en fin de droits en mai 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2’545 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l'assurance-chômage dans le courant du mois de mai 2004. Sur ce nombre, à fin juillet 2004, 732 personnes (29%) étaient toujours inscrites à un office régional de placement et continuaient donc à être prises en compte dans la statistique. 332 autres (13%) avaient trouvé un emploi dans l'intervalle. En ce qui concerne les 1’481 personnes arrivées en fin de droits (58%) restantes qui n'étaient plus inscrites à un office régional de placement, diverses hypothèses sont envisageables: reprise d'une activité lucrative, retrait du marché du travail ou renonciation à exercer une activité lucrative, commencement ou poursuite d'une formation, départ à l'étranger, poursuite de la recherche d'emploi sans recourir aux services des offices régionaux de placement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; chef de la Presse&lt;br /&gt; tél.+41 (0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <attachment id="20450">
        <title>La situation sur le marché du travail en juillet 2004</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6438.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione sul meracato del lavoro nel mese di luglio 2004</title>
      <teaser>Disoccupazione nel mese di luglio 2004 Stando ai dati rilevati dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO), alla fine di luglio 2004 erano iscritti 143’125 disoccupati, ossia 978 in meno rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è diminuito dal 3,7% nel mese di giugno 2004 al 3,6% nel mese in rassegna. Sono state registrate complessivamente 210’740 persone in cerca d’impiego, vale a dire 1’848 in meno rispetto al mese di giugno 2004.</teaser>
      <lead>Disoccupazione nel mese di luglio 2004 Stando ai dati rilevati dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO), alla fine di luglio 2004 erano iscritti 143’125 disoccupati, ossia 978 in meno rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è diminuito dal 3,7% nel mese di giugno 2004 al 3,6% nel mese in rassegna. Sono state registrate complessivamente 210’740 persone in cerca d’impiego, vale a dire 1’848 in meno rispetto al mese di giugno 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Posti vacanti annunciati nel mese di luglio 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il numero dei posti vacanti annunciati presso gli uffici del lavoro è diminuito di 991 raggiungendo 8’577 unità.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lavoro ridotto nel mese di giugno 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; A giugno 2004 sono state colpite dal lavoro ridotto 2'996 persone, ovvero 760 in meno (-20,2%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è diminuito di 132 unità (-29,4%) portandosi a 317. Il numero delle ore di lavoro perse si è ridotto di 45'913 (-20,7%) portandosi a 175'677. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (giugno 2003) erano state registrate 629'494 ore perse, ripartite su 10'967 persone in 868 aziende.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2’545 persone hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di maggio 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di maggio 2004, 2'545 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione. Fra queste, 732 (29%) erano ancora iscritte presso un Ufficio regionale di collocamento a fine luglio 2004 ed erano pertanto rilevate anche statisticamente. 332 persone (13%) hanno nel frattempo trovato un lavoro. Per quanto riguarda le restanti 1'481 persone (58%) giunte alla fine del diritto all’indennità, il ritiro della loro iscrizione può riflettere svariate situazioni: ripresa di un’attività lucrativa, abbandono del mercato del lavoro oppure rinuncia ad un’attività lucrativa, inizio o continuazione di una formazione, partenza per l’estero, proseguimento della ricerca di un posto di lavoro senza ricorrere ai servizi offerti dagli Uffici regionali di collocamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rita Baldegger&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; capo della comunicazione&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 37 90&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="20451">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di luglio 2004</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6439.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
