<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1075" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stau auf Nationalstrassen: Sofortmassnahmen sind möglich</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Strassen ASTRA schlägt den Kantonen Bern, Solothurn, Genf, Waadt und Graubünden insgesamt sieben Sofortmassnahmen vor, die zu einer raschen Verbesserung des Verkehrsflusses bei lokalen Engpässen auf gewissen Nationalstrassenabschnitten beitragen können. Dabei geht es vor allem um eine lokal begrenzte Umnutzung von Standstreifen. Diese Vorschläge sind das Resultat einer Studie zur Kapazitätsbewirtschaftung von Strassen gesamtschweizerischer Bedeutung.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Strassen ASTRA schlägt den Kantonen Bern, Solothurn, Genf, Waadt und Graubünden insgesamt sieben Sofortmassnahmen vor, die zu einer raschen Verbesserung des Verkehrsflusses bei lokalen Engpässen auf gewissen Nationalstrassenabschnitten beitragen können. Dabei geht es vor allem um eine lokal begrenzte Umnutzung von Standstreifen. Diese Vorschläge sind das Resultat einer Studie zur Kapazitätsbewirtschaftung von Strassen gesamtschweizerischer Bedeutung.</lead>
      <text link="no">Das Verkehrsaufkommen auf den schweizerischen Strassen nimmt stetig zu. Zwischen 1990 und 2000 stieg die Fahrleistung von 49’747 Mio Fz-km auf 58’066 Mio Fz-km . Für die weitere Entwicklung bis 2020 geht das ASTRA von einer Zunahme zwischen 24% und 40% auf den Hochleistungsstrassen aus. Die Folgen sind bekannt: Höhere Schadstoff- und Lärmemissionen, zunehmende Anfälligkeit des Verkehrssystems, mehr Unfälle und zunehmende Staus. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Örtliche Stausituationen entschärfen &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ziel des ASTRA war es, auf dem National- und schweizerischen Hauptstrassennetz mit Hilfe eines Beurteilungsinstrumentes einfache und rasch umsetzbare Massnahmen zu evaluieren. Sie sollen örtlich die Stausituation rasch möglichst entschärfen helfen. 95 staugefährdete Strassenabschnitte wurden ausgewählt, eine Vielzahl möglicher Massnahmen analysiert und auf ihre Wirkung und Kosten hin beurteilt. Auch die Akzeptanz der Massnahmen aus Sicht der Verkehrsteilnehmer, der Betroffenen und der Behörden wurde berücksichtigt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Als Mass für den Handlungsbedarf an den verschiedenen Staustellen wurde der „Problemdruck“ verwendet. Er wird definiert als Produkt zwischen mittlerer Staulänge in Kilometer und Anzahl Stunden Stauzustand pro Jahr. Der grösste Anteil der Staus findet werktags statt und nur gerade 13% der Jahresstaudauer fällt auf Wochenenden oder Feiertage. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das ASTRA hat nun entschieden, neun Massnahmen prioritär zu behandeln. Zwei Massnahmen, nämlich die bessere Aufklärung der Verkehrsteilnehmer zum Verhalten bei Stau und eine bessere Verkehrsinformation, wird das ASTRA selbst weiterverfolgen. Die verbleibenden sieben lokalen Massnahmen schlägt das ASTRA den betroffenen Kantonen zur Umsetzung vor. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lokale Standstreifenumnutzung zur Förderung des Verkehrsflusses &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In den sechs folgenden staugefährdeten Abschnitten soll der Standstreifen auf einer Länge von jeweils ca. 300 bis 600 m umgenutzt werden – der Fahrzeugstrom soll sich an diesen Stellen schneller ent- bzw. verflechten: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • im Kanton Bern bei der Ausfahrt Wankdorf aus Richtung Lausanne &lt;br /&gt; • im Kanton Bern bei der Ausfahrt Wankdorf bei der Verflechtung in Richtung Lausanne &lt;br /&gt; • in Genf bei der Ausfahrt Perly in Richtung Carouge &lt;br /&gt; • im Kanton Solothurn in Härkingen von Basel und Zürich in Richtung Bern &lt;br /&gt; • im Kanton Solothurn in Härkingen von Bern in Richtung Basel und Zürich &lt;br /&gt; • im Kanton Waadt bei der Ausfahrt Lausanne Ecublens &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine siebte lokale Massnahme sieht das ASTRA im Kanton Graubünden vor: In Reichenau soll in Fahrtrichtung Süden die Wegweisung verbessert werden. Mehr Details und Illustrationen zu den Vorschlägen sind in der Zusammenfassung im Anhang zu finden.</text>
      <contact/>
      <attachment id="16011">
        <title>Vorschläge zur raschen und lokalen Verbesserung des Verkehrsflusses</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>845</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/519.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-11-30 10:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Embouteillages sur les routes nationales : Des mesures immédiates sont envisageables</title>
      <teaser>L’Office fédéral des routes (OFROU) propose aux cantons de Berne, de Soleure, de Genève, de Vaud et des Grisons sept mesures susceptibles d’améliorer rapidement la fluidité du trafic à sept goulets d’étranglement situés sur des tronçons de routes nationales. Elles consistent en premier lieu à modifier localement l’utilisation des bandes d’arrêt d’urgence. Ces propositions sont le résultat d’une étude sur la gestion de la capacité des routes d’importance nationale.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral des routes (OFROU) propose aux cantons de Berne, de Soleure, de Genève, de Vaud et des Grisons sept mesures susceptibles d’améliorer rapidement la fluidité du trafic à sept goulets d’étranglement situés sur des tronçons de routes nationales. Elles consistent en premier lieu à modifier localement l’utilisation des bandes d’arrêt d’urgence. Ces propositions sont le résultat d’une étude sur la gestion de la capacité des routes d’importance nationale.</lead>
      <text link="no">Le trafic ne cesse d’augmenter sur le réseau routier suisse. Entre 1990 et 2000, le kilométrage est passé de 49’747 millions à 58’066 millions de véhicules-kilomètres . L’OFROU estime que l’augmentation sera de l’ordre de 24% à 40% sur les routes à grand débit d’ici à 2020. Les conséquences sont connues : hausse des émissions de substances nocives et des nuisances sonores, fragilité croissante du système de transport, augmentation du nombre d’accidents et de bouchons. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Désengorger les points névralgiques &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’OFROU s’est fixé pour but d’étudier, à l’aide d’un outil ad hoc, des mesures simples et rapidement applicables sur le réseau des routes nationales et principales pour réduire les embouteillages locaux dans les meilleurs délais. Sur 95 tronçons choisis parmi les plus encombrés, une multitude de mesures possibles ont été analysées quant à leur effet et à leurs coûts. L’accueil que leur réserveraient les usagers de la route, les personnes concernées et les autorités a également été pris en compte. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’« impact » a été utilisé comme critère justifiant une intervention aux différents endroits saturés par le trafic routier. Il est défini comme le produit de la longueur moyenne de l’embouteillage en kilomètres et du nombre d’heures de bouchon par année. La grande majorité des embouteillages se produit les jours ouvrables et seuls 13% tombent en fin de semaine ou les jours fériés. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’OFROU a décidé d’accorder la priorité à neuf mesures, s’attelant lui-même à deux d’entre elles, la première visant un meilleur comportement des usagers de la route en cas de bouchon et la seconde, une information routière plus efficace. Quant aux sept autres, il les proposera aux cantons concernés afin qu’ils les mettent en œuvre. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Modifier localement l’utilisation des bandes d’arrêt d’urgence pour rendre la &lt;br /&gt; circulation plus fluide &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur les six tronçons énumérés ci-dessous, tous menacés d’engorgement régulier, il est prévu d’utiliser la bande d’arrêt d’urgence sur une longueur de 300 à 600 mètres pour permettre aux flux de véhicules de diverger ou de converger plus rapidement : &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • dans le canton de Berne, à la sortie Wankdorf en provenance de Lausanne &lt;br /&gt; • dans le canton de Berne, à la sortie Wankdorf à l’échangeur en direction de Lausanne &lt;br /&gt; • à Genève, à la sortie Perly en direction de Carouge &lt;br /&gt; • dans le canton de Soleure, à Härkingen, depuis Bâle et Zurich vers Berne &lt;br /&gt; • dans le canton de Soleure, à Härkingen, depuis Berne vers Bâle et Zurich &lt;br /&gt; • dans le canton de Vaud, à la sortie Lausanne Ecublens &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une septième mesure locale consiste à améliorer l’indication de direction à Reichenau (canton des Grisons) direction sud. L’annexe donne des détails et des illustrations supplémentaires concernant les propositions avancées.</text>
      <contact/>
      <attachment id="16010">
        <title>Propositions visant à une amélioration rapide et locale du trafic sur les autoroutes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>767</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-11-30 10:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Code sulle strade nazionali: adozione di misure urgenti</title>
      <teaser>L’Ufficio federale delle strade (USTRA) propone ai Cantoni di Berna, Soletta, Ginevra, Vaud e Grigioni l’adozione di sette misure volte a rendere rapidamente più fluido il traffico su determinati tratti di strada nazionale in presenza di colli di bottiglia locali. Si tratta, in particolare di una nuova utilizzazione, topograficamente limitata, delle corsie di emergenza. Queste proposte sono il risultato di uno studio dedicato alla gestione delle capacità sulle strade di importanza nazionale.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale delle strade (USTRA) propone ai Cantoni di Berna, Soletta, Ginevra, Vaud e Grigioni l’adozione di sette misure volte a rendere rapidamente più fluido il traffico su determinati tratti di strada nazionale in presenza di colli di bottiglia locali. Si tratta, in particolare di una nuova utilizzazione, topograficamente limitata, delle corsie di emergenza. Queste proposte sono il risultato di uno studio dedicato alla gestione delle capacità sulle strade di importanza nazionale.</lead>
      <text link="no">Il volume di traffico sulle strade svizzere è in continuo aumento. Tra il 1990 e il 2000, il numero di chilometri percorsi è salito da 49’747 mio. di vkm a 58’066 mio. di vkm . L’USTRA stima che, entro il 2020, sui tratti ad alta capacità si registrerà un aumento di traffico compreso tra il 24% e il 40%. Le conseguenze sono note: maggiori emissioni foniche e di sostanze nocive, maggiore rischio di perturbazioni della viabilità, più incidenti e code in aumento. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Decongestionare il traffico a livello locale &lt;br /&gt; L’USTRA si è prefisso l’obiettivo di valutare, mediante precisi criteri, una serie di misure semplici e attuabili rapidamente, intese a migliorare la situazione della viabilità sulle strade nazionali e principali. A questo scopo sono stati selezionati 95 tratti stradali particolarmente a rischio di code e rallentamenti, per i quali si sono analizzati numerosi provvedimenti, sia in termini di efficacia che di costo. Nello studio si è tenuto conto anche della disponibilità degli utenti del traffico, degli interessati e delle autorità ad accettare queste misure. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per valutare la necessità di intervento nei diversi punti critici della rete stradale, ci si è basati sul cosiddetto criterio del “Problemdruck“ (“acutezza del problema”). Tale criterio si definisce come prodotto tra la lunghezza media delle code (in km) e il numero di ore di coda registrate sulle strade svizzere in un anno. La percentuale maggiore di ore di coda si rileva nei giorni feriali; solo il 13% interessa invece i fine settimana e i giorni festivi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’USTRA ha ora deciso di trattare nove misure in modo prioritario. Due di esse, ossia la migliore sensibilizzazione degli utenti della strada al comportamento da tenere in caso di code e un’informazione più efficiente sul traffico, saranno portate avanti dallo stesso USTRA. L’esecuzione dei restanti sette provvedimenti a livello locale è affidata ai Cantoni interessati. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nuova utilizzazione delle corsie di emergenza a livello locale per migliorare la viabilità &lt;br /&gt; Nei sei seguenti tratti stradali a rischio di code, le corsie di emergenza, su una lunghezza di ca. 300 - 600 m, verranno sfruttate per decongestionare e rendere più fluido il traffico: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; • Cantone di Berna: svincolo autostradale Wankdorf, corsie provenienti da Losanna &lt;br /&gt; • Cantone di Berna: svincolo autostradale Wankdorf, corsie in direzione di Losanna &lt;br /&gt; • a Ginevra presso lo svincolo Perly, in direzione di Carouge &lt;br /&gt; • Cantone Soletta: presso Härkingen, da Basilea e Zurigo in direzione di Berna &lt;br /&gt; • Cantone Soletta: presso Härkingen, da Berna in direzione di Basilea e Zurigo &lt;br /&gt; • Cantone di Vaud: presso lo svincolo Losanna Ecublens &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’USTRA prevede un’ulteriore misura da attuare a livello locale nel Cantone Grigioni: a Reichenau verrà migliorata la segnaletica stradale in direzione sud. Per maggiori dettagli e illustrazioni riguardo alle singole misure proposte, si rinvia alla sintesi in allegato.</text>
      <contact/>
      <attachment id="16010">
        <title>Propositions visant à une amélioration rapide et locale du trafic sur les autoroutes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>767</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="16011">
        <title>Vorschläge zur raschen und lokalen Verbesserung des Verkehrsflusses</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>845</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/519.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
