<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8625" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-08-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staustunden 2003 beinahe unverändert</title>
      <lead>Im vergangenen Jahr haben die Staustunden trotz anhaltender Verkehrszunahme um 1,3% abgenommen. Eine markante Staureduktion wurde vor dem Gotthard Nordportal registriert. Die Optimierungen des Verkehrsregimes und das Tropfenzählersystem haben sich dort offensichtlich positiv ausgewirkt. Auf der A1 blieben die Staustunden gesamthaft gegenüber dem Vorjahr praktisch unverändert. Gleichzeitig wurde jedoch eine Konzentration der Staus auf Strassenabschnitten in Agglomerationsgebieten wie Zürich und Bern festgestellt. Dort treten fast an allen Werktagen Staus in den Morgen- und Abendspitzenstunden auf.</lead>
      <text link="no">Der Staubericht 2003 des Bundesamts für Strassen ASTRA weist insgesamt rund 11’400 Staustunden aus, was einer Abnahme um 1,3% im Vergleich zum Vorjahr entspricht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verkehrsentwicklung 2003 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf den städtischen Autobahnabschnitten im Raum Basel, Bern, Zürich und Genf wurden gegenüber 2002 im Mittel 3% Mehrverkehr festgestellt, was deutlich über der mittleren Verkehrszunahme auf dem gesamten Nationalstrassennetz von 2% liegt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf der Nord-Südachse hat der Verkehr zwischen Luzern und Bellinzona seit der Einführung des Tropfenzählersystems am 1. Oktober 2002 wieder zugenommen. Mit total 1.0 Mio. LKW im Jahr 2003 liegt man jedoch noch rund 17% unter den 1.2 Mio. LKW im Jahr 2000. Der Schwerverkehr im Gotthard-Strassentunnel hat in der gleichen Periode um 500 LKW auf 3’600 LKW pro Tag zugenommen. Er liegt damit noch um 900 LKW oder 20% unter dem bisher höchsten gemessenen Jahresmittel von 2000. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Westschweiz ist auf den Nationalstrassen im Jahr 2003 ein leichter Verkehrsrückgang festzustellen, was mit dem Zusatzverkehr 2002 wegen der damaligen Expo zu tun haben dürfte. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stauentwicklung 2003 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf der A2 resultierte eine markante Reduktion der Staustunden um über 50 Prozent vor dem Gotthard Nordportal. Die Optimierungen des Verkehrsregimes und das Tropfenzählersystem haben sich dort offensichtlich positiv ausgewirkt. Bedingt durch die Zunahme der Staustunden an Baustellen bei wichtigen Ausbauten, die unter Verkehr durchgeführt werden mussten, sind über die gesamte A2 zwischen Basel und Chiasso die Staumeldungen jedoch nur leicht zurückgegangen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf der A1 blieben die Staustunden gegenüber dem Vorjahr praktisch unverändert. Gleichzeitig ist jedoch eine Zunahme der Staus auf Strassenabschnitten in einzelnen Agglomerationsgebieten wie Zürich und Bern festzustellen. Am meisten Stautage wurden auf der A1 zwischen dem Aargau und Zürich erfasst. Dort treten an rund 300 Tagen, somit fast täglich Staus in den Morgen- und Abendspitzenstunden auf. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK Eidgenössisches Departement für &lt;br /&gt; Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pressedienst &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: &lt;br /&gt; Informationsdienst Bundesamt für Strassen, 031 324 14 91 &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nombre des heures d’embouteillage en 2003: c’est presque le statu quo</title>
      <lead>Au cours de l’année dernière, le nombre des heures d’embouteillage a diminué de 1,3%, ceci bien que le volume du trafic n’ait cessé de croître. Devant le portail nord du tunnel du Gothard, on a enregistré une diminution significative de la durée des bouchons. Les mesures prises en vue d’optimiser le régime de circulation ainsi que l’instauration du système du compte-gouttes ont donc eu manifestement des effets positifs à cet endroit. Sur l’A1, le nombre des heures d’embouteillage est resté pratiquement stable par rapport à l’année précédente. Pour la même période, on a toutefois relevé une concentration des embouteillages sur des tronçons de routes de certaines agglomérations urbaines, Zurich et Berne par exemple. Presque tous les jours ouvrables, des bouchons s’y produisent chaque matin et chaque soir, aux heures de pointe.</lead>
      <text link="no">Le rapport 2003 de l’Office fédéral des routes OFROU fait état d’un total d’environ 11’400 heures d’embouteillage, ce qui correspond à une réduction de 1,3% par rapport à l’année précédente. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Evolution du trafic en 2003 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur les tronçons urbains des autoroutes, dans les secteurs de Bâle, Berne, Zurich et Genève, le trafic a augmenté en moyenne de 3% par rapport à 2002, ce qui est nettement supérieur à l’augmentation moyenne du trafic enregistrée sur l’ensemble du réseau des routes nationales, augmentation qui se situe, elle, à 2%. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur l’axe nord-sud de l’A2, entre Lucerne et Bellinzone, le trafic des poids lourds a de nouveau augmenté depuis le 1er octobre 2002, date de l’instauration du système du compte-gouttes. Avec un total de 1,0 million de véhicules en 2003, on est toutefois encore environ 17% au-dessous du nombre de 1,2 million de véhicules recensés en 2000. Quant au nombre des poids lourds enregistré dans le tunnel routier du Gothard durant la même période il a augmenté, passant de 500 à 3’600 véhicules par jour. Mais il est encore de 900 ou de 20% inférieur à la moyenne annuelle de l’année 2000, la plus élevée jamais mesurée. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur le réseau des routes nationales de Suisse occidentale, le trafic a légèrement diminué en 2003, ce qui pourrait avoir un lien de cause à effet avec le trafic supplémentaire enregistré l’année précédente en raison de l’Expo 02. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Evolution des embouteillages en 2003 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur l’A2, le nombre des heures d’embouteillage devant le portail nord du tunnel du Gothard a considérablement diminué, et cela dans une proportion de plus de 50 pour cent. Les mesures prises en vue d’optimiser le régime de circulation, de même que l’instauration du système du compte-gouttes, ont manifestement eu des effets positifs à cet endroit. Pour toute la longueur de l’A2, de Bâle à Chiasso, le nombre des avis de bouchons n’a en revanche que peu diminué, ceci en raison de l’augmentation des heures d’embouteillages aux abords des importants chantiers qu’il a fallu exploiter tout s’efforçant de maintenir le flux du trafic. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur l’A1, le nombre des heures d’embouteillage est resté pratiquement stable par rapport à celui de l’année précédente. Pour la période considérée, on constate toutefois que les embouteillages ont été plus fréquents sur des tronçons de routes de certaines agglomérations urbaines, Zurich et Berne par exemple. C’est sur le tronçon de l’A1 reliant les cantons d’Argovie et de Zurich que l’on a dénombré le maximum d’embouteillages quotidiens. Des bouchons s’y produisent environ 300 jours par année, autrement dit presque chaque matin et chaque soir, aux heures de pointe. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DETEC &lt;br /&gt; Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Service de presse &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements: &lt;br /&gt; Service d’information de l’Office fédéral des routes, 031 324 14 91 &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
