<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79924" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-07-27</pubdate>
    <blocking-period>2020-07-27</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Agroscope startet Freisetzungsversuch mit Samuraiwespen gegen die Marmorierte Baumwanze</title>
      <lead>Die aus Asien stammende Marmorierte Baumwanze, umgangssprachlich auch Stinkwanze genannt, verursacht in der Schweiz beachtliche Schäden im Obst- und Gemüsebau. Ihr natürlicher asiatischer Gegenspieler, die Samuraiwespe, könnte gegen die Plage hierzulande helfen. In Asien parasitiert sie die Eier der Wanze und dämmt damit deren Population ein. Ob das auch in der Schweiz funktioniert, soll ein erster bewilligter Freisetzungsversuch mit diesem exotischen Gegenspieler auf einer Birnenparzelle im Kanton Zürich zeigen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Marmorierte Baumwanze (&lt;i&gt;Halyomorpha halys&lt;/i&gt;) stammt ursprünglich aus Ostasien und wurde 2004 zum ersten Mal in der Schweiz entdeckt. Seither hat sie sich zu einem bedeutenden Schädling in der Landwirtschaft und zu einem lästigen Plagegeist in Siedlungsgebieten entwickelt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope überwacht das Auftreten und die Entwicklung dieser Wanze in der Schweiz und untersucht verschiedene Strategien, um die von ihr verursachten Schäden zu reduzieren. Ein möglicher Lösungsansatz ist die Bekämpfung mit ihrem natürlichen Gegenspieler – der Samuraiwespe. Die ebenfalls aus Asien stammende Schlupfwespe parasitiert die Eier der Marmorierten Baumwanze, das heisst, sie legt ihre Eier in die Eigelege des Schädlings und kann somit dessen Vermehrung entscheidend eindämmen. Das gleiche Verfahren wird übrigens in Privathaushalten mit einer heimischen Schlupfwespe beispielsweise gegen Vorratsmotten bereits heute erfolgreich eingesetzt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Freilandversuch auf Birnenparzelle&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Samuraiwespe breitet sich seit ein paar Jahren zwar selbständig in der Schweiz aus, doch ist die Population noch sehr klein – zu klein, um die Baumwanze in Schach halten zu können. Nun haben das Bundesamt für Landwirtschaft BLW und das Bundesamt für Umwelt BAFU erstmals einen kontrollierten Freisetzungsversuch mit dieser Schlupfwespe auf einer Birnenparzelle im Kanton Zürich bewilligt. Ziel des Versuchs ist es, die Parasitierungsrate im Schweizer Freiland zu messen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ergebnisse in einigen Wochen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Am ersten Versuchstag haben die Forschenden ca. 270 nicht mehr lebensfähige Eigelege der Marmorierten Baumwanze auf der Birnenparzelle ausgebracht und in unmittelbarer Nähe die Samuraiwespen freigesetzt. Nach vier Tagen werden die ausgebrachten Eier wieder eingesammelt, ins Labor gebracht und untersucht, ob sie durch die Wespen parasitiert wurden. Barbara Egger, verantwortliche wissenschaftliche Mitarbeiterin bei Agroscope, freut sich über diesen ersten Freilandversuch: «Der Versuch ist sehr wichtig, um abschätzen zu können, ob die Samuraiwespe auch unter Schweizer Bedingungen die Marmorierte Baumwanze natürlich bekämpft. Ich bin sehr gespannt auf die Ergebnisse.» Die Resultate des Freisetzungsversuchs sind in einigen Wochen zu erwarten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erfolgreiche Bekämpfung mit integriertem Pflanzenschutz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Regulierung der Marmorierten Baumwanze speziell im Obstbau laufen aktuell bei Agroscope weitere Forschungsarbeiten in Zusammenarbeit mit kantonalen Fachstellen, Forschungsinstituten in der Schweiz und im benachbarten Ausland. Langfristig wird vermutlich nur das Zusammenspiel verschiedener Massnahmen den Schädling nachhaltig unter Kontrolle bringen. Ein «integrierter Pflanzenschutz» (vgl. verlinkter Blogbeitrag) verfolgt dabei eine Kombination diverser Bekämpfungsansätze, wie etwa die Einnetzung der Obstbäume, der Einsatz von natürlichen Alternativen wie der Samuraiwespe oder der gezielte Einsatz von Pflanzenschutzmitteln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;****&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeinsam zum Ziel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Freisetzungsversuch ist das Ergebnis einer engen Zusammenarbeit zwischen mehreren Forschungsgruppen von Agroscope und unterschiedlichen Akteuren der Landwirtschaft: Tim Haye vom Forschungszentrum Commonwealth Agricultural Bureaux International CABI begleitet den Versuch mit seiner Expertise im Bereich der biologischen Kontrolle von Schadinsekten. Die Samuraiwespen werden von Andermatt Biocontrol geliefert. Landwirt Daniel Wegmann stellt die Birnenparzelle seines Betriebes für den Versuch zur Verfügung. Und auch der Schweizer Obstverband (SOV) und David Szalatnay (Fachstelle Obst, Strickhof) haben mitgeholfen den Freisetzungsversuch zu ermöglichen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marc Andrey Leiter Kommunikation Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz marc.andrey@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 485 68 21 Mediendienst Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz media@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 466 88 62 www.agroscope.ch | gutes Essen, gesunde Umwelt</contact>
      <attachment id="203651">
        <title>Merkblatt Marmorierte Baumwanze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62216.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203652">
        <title>Die Samuraiwespe parasitiert die Eier der Marmorierten Baumwanze. (Foto: Tim Haye, CABI)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>492</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62218.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203653">
        <title>Eigelege der Marmorierten Baumwanze mit schlüpfenden Nymphen. (Foto: Tim Haye, CABI)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>441</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62219.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203654">
        <title>Adulte Marmorierte Baumwanze. (Foto: Tim Haye, CABI)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62220.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="203655">
        <title>Marmorierte Baumwanze - Halyomorpha halys</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/pflanzenschutz/halyomorpha.html/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203656">
        <title>Blogbeitrag zu integriertem Pflanzenschutz «Innovation reduziert den Pestizideinsatz»</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/pflanzenschutz/blog-protection-vegetaux/contribution-2-gaume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203669">
        <title>Photos Flickr</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/albums/72157715267469827</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-07-27 14:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agroscope lance un essai de dissémination de guêpes samouraï pour lutter contre la punaise marbrée</title>
      <lead>La punaise marbrée, originaire d’Asie, familièrement connue sous le nom de punaise diabolique, cause des dommages considérables dans les cultures de fruits et de légumes en Suisse. Son ennemi naturel en Asie, la guêpe samouraï, pourrait aider à lutter contre ce fléau en Suisse. En Asie, la guêpe samouraï parasite les œufs de la punaise marbrée, limitant ainsi sa population. Un premier essai de dissémination autorisé avec cet insecte exotique sur une parcelle de poiriers dans le canton de Zurich montrera si cette stratégie fonctionne également en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La punaise marbrée (&lt;i&gt;Halyomorpha halys&lt;/i&gt;) est originaire d'Asie de l'Est et a été découverte pour la première fois en Suisse en 2004. Depuis lors, elle est devenu un ravageur majeur dans l'agriculture et une nuisance dans les zones d’habitation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Agroscope surveille l'apparition et le développement de la punaise marbrée en Suisse et étudie différentes stratégies pour réduire les dommages qu'elle provoque. Une approche possible consiste à la combattre avec son ennemi naturel, la guêpe samouraï. Cette guêpe parasitoïde, également originaire d'Asie, parasite les œufs des punaises marbrées, c'est-à-dire qu'elle pond ses œufs dans les oothèques de la punaise et peut ainsi réduire considérablement sa reproduction. Le même procédé est du reste déjà utilisé avec succès dans les ménages privés avec une guêpe parasitoïde domestique, par exemple pour lutter contre les mites qui infestent les réserves alimentaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Essai en plein champ sur une parcelle de poiriers&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien que depuis quelques années la guêpe samouraï se répande en Suisse, sa population est encore très petite – trop petite pour tenir en échec la punaise marbrée. L'Office fédéral de l'agriculture OFAG et l'Office fédéral de l'environnement OFEV ont autorisé pour la première fois un essai de dissémination contrôlée de cette guêpe sur une parcelle de poiriers dans le canton de Zurich. L'objectif de cet essai est de mesurer le taux de parasitage en plein champ en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des résultats attendus dans quelques semaines&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le premier jour de l'essai, les chercheuses et chercheurs ont disséminé environ 270 oothèques - qui ne sont plus viables - de la punaise marbrée sur une parcelle plantée de poiriers et ont lâché les guêpes samouraï à proximité immédiate. Après quatre jours, les œufs disséminés sont à nouveau récoltés, amenés au laboratoire et examinés pour voir s’ils ont été parasités par les guêpes samouraï. Barbara Egger, collaboratrice scientifique chez Agroscope, se réjouit de cet premier essai: «L'essai en plein champ est très important pour voir si la guêpe samouraï combat naturellement la punaise marbrée aussi dans les conditions de notre pays. Je suis très impatiente de voir les résultats». Les résultats de la dissémination expérimentale sont attendus dans quelques semaines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une lutte efficace grâce à la protection intégrée des végétaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope mène actuellement d'autres travaux de recherche sur la régulation de la punaise marbrée, en particulier dans la culture de fruits, en collaboration avec les services cantonaux concernés et des instituts de recherche situés en Suisse et dans les pays voisins. À long terme, il est probable que seule la combinaison de diverses mesures permettra de lutter durablement contre ce ravageur. A ce propos, la «protection intégrée des végétaux»(cf. blog mis en lien) combine diverses approches de lutte, telles que la pose de filet sur les arbres fruitiers, l'utilisation d'alternatives naturelles comme la guêpe samouraï ou l'utilisation ciblée de produits phytosanitaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*****&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ensemble vers le but&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'essai de dissémination est le résultat d'une collaboration étroite entre plusieurs groupes de recherche d’Agroscope et divers acteurs de l'agriculture: Tim Haye, du centre de recherche Commonwealth Agricultural Bureaux International (CABI), spécialiste dans la lutte biologique contre les insectes nuisibles, encadre l'essai. Les guêpes samouraï ont été fournies par Andermatt Biocontrol. L'agriculteur Daniel Wegmann met la parcelle de poiriers de son exploitation à disposition pour l’essai. Fruit-Union Suisse (FUS) et David Szalatnay (Fachstelle Obst, Strickhof) ont également apporté leur soutien à la réalisation de cet essai de dissémination.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marc Andrey Responsable de la communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse marc.andrey@agroscope.admin.ch Tél. 0041 58 485 68 21 Service médias d'Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse media@agroscope.admin.ch Tél. 0041 58 466 88 62 www.agroscope.ch | Une bonne alimentation, un environnement sain</contact>
      <attachment id="203657">
        <title>Fiche technique Punaise marbrée</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>598</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62217.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203658">
        <title>La guêpe samouraï parasite les oeufs de la punaise marbrée. (Photo : Tim Haye, CABI)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>492</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62221.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203659">
        <title>Oothèque de punaise marbrée avec des nymphes en éclosion. (Photo : Tim Haye, CABI)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>441</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62222.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203660">
        <title>Punaise marbrée adulte. (Photo : Tim Haye, CABI)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62223.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="203661">
        <title>Punaise marbrée - Halyomorpha halys</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/production-vegetale/protection-vegetaux/halyomorpha.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203662">
        <title>Article du blog sur la protection intégrée des végétaux «Innover pour réduire le recours aux pesticides»</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/production-vegetale/protection-vegetaux/blog-protection-vegetaux/contribution-2-gaume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203669">
        <title>Photos Flickr</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/albums/72157715267469827</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agroscope avvia l’emissione sperimentale di vespe samurai contro la cimice marmorizzata</title>
      <lead>La cimice marmorizzata, originaria dell’Asia e conosciuta pure come cimice asiatica, provoca danni considerevoli alla frutticoltura e all’orticoltura svizzere. Un aiuto alla sua lotta potrebbe venire dal suo antagonista asiatico naturale: la vespa samurai, che in Asia parassitizza le uova della cimice riducendone così la popolazione. L’eventuale funzionamento di questa strategia sarà dimostrato grazie all’autorizzazione di un primo lancio sperimentale dell’antagonista esotico in una parcella di peri nel Cantone di Zurigo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cimice marmorizzata (&lt;i&gt;Halyomorpha halys&lt;/i&gt;) è originaria dell’Asia orientale ed è stata individuata per la prima volta in Svizzera nel 2004. Da allora è diventata uno dei principali parassiti per l’agricoltura e causa notevoli disagi nelle zone urbane. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope sorveglia la comparsa e l’evoluzione di questa cimice in Svizzera e studia diverse strategie per ridurre i danni ch’essa provoca. Una possibile soluzione è la lotta mediante il suo antagonista naturale: la vespa samurai. Anch’essa di origine asiatica, parassitizza le uova della cimice marmorizzata deponendo le proprie uova in quelle del parassita riducendone notevolmente la riproduzione. La stessa procedura è peraltro già impiegata con successo nelle economie domestiche con una vespa parassitoide domestica, per lottare contro le tarme del cibo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sperimentazione all’aperto su una parcella di peri&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante da alcuni anni la vespa samurai si stia diffondendo autonomamente in Svizzera, la sua popolazione è ancora troppo piccola per poter tenere sotto controllo la cimice marmorizzata. L’Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG) e l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) hanno ora autorizzato per la prima volta il lancio sperimentale di questa vespa in una parcella di peri nel Cantone di Zurigo. Lo scopo è misurare il tasso di parassitizzazione all’aperto in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Risultati attesi tra qualche settimana&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel primo giorno di sperimentazione i ricercatori hanno distribuito circa 270 covate non vive di cimice marmorizzata sulla parcella di peri e liberato le vespe samurai nelle immediate vicinanze. Quattro giorni dopo le uova distribuite sono state nuovamente raccolte, portate in laboratorio e analizzate per verificare se sono state parassitizzate dalle vespe. Barbara Egger, collaboratrice scientifica responsabile presso Agroscope, è entusiasta: «La sperimentazione all’aperto è molto importante per poter stimare se la vespa samurai è in grado di lottare naturalmente contro la cimice marmorizzata anche alle condizioni presenti nel nostro Paese. Sono molto curiosa di cosa constateremo». I risultati di questa emissione sperimentale sono attesi tra qualche settimana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lotta efficace grazie alla protezione dei vegetali integrata&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In collaborazione con i servizi cantonali e gli istituti di ricerca in Svizzera e nei Paesi vicini, Agroscope sta svolgendo anche altre attività di ricerca per controllare la presenza della cimice marmorizzata, specialmente nella frutticoltura. Si ipotizza che a lungo termine soltanto la combinazione di diverse misure consentirà di lottare in modo sostenibile contro il parassita. La «protezione dei vegetali integrata» (cfr. link al blog) combina diversi approcci di lotta, quali ad esempio la copertura degli alberi da frutto con reti, l’impiego di alternative naturali come la vespa samurai o l’utilizzo mirato dei prodotti fitosanitari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*****&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Insieme verso l’obiettivo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’emissione sperimentale è il risultato di una stretta collaborazione tra numerosi gruppi di ricerca di Agroscope e diversi attori nel settore dell’agricoltura. Tim Haye del centro di ricerca Commonwealth Agricultural Bureaux International (CABI) segue la sperimentazione con la sua competenza nel controllo biologico degli insetti nocivi. Le vespe samurai sono fornite da Andermatt Biocontrol. L’agricoltore Daniel Wegmann mette a disposizione la particella di peri della sua azienda per la sperimentazione. Anche l’Associazione Svizzera Frutta e David Szalatnay (Fachstelle Obst, Strickhof) hanno fornito il loro contributo alla realizzazione di questa emissione sperimentale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marc Andrey Responsabile Comunicazione Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera marc.andrey@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 485 68 21 Servizio media Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera media@agroscope.admin.ch Tel. +41 58 466 88 62 www.agroscope.ch | alimenti buoni, ambiente sano</contact>
      <attachment id="203663">
        <title>Promemoria sulla cimice marmorizzata (tedesco o francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62224.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203664">
        <title>La vespa samurai parassitizza le uova della cimice marmorizzata. (Foto: Tim Haye)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>492</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62225.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203665">
        <title>Covata di cimice marmorizzata in schiusura, con ninfe. (Foto: Tim Haye, CABI)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>441</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62226.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203666">
        <title>Cimice marmorizzata adulta. (Foto: Tim Haye, CABI)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62227.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="203667">
        <title>Halyomorpha halys (tedesco o francese)</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/pflanzenbau/pflanzenschutz/halyomorpha.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203668">
        <title>Articolo del blog sulla protezione dei vegetali integrata «Innovare per ridurre l’impiego di pesticidi»</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/produzione-vegetale/protezione-piante/blog-protection-vegetaux/contribution-2-gaume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="203669">
        <title>Photos Flickr</title>
        <uri>https://www.flickr.com/photos/agroscope/albums/72157715267469827</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
