<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1519" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Auf dem Weg zur Chancengleichheit von Frau und Mann im Hochschul- und Forschungsbereich sind weitere Massnahmen notwendig</title>
      <lead>Seit dem Jahr 2000 unterhält der Bund verschiedene Instrumente zur Förderung der Chancengleichheit von Frau und Mann an den Hochschulen und in der Forschung. Expertinnen und Experten der Schweizer Universitäten und Fachhochschulen, der Politik und der Verwaltung haben in Bern eine Bilanz über das bisher Erreichte gezogen. Sie sind sich einig, dass die vorliegenden Resultate nicht genügen, weswegen im Rahmen der Botschaft über die Förderung von Bildung, Forschung und Innovation 2008 – 2011 weitere Massnahmen getroffen werden sollen.</lead>
      <text link="no">Sowohl innerhalb der Universitäten als auch der Fachhochschulen laufen seit dem Jahr 2000 spezifische Bundesprogramme zur Förderung der Chancengleichheit von Frau und Mann. Mit entsprechenden Beiträgen unterstützt der Bund den Aufbau von Gleichstellungsstellen und Krippenplätzen, Motivations- und Sensibilisierungsprojekte für eine naturwissenschaftliche Berufswahl junger Frauen, Projekte zur Förderung der Genderkompetenz, neue Studiengänge mit Gender gerechten Inhalten sowie Mentoringprojekte. Spezielle Frauenförderungsmassnahmen existieren auch im Forschungsbereich mit Zielquoten bei Nachwuchsförderungsprogrammen und mit der Unterstützung von Gender Studies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; An der Tagung e¦quality@hochschule.ch. Zukunft der Chancengleichheit und der Gender Studies an den Schweizer Hochschulen wurde in Bern eine vorsichtig positive Bilanz &lt;br /&gt; über das bisher Erreichte gezogen. So hat etwa das Bundesprogramm „Chancengleichheit an den Universitäten“ zwar dazu beigetragen, dass der Frauenanteil am Total aller Professuren heute 12 gegenüber nur erst 7 Prozent im Jahr 1998 beträgt. Das 2003 gesetzte Ziel von 14 Prozent bis Ende 2006 wird aber nicht erreicht werden können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein ähnliches Bild zeigt sich bei den Fachhochschulen. Zwar ist der Frauenanteil bei den Studierenden und Dozierenden seit 1997 stetig angestiegen (Professorinnen 28 gegenüber 15 Prozent), doch ist er mit 5 Prozent Studentinnen in den Bereichen Technik noch immer tief. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Deshalb waren sich Expertinnen und Experten der Schweizer Universitäten und Fachhochschulen, der Politik und der Bundesverwaltung einig, dass gerade auch zugunsten der internationalen Konkurrenzfähigkeit der Schweiz gezielte weitere Schritte zur Frauenförderung im Hochschul- und Forschungsbereich unternommen werden müssen. Im Hinblick auf die Erarbeitung der Botschaft zur Förderung von Bildung, Forschung und Innovation in den Jahren 2008 – 2011 wurde deswegen eine Weiterführung der bisherigen Bundesprogramme mit erhöhten Fördermitteln empfohlen.</text>
      <contact>Irene Rehmann, Wissenschaftliche Beraterin, Staatssekretariat für Bildung und Forschung, 031 322 96 94 Dagmar Costantini, Wissenschaftliche Beraterin, Staatssekretariat für Bildung und Forschung, 031 322 96 94 Ursula Hirt, Projektleiterin Bundesprogramm Chancengleichheit, Bundesamt für Berufsbildung und Technologie, 031 322 29 28, Sekretariat, 031 324 90 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Egalité des chances entre femmes et hommes dans le monde universitaire et dans la recherche: l’effort doit se poursuivre</title>
      <lead>Depuis 2000, la Confédération finance plusieurs instruments d’encouragement de l’égalité des chances entre femmes et hommes dans les hautes écoles et dans le monde de la recherche. Des experts, femmes et hommes, des universités, des HES, du monde politique et de l’administration fédérale ont fait le point, à Berne, des avancées en matière d’égalité des chances. Ils ont conclu que les résultats obtenus sont insuffisants et préconisent d’inscrire de nouvelles mesures dans le message relatif à l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pour les années 2008 à 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des programmes fédéraux sont en place depuis 2000 dans les universités et les hautes écoles spécialisées pour promouvoir l’égalité des chances entre femmes et hommes. La Confédération a apporté son soutien à la création de services de l’égalité et de crèches; elle soutient des actions pour motiver les jeunes femmes à choisir une carrière scientifique, pour développer la compétence en matière de genre, établir de nouvelles filières d’études axées sur l’aspect genre et mettre en place des projets de mentoring. Des politiques de promotion des femmes existent aussi dans le domaine de la recherche: les programmes d’encouragement de la relève fixent un objectif en termes de quotas, et les études genre bénéficient d’une aide fédérale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le colloque consacré à l’avenir de l’égalité des chances et des études genre dans les hautes écoles suisses a débouché sur un bilan mitigé des résultats obtenus. Le programme fédéral «Egalité des chances dans les universités» a certes permis de faire progresser la part des femmes dans le corps professoral de 7&amp;nbsp;% en 1998 à 12&amp;nbsp;% en 2005. L’objectif des 14&amp;nbsp;% fixé en 2003 pour la fin 2006 ne sera toutefois pas atteint. Le tableau est similaire pour les hautes écoles spécialisées: la part des femmes dans le corps étudiant et professoral est en constante progression depuis 1997 (les femmes représentent actuellement 28&amp;nbsp;% du corps professoral, contre 15&amp;nbsp;% en 1997), mais la proportion d’étudiantes dans les domaines technique plafonne à 5&amp;nbsp;%.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les experts des universités, des HES, du monde politique et de l’administration fédérale considèrent dès lors que des mesures ciblées restent nécessaires pour promouvoir la présence des femmes dans le monde universitaire et la recherche, ce qui constitue aussi un enjeu pour la compétitivité internationale de la Suisse. Dans la perspective du message sur l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pour les années 2008 à 2011, ils recommandent de reconduire les programmes fédéraux avec une dotation financière accrue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irene Rehmann, conseillère scientifique, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche, tél. 031 322 96 94 Dagmar Costantini, conseillère scientifique, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche, tél. 031 322 96 94 Ursula Hirt, responsable de projet Programme fédéral Egalité des chances, Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie, tél. 031 322 29 28, secrétariat tél. 031 324 90 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pari opportunità nel settore universitario e della ricerca: s’impongono ulteriori misure</title>
      <lead>La Confederazione dispone dal 2000 di diversi strumenti per promuovere le pari opportunità fra uomo e donna nelle scuole universitarie e nella ricerca. Esperti delle università e scuole universitarie professionali svizzere ed esponenti della politica e dell’Amministrazione si sono riuniti a Berna per un bilancio di quanto realizzato sinora. Tutti sono concordi nell’affermare che i risultati attuali non sono sufficienti, per cui è necessario adottare ulteriori misure nell’ambito del messaggio sul promovimento dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione negli anni 2008 – 2011.</lead>
      <text link="no">Presso le università e le scuole universitarie professionali sono in corso dal 2000 speciali programmi federali di promozione delle pari opportunità. Mediante appositi sussidi la Confederazione sostiene, fra l’altro, la creazione di posti per la custodia diurna dei bambini e di servizi che si occupano di parità, progetti di motivazione e sensibilizzazione delle giovani donne volti a incentivare la scelta di una professione nel settore delle scienze naturali, progetti di promozione delle competenze di genere, nuovi cicli di studio con contenuti rispettosi delle differenze di genere, nonché progetti di mentorato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Provvedimenti specifici a favore delle donne sono stati adottati anche nel settore della ricerca, si pensi in particolare all’istituzione delle quote rosa nei programmi di promozione delle nuove leve e al sostegno finanziario accordato agli studi di genere.&lt;br /&gt; Il bilancio di quanto realizzato sinora, come emerso dal simposio «e¦quality@scuola-universitaria.ch. L’avvenire delle pari opportunità e degli studi di genere nelle scuole universitarie svizzere» tenutosi a Berna, può definirsi – seppure con una certa prudenza – positivo. Ad esempio, il programma federale per la promozione delle pari opportunità nelle università e nelle scuole universitarie professionali ha contribuito a far aumentare la quota delle donne in tutto il corpo professorale, passata dal 7 per cento del 1998 al 12&amp;nbsp;per cento di oggi. L’obiettivo del 14 per cento entro il 2006, fissato nel 2004, non potrà tuttavia essere raggiunto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un quadro analogo si presenta nel settore delle scuole universitarie professionali: anche se la presenza femminile tra gli studenti e i docenti è in costante aumento dal 1997 (la percentuale di professoresse è attualmente del 28%, contro il 15% di otto anni fa), la quota di studentesse nei settori tecnici rimane esigua (5%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per tali motivi, gli esperti delle università e scuole universitarie professionali svizzere e gli esponenti della politica e dell’Amministrazione federale sono concordi nell’affermare che sono necessari ulteriori provvedimenti mirati di promozione delle pari opportunità nelle scuole universitarie e nella ricerca, non da ultimo nell’interesse anche della competitività internazionale della Svizzera. Nell’ottica dell’elaborazione del messaggio sul promovimento dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione negli anni 2008 – 2011 è stato perciò raccomandato di portare avanti i programmi federali in corso e di aumentare i relativi sussidi.</text>
      <contact>Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca SER Communicazione Hallwylstrasse 4 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.1" org-id="322">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.6" org-id="322">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="322">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
