<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21826" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Magen David Adom (Roter Davidstern) und Palästinensischer Roter Halbmond haben in Genf eine durch die Schweiz vermittelte Übereinkunft unterzeichnet</title>
      <lead>In Genf haben Magen David Adom (Roter Davidstern) und der Palästinensische Rote Halbmond am 28. November 2005 eine Übereinkunft unterzeichnet, die unter Vermittlung der Schweiz zustande kam. Die Übereinkunft ist ein wichtiger Schritt auf dem Weg zur Anerkennung eines zusätzlichen Emblems der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung. Die feierliche Unterzeichnung fand unter der Schirmherrschaft und im Beisein von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, der Vorsteherin des Eidgenössischen Departments für auswärtige Angelegenheiten (EDA), statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sie sei zuversichtlich, dass die Übereinkunft zwischen den beiden nationalen Hilfsgesellschaften den Weg für die Anerkennung eines zusätzlichen Emblems der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung freimache, sagte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey bei der feierlichen Unterzeichnung. In ihrer Eigenschaft als Depositärstaat der Genfer Konventionen hat die Schweiz für den 5. und 6. Dezember 2005 in Genf eine diplomatische Konferenz einberufen, an der die 192 Vertragsstaaten ein Drittes Zusatzprotokoll verabschieden sollen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die EDA-Vorsteherin verwies auf den Mut und die Weisheit, welche die Verantwortlichen der beiden nationalen Hilfsgesellschaften an den Tag gelegt haben. Sie hoffe deshalb sehr, dass beide Hilfsgesellschaften möglichst bald als vollwertige Mitglieder zur Rotkreuz- und Rothalbmond Bewegung stossen werden.&amp;nbsp; Das von Magen David Adom (Roter Davidstern) und dem Palästinensischen Roten Halbmond unterzeichnete Abkommen sei beispielhaft und habe rein humanitären Charakter. Auch leiste es, so Bundesrätin Calmy-Rey, eine kleinen Beitrag zum Friedensprozess im Nahen Osten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In einem Memorandum of Understanding haben Magen David Adom und der Palästinensische Rote Halbmond ihre jeweiligen Einsatzgebiete und Zuständigkeiten vereinbart. In den Operational Arrangements regeln die beiden Hilfsgesellschaften konkrete Aspekte ihrer Zusammenarbeit. Auf Gesuch der beiden Hilfsgesellschaften wird die Schweiz die Umsetzung dieser beiden Dokumente begleiten und - unterstützt von der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung - ein enstprechendes Monitoring sicherstellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Magen David Adom (Etoile Rouge de David) et le Croissant-Rouge Palestinien ont signé à Genève un accord sous la médiation de la Suisse</title>
      <lead>Le Magen David Adom (Etoile Rouge de David) et le Croissant-Rouge Palestinien ont signé le 28 novembre un accord qui a été rendu possible grâce à la médiation de la Suisse. Cet accord constitue un pas important dans la perspective de l'adoption d'un emblème additionnel au sein du Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. La cérémonie de signature s'est déroulée en présence et sous le parrainage de la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE).</lead>
      <text link="no">Dans son intervention, la conseillère fédérale s'est montrée confiante que&lt;br /&gt; cet accord entre les deux sociétés nationales de secours ouvrait la voie à l'adoption d'un emblème additionnel au sein du Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.&amp;nbsp; En tant qu'Etat dépositaire des Conventions de Genève, la Suisse a convoqué une Conférence Diplomatique les 5 et 6 décembre 2005, à Genève, au cours de laquelle les 192 Etats parties devraient adopter un Troisième Protocole Additionnel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La cheffe du DFAE a souligné le courage et la sagesse dont on fait preuve les responsables des deux sociétés nationales de secours. Ella a dit son espoir que les deux sociétés de secours deviennent bientôt membres à part entière du Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant Rouge. Elle a qualifié l'accord signé à Genève par le Magen David Adom et par le Croissant-Rouge Palestinien d'exemplaire et souligné son caractère purement humanitaire. Cet accord apporte également une petite contribution au processus de paix au Proche-Orient.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans un Memorandum of Undestanding, le Magen David Adom et le Croissant Rouge Palestinien se sont entendus sur l'engagement géographique et les compétences respectifs de leurs sociétés. Dans les Operational Arrangements, les deux sociétés de secours règlent les aspects concrets de leur collaboration. A la demande des deux sociétés, la Suisse accompagnera la mise en application des deux documents signés et assurera, avec l'appui du Mouvement de la Croix-rouge et du Croissant-Rouge, le suivi d'un monitoring.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Magen David Adom (Stella di Davide Rossa) e la Mezzaluna Rossa Palestinese hanno firmato a Ginevra un accordo raggiunto con la mediazione della Svizzera</title>
      <lead>Il 28 novembre 2005 il Magen David Adom (Stella di Davide Rossa) e la Mezzaluna Rossa Palestinese hanno firmato un accordo raggiunto grazie alla mediazione della Svizzera. L'accordo costituisce un passo importante nella prospettiva dell'adozione di un emblema aggiuntivo in seno al Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa. La cerimonia di firma si è svolta in presenza e sotto il patronato della Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE).</lead>
      <text link="no">Nel suo intervento, la Consigliera federale si è detta fiduciosa che l'accordo tra le due società nazionali di soccorso possa aprire la via all' adozione di un emblema aggiuntivo in seno al Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa. Quale Stato depositario delle Convenzioni di Ginevra, la Svizzera ha convocato una conferenza diplomatica il 5 e 6 dicembre 2005 a Ginevra, nel corso della quale i 192 Stati parte dovranno adottare un Terzo Protocollo Aggiuntivo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capo del DFAE ha sottolineato il coraggio e la saggezza dimostrata dai responsabili delle due società nazionali di soccorso, e auspica che le due società divengano presto membri a pieno titolo del Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa. Ha qualificato l'accordo firmato a Ginevra come esemplare e ne ha ribadito il carattere meramente umanitario. L'accordo fornisce pure un piccolo contributo al processo di pace in Vicino Oriente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In un Memorandum of Understanding, il Magen David Adom e la Mezzaluna Rossa Palestinese hanno convenuto le rispettive aree geografiche d'impegno e le co mpetenze delle loro società. Nei Operational Arrangements, le due società di soccorso disciplinano gli aspetti concreti della loro collaborazione. Su richiesta delle due società, la Svizzera accompagnerà l'applicazione dei due documenti e garantirà, con il sostegno del Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa, il necessario monitoraggio.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
