<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50472" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Verwaltungsgebäude in Zollikofen ist bezugsbereit</title>
      <lead>Der Neubau für das Bundesamt für Informatik und Telekommunikation (BIT) in Zollikofen ist bezugsbereit. Ende September sind die letzten Arbeiten beendet worden. Zurzeit ist der Umzug der betroffenen Verwaltungseinheiten des Amtes in Gang.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem neuen Bundesverwaltungsgebäude in Zollikofen, das seit Ende September bezugsbereit ist, erhält das Bundesamt für Informatik und Telekommunikation (BIT) Platz für rund 700 moderne Arbeitsplätze. Das ursprünglich auf sieben verschiedene Objekte verteilte Amt kann somit seine Standorte auf den Hauptsitz in Bern an der Monbijoustrasse und dieses zweite Verwaltungsgebäude in Zollikofen konzentrieren. Der Umzug der betroffenen BIT-Verwaltungseinheiten ist derzeit im Gang. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) hatte im Jahr 2009 einen zweistufigen Gesamtleistungswettbewerb für das neue Verwaltungszentrum ausgeschrieben. Dieser umfasste zwei Aufgabenstellungen. Einerseits war eine städtebaulich überzeugende Lösung für das gesamte Areal „Meielen Nord" gesucht, um Zollikofen in Zukunft zu einem der wichtigsten Verwaltungszentren des Bundes zu machen. Andererseits sollte innerhalb des Gesamtkonzeptes für die erste Bauetappe ein konkreter Projektvorschlag für den BIT-Verwaltungsbau erarbeitet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zum Bau des Bundesverwaltungsgebäudes wurde als weiteres Teilprojekt die RBS-Station Oberzollikofen erneuert und mit einer Personenunterführung erweitert, um das Areal für den öffentlichen Verkehr zu erschliessen. Dazu war eine Unterführung unter insgesamt sechs Geleisen notwendig. Die Arbeiten erfolgten in enger Zusammenarbeit mit den Schweizerischen Bundesbahnen SBB und dem Regionalverkehr Bern Solothurn RBS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL Tel. 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en service d'un nouveau bâtiment administratif à Zollikofen</title>
      <lead>Le nouveau bâtiment construit à Zollikofen pour l'Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication (OFIT) est prêt à être mis en service. Les derniers travaux se sont achevés à la fin du mois de septembre. Le déménagement des unités administratives concernées a commencé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec le nouveau bâtiment administratif mis en service à la fin du mois de septembre à Zollikofen, l'Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication (OFIT) dispose d'environ 700 postes de travail modernes. Réparties jusqu'à présent sur sept sites différents, les unités de l'office seront ainsi regroupées sur deux sites, à savoir le bâtiment principal situé à la Monbijoustrasse, à Berne, et le nouveau bâtiment administratif de Zollikofen. Le déménagement des subdivisions concernées de l'OFIT a commencé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2009, l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) a organisé un concours en deux étapes portant sur l'étude et la réalisation d'un nouveau centre administratif. La première étape consistait à proposer une solution urbanistique convaincante pour l'ensemble du site «Meielen Nord» visant à faire de Zollikofen l'un des centres administratifs les plus importants de la Confédération. La deuxième étape consistait à proposer un projet concret pour le nouveau bâtiment de l'OFIT, dont la construction constituait la première étape du projet global. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement à la construction du bâtiment administratif de la Confédération, un projet partiel concernant la rénovation de la gare des Transports régionaux Berne-Soleure (RBS) d'Oberzollikofen et la construction d'un passage sous voie pour piétons a été réalisé dans le but de raccorder le site au réseau des transports publics. En effet, la réalisation d'un franchissement en sous-sol de six voies de chemin de fer était nécessaire pour permettre ce raccordement. Les travaux ont été réalisés en étroite collaboration avec les CFF et les RBS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La costruzione del nuovo stabile amministrativo a Zollikofen è terminata</title>
      <lead>Il nuovo stabile amministrativo per l’Ufficio federale dell’informatica e le telecomunicazioni (UFIT) a Zollikofen è ora agibile, dopo che gli ultimi lavori sono terminati alla fine di settembre. Attualmente è in corso il trasloco delle unità amministrative interessate dell’Ufficio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il nuovo stabile amministrativo della Confederazione a Zollikofen, terminato alla fine di settembre, l'Ufficio federale dell'informatica e delle telecomunicazioni (UFIT) riceve spazio per 700 posti di lavoro moderni. Delle sette iniziali ubicazioni dell'Ufficio ne sono quindi rimaste due, ovvero la sede principale alla Monbijoustrasse di Berna e lo stabile amministrativo a Zollikofen. Il trasloco delle unità amministrative interessate è attualmente in corso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2009 l'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) ha indetto un concorso a due fasi di prestazioni generali per il nuovo stabile amministrativo. Il concorso chiedeva da un lato di cercare una soluzione architettonica urbana convincente sulla totalità del sedime «Meilelen Nord» allo scopo di fare di Zollikofen uno dei centri amministrativi più importanti della Confederazione e, d'altro, di elaborare nell'ambito del progetto globale, con la prima tappa di costruzione una proposta concreta di progetto per lo stabile amministrativo UFIT. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente alla costruzione dello stabile amministrativo della Confederazione la stazione RBS di Oberzollikofen è stata rinnovata e ampliata con un sottopassaggio - accessibile da sei binari - che la collega agli altri mezzi di trasporto pubblici. I lavori sono stati eseguiti in collaborazione con le Ferrovie federali svizzere FFS e la ferrovia regionale Berna-Soletta RBS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
