<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50494" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Wild Country ruft bestimmte Chargen von Classic Rocks und Anodised Rocks zurück</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit Wild Country informiert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) über den Rückruf bestimmter Chargen von Wild Country Classic Rocks und Anodised Rocks.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Sicherheit ihrer Kunden informiert Wild Country über einen sofortigen Rückruf bestimmter Chargen von Wild Country Classic Rocks und Anodised Rocks, da ein paar Produkte nicht die geforderte Bruchlast erreichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Produkte, die von diesem Rückruf betroffen sind, sind Classic Rocks und Anodised Rocks mit einer der folgenden Chargennummern: AG, AH, BII und JBE. Sie wurden seit Januar 2010 verkauft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anodised Rocks wurden sowohl einzeln in den Größen 1-14 als auch in Sets in den Grössen 1-8 und 9-14 angeboten. Classic Rocks wurden nur in Sets der Grössen 1-10 verkauft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Rückrufprozess wird über eine Rückrufplattform durchgeführt. Die Datenbank kann über www.wildcountry.com erreicht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>recall@wildcountry.com</contact>
      <link id="115165">
        <title>Plattform online</title>
        <uri>http://www.wildcountry.com/de/produkte/produkt-rckruf/-freiwilliger-rckruf-wild-country-classic-rocks-und-anodised-rocks-07-10-2013/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-10 09:05" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Wild Country rappelle certains lots de Rock Classic et Rock anodisé</title>
      <lead>Grâce à la collaboration volontaire de Wild Country, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) informe du rappel de certains lots de Rock Classic et Rock anodisé Wild Country. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la sécurité de ses clients, Wild Country informe de la campagne immédiate de rappel volontaire de certains lots de Rock Classic et Rock anodisé Wild Country, après avoir identifié quelques pièces ne démontrant pas la robustesse affichée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les produits concernés par ce rappel sont les Rock Classic et Rock anodisé portant l'un des numéros de lots suivants : AG, AH, BII et JBE. Les produits concernés ont été vendus à partir de janvier 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les Rock anodisé ont été vendus à la fois à l'unité en tailles 1-14 et en lots de tailles 1-8, 4-8 &amp; 9-14. Les Rock Classic ont été vendus en sets de taille 1-10 uniquement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure de rappel est menée à travers une plateforme online. La base de données se trouve sous l'adresse www.wildcountry.com.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>recall@wildcountry.com</contact>
      <link id="115166">
        <title>Plateforme online</title>
        <uri>http://www.wildcountry.com/fr/produit/rappels-produits/avis-de-rappel-volontaire-rock-classics-et-rock-anodis-wild-country-emis-le-07-10-2013/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-10 09:05" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC – Wild Country ritira alcune partite di dadi da roccia Classic Rocks e Anodised Rocks</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con Wild Country, l'Ufficio federale del consumo (UFDC) informa del ritiro di alcune partite di dadi da roccia Classic Rocks e Anodised Rocks.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la sicurezza dei propri clienti, Wild Country informa del ritiro con effetto immediato di alcune partite di dadi da roccia Wild Country Classic Rocks e Anodised Rocks, dopo che alcuni test hanno rilevato che alcuni campioni non raggiungevano la resistenza nominale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I prodotti interessati dal presente ritiro sono Classic Rocks e Anodised Rocks con i seguenti codici di lotto: AG, AH, BII e JBE. Questi prodotti sono stati venduti a partire dal gennaio del 2010. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli Anodised Rocks sono stati venduti sia singolarmente nelle dimensioni 1-14 che in set 1-8, 4-8 e 9-14. I Classic Rocks sono stati venduti solo in set di dimensioni 1-10.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procedura di ritiro è svolta attraverso una piattaforma online. La banca dati si trova sul sito www.wildcountry.com.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>recall@wildcountry.com</contact>
      <link id="115167">
        <title>Piattaforma online</title>
        <uri>http://www.wildcountry.com/it/prodotto/ritiro-del-prodotto/comunicazione-di-ritiro-volontario-wild-country-classic-rocks-e-anodised-rocks-pubblicato-il-07-10-2013/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-10 09:05" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
