<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50718" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus</title>
      <lead>Für die anstehende Wintersaison (November 2013 bis April 2014) rechnet BAKBASEL mit einem kräftigen Wachstum der Nachfrage nach Hotelübernachtungen von 2.9 Prozent. Während die Auslandsnachfrage voraussichtlich ein sehr deutliches Wachstum verzeichnen wird (+4.6%), dürfte das Wachstum der Binnennachfrage im langfristigen Mittel liegen (+0.9%). Auch die Aussichten für die Sommersaison 2014 sind sehr ansprechend (+2.3%). Im Tourismusjahr 2015 dürften die Aufholprozesse langsam auslaufen und die Schweizer Tourismuswirtschaft sich in Richtung des langfristigen Wachstumspfades bewegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Tourismuswirtschaft verzeichnet in der Sommersaison 2013 ein deutliches Wachstum der Nachfrage. Die aktuellste Schätzung für die im Oktober zu Ende gehende Sommersaison geht von einer Zunahme der Zahl der Hotelübernachtungen von rund 3.1 Prozent aus. Für diese Entwicklung gibt es hauptsächlich drei Gründe. Zum einen zeigen sich die traditionellen Wachstumsmärkte weiterhin stark. Zum anderen hat die konjunkturelle Erholung der europäischen Konjunktur eingesetzt. Zudem waren die für den Freizeit- und Ferientourismus wichtigen Wetterverhältnisse in einigen Monaten des Sommers 2013 hervorragend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachdem die Übernachtungszahl bereits im vergangenen Winter angestiegen ist, erwartet BAKBASEL, dass sich der Aufholprozess nach einigen schwierigen Jahren fortsetzen wird. Für die anstehende Wintersaison (November 2013 bis April 2014) rechnet BAKBASEL mit einem erneuten kräftigen Wachstum der Hotelübernachtungen (+2.9%). Während die Auslandsnachfrage im kommenden Winter voraussichtlich ein sehr deutliches Wachstum verzeichnen wird (+4.6%), dürfte das Wachstum der Binnennachfrage im langfristigen Mittel liegen (+0.9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anhaltende Aufholprozesse 2014&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nachdem das Tourismusjahr 2013 für den Schweizer Tourismus die Trendwende brachte, dürfte sich der Aufholprozess auch 2014 fortsetzen. Wie für die anstehende Wintersaison sind die Aussichten auch für die Sommersaison 2014 sehr ansprechend (+2.3%). Im Tourismusjahr 2015 dürften die Aufholprozesse langsam auslaufen und die Schweizer Tourismuswirtschaft sich in Richtung des langfristigen Wachstumspfads bewegen. Dabei profitiert der Schweizer Tourismus mittelfristig von den aufgehellten Konjunkturaussichten der Weltwirtschaft, von einer abgeschwächten Frankenstärke sowie von weiter steigenden Einkommen in verschiedenen Wachstumsmärkten (z.B. Asien, Osteuropa). Im Tourismusjahr 2016 tendiert die Entwicklung weiter zum langfristigen Wachstumspfad (+1.2%), welcher im Städtetourismus höher ausfällt als im alpinen Tourismus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mittelfristig erfreuliche Wachstumsraten bei den Schweizer Bergbahnen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gemäss den neusten Schätzungen von BAKBASEL dürften die Verkehrserträge der Schweizer Bergbahnen im ablaufenden Tourismusjahr 2013 im Vergleich zur Vorjahresperiode real um rund 5.1 Prozent steigen. Auch das Tourismusjahr 2014 bringt einen sehr ansprechenden Anstieg der realen Verkehrserträge der Schweizer Bergbahnen (+4.0%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155859">
        <title>Bericht: Prognosen für den Schweizer Tourismus - Ausgabe Oktober 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34295.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155862">
        <title>Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32446.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155865">
        <title>Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévisions pour le tourisme suisse</title>
      <lead>Pour la saison d’hiver imminente (novembre 2013 à avril 2014), la demande en nuitées hôtelières devrait progresser de façon conséquente ; BAKBASEL escompte une progression de 2,9%. Alors que la hausse de la demande internationale s’annonce très soutenue (+4,6%), la demande nationale devrait se maintenir dans la moyenne à long terme (+0,9%). Les perspectives pour la saison d’été 2014 se présentent également sous de bons augures (+2,3%). Pendant l’année touristique 2015, l’effet de rattrapage devrait graduellement s’essouffler et le tourisme suisse retrouvera la courbe de croissance à long terme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pendant la saison d’été 2013, l’économie touristique suisse a enregistré une demande en forte hausse. L’estimation la plus récente pour la saison d’été qui se termine en octobre, table sur une croissance d’environ 3,1% du nombre de nuitées hôtelières. Trois raisons viennent principalement expliquer cette évolution. D’une part, les marchés en croissance confirment leur bonne santé. Par ailleurs, l’économie européenne a amorcé son redressement conjoncturel. Finalement, les conditions météorologiques, si déterminantes pour le tourisme de vacances et de loisir, ont été particulièrement clémentes pendant une grande partie de l’été 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de nuitées avait commencé à croître dès l’hiver dernier ; aussi, BAKBASEL est d’avis que ce processus de rattrapage se poursuivra, mettant fin à quelques années difficiles. Pour la saison d’hiver imminente (novembre 2013 à avril 2014), la demande en nuitées hôtelières devrait progresser de façon conséquente ; BAKBASEL escompte une progression de 2,9%. Alors que la progression de la demande internationale sera probablement très soutenue (+4,6%), la demande nationale devrait se maintenir dans la moyenne à long terme (+0,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le processus de rattrapage se poursuivra en 2014&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;L’année touristique 2013 aura signé le revirement de tendance du tourisme suisse ; la reprise n’est certainement pas terminée et elle se poursuivra en 2014. A l’instar de la saison d’hiver qui approche, les perspectives se présentent également sous de bons augures pour la saison d’été 2014 (+2,3%). Pendant l’année touristique 2015, l’effet de rattrapage devrait graduellement s’essouffler et le tourisme suisse se dirigera vers la courbe de croissance à long terme. Il sera porté, à moyen terme, par une économie mondiale dont les perspectives s’éclaircissent, un franc suisse moins fort et des revenus toujours en hausse dans divers pays émergents qui constituent des marchés en croissance (par exemple l’Asie, l’Europe de l’Est). Pendant l’année touristique 2016, le tourisme s’orientera davantage vers la courbe de croissance à long terme (+1,2%), étant précisé que le tourisme urbain connaîtra une croissance à long terme supérieure à celle du tourisme alpin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A moyen terme, les remontées mécaniques suisses pourront escompter un taux de croissance prometteur&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Conformément aux estimations les plus récentes établies par BAKBASEL, le chiffre d’affaires réalisé pendant l’année touristique 2013 par les remontées mécaniques suisses devrait dépasser d’environ 5,1% en termes réels celui enregistré au cours de l’année touristique précédente. L’année touristique 2014 laisse à son tour entrevoir une augmentation importante du chiffre d’affaires réel pour les remontées mécaniques suisses (+4,0%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155860">
        <title>Rapport: Prévisions pour le tourisme suisse - Edition Octobre 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34296.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155863">
        <title>Tableau de prévisions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32447.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155866">
        <title>Graphiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32450.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Previsioni per il turismo svizzero</title>
      <lead>Per l’imminente stagione invernale (novembre 2013 – aprile 2014) BAKBASEL prevede un forte incremento della domanda di pernottamenti alberghieri di circa il 2,9%. La domanda estera registrerà probabilmente una crescita molto marcata (+4,6%), mentre quella interna dovrebbe confermare la media di lungo periodo (+0,9%). Anche le prospettive per la stagione estiva 2014 sono molto promettenti (+2,3%). Nell’anno turistico 2015 la ripresa dovrebbe lentamente rallentare e il turismo svizzero dovrebbe seguire il trend di crescita di lungo periodo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella stagione estiva 2013 che si conclude in ottobre il turismo svizzero ha fatto registrare un netto aumento della domanda: l’ultima stima indica un aumento dei pernottamenti alberghieri di circa il 3,1%. Alla base di questo andamento ci sono tre motivi principali: innanzitutto i mercati tradizionali in espansione si sono mantenuti forti, in secondo luogo la congiuntura europea ha iniziato a migliorare e, infine, in alcuni mesi dell’estate 2013 le condizioni meteorologiche – fondamentali per il turismo ricreativo e vacanziero – sono state ottime.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo alcuni anni difficili il numero dei pernottamenti alberghieri, aumentato già lo scorso inverno, continuerà a salire. Per l’imminente stagione invernale (novembre 2013 - aprile 2014) BAKBASEL prevede di nuovo un forte aumento dei pernottamenti alberghieri (+2,9%). Quest’inverno la domanda estera registrerà probabilmente una crescita molto marcata (+4,6%), mentre quella interna dovrebbe confermare la media di lungo periodo (+0,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nel 2014 la ripresa proseguirà&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Dopo l’inversione di tendenza nel 2013, la ripresa dovrebbe continuare anche nel 2014. Le prospettive sono molto promettenti sia per l’imminente stagione invernale sia per quella estiva (+2,3%). Nell’anno turistico 2015 la ripresa dovrebbe lentamente rallentare e il turismo svizzero dovrebbe seguire il trend di crescita di lungo periodo. A medio termine beneficerà del rasserenamento delle prospettive congiunturali per l’economia mondiale, del minor apprezzamento del franco e dell’ulteriore aumento del reddito in diversi mercati emergenti (p.es. Asia ed Europa orientale). Nel 2016 questo andamento proseguirà verso il trend di crescita di lungo periodo (+1,2%), che risulterà più elevato per il turismo nelle città rispetto a quello alpino.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tassi di crescita positivi a medio termine per gli impianti di risalita svizzeri&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Secondo le ultime previsioni di BAKBASEL, le entrate reali degli impianti di risalita svizzeri nell’attuale anno turistico aumenteranno di circa il 5,1% rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente. Anche il 2014 promette un notevole aumento delle entrate reali (+4,0%) in questo settore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155861">
        <title>Rapporto: Previsioni per il turismo svizzero - Ottobre 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34297.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155864">
        <title>Tabelle previsionali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32448.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155867">
        <title>Grafici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32451.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus</title>
      <lead>Für die anstehende Wintersaison (November 2013 bis April 2014) rechnet BAKBASEL mit einem kräftigen Wachstum der Nachfrage nach Hotelübernachtungen von 2.9 Prozent. Während die Auslandsnachfrage voraussichtlich ein sehr deutliches Wachstum verzeichnen wird (+4.6%), dürfte das Wachstum der Binnennachfrage im langfristigen Mittel liegen (+0.9%). Auch die Aussichten für die Sommersaison 2014 sind sehr ansprechend (+2.3%). Im Tourismusjahr 2015 dürften die Aufholprozesse langsam auslaufen und die Schweizer Tourismuswirtschaft sich in Richtung des langfristigen Wachstumspfades bewegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Tourismuswirtschaft verzeichnet in der Sommersaison 2013 ein deutliches Wachstum der Nachfrage. Die aktuellste Schätzung für die im Oktober zu Ende gehende Sommersaison geht von einer Zunahme der Zahl der Hotelübernachtungen von rund 3.1 Prozent aus. Für diese Entwicklung gibt es hauptsächlich drei Gründe. Zum einen zeigen sich die traditionellen Wachstumsmärkte weiterhin stark. Zum anderen hat die konjunkturelle Erholung der europäischen Konjunktur eingesetzt. Zudem waren die für den Freizeit- und Ferientourismus wichtigen Wetterverhältnisse in einigen Monaten des Sommers 2013 hervorragend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachdem die Übernachtungszahl bereits im vergangenen Winter angestiegen ist, erwartet BAKBASEL, dass sich der Aufholprozess nach einigen schwierigen Jahren fortsetzen wird. Für die anstehende Wintersaison (November 2013 bis April 2014) rechnet BAKBASEL mit einem erneuten kräftigen Wachstum der Hotelübernachtungen (+2.9%). Während die Auslandsnachfrage im kommenden Winter voraussichtlich ein sehr deutliches Wachstum verzeichnen wird (+4.6%), dürfte das Wachstum der Binnennachfrage im langfristigen Mittel liegen (+0.9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anhaltende Aufholprozesse 2014&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Nachdem das Tourismusjahr 2013 für den Schweizer Tourismus die Trendwende brachte, dürfte sich der Aufholprozess auch 2014 fortsetzen. Wie für die anstehende Wintersaison sind die Aussichten auch für die Sommersaison 2014 sehr ansprechend (+2.3%). Im Tourismusjahr 2015 dürften die Aufholprozesse langsam auslaufen und die Schweizer Tourismuswirtschaft sich in Richtung des langfristigen Wachstumspfads bewegen. Dabei profitiert der Schweizer Tourismus mittelfristig von den aufgehellten Konjunkturaussichten der Weltwirtschaft, von einer abgeschwächten Frankenstärke sowie von weiter steigenden Einkommen in verschiedenen Wachstumsmärkten (z.B. Asien, Osteuropa). Im Tourismusjahr 2016 tendiert die Entwicklung weiter zum langfristigen Wachstumspfad (+1.2%), welcher im Städtetourismus höher ausfällt als im alpinen Tourismus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mittelfristig erfreuliche Wachstumsraten bei den Schweizer Bergbahnen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gemäss den neusten Schätzungen von BAKBASEL dürften die Verkehrserträge der Schweizer Bergbahnen im ablaufenden Tourismusjahr 2013 im Vergleich zur Vorjahresperiode real um rund 5.1 Prozent steigen. Auch das Tourismusjahr 2014 bringt einen sehr ansprechenden Anstieg der realen Verkehrserträge der Schweizer Bergbahnen (+4.0%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="155859">
        <title>Bericht: Prognosen für den Schweizer Tourismus - Ausgabe Oktober 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34295.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155862">
        <title>Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32446.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="155865">
        <title>Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32449.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="157" org-id="703">
        <name lang="de">Tourismusprognosen</name>
        <name lang="fr">Prévisions touristiques</name>
        <name lang="it">Previsioni turistiche</name>
        <name lang="en">Tourism forecasts</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
