<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50471" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>10 Bewerber für das Nationale Schneesportzentrum</title>
      <lead>Aus den Kantonen sind 10 Bewerbungen möglicher Standorte für ein Nationales Schneesportzentrum beim Bundesamt für Sport eingegangen. Die Dossiers werden nun geprüft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das VBS prüft die Machbarkeit eines Nationalen Schneesportzentrums. Im Zug der Abklärungen haben sich verschiedene Regionen und Kantone als mögliche Standorte gemeldet. Deshalb wurde Anfang Juni ein Bewerbungsverfahren gestartet: Allen Kantonen wurde das Bewerbungsdossier zugestellt, Ende September ist die Eingabefrist abgelaufen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Es haben sich 10 Bewerber aus 7 Kantonen gemeldet. Konkret:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bern&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Grindelwald&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Graubünden&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Davos&lt;br /&gt;Lenzerheide&lt;br /&gt;S-chanf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obwalden&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Engelberg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;St. Gallen:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Wildhaus-Alt St.Johann&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Uri&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Andermatt&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Waadt:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les Diablerets (eingereicht durch die Gemeinde Ormont-Dessus)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wallis&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Crans-Montana&lt;br /&gt;Fiesch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dossiers werden geprüft&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In einem ersten Schritt werden die Dossiers nun formell geprüft. Anschliessend erfolgt die Auswertung durch ein Expertenteam. In diesem Team sind das Bundesamt für Sport BASPO, armasuisse Immobilien, Swiss Olympic, Swiss-Ski und die Schweizerische Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren (EDK) vertreten. Vorgesehen ist ein zweistufiges Verfahren: Im Lauf des Oktobers sollen Bewerber ausscheiden, die den definierten Kernanforderungen nicht genügen. Die anderen kommen in die zweite Runde. Zu den Kernanforderungen an das Nationale Schneesportzentrum gehören die hohe Schneesicherheit, die gute Erschliessung innerhalb des Standorts, die gute Erreichbarkeit sowie die gute Abdeckung des Infrastruktur- und Raumbedarfs. Das Zentrum soll einerseits Schulen für Schneesportlager sowie für Aus- und Weiterbildungskurse im Schneesport dienen. Gleichzeitig soll es auch den Ansprüchen des Leistungssports genügen. Schliesslich sollen die Zentrumsinfrastruktur und die Umgebung auch eine optimale Sommernutzung ermöglichen.&lt;br /&gt;Es ist geplant, gegen Ende Jahr eine Standortempfehlung zuhanden des zuständigen Departements zu verabschieden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Leiter Kommunikation BASPO 031 327 61 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>10 candidatures en vue de l’implantation du Centre national de sports de neige</title>
      <lead>Les cantons ont fait parvenir à l’Office fédéral du sport 10 candidatures pour des sites susceptibles d’accueillir le Centre national de sports de neige. Les candidatures reçues sont à présent en cours d’examen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le DDPS étudie actuellement la faisabilité d'un centre national de sports de neige. Plusieurs régions et cantons ayant émis le souhait d'héberger ce centre, une procédure de candidature a été lancée début juin. Tous les cantons ont été invités à soumettre leurs candidatures avant fin septembre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;10 projets émanant de 7 cantons ont été présentés, à savoir:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Berne&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Grindelwald&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Grisons&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Davos&lt;br /&gt;Lenzerheide&lt;br /&gt;S-chanf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obwald&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Engelberg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Saint-Gall:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Wildhaus-Alt St.Johann&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Uri&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Andermatt&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vaud:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les Diablerets (parvenu par la commune d'Ormont-Dessus)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Valais&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Crans-Montana&lt;br /&gt;Fiesch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les candidatures sont en cours d'examen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dans un premier temps, les dossiers seront examinés sur leur forme. Ensuite, leur évaluation sera effectuée par un groupe d'experts. Elle est composée de représentants de l'Office fédéral du sport OFSPO, d'armasuisse Immobilier, de Swiss Olympic, de Swiss-Ski et de la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP). Une procédure en deux étapes est prévue: les candidatures ne remplissant pas les exigences clés seront écartées courant octobre ; les autres seront admises à un deuxième tour. &lt;br /&gt;Les exigences clés sont les suivantes: garantie d'enneigement élevée, bonne desserte à l'intérieur du site, bonne accessibilité, bonne couverture des besoins en infrastructure et en locaux. D'une part, le centre national aura pour vocation d'accueillir les camps de neige des écoles et de servir de centre de formation et de perfectionnement pour les sports de neige; d'autre part, il devra satisfaire aux exigences du sport d'élite. De plus, l'infrastructure du centre et son environnement devront se prêter à une exploitation optimale durant l'été.&lt;br /&gt;Le département devrait recevoir un bilan de l'examen des candidatures assorti d'une recommandation vers la fin de l'année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Office fédéral du sport OFSPO 032 327 61 33</contact>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-04 14:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>10 candidati per il Centro nazionale per gli sport della neve</title>
      <lead>Dai Cantoni sono pervenute all’Ufficio federale dello sport in totale 10 candidature di possibili sedi per un Centro nazionale per gli sport della neve. I dossier sono ora all’esame dei responsabili della selezione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il DDPS sta valutando la fattibilità di un Centro nazionale per gli sport della neve. Nel quadro delle verifiche preliminari diverse regioni e località hanno mostrato interesse ad ospitare sul proprio territorio una simile struttura. Per questo motivo a inizio giugno è stata avviata una procedura di candidatura e a tutti i Cantoni è stata inviata la documentazione per partecipare al concorso. A fine settembre è scaduto il termine per la presentazione delle domande.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sono state inviate 10 candidature provenienti da 7 Cantoni, e precisamente:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Berna&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Grindelwald&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Grigioni&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Davos&lt;br /&gt;Lenzerheide&lt;br /&gt;S-chanf&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obwaldo&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Engelberg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;San Gallo:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Wildhaus-Alt St.Johann&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Uri&lt;/b&gt;:&lt;br /&gt;Andermatt&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vaud:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les Diablerets (parvenuto dal commune di Ormont-Dessus)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vallese:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Crans-Montana&lt;br /&gt;Fiesch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dossier di candidatura al vaglio degli esperti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In un primo tempo i dossier saranno esaminati in modo formale, dopodiché veranno valutati da un gruppo di esperti, di cui fanno parte rappresentanti dell'Ufficio federale dello sport UFSPO, di armasuisse Immobili, di Swiss Olympic, di Swiss Ski e della Conferenza dei direttori cantonali della pubblica educazione (CDPE). Per l'esame dei dossier è prevista una procedura a due livelli: nel mese di ottobre verranno scartati i candidati che non soddisfano i criteri del primo livello, mentre gli altri passeranno alla seconda fase. Fra i criteri di primo livello che il Centro deve esaudire si trovano caratteristiche dell'innevamento, buoni collegamenti all'interno della struttura, buona raggiungibilità e disponibilità di impianti che soddisfano le esigenze in termini di infrastrutture e spazi, Il centro dovrebbe servire alle scuole come struttura per svolgere settimane bianche e nel contempo soddisfare le esigenze dello sport di prestazione. Infine sia l'infrastruttura del centro sia l'ambiente circostante dovrebbero consentire uno sfruttamento ottimale anche in estate. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A fine anno è previsto l'invio al dipartimento di una raccomandazione sulla sede da scegliere. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Lauener Ufficio federale dello sport UFSPO 031 327 61 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5210" org-id="508">
        <name lang="de">Sportverbände</name>
        <name lang="fr">Associations sportives</name>
        <name lang="it">Associazioni sportive</name>
        <name lang="en">Sports Associations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5250" org-id="508">
        <name lang="de">Seniorensport</name>
        <name lang="fr">Sport des aînés</name>
        <name lang="it">Sport per anziani</name>
        <name lang="en">Sports for Senior Citizens</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5340" org-id="508">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Évaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="508">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="508">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
