<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50518" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat erteilt Auftrag für langfristige und kontinuierliche Lage- und Umfeldanalyse</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 9. Oktober 2013 die Bundeskanzlei mit dem Aufbau einer langfristigen und kontinuierlichen Lage- und Umfeldanalyse beauftragt. Damit setzt er eine vom Parlament beschlossene, aber noch nicht in Kraft gesetzte Änderung des Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetzes um. Die Lage- und Umfeldanalyse soll es dem Bundesrat ermöglichen, früher und umfassender über kommende Entwicklungen und Herausforderungen informiert zu sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Parlament hatte am 28. September 2012 eine neue Bestimmung ins Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetz eingefügt, wonach die Bundeskanzlei für eine langfristige und kontinuierliche Lage- und Umfeldanalyse sorgen und dem Bundesrat darüber regelmässig Bericht erstatten soll. Damit soll der Bundesrat frühzeitig mögliche Entwicklungen und ihre Auswirkungen auf die Schweiz erkennen können; gleichzeitig würde er damit in ausserordentlichen Lagen über Instrumente für die strategische politische Steuerung verfügen. Somit kann der Bundesrat die zentralen Herausforderungen unseres Landes frühzeitig erkennen und die strategischen Entscheide rechtzeitig in die Wege leiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die heutigen Beschlüsse des Bundesrats bereiten die Inkraftsetzung dieser neuen Bestimmung vor: Die Bundeskanzlei erhält den Auftrag, die bestehende Organisation zur Erarbeitung des Berichts „Perspektiven" zu ergänzen. Der vierjährige Zyklus des Berichts „Perspektiven", der eine Grundlage für die Legislaturplanung darstellt, wird ergänzt: Künftig werden die wichtigsten Chancen, Gefahren und Zukunftstrends jährlich überprüft, um neu auftauchende Herausforderungen oder neue Entwicklungen mit Relevanz für die Bundespolitik zu erkennen und zu benennen. Der Betrachtungshorizont ist langfristig angelegt, auf 10 bis 15 Jahre. Die neue Lage- und Umfeldanalyse stützt sich somit weitgehend auf die beim Bericht „Perspektiven" eingesetzten Mechanismen ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bundeskanzlei wird in Zusammenarbeit mit dem Perspektivstab dem Bundesrat ab 2016 jährlich einen Bericht über die langfristige und kontinuierliche Lage- und Umfeldanalyse vorlegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die heutigen Beschlüsse des Bundesrates führen bei der Bundeskanzlei zu einem personellen Mehrbedarf im Umfang von 100 Stellenprozenten. Die definitive Zuteilung der zusätzlichen Mittel erfolgt im Rahmen der Gesamtbeurteilung Ressourcen im Personalbereich im Jahr 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher, Tel. 031 / 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral commande une analyse continue et à long terme de la situation et du contexte</title>
      <lead>Lors de sa séance du 9 octobre 2013, le Conseil fédéral a chargé la Chancellerie fédérale de lui fournir une analyse continue et à long terme de la situation et du contexte. Il concrétise ainsi une modification de la loi sur l’organisation du gouvernement et de l’administration adoptée par le Parlement mais pas encore entrée en vigueur. L’analyse de la situation et du contexte doit permettre au Conseil fédéral d’être informé plus tôt et de manière plus complète des développements et des défis à venir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 28 septembre 2012, le Parlement a introduit dans la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration une nouvelle disposition conformément à laquelle la Chancellerie fédérale veille à ce qu'une analyse continue et à long terme de la situation et du contexte soit établie et en rend régulièrement compte au Conseil fédéral. Le Conseil fédéral doit ainsi être en mesure de reconnaître à temps les développements possibles et leurs conséquences pour la Suisse ; il disposera en outre d'instruments de conduite stratégique face à des situations extraordinaires. Le Conseil fédéral pourra donc identifier dans les meilleurs délais les principaux défis que notre pays aura à relever et préparer à l'avance les décisions stratégiques adéquates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les décisions prises aujourd'hui par le Conseil fédéral préparent l'entrée en vigueur de cette nouvelle disposition : la Chancellerie fédérale reçoit le mandat d'étoffer l'organisation existante chargée d'élaborer le rapport « Perspectives ». Le cycle quadriennal de ce rapport qui constitue l'une des bases du programme de la législature sera complété : à l'avenir, l'essentiel des chances à saisir, des dangers et des tendances évolutives sera réexaminé chaque année, pour reconnaître et désigner les défis émergents et les nouveaux développements importants pour la politique de la Confédération. L'horizon d'observation est le long terme, à savoir de dix à quinze ans. La nouvelle analyse de la situation et du contexte repose donc largement sur les mécanismes mis en œuvre dans le contexte du rapport « Perspectives ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À compter de 2016, la Chancellerie fédérale, en collaboration avec l'État-major de prospective, présentera chaque année au Conseil fédéral un rapport sur l'analyse continue et à long terme de la situation et du contexte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les décisions prises aujourd'hui par le Conseil fédéral nécessiteront un accroissement des ressources en personnel équivalant à un poste à plein temps. L'attribution des moyens supplémentaires se fera en 2014 dans le cadre de l'évaluation globale des ressources humaines.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral, tél. 031 / 322 37 03 ; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale dà mandato per un’analisi permanente della situazione e del contesto a lungo termine</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 9 ottobre 2013 il Consiglio federale ha incaricato la Cancelleria federale di allestire un’analisi permanente della situazione e del contesto a lungo termine. In questo modo intende attuare una modifica, decisa dal Parlamento ma non ancora applicata, della legge sull’organizzazione del Governo e dell’Amministrazione. L’analisi della situazione e del contesto permetterà al Consiglio federale di essere informato più precocemente e con maggiori dettagli sugli sviluppi e le sfide futuri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 28 settembre 2012 il Parlamento ha introdotto una nuova disposizione nella legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione in virtù della quale la Cancelleria federale assicurerà un'analisi permanente della situazione e del contesto a lungo termine, di cui terrà regolarmente informato il Consiglio federale. In questo modo il Consiglio federale potrà riconoscere tempestivamente i possibili sviluppi e le relative ripercussioni sulla Svizzera; contemporaneamente il Consiglio federale disporrebbe degli strumenti per la gestione strategica e politica in situazioni straordinarie. Il Consiglio federale sarà così in grado di riconoscere precocemente le sfide centrali che attendono il nostro Paese e di adottare per tempo le pertinenti decisioni strategiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le decisioni odierne del Consiglio federale preparano l'entrata in vigore di questa nuova disposizione: alla Cancelleria federale è affidato l'incarico di completare l'attuale organizzazione in vista dell'elaborazione del rapporto "Prospettive". Il ciclo quadriennale di tale rapporto, che funge da fondamento per il programma di legislatura, viene ora completato: in futuro le opportunità, i rischi e le tendenze più importanti saranno verificati annualmente al fine di riconoscere e definire le nuove sfide o i nuovi sviluppi rilevanti per la politica federale. L'orizzonte di osservazione è a lungo termine, tra i 10 e i 15 anni. La nuova analisi della situazione e del contesto si avvale ampiamente dei meccanismi adottati nel rapporto "Prospettive".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2016 la Cancelleria federale presenterà annualmente al Consiglio federale, in collaborazione con lo Stato maggiore di prospettiva, un rapporto sull'analisi permanente della situazione e del contesto a lungo termine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le decisioni odierne del Consiglio federale comporteranno un aumento del fabbisogno di personale pari complessivamente a un grado d'occupazione del 100 per cento. L'assegnazione definitiva delle risorse supplementari avrà luogo nel 2014, nel quadro della valutazione globale delle risorse nel settore del personale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale, tel. 031 / 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
