<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50640" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationales Forum über die Rolle der Entwicklungszusammenarbeit – Symposium in Montreux am 24. und 25. Oktober 2013</title>
      <lead>Am 24. und 25. Oktober findet in Montreux ein Symposium des Forums für Entwicklungszusammenarbeit (DCF) statt. Erwartet werden über hundert hochrangige Vertreterinnen und Vertreter aus Regierungen, Zivilgesellschaft, Privatsektor und Wissenschaft aus mehr als 40 Ländern. Zentrale Themen sind die künftige Rolle der Entwicklungszusammenarbeit und die Herausforderungen im Zusammenhang mit der Post-2015-Agenda, welche die Millenniumsziele ablösen soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Organisiert wird das Symposium mit dem Titel «Development cooperation in post-2015 era: sustainable development for all» von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) des EDA und der Abteilung für wirtschaftliche und soziale Angelegenheiten der UNO (UNDESA). Zu den Teilnehmern zählen der Direktor der DEZA, Botschafter Martin Dahinden, und Thomas Gass, Beigeordneter Generalsekretär der UNDESA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz beteiligt sich aktiv an den Diskussionen in den Vereinten Nationen zur Ausgestaltung einer künftigen Agenda für nachhaltige Entwicklung nach 2015. Die Besonderheit dieser Agenda besteht darin, dass sie zwei Hauptaufgaben verfolgen soll: Die Verwirklichung der noch nicht erreichten Millenniumsentwicklungsziele, deren Hauptanliegen die Armutsbeseitigung ist, und die Transformation in Richtung einer nachhaltigeren Entwicklung der Welt. Die neue Agenda soll in ihrem Inhalt verbindlich und gleichzeitig universell anwendbar sein, d.h. sowohl für die Industrieländer als auch für die Entwicklungsländer gelten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Zeitpunkt ist günstig, handelt es sich doch um den ersten Multi-Stakeholder-Dialog über die Rolle der Entwicklungszusammenarbeit im Nachgang zu dem hochrangigen Treffen, das am 25. September im Rahmen der UNO-Generalversammlung in New York stattfand, an dem Bundesrat Didier Burkhalter teilnahm. Das Treffen erlaubte eine Standortbestimmung über die laufenden Bestrebungen zur Verwirklichung der Millenniumsentwicklungsziele.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Entwicklungszusammenarbeit muss weiterentwickelt werden, um wirkungsvoll zur Umsetzung der Post-2015-Agenda beizutragen. So gilt es sämtliche Finanzierungsquellen zu prüfen und die Bedeutung von Partnerschaften, insbesondere zwischen dem privaten und öffentlichen Sektor, zu unterstreichen. Die Instrumente, die Prozesse und die Arbeitsteilung zwischen den verschiedenen Akteuren sind anzupassen. Die Entwicklungszusammenarbeit muss auch weiterhin die ärmsten und schwächsten Bevölkerungsgruppen unterstützen, die mit den Herausforderungen einer nachhaltigen Entwicklung konfrontiert sind. Gleichzeitig muss sie Mittel bereitstellen, um die globalen Herausforderungen anzugehen. Das Symposium vom 24. und 25. Oktober 2013 in Montreux erlaubt es den verschiedenen Partnern, Überlegungen dazu anzustellen und Wege aufzuzeigen, die einen wesentlichen Beitrag zu den Diskussionen um die Ausgestaltung der Entwicklungsziele nach 2015 leisten. Am Vorabend des Symposiums, am 23. Oktober, findet in Montreux ein Treffen zwischen Schweizer Akteuren im Bereich der nachhaltigen Entwicklung aus Privatsektor, NGO und Wissenschaft mit der DEZA und UNO statt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Botschaft zur Internationalen Zusammenarbeit 2013-2016 setzt die Schweiz die Schwerpunkte auf die Armutsreduktion und die Minderung globaler Risiken. Die Schweiz ist ein engagierter Akteur in der multilateralen Entwicklungspolitik. Sie setzt sich für die Suche nach gemeinsamen Lösungen ein und verfügt über eine solide Reputation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Erinnerung: Das Forum für Entwicklungszusammenarbeit der Vereinten Nationen wurde von den Staats- und Regierungschefs der Welt als Reaktion auf die veränderten Gegebenheiten und die wachsende Zahl der Akteure in der Entwicklungszusammenarbeit ins Leben gerufen. Das Forum analysiert die Trends in der internationalen Zusammenarbeit und setzt sich für die Verbesserung der Kohärenz der Aktivitäten der verschiedenen Partner ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="115442">
        <title>Webdossier</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Aktuell/Internationales_Forum_ueber_die_Rolle_der_Entwicklungszusammenarbeit</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115451">
        <title>Schweizer Webseite «Agenda Post 2015»</title>
        <uri>http://www.post2015.ch/post2015/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115452">
        <title>Millienniumsziele</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Die_DEZA/Strategie/Die_Millenniumsentwicklungsziele</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115453">
        <title>Forum für Entwicklungszusammenarbeit der Vereinten Nationen (fr, en)</title>
        <uri>http://www.un.org/fr/ecosoc/newfunct/dcf/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115454">
        <title>Sonderveranstaltung zur Standortbestimmung über die laufenden Bestrebungen zur Verwirklichung der Millenniumsziele (en)</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/newfunct/pdf13/mdg_sideevents.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Forum international sur le rôle de la coopération au développement – Symposium à Montreux les 24 et 25 octobre 2013</title>
      <lead>Montreux accueillera un Symposium du Forum pour la coopération au développement (DCF) les 24 et 25 octobre prochains. Ce colloque réunira plus d’une centaine de représentants de haut niveau provenant de plus de 40 pays, issus de gouvernements, de la société civile, du secteur privé et d’institutions académiques. Le rôle futur de la coopération au développement et les défis en lien avec l’Agenda post-2015, qui doit remplacer les Objectifs du Millénaire, figureront au centre des discussions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce Symposium intitulé «Development coopération in post-2015 era: sustainable development for all» est organisé par la Direction du développement et de la coopération (DDC) du DFAE et le Département des affaires économiques et sociales de l’ONU (UNDAES). Le directeur de la DDC, l’ambassadeur Martin Dahinden, y prendra part ainsi que Thomas Gass, sous-secrétaire général d’UNDAES.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse s’engage activement dans les discussions au sein des Nations Unies pour la définition d’un futur agenda pour le développement durable après 2015. La particularité de cet agenda est qu’il devra définir deux tâches principales: compléter le travail inachevé des Objectifs du Millénaire pour le développement, qui ont comme cible principale l’éradication de la pauvreté, et mettre le monde sur une voie de développement qui soit plus durable. Ce nouvel agenda devra être à la fois unifié dans son contenu et universel dans son applicabilité à tous les pays, c’est-à-dire valable pour les pays développés autant que pour ceux en voie de développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le moment est crucial puisqu’il s’agit du premier dialogue multi-acteurs au sujet du rôle de la coopération suivant la rencontre à haut niveau qui a eu lieu le 25 septembre à New York, dans le cadre de l’Assemblée Générale de l’ONU à laquelle le conseiller fédéral Didier Burkhalter a participé. Cette rencontre a permis de faire le point sur l’action menée pour atteindre les objectifs du Millénaire pour le développement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour pouvoir contribuer à la mise en œuvre de l’agenda post-2015 de manière efficace, la coopération au développement devra évoluer. Il y a ainsi une nécessité d’évaluer toutes les sources de financement et de souligner l’importance des partenariats, notamment entre secteurs public et privé. Les instruments, les processus et la division du travail entre les différents acteurs devront être adaptés. La coopération au développement devra continuer à soutenir les communautés pauvres et vulnérables qui font face à des défis de développement durable, tout en mobilisant des ressources pour appréhender les défis globaux. Le Symposium de Montreux, qui aura lieu du 24 au 25 octobre 2013, doit permettre aux différents partenaires de mener cette réflexion et d’esquisser des pistes qui nourriront de manière significatives les discussions pour la définition de l’agenda post-2015. Des acteurs suisses du secteur privé, des ONG et du monde académique actifs dans le développement durable se rencontreront avec la DDC et l’ONU à Montreux la veille du Symposium, le 23 octobre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le Message sur la coopération internationale pour la période 2013-2016, la Suisse a défini la réduction de la pauvreté et la diminution des risques globaux comme étant des priorités. La Suisse joue un rôle actif sur la scène multilatérale en matière de coopération au développement. Elle s’engage pour la recherche de solutions communes et bénéficie d’une réputation solide. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour rappel, le Forum pour la coopération en matière de développement des Nations Unies a été créé par les dirigeants mondiaux en réponse aux profonds changements intervenus dans le paysage de l’aide au développement et compte tenu du nombre grandissant d’acteurs dans ce domaine. Il analyse les tendances de la coopération internationale et favorise l’amélioration de la cohérence des activités des différents partenaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="115441">
        <title>Dossier web</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Actualites/Forum_international_sur_le_role_de_la_cooperation_au_developpement</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115447">
        <title>Plateforme Internet suisse «Agenda Post 2015»</title>
        <uri>http://www.post2015.ch/post2015/fr/home/topics.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115448">
        <title>Objectifs du Millénaire</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/La_DDC/Strategie/Les_Objectifs_du_Millenaire_pour_le_developpement</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115449">
        <title>Forum pour la coopération en matière de développement des Nations Unies</title>
        <uri>http://www.un.org/fr/ecosoc/newfunct/dcf/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115450">
        <title>Manifestation spéciale pour faire le point de l’action menée pour réaliser les objectifs du Millénaire (en)</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/newfunct/pdf13/mdg_sideevents.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convegno internazionale sul ruolo della cooperazione allo sviluppo: simposio di Montreux del 24 e 25 ottobre 2013</title>
      <lead>Il 24 e 25 ottobre prossimi Montreux accoglierà il Convegno sulla cooperazione allo sviluppo (DCF). L’incontro, che riunirà oltre un centinaio di rappresentanti di alto livello provenienti da più di 40 Paesi, della società civile, del settore privato e delle istituzioni universitarie, sarà incentrato sul futuro ruolo della cooperazione allo sviluppo e delle sfide legate all’agenda post 2015, che sostituirà gli Obiettivi del Millennio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il simposio, dal titolo «Development cooperation in post-2015 era: sustainable development for all» (Cooperazione allo sviluppo nell’era post 2015: sviluppo sostenibile per tutti), è organizzato dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) del DFAE e dal Dipartimento degli affari economici e sociali dell’ONU (UNDAES). Vi prenderanno parte, tra gli altri, l’ambasciatore Martin Dahinden, direttore della DSC, e Thomas Gass, sottosegretario generale dell’UNDAES.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera s’impegna attivamente per la definizione di un’agenda futura per lo sviluppo sostenibile post 2015 in tutti i dibattiti in seno alle Nazioni Unite. Questa agenda dovrà fissare due obiettivi principali: ultimare il lavoro incompiuto sugli Obiettivi di Sviluppo del Millennio, che puntano in primo luogo a sradicare la povertà, e porre il mondo sui binari di una maggiore sostenibilità nello sviluppo. La nuova agenda dovrà essere omogenea nei contenuti e universale nell’applicabilità a tutti i Paesi, vale a dire valida sia per i Paesi sviluppati sia per quelli in via di sviluppo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’appuntamento è cruciale, in quanto si tratta del primo dialogo con più attori sul ruolo della cooperazione, dopo l’incontro ad alto livello, tenutosi il 25 settembre a New York, nel quadro dell’Assemblea generale delle Nazioni Unite, alla quale ha partecipato il Consigliere federale Didier Burkhalter. Questo incontro ha consentito di fare il punto su quanto intrapreso per raggiungere gli Obiettivi di Sviluppo del Millennio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per poter contribuire all’applicazione dell’agenda post 2015 in modo efficace, la cooperazione allo sviluppo dovrà evolvere. Da qui la necessità di valutare tutte le fonti di finanziamento e di sottolineare l’importanza dei partenariati, segnatamente tra settore pubblico e privato. Gli strumenti, i processi e la ripartizione del lavoro tra i vari attori dovranno essere rivisti. La cooperazione dovrà continuare a sostenere le comunità povere e vulnerabili chiamate ad affrontare le sfide legate allo sviluppo sostenibile, mobilitando nel contempo le risorse per gestire le sfide globali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il simposio di Montreux, che si terrà dal 24 al 25 ottobre 2013, dovrà consentire ai partner di riflettere su questo tema e di tracciare scenari in grado di alimentare in modo significativo i dibattiti volti a definire l’agenda post 2015. Attori svizzeri del settore privato, mondo accademico e ONG operanti nel settore dello sviluppo sostenibile si incontreranno con la DSC e l’ONU a Montreux il 23 ottobre, alla vigilia del simposio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel messaggio concernente la cooperazione internazionale 2013-2016, la Svizzera ha definito prioritari la riduzione della povertà e la diminuzione dei rischi globali. La Svizzera svolge un ruolo attivo sullo scenario multilaterale della cooperazione allo sviluppo, s’impegna per la ricerca di soluzioni comuni e gode di una solida reputazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Convegno sulla cooperazione allo sviluppo delle Nazioni Unite, creato dai dirigenti mondiali in risposta ai profondi cambiamenti intervenuti nel settore dell’aiuto allo sviluppo e al numero crescente di attori che vi operano, analizza le tendenze della cooperazione internazionale e favorisce una maggiore coerenza delle attività dei vari partner.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="115440">
        <title>Webdossier</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Novita/Forum_internazionale_sul_ruolo_della_cooperazione_allo_sviluppo</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115443">
        <title>Sito Internet svizzero «Agenda Post 2015»</title>
        <uri>http://www.post2015.ch/post2015/it/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115444">
        <title>Convegno sulla cooperazione allo sviluppo sostenibile delle Nazioni Unite (en)</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/dcf/index.shtml</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115445">
        <title>Obiettivi del Millennio</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/La_DSC/Strategia/Gli_Obiettivi_di_Sviluppo_del_Millennio</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115446">
        <title>Evento di bilancio dell’iniziativa condotta per realizzare gli Obiettivi del Millennio (en)</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/newfunct/pdf13/mdg_sideevents.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Development Cooperation Forum – symposium in Montreux 24-25 October 2013</title>
      <lead>On 24 and 25 October, Montreux will host a symposium of the Development Cooperation Forum (DCF). The event will bring together over a hundred high-level country representatives from government, civil society, the private sector and academic institutions. Central to the discussions will be the future role of development cooperation and the challenges associated with the post-2015 development agenda, which is to replace the Millennium Development Goals.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The title of the symposium is “Development cooperation in the post-2015 era: sustainable development for all“. The event is being organised by the FDFA’s Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the United Nations Department of Economic and Social Affairs (DESA). The director-general of the SDC, Ambassador Martin Dahinden, will take part, along with Thomas Gass, DESA’s assistant secretary-general for Policy Coordination and Inter-Agency Affairs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is actively involved in UN discussions to define a post-2015 agenda for sustainable development. Specifically, this agenda will have to set two principal tasks: on the one hand, completing the work left unfinished from the Millennium Development Goals, the main aim of which was to eradicate poverty, and on the other, setting the world on the right track towards a more sustainable type of development. The new agenda will have to be both coherent in its content and applicable in all countries, i.e. as valid for developed countries as it is for developing countries. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This is a critical moment, as it is the first opportunity for multiple stakeholders to discuss the role of cooperation since the high-level meeting attended by Federal Councillor Didier Burkhalter which took place in New York on 25 September within the framework of the UN General Assembly. At that meeting, progress made towards achieving the Millennium Development Goals came under review.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In order to help ensure that the post-2015 agenda can be implemented successfully, development cooperation has to change. All sources of funding will thus have to be reassessed and the importance of partnerships emphasised, in particular between the public and private sectors. The instruments and processes used and the division of tasks between the different stakeholders will need to be adjusted. Development cooperation must continue to support poor and vulnerable communities facing long-term development challenges, and at the same time mobilise the resources required to meet global challenges. The aim of the Montreux symposium, which will take place on 24 and 25 October 2013, is to enable the different partners to talk through the issues and set out the broad outline that will guide the discussions to define the post-2015 agenda. Swiss players active in sustainable development from the private sector, NGOs and the academic community will meet with SDC and UN representatives in Montreux on 23 October, on the eve of the symposium.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the dispatch on international cooperation for the period 2013-2016, Switzerland set the reduction of poverty and global risks as priorities. At the multilateral level, Switzerland plays an active role in development cooperation and enjoys a solid reputation in that respect, not least for its commitment to finding joint solutions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The United Nations Development Cooperation Forum was set up by world leaders in response to profound changes that were occurring in the field of development aid and to the growing number of stakeholders involved. It analyses trends in international cooperation and fosters more coherent action by the various partners.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="115435">
        <title>Swiss Web-platform “Agenda Post 2015”</title>
        <uri>http://www.post2015.ch/post2015/en/home/topics.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115436">
        <title>Millennium Development Goals</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/About_SDC/Strategy/The_Millennium_Development_Goals</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115437">
        <title>United Nations Development Cooperation Forum</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/dcf/index.shtml</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115438">
        <title>Special event to follow up efforts made towards achieving the Millennium Development Goals</title>
        <uri>http://www.un.org/en/ecosoc/newfunct/pdf13/mdg_sideevents.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="115439">
        <title>Webdossier</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/News/Development_Cooperation_Forum_in_Montreux</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
