<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50707" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2013-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="503" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Oberauditorat - Militärjustiz</name>
      <name lang="fr">Office de l'auditeur en chef - justice militaire</name>
      <name lang="it">Ufficio dell'uditore in capo - Guistizia militare</name>
      <name lang="en">Office of the Armed Forces Attorney General - Military Jurisdiction</name>
      <www lang="de">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.oa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@oa.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beide Todesopfer des Flugzeugabsturzes geborgen</title>
      <lead>Beide Insassen des gestern verunfallten Kampfflugzeugs vom Typ F/A-18 sind tot aufgefunden worden. Ihre Leichname sind inzwischen geborgen. Die Auswertung der sichergestellten Blackbox wird einige Tage, allenfalls Wochen in Anspruch nehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem bereits gestern Abend das erste Todesopfer aufgefunden wurde, ist nun auch der Leichnam des zweiten Insassen des verunfallten Flugzeugs entdeckt worden. Beide Opfer konnten inzwischen geborgen werden. Die Leichname werden nun gerichtsmedizinisch untersucht. Bei den Opfern handelt es sich um einen Berufspiloten der Schweizerischen Luftwaffe sowie um einen Arzt des fliegerärztlichen Instituts der Luftwaffe (FAI), der bei diesem Trainingsflug als Passagier mitflog.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Während die Dokumentation der Absturzstelle bei Alpnach noch im vollen Gange ist, konnte die Blackbox inzwischen geborgen werden. Diese wird nun ausgewertet. Die Dauer dieser Auswertung hängt vom Zustand der Blackbox ab. Sie kann einige Tage oder auch Wochen dauern. Von der Datenauswertung der Blackbox erhofft sich der militärische Untersuchungsrichter erste Antworten zum Verlauf des gestrigen Fluges des verunfallten F/A-18. Die Militärjustiz wird über die Ergebnisse der Datenauswertung informieren, sobald diese abgeschlossen ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Kühne Mediensprecher Militärjustiz 031 324 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les deux victimes du crash aérien ont été retrouvées</title>
      <lead>Les deux membres de l’équipage de l’avion de combat de type F/A-18 qui s’est écrasé hier ont été retrouvés morts. Leurs dépouilles ont été évacuées dans l’intervalle. L’analyse de la boîte noire, qui a été mise en sûreté, prendra quelques jours, voire plusieurs semaines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alors que le corps de la première victime a été retrouvé hier soir, les recherches ont permis aujourd'hui de découvrir la dépouille du deuxième membre de l'équipage. Les corps ont maintenant pu être évacués et vont être soumis à l'expertise médico-légale. Les victimes de l'accident sont un pilote de carrière des Forces aériennes suisses ainsi qu'un médecin de l'Institut de médecine aéronautique (IMA) qui participait à ce vol d'entraînement comme passager.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le travail de documentation bat son plein sur le site de l'accident près d'Alpnach et la boîte noire a pu être retrouvée dans l'intervalle. La boîte noire sera maintenant soumise à une analyse qui durera de quelques jours à plusieurs semaines selon son état. Le juge d'instruction militaire espère obtenir de cette analyse les premiers éléments de réponse sur le déroulement du vol du F/A-18 accidenté hier. La justice militaire communiquera les résultats de l'analyse des données dès que celle-ci sera terminée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Kühne Porte-parole de la justice militaire 031 324 70 13</contact>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-24 16:42" type="R"/>
        <revision date="2013-10-24 17:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern</city>
      <title>Recuperati entrambi i corpi delle vittime dell'incidente aereo</title>
      <lead>Entrambi i membri dell'equipaggio dell'aviogetto da combattimento F/A-18 coinvolto nell'incidente di ieri sono deceduti. Nel frattempo è stato possibile recuperare le salme. L'analisi della scatola nera recuperata richiederà giorni o forse settimana.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo il ritrovamento nella serata di ieri del corpo di uno dei membri dell'equipaggio, in giornata è stato possibile localizzare anche la seconda vittima dell'incidente aereo. Nel frattempo entrambi i corpi sono stati recuperati. Le salme saranno ora sottoposte agli esami medico-legali. Le vittime sono un pilota di professione delle Forze aeree svizzere che stava svolgendo un volo d'allenamento e il suo passeggero, un medico dell'Istituto di medicina aeronautica (IMA).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'esame del luogo dell'incidente nelle vicinanze di Alpnach è ancora in corso e nel frattempo è stato possibile recuperare la scatola nera. L'analisi di quest'ultima è in corso e potrà durare giorni o forse settimane, a seconda del suo stato. Il giudice istruttore militare spera che dall'analisi dei dati della scatola nera sarà possibile fornire le prime risposte in merito allo svolgimento del volo dell'F/A-18. Non appena tale analisi sarà conclusa, la Giustizia militare informerà in merito ai risultati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Zellweger Portavoce Giustizia militare 031 324 70 12</contact>
      <revisions>
        <revision date="2013-10-24 17:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="501">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="501">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="501">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="501">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="501">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="501">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
