<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4165" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strahlen- und Hautmännchen: Sonnenschutz für Kinder leichtgemacht; Kinderbilderbuch zum Thema "Sonnenschutz"</title>
      <lead>Es ist kaum bekannt, dass die Schweiz im europäischen Vergleich eine der höchsten Hautkrebsraten aufweist. Durch gezielten Sonnenschutz lassen sich aber solche Erkrankungen vermeiden. Von entscheidender Bedeutung ist dabei der Schutz im Kindes- und Jugendalter. Mit einem Bilderbuch und Unterrichtsmaterialienreihe zum Thema "Sonnenschutz" richten sich das Bundesamt für Gesundheit und die Krebsliga Schweiz deshalb direkt an Kinder und Jugendliche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Haut von Kindern und Jugendlichen benötigt besonderen Schutz: Bis zum zwanzigsten Lebensjahr nehmen wir etwa drei Viertel unserer UV-Lebensdosis auf. Haut und Augen sind in diesem Alter gegenüber den gesundheitsschädigenden ultravioletten Strahlen sehr empfindlich und Sonnenbrand in diesem Lebensabschnitt erhöht das Hautkrebsrisiko markant. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) und die Krebsliga Schweiz (KLS) präsentieren nun ein Kinderbilderbuch, welches das Thema Sonnenschutz kindgerecht angeht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bilderbuch «Endlich Ferien» illustriert der Cartoonist Christoph Heuer alias Pül mit seinen prägnanten und witzigen Zeichnungen Geschichten zum Thema Sonnenschutz. In einer Nebengeschichte stehen sich Strahlen- und Hautmännchen gegenüber und bringen den Sonnenschutz auf den Punkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Unterrichtsmaterialienreihe für die Schule sind die Arbeitsmappen «Sonne»,&lt;br /&gt; ISBN 3-905 356-13-9, für den Kindergarten und «Sommer», ISBN 3-905 356-14-7 für die Unterstufe erschienen. U.a. lernen die Kinder spielerisch und mit kleinen Experimenten verschiedene Sonnenschutzmöglichkeiten kennen und üben diese selbständig anzuwenden. Die Unterrichtsmaterialien sind auch ausserhalb der Schule gut einsetzbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bilderbuch «Endlich Ferien» , ISBN 3-905 356-10-4, ist im Buchhandel oder wie die Unterrichtsmaterialien beim Bernet Verlag (Bernet Verlag, Postfach 56, 9304 Bernhardzell, E-Mail: verlag@bernet-ch.ch, Telefon: 071 433 19 67, Fax: 071 433 20 89) erhältlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bonhomme Soleil et Bonhomme Peau: initiation pour les enfants au thème de la protection contre le soleil ; Livre illustré pour enfants sur la protection contre le soleil</title>
      <lead>Peu de personnes savent que la Suisse présente l’un des taux les plus élevés de cancer cutané en Europe. Or une protection ciblée permet d’éviter ces maladies. Il est extrêmement important de se protéger dès l‘enfance. C’est la raison pour laquelle l’Office fédéral de la santé publique et le Ligue suisse contre le cancer ont publié, à l’intention des enfants et des jeunes, un livre illustré et du matériel pédagogique sur le thème de la protection contre le soleil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il est extrêmement important de protéger sa peau dès l’enfance: en effet, avant l’âge de vingt ans, notre corps absorbe environ les trois-quarts de la dose en ultraviolets qu’il subira au cours de toute la vie. La peau et les yeux des jeunes sont très sensibles aux rayons UV et, à cet âge, un coup de soleil augmente considérablement le risque d’un cancer de la peau. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et la Ligue suisse contre le cancer (LSC) présentent un livre illustré pour enfants qui traite de la protection contre le soleil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le livre "Vive les vacances", le graphiste Christoph Heuer, alias Pül, illustre, par des images expressives et drôles, des histoires sur le thème de la protection contre le soleil. Dans deux histoires parallèles, nous y rencontrons des bonshommes Soleil et des bonshommes Peau qui parlent de protection contre le soleil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, un matériel pédagogique sur le sujet a été publié&amp;nbsp;: il s’agit de «&amp;nbsp;Soleil&amp;nbsp;» (ISBN 3-905 356-15-5) et de «&amp;nbsp;Eté&amp;nbsp;» (ISBN 3-905 356-16-3), deux brochures destinées respectivement aux écoles enfantines et aux écoles primaires. Grâce à ce matériel, les enfants peuvent, en jouant et en faisant des expériences, notamment s’initier aux différents types de protection contre le soleil et ils peuvent ensuite mettre leurs connaissances en pratique. Ces brochures sont également parfaitement utilisables hors du contexte scolaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous pouvez vous procurer le livre «&amp;nbsp;Vive les vacances&amp;nbsp;!&amp;nbsp;», no ISBN 3-905 356-12-0 en librairie ou, tout comme le matériel pédagogique, directement auprès de l‘éditeur (Bernet Veralg, case postale 56, 9304 Bernhardzell, e-mail: verlag@bernet-ch.ch, tél.: 071 433 19 67, fax: 071 433 20 89).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’omino del sole e l’omino della pelle, ovvero la protezione solare spiegata ai più piccoli; Libro illustrato per bambini sul tema della protezione solare</title>
      <lead>Quasi nessuno sa che la Svizzera, nel confronto con altri Paesi europei, è fra quelli con un tasso di cancro alla pelle più elevato. Una protezione solare mirata, però, permette di evitare simili malattie. Un’importanza decisiva in questo contesto assume quindi la protezione già in età infantile e giovanile. Ai bambini e ai ragazzi sono dedicati un libro illustrato e del materiale didattico su questo tema editi dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e dalla Lega cancro svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La pelle dei bambini e dei ragazzi necessita di una protezione particolare, dato che entro il ventesimo anno d’età vengono assunti i tre quarti circa della dose di UV che "abbiamo in buono" per tutta la vita. A quest’età, gli occhi e la pelle sono molto sensibili ai raggi ultravioletti nocivi alla salute e un eritema solare accresce notevolmente il rischio di sviluppare un cancro alla pelle. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e la Lega cancro svizzera dedicano perciò ai più piccoli un libro illustrato che spiega loro con parole semplici quanto sia importante proteggersi dal sole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il libro "Finalmente vacanze!" racconta delle storie sul tema della protezione solare, illustrate da simpatici e colorati disegni del cartoonist Christoph Heuer (in arte Pül). In una delle storielle, l’omino del sole e l’omino della pelle si affrontano, chiarendo il concetto di protezione solare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel materiale didattico per le scuole sono comprese anche le cartelle di lavoro "Sole" (destinata agli asili) ed "Estate" (destinata alle scuole elementari). Giocando e cimentandosi con alcuni piccoli esperimenti i bambini imparano fra l’altro quali possibilità esistono per proteggersi dai raggi solari e come metterle in pratica da soli. Il materiale didattico trova facilmente impiego anche al di fuori di un contesto prettamente scolastico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il libro illustrato "Finalmente vacanze!", ISBN 3-905 356-11-2, è ottenibile in libreria oppure, come il materiale didattico, presso la casa editrice Bernet Verlag (Bernet Verlag, Casella postale 56, 9304 Bernhardzell, e-mail: verlag@bernet-ch.ch, telefono 071 433 19 67, fax 071 433 20 89).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
