<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50225" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik August 2013</title>
      <lead>Im August 2013 wurden in der Schweiz 1554 Asylgesuche eingereicht, 15 % weniger als im Vormonat (1819 Gesuche). Im Vergleich zum August 2012 entspricht dies einer Abnahme um 44 % (1234 Gesuche weniger). Die Gesuche aus Syrien haben um 23 % zugenommen. Im Jahr 2013 wurden in der Schweiz bisher 14 398 Asylgesuche gestellt, 5609 weniger als in den ersten acht Monaten des Jahres 2012 (-28 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im August gingen in der Schweiz 267 Gesuche aus Eritrea ein, 11 weniger als im Vormonat (-4 %), 124 Gesuche aus Syrien (+23 %) und 94 Gesuche aus dem Kosovo (+11 %). Weitere wichtige Herkunftsländer waren mit je 91 Gesuchen Nigeria (-34 %) und Tunesien (+8 %), Afghanistan mit 75 Gesuchen (-12 %) und Marokko mit 68 Gesuchen (-14 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Europaweit verzeichnete die Schweiz 2012 prozentual den vierthöchsten Anstieg (+27 %). Im Jahr 2013 weist die Schweiz mit -28 % den grössten Rückgang von Asylgesuchen auf, obwohl gesamteuropäisch die Zahl der Asylgesuche ansteigt. Die Beschleunigung der Asylverfahren (48-Stunden-Verfahren) für die Gesuche aus gewissen Ländern hat dazu geführt, dass die Schweiz für Personen, die nicht schutzbedürftig sind, als Asyldestination an Bedeutung verloren hat. Die Zahl der Asylgesuche von Kosovaren nahm im Berichtsmonat zwar leicht zu; im Vergleich zu anderen europäischen Staaten fiel der Ansteig jedoch deutlich geringer aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dublin-Überstellungen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Im August 2013 hat die Schweiz bei 625 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme ersucht, davon betrafen 276 Anfragen Italien. Gleichzeitig konnten 278 Personen an den zuständigen Dublin-Staat überstellt werden (148 nach Italien), 105 Personen weniger als im Vormonat. Im gleichen Zeitraum wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 246 Personen ersucht. 53 Personen wurden der Schweiz überstellt. Bei 103 Personen wurde die Zuständigkeit der Schweiz abgelehnt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;939 Personen sind im Monat August aus der Schweiz ausgereist, 279 Personen weniger (-23 %) als im Vormonat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Céline Kohlprath, Bundesamt für Migration T +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="114246">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistique en matière d’asile pour le mois d’août 2013</title>
      <lead>En août 2013, 1554 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit 15 % de moins qu’au mois précédent (1819 demandes). En comparaison avec août 2012, on observe un fléchissement de 44 %, soit 1234 unités en moins. Les demandes de ressortissants syriens ont augmenté d’environ 23 %. En 2013, 14 398 demandes d’asile ont été enregistrées jusqu’à présent, ce qui correspond à une baisse de 5609 unités par rapport à la période de janvier à août 2012 (- 28 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours du mois d'août 2013, 267 demandes ont été adressées à la Suisse par des Erythréens, soit 11 de moins qu'au mois précédent (- 4 %), 124 par des Syriens (+ 23 %) et 94 par des Kosovars (+ 11 %). Parmi les autres pays de provenance significatifs, on retrouve le Nigéria avec 91 demandes (- 34 %), la Tunisie avec, également, 91 demandes (+ 8 %), l'Afghanistan avec 75 demandes (- 12 %) et le Maroc avec 68 demandes (- 14 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En comparaison européenne, la Suisse avait enregistré en 2012 la quatrième plus forte progression (+ 27 %). Pour l'année en cours, elle affiche le recul le plus significatif (- 28 %) et ce, alors même que, dans le reste de l'Europe, le nombre de demandes croît. Les procédures d'asile ayant été accélérées pour les demandes de ressortissants de certains pays (procédure en 48 heures), la Suisse a perdu de l'attrait en tant que pays de destination d'asile pour les personnes qui n'ont pas besoin de protection. Si le nombre de demandes d'asile émanant de ressortissants du Kosovo a, certes, légèrement augmenté au cours de la période sous revue, il convient de souligner que cette hausse est sensiblement inférieure à celle constatée dans d'autres Etats européens. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Transferts Dublin&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Au cours du mois d'août 2013, la Suisse a présenté 625 demandes de transfert vers un autre Etat Dublin, dont 276 vers l'Italie. Durant cette même période, 278 individus ont pu être transférés vers l'Etat Dublin compétent (dont 148 en Italie), soit 105 personnes en moins qu'en juillet 2013. La Suisse a quant à elle reçu 246 demandes de prise en charge émanant d'autres Etats Dublin. 53 personnes ont ainsi été transférées en Suisse, tandis que 103 de ces demandes ont fait l'objet d'un refus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant la période sous revue, 939 personnes ont quitté la Suisse, soit 279 de moins (- 23 %) qu'au mois de juillet 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Céline Kohlprath, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="114247">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo per l’agosto 2013</title>
      <lead>Nell’agosto 2013 sono state presentate in Svizzera 1554 domande d’asilo, ossia il 15 per cento in meno rispetto alle 1819 del mese precedente. Ciò segna un calo di 1234 unità, pari al 44 per cento, rispetto all’agosto 2012. Le domande in provenienza dalla Siria sono aumentate del 23 per cento. Nei primi otto mesi del 2013 sono state presentate in Svizzera 14 398 domande d’asilo, ossia 5609 in meno (-28 %) rispetto al medesimo periodo dell’anno scorso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In agosto la Svizzera ha registrato 267 domande d'asilo di cittadini eritrei, ossia 11 in meno che nel mese precedente (-4,0 %), 124 di cittadini siriani (+23 %), 94 di cittadini kosovari (+11 %), 91 di cittadini nigeriani (-34 %) e altrettante di cittadini tunisini (+8 %), 75 di cittadini afghani (-12 %) e 68 di cittadini marocchini (-14 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2012 la Svizzera ha segnato finora il quarto maggiore aumento (+27 %) del numero di domande d'asilo d'Europa. Nel 2013 il nostro Paese ha invece segnato il maggiore calo (-28 %) del numero di domande in un contesto europeo in cui l'afflusso di richiedenti l'asilo continua ad aumentare. La velocizzazione delle procedure d'asilo (procedura in 48 ore) nei riguardi dei richiedenti provenienti da determinati Paesi ha fatto scemare l'attrattiva della Svizzera quale Paese di destinazione per chi non abbisogna di protezione. Nel mese in rassegna si è avuto un leggero aumento del numero di richiedenti l'asilo kosovari, tuttavia nettamente inferiore rispetto a quello osservato in altri Stati europei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Trasferimenti Dublino&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel mese in rassegna la Svizzera ha chiesto ad altri Stati Dublino la presa in carico di 625 richiedenti l'asilo. 276 domande concernevano l'Italia. Parallelamente, 278 persone sono state trasferite nello Stato Dublino competente (di cui 148 in Italia), ossia 105 in meno che in luglio. Dal canto suo, la Svizzera ha ricevuto da altri Stati Dublino 246 domande di presa in carico. 53 persone sono state trasferite in Svizzera. In 103 casi la Svizzera ha rifiutato la competenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nello scorso, 939 persone hanno lasciato la Svizzera, ossia 279 in meno (-23 %) rispetto al mese precedente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Céline Kohlprath, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 00 59</contact>
      <link id="114248">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2013/2013-09-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
