<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50272" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Guido Balmer Informationschef im EJPD</title>
      <lead>Guido Balmer wird Informationschef des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD). Er übernimmt die Funktion Anfang November.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der 47-jährige Balmer arbeitet seit Juni 2003 im EJPD - seit März 2009 als stellvertretender Informationschef, davor als stellvertretender Leiter des Mediendienstes im Bundesamt für Polizei (fedpol). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Balmer studierte Germanistik, Medienwissenschaften und Soziologie an der Universität Bern. Journalistische Erfahrungen sammelte er unter anderem als Inlandredaktor und Leiter des Online-Dienstes bei der Schweizerischen Depeschenagentur (SDA) und als Chefredaktor beim "Limmattaler Tagblatt". &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau chef de l’information au DFJP</title>
      <lead>Guido Balmer prendra la tête du Service d’information du Département fédéral de justice et police (DFJP) au début du mois de novembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Guido Balmer est entré au DFJP en 2003. Il y occupe la fonction de chef suppléant de l'information depuis 2009. Il avait été auparavant responsable suppléant du Service de presse de l'Office fédéral de la police.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Âgé de 47 ans, M. Balmer a étudié la langue et la littérature allemandes, les sciences des médias et la sociologie à l'Université de Berne. Il a ensuite embrassé une carrière de journaliste et travaillé, notamment, à l'Agence télégraphique suisse (ATS), en tant que rédacteur pour les affaires nationales et responsable des services en ligne, et au quotidien Limmattaler Tagblatt, en tant que rédacteur en chef.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Service d’information DFJP, tél. +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Guido Balmer nuovo capo del Servizio d’informazione del DFGP</title>
      <lead>Guido Balmer è il nuovo capo del Servizio d’informazione del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP). A partire da novembre subentrerà nella nuova funzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Guido Balmer ha 47 anni e lavora al DFGP da giugno 2003, dapprima come sostituto del responsabile dell'Ufficio stampa dell'Ufficio federale di polizia (fedpol) e da marzo 2009 come vicecapo del Servizio d'informazione della Segreteria generale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Balmer ha studiato germanistica, scienze dei media e sociologia all'Università di Berna. Ha maturato una serie di esperienze giornalistiche come membro della redazione Interni e responsabile del servizio on line presso l'Agenzia Telegrafica Svizzera (ATS) nonché come caporedattore del "Limmattaler Tagblatt".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Servizio d’informazione DFGP, tel. +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
