<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50115" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Totalrevision des Bauprodukterechts</title>
      <lead>Das Bauprodukterecht des Bundes soll an die neue europäische Bauprodukteverord-nung angepasst werden. Dies schlägt der Bundesrat mit der Botschaft zur Totalrevisi-on der Schweizer Bundesgesetzgebung über Bauprodukte vor, die er an seiner heuti-gen Sitzung dem Parlament überwiesen hat. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel der Totalrevision des Bauprodukterechts ist es, die Vorteile des bilateralen Abkommens mit der EU über die gegenseitige Anerkennung von Konformitätsbewertungen (MRA) für die Schweiz zu erhalten.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Das im Jahr 2012 durchgeführte Vernehmlassungsverfahren ergab, dass die Revisionsvorlage mehrheitlich begrüsst wird. Die Befürwortenden begründen ihre Zustimmung zur Vorlage damit, dass der Handel der Schweiz mit der EU im Bereich Bauprodukte von grosser wirtschaftlicher Bedeutung ist und ein Verzicht auf die Revision zu technischen Handelshemmnissen führen würde. Das MRA gewährleiste, dass der grenzüberschreitende Austausch von Bauprodukten verhältnismässig und „mit gleich langen Spiessen" vorgenommen werden könne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bauprodukterecht des Bundes aus dem Jahre 2001 regelt die Grundsätze für das Inverkehrbringen von Bauprodukten in der Schweiz. Mit dieser Referenzgesetzgebung wurde die Grundlage dafür geschaffen, dass das MRA im Jahre 2008 um ein Kapitel für Bauprodukte erweitert werden konnte. Das MRA dient dem Abbau von technischen Handelshemmnissen und gewährleistet für die schweizerischen Exporteure den gleichberechtigten Zugang zum europäischen Binnenmarkt für Bauprodukte. Dank diesem Zugang entfallen Doppelprüfungen, Zusatzkosten, Verzögerungen und Wettbewerbsnachteile. Ausserdem eröffnet das MRA den schweizerischen Konformitätsbewertungsstellen einen europaweiten Markt für Produktprüfungs- und Zertifizierungsdienstleistungen. Schliesslich profitieren dank einem deutlich ausgeweiteten Produkteangebot, einer schnelleren Markteinführung von Produkten und dem entsprechenden Wettbewerb in der Branche auch die Konsumenten von der Marktöffnung durch das MRA.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die bisherige europäische Bauprodukterichtlinie 89/106/EWG wurde von der seit dem 1. Juli 2013 voll anwendbaren europäischen Bauprodukteverordnung Nr. 305/2011 abgelöst. Da sich das geltende Bauprodukterecht der Schweiz auf die europäische Bauprodukterichtlinie bezieht, ist eine Anpassung der schweizerischen Bauproduktegesetzgebung an die neue EU-Bauprodukteverordnung und eine anschliessende Revision des MRA notwendig. Dies soll sicherstellen, dass die Vorteile des MRA für die schweizerische Volkswirtschaft nicht verloren gehen und keine neuen Handelshemmnisse entstehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig soll das revidierte Bauprodukterecht Belastungen für die Wirtschaftsteilnehmenden reduzieren, für mehr Transparenz, Verfahrensvereinfachungen und mehr Rechtssicherheit sorgen, das Produktesicherheitsrecht für Bauprodukte europakompatibel ausgestalten sowie zur Bauwerkssicherheit und Nachhaltigkeit einen wichtigen Beitrag leisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bedeutung des MRA für die schweizerische Volkswirtschaft illustrieren folgende Zahlen: Im Bauproduktesektor ist die EU die mit grossem Abstand wichtigste Handelspartnerin der Schweiz. Im Jahre 2011 wurden Bauprodukte aus der EU im Wert von 5,3 Mrd. Franken importiert und für 2,4 Mrd. Franken in die EU exportiert. Gemessen am Gesamthandel mit Bauprodukten machte dies bei den Importen rund 90 und bei den Exporten etwa 81 Prozent des Handelsvolumens aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="113909">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>764</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31933.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113903">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>103</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31904.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113906">
        <title>Bericht über die Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message concernant la révision totale du droit des produits de construction</title>
      <lead>Le droit fédéral des produits de construction doit être adapté au nouveau règlement européen sur les produits de construction. C'est ce que le Conseil fédéral propose de faire dans son message concernant la révision totale de la législation sur les produits de construction, qu'il a transmis au Parlement lors de sa séance d'aujourd'hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision totale du droit des produits de construction vise à permettre à la Suisse de continuer à bénéficier des avantages découlant de l'accord bilatéral conclu avec l'UE sur la reconnaissance mutuelle en matière d'évaluation de la conformité (ARM). La procédure de consultation menée en 2012 a montré que le projet de révision était largement approuvé. Les partisans du projet motivent leur point de vue en faisant valoir que le commerce des produits de construction entre la Suisse et l'UE revêt une grande importance économique et que renoncer à cette révision conduirait à l'émergence d'entraves techniques au commerce. En effet, argumentent-ils, l'ARM garantit que les échanges transfrontaliers de produits de construction sont équilibrés et que les opérateurs économiques suisses peuvent lutter à armes égales avec leurs concurrents européens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le droit fédéral des produits de construction en vigueur, qui date de 2001, règle la mise sur le marché des produits de construction en Suisse. L'introduction de cette législation a créé les conditions qui ont permis, en 2008, d'ajouter à l'ARM un chapitre sur les produits de construction. Cet accord sert à éliminer les entraves techniques au commerce et à prévenir la discrimination des exportateurs suisses dans l'accès au marché intérieur européen des produits de construction. L'égalité d'accès à ce marché évite aux exportateurs suisses de devoir faire des essais en double, de supporter des frais supplémentaires, de voir la commercialisation de leurs produits retardée et de subir des désavantages concurrentiels. Par ailleurs, l'ARM ouvre le marché européen des essais de produits et des prestations de certification aux organismes suisses d'évaluation de la conformité. Enfin, cette ouverture du marché favorisée par l'ARM profite également aux consommateurs, grâce à un élargissement considérable de l'offre de produits, à l'accélération de la commercialisation de ces derniers et à la stimulation de la concurrence dans la branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La directive européenne sur les produits de construction (directive 89/106/CEE) a été remplacée par le règlement européen sur les produits de construction (règlement no 305/2011), qui est pleinement applicable depuis le 1er juillet 2013. Le droit suisse actuel des produits de construction étant fondé sur la directive européenne sur les produits de construction, il faut l'adapter au nouveau règlement européen en la matière puis réviser l'ARM. Ainsi, l'économie suisse continuera à bénéficier des avantages découlant de l'ARM et l'instauration de nouvelles entraves au commerce sera évitée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision du droit des produits de construction permet également de réduire les contraintes qui pèsent sur les opérateurs économiques, d'accroître la transparence, de simplifier les procédures, de renforcer la sécurité du droit et d'assurer la compatibilité des dispositions sur la sécurité des produits de construction avec le droit européen. Elle contribue en outre de manière déterminante à la sécurité des ouvrages de construction et au développement de la construction durable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chiffres suivants illustrent l'importance de l'ARM pour l'économie nationale: en 2011, la Suisse a importé pour 5,3 milliards de francs de produits de construction de l'UE et en a exporté vers cette dernière pour 2,4 milliards, ce qui représente, pour les importations, quelque 90 % et, pour les exportations, environ 81 % du volume total des échanges de produits de construction avec l'étranger. L'UE est donc de loin le principal partenaire commercial de la Suisse dans le secteur des produits de construction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="113910">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>764</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31934.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113904">
        <title>Loi fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31905.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113907">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>232</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente la revisione totale del diritto in materia di prodotti da costruzione</title>
      <lead>Il diritto federale in materia di prodotti da costruzione deve essere adeguato al nuovo regolamento europeo sui prodotti da costruzione. Questo è quanto propone il Consiglio federale con il messaggio concernente la revisione totale della legislazione federale svizzera sui prodotti da costruzione che, in occasione della sua seduta odierna, ha trasmesso al Parlamento. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'obiettivo della revisione totale del diritto in materia di prodotti da costruzione è preservare i vantaggi di cui beneficia la Svizzera in virtù dell'Accordo bilaterale con l'UE sul reciproco riconoscimento in materia di valutazione della conformità (ARR). Dalla procedura di consultazione effettuata nel 2012 è emerso che la maggior parte dei partecipanti alla consultazione condivide il progetto di revisione. I sostenitori motivano il loro consenso con il fatto che le relazioni commerciali tra la Svizzera e l'UE rivestono una grande importanza economica nel settore dei prodotti da costruzione. Una rinuncia alla revisione comporterebbe ostacoli tecnici al commercio. L'ARR garantirebbe uno scambio transfrontaliero equilibrato e a parità di condizioni per i prodotti da costruzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il diritto federale in materia di prodotti da costruzione del 2001 disciplina i principi per la messa in commercio di prodotti da costruzione in Svizzera. Con questa legislazione di riferimento è stata creata la base che ha permesso di estendere nel 2008, con un capitolo sui prodotti da costruzione, l'ARR. Questo si prefigge di eliminare gli ostacoli tecnici al commercio e garantisce agli esportatori svizzeri l'accesso equo al mercato europeo interno dei prodotti da costruzione. Grazie a questo accesso decadono prove doppie, costi supplementari, ritardi e svantaggi concorrenziali. Inoltre, l'ARR offre agli organi svizzeri di valutazione della conformità la possibilità di posizionarsi su un mercato europeo per le prove e le certificazioni di prodotti. Infine, anche i consumatori beneficiano dell'apertura del mercato avvenuta in seguito all'ARR, grazie a un notevole ampliamento dell'offerta di prodotti, a tempi di introduzione dei prodotti sul mercato più veloci e alla concorrenza nel settore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La previgente direttiva europea sui prodotti da costruzione 89/106/CEE è stata sostituita dal regolamento europeo numero 305/2011 sui prodotti da costruzione, pienamente applicabile dal 1° luglio 2013. Dato che il vigente diritto in materia di prodotti da costruzione della Svizzera si riferisce alla direttiva europea sui prodotti da costruzione, occorrono un adeguamento della legislazione svizzera sui prodotti da costruzione al nuovo regolamento UE sui prodotti da costruzione e una successiva revisione dell'ARR. In questo modo è possibile garantire che non vadano persi i vantaggi che l'ARR offre all'economia svizzera ed evitare che sorgano nuovi ostacoli al commercio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel contempo, il riveduto diritto in materia di prodotti da costruzione dovrebbe ridurre gli oneri degli operatori economici, accrescere la trasparenza, semplificare le procedure e garantire maggiore certezza del diritto, rendere eurocompatibile il diritto in materia di sicurezza dei prodotti per i prodotti da costruzione nonché fornire un importante contributo alla sicurezza e sostenibilità delle opere di costruzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'importanza che l'ARR riveste per l'economia svizzera è illustrata dalle cifre seguenti: nel settore dei prodotti da costruzione, l'Unione europea (UE) è di gran lunga il partner più importante della Svizzera. Nel 2011 sono stati importati in Svizzera prodotti da costruzione dall'UE per un valore di 5,3 miliardi di franchi, mentre il valore dei prodotti esportati dalla Svizzera verso la stessa UE ammontava a 2,4 miliardi di franchi. Rapportato al commercio complessivo di prodotti da costruzione con l'estero, le importazioni ammontavano circa al 90 per cento del volume commerciale, mentre le esportazioni hanno raggiunto circa l'81 per cento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL 031 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="113911">
        <title>Messaggio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>779</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31935.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113905">
        <title>Legge federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="113908">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>226</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
