<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50073" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WBF-Vorsteher reist für Wirtschafts- und Wissenschaftsmission nach Südafrika</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, wird vom 4.-8. September 2013 eine kombinierte Wirtschafts- und Wissenschaftsmission nach Südafrika anführen. Zum ersten Mal seit der Schaffung des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation SBFI anfangs Jahr wird eine Ausland-Mission des Departementschefs die Themenbereiche Wirtschaft, Wissenschaft, Forschung und Innovation umfassen mit dem Ziel, konkrete Synergiepotentiale in diesen Bereichen nutzbar zu machen. Südafrika ist für die Schweiz der wichtigste Handelspartner und Absatzmarkt in Afrika und ein wissenschaftliches Schwerpunktland. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Besuch erfolgt auf Einladung des südafrikanischen Ministers für Handel und Industrie, Rob Davies, welcher sich zuletzt im Sommer 2012 mit Bundesrat Johann Schneider-Ammann zu einem Arbeitsgespräch am Rande der Sitzung des bilateralen gemischten Wirtschaftsausschusses Schweiz-Südafrika in Zürich getroffen hat. Ziel der Mission ist die Vertiefung der bilateralen Beziehungen Schweiz-Südafrika in den genannten Bereichen unter besonderer Berücksichtigung des Themas „Energie &amp; Umwelt". &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird während der Mission von Vertretern aus Wirtschaft und Wissenschaft begleitet. Neben Gesprächen mit Handels- und Industrieminister Rob Davies, Wissenschafts- und Technologieminister Derek Hanekom sowie Blade Nzimande, Minister für Hochschulbildung und Berufsbildung, sind eine Reihe von Treffen mit Firmen und Institutionen im Bereich Bildung, Forschung und Innovation geplant. Im Vorfeld der Mission wird am 4. September 2013 in Pretoria die 4. Sitzung des bilateralen gemischten Wirtschaftsausschusses Schweiz-Südafrika durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Südafrika ist für die Schweiz der wichtigste Handelspartner auf dem afrikanischen Kontinent. Das bilaterale Handelsvolumen erreichte im Jahr 2012 rund CHF 1.7 Milliarden. Über 100 Schweizer Firmen unterhalten in Südafrika Filialen und zum Teil auch grössere Produktionsbetriebe. Viele der wichtigsten Schweizer Unternehmen blicken auf eine langjährige Präsenz in Südafrika zurück. Das Land ist aufgrund seiner Ressourcen und seiner gut ausgebauten Infrastruktur ein strategisch wichtiger Standort, der oft auch als Wirtschaftshub für den afrikanischen Kontinent genutzt wird. Der Bestand an Schweizer Direktinvestitionen im Land belief sich Ende 2011 auf über CHF 2.2 Milliarden, womit die Schweiz das fünftwichtigste Herkunftsland von ausländischen Direktinvestitionen in Südafrika ist. Schweizer Firmen in Südafrika beschäftigten Ende 2011 fast 34'500 Personen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Südafrika ist auch eines von acht aussereuropäischen Schwerpunktländern in der Schweizer Bildungs-, Forschungs- und Innovationspolitik. Das bilaterale Abkommen über die wissenschaftliche und technologische Zusammenarbeit mit Südafrika wurde im Dezember 2007 unterzeichnet. Im Anschluss daran wurde das Swiss South African Joint Research Programme (SSAJRP) lanciert. In einer ersten Programmphase (2008-2012) wurden gemeinsame Projekte in den Bereichen Öffentliche Gesundheit und Biomedizin, Bio- und Nanotechnologien sowie Geistes- und Sozialwissenschaften finanziert. Für die laufende Programmphase (2013-2016) wurden die erneuerbaren Energien (Greentech und Cleantech) als zusätzliches Thema aufgenommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin WBF, Tel. 031 322 20 59 / 079 301 71 72 Sonja Hürlimann, Ressortleiterin, bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, Ressort Mittlerer Osten und Afrika, SECO, Tel. 031 324 09 33 Pia Stalder, wissenschaftliche Beraterin, internationale Beziehungen, SBFI, Tel. 031 322 12 97</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef du DEFR se rend en Afrique du Sud pour une mission économique et scientifique</title>
      <lead>Du 4 au 8 septembre 2013, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), conduira une mission à la fois économique et scientifique en Afrique du Sud. Pour la première fois depuis la création du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI) au début de l’année, une mission du chef du département englobera les thèmes de l’économie, de la science, de la recherche et de l’innovation, avec pour objectif d’exploiter concrètement les potentiels de synergies dans ces domaines. L’Afrique du Sud est le principal partenaire commercial et le principal débouché de la Suisse en Afrique et est un pays prioritaire en matière de coopération scientifique. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite fait suite à l'invitation du ministre du Commerce et de l'Industrie sud-africain, Rob Davies, que le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a rencontré pour la dernière fois à l'occasion d'un entretien de travail en marge de la réunion du Comité économique mixte Suisse-Afrique du Sud à l'été 2012 à Zurich. La mission a pour but d'approfondir les relations bilatérales entre la Suisse et l'Afrique du Sud dans les domaines cités, en prêtant une attention particulière au thème «énergie et environnement». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la mission, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann sera accompagné de représentants des mondes économique et scientifique. Outre des entretiens avec le ministre du Commerce et de l'Industrie, Rob Davies, le ministre de la Science et de la Technologie, Derek Hanekom, et le ministre de l'Enseignement supérieur et de la formation professionnelle, Blade Nzimande, une série de rencontres avec des entreprises et des institutions actives dans les domaines de la formation, de la recherche et de l'innovation sont prévues. En guise d'introduction à la mission, la 4e réunion du Comité économique mixte Suisse-Afrique du Sud se tiendra le 4 septembre 2013 à Pretoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Afrique du Sud est le principal partenaire commercial de la Suisse sur le continent africain. Le volume commercial bilatéral s'est élevé à environ 1,7 milliard de francs en 2012. Plus d'une centaine d'entreprises suisses ont des filiales en Afrique du Sud et certaines y ont installé des sites de production importants. Parmi les principales entreprises suisses, nombre d'entre elles y sont présentes depuis longtemps. Grâce à ses ressources et à ses infrastructures bien développées, ce pays est une place économique stratégique qui sert souvent de plaque tournante économique pour le continent africain. Les investissements directs de la Suisse en Afrique du Sud ont atteint plus de 2,2 milliards de francs en 2011, faisant de la Suisse le 5e investisseur étranger direct dans ce pays. A la fin de 2011, les entreprises suisses y employaient près de 34 500 personnes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Afrique du Sud est également l'un des huit pays prioritaires non européens de la politique suisse en matière de formation, de recherche et d'innovation. L'accord bilatéral de coopération scientifique et technologique avec l'Afrique du Sud a été signé en décembre 2007, donnant lieu au lancement d'un programme de recherche (Swiss South African Joint Research Programme, SSAJRP). Dans la première phase de ce programme (2008-2012), des projets communs touchant la santé publique et la biomédecine, les biotechnologies et les nanotechnologies, et les sciences humaines et sociales ont été financés. Pour la phase de programme en cours (2013-2016), les énergies renouvelables (technologies vertes et technologies propres) ont été ajouté au nombre des thèmes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DEFR, tél. 031 322 20 59 / 079 301 71 72 Sonja Hürlimann, cheffe du secteur Moyen-Orient et Afrique, Relations économiques bilatérales, SECO, tél. 031 324 09 33 Pia Stalder, conseillère scientifique, Relations internationales, SEFRI, tél. 031 322 12 97</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo del DEFR in Sudafrica per una missione economica e scientifica</title>
      <lead>Dal 4 all’8 settembre 2013 il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), guiderà una missione di carattere economico e scientifico in Sudafrica. Da quando è stata istituita la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), per la prima volta il capo del dipartimento si reca all’estero per sfruttare concretamente le potenziali sinergie nei settori dell’economia, della scienza, della ricerca e dell’innovazione. Il Sudafrica è il primo partner commerciale e il principale mercato d’esportazione della Svizzera in Africa, oltre ad essere un Paese prioritario in ambito scientifico. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita fa seguito all'invito del ministro sudafricano del commercio e dell'industria Rob Davies, che aveva incontrato il consigliere federale Johann Schneider-Ammann a Zurigo nell'estate 2012 durante un colloquio di lavoro, a margine della riunione del comitato economico bilaterale misto Svizzera-Sudafrica. L'obiettivo della missione è approfondire le relazioni bilaterali tra i due Paesi nei settori summenzionati, con particolare riguardo al tema «energia e ambiente». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Schneider-Ammann sarà accompagnato da esponenti del mondo economico e scientifico. Oltre ai colloqui con il ministro del commercio e dell'industria Rob Davies, il ministro della tecnologia Derek Hanekom e quello dell'istruzione professionale e superiore Blaze Nzimande, sono previsti diversi incontri con aziende e istituzioni attive nel campo della formazione, della ricerca e dell'innovazione. Prima della missione, il 4 settembre si terrà a Pretoria la 4a riunione del comitato economico bilaterale misto Svizzera-Sudafrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Sudafrica è il principale partner commerciale della Svizzera nel continente africano. Nel 2012 il volume degli scambi commerciali bilaterali ha raggiunto circa 1,7 miliardi di franchi. Oltre 100 aziende svizzere hanno filiali e spesso anche stabilimenti produttivi di grandi dimensioni in Sudafrica e molte delle principali imprese elvetiche sono presenti già da tempo. Grazie alle sue risorse e alle infrastrutture moderne il Sudafrica è un Paese strategicamente importante, spesso utilizzato come piattaforma economica per l'intero continente africano. Alla fine del 2011 il volume degli investimenti diretti svizzeri nel Paese superava i 2,2 miliardi facendo della Svizzera il quinto principale investitore diretto straniero. Sempre alla fine del 2011 le imprese elvetiche in Sudafrica impiegavano circa 34 500 persone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Sudafrica è anche uno degli otto Paesi prioritari extraeuropei della politica svizzera della formazione, della ricerca e dell'innovazione. La firma dell'accordo bilaterale sulla collaborazione scientifica e tecnologica con questo Paese risale al dicembre del 2007. Subito dopo è stato lanciato il &lt;i&gt;Swiss South African Joint Research Programme&lt;/i&gt; (SSAJRP). Nella prima fase (2008-2012) sono stati finanziati progetti comuni nei seguenti settori: sanità pubblica, biomedicina, bio e nanotecnologie, scienze umane e sociali. Nella fase attuale (2013-2016) è stato inserito anche il tema delle energie rinnovabili (&lt;i&gt;greentech&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;cleantech&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, portavoce DEFR, tel. 031 322 20 59, cellulare 079 301 71 72 Sonja Hürlimann, caposettore, Relazioni economiche bilaterali, Medio Oriente e Africa, SECO, tel. 031 324 09 33 Pia Stalder, consulente scientifica, Relazioni internazionali, SEFRI, tel. 031 322 12 97</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Head of EAER to travel on economic and scientific mission to South Africa</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research EAER, will lead a joint economic and scientific mission to South Africa between 4 and 8 September. It is the first time since the creation of the State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI at the beginning of the year that a foreign mission led by the head of department will cover the topics of economic affairs, science, research and innovation with the aim of harnessing specific synergy potentials in these areas. South Africa is Switzerland’s most important trade partner and export market in Africa and is also a priority country for research cooperation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The visit is taking place at the invitation of the South African Minister for Trade and Industry, Rob Davies, who last met Federal Councillor Schneider Ammann last summer in Zurich during working discussions on the fringes of a meeting of the Swiss-South African mixed economic committee. The aim of the mission is to deepen bilateral relations in the abovementioned fields with particular emphasis on ‘energy and the environment'.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann will be accompanied during his mission by representatives from business and science. As well as holding discussions with trade and industry minister, Rob Davies, science and technology minister, Derek Hanekom, and higher education and training minister, Blade Nzimande, a series of meetings is also planned with businesses and institutions in the fields of education, research and innovation. On 4 September, ahead of the mission, the 4th meeting of the Swiss-South African mixed economic committee will take place in Pretoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;South Africa is Switzerland's most important trade partner on the African continent. In 2012 the bilateral trade volume reached around CHF 1.7 billion. Over 100 Swiss companies have branches in South Africa while some also operate large production facilities there. Many of the most important Swiss businesses have a longstanding presence in South Africa. The country is a strategically important location due to its resources and well developed infrastructure and is often used as an economic hub for the African continent. At the end of 2011 the level of Swiss direct investments in the country amounted to over CHF 2.2 billion, making Switzerland the fifth largest country of origin of foreign direct investment in South Africa. At the end of 2011 Swiss firms in South Africa employed almost 34 500 people.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;South Africa is also one of eight non-European priority countries in Switzerland's education, research and innovation policy. The bilateral agreement on scientific and technological cooperation with South Africa was signed in December 2007, which was then followed by the Swiss-South African Joint Research Programme (SSAJRP). The first phase of the programme (2008-2012) saw joint projects financed in the fields of public health and biomedicine, bio and nano technologies and humanities and social sciences. The topic of renewable energies (Greentech and Cleantech) has been added to the existing portfolio for the current phase of the programme (2013-2016).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Press Spokesperson EAER, Tel. 031 322 20 59 / 079 301 71 72 Sonja Hürlimann, Head, Bilateral Economic Relations, Middle East and Africa, SECO, Tel. 031 324 09 33 Pia Stalder, Scientific Advisor, International Relations, SERI, Tel. 031 322 12 97</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
