<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90244" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zinslose Anlage von Freizügigkeitsgeldern der Auffangeinrichtung verlängert</title>
      <lead>Die Auffangeinrichtung BVG soll für weitere vier Jahre Freizügigkeitsgelder bei der Bundestresorerie zinslos anlegen können. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 7.9.2022 eine entsprechende Gesetzesänderung in die Vernehmlassung geschickt. Die Vernehmlassung dauert bis 7. November 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits im September 2020 hat das Parlament der Auffangeinrichtung für drei Jahre das Recht eingeräumt, bei einer Unterschreitung des Deckungsgrades von 105% maximal 10 Milliarden Franken zinslos bei der Bundestresorerie anzulegen. Der Bundesrat schlägt vor, diese Regelung um weitere 4 Jahre zu verlängern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auffangeinrichtung BVG ist eine von den Sozialpartnern getragene Stiftung, welche unter anderem die Verpflichtung hat, Freizügigkeitsgelder entgegenzunehmen. Diese stammen von Personen, welche nicht mehr in einer Vorsorgeeinrichtung versichert sind, weil sie kein neues Arbeitsverhältnis antreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auffangeinrichtung muss die Höhe dieser Gelder garantieren. Sie selber legt diese Gelder an den Finanzmärkten an. Angesichts der hohen Schwankungen an den Finanzmärkten und der unsicheren Zinsentwicklung erleichtert es ihre Aufgabe, wenn sie diese Gelder bei Bedarf risikolos bei der Bundestresorerie deponieren kann. Die Auffangeinrichtung hat im Mai 2022 erstmals von dieser Möglichkeit Gebrauch gemacht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert vom 7. September bis zum 7. November 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joseph Steiger Finanzierung Berufliche Vorsorge Bundesamt für Sozialversicherungen +41 58 462 94 18 joseph.steiger@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="235389">
        <title>Gesetzesänderung und Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72987.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235395">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>321</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72990.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prolongation du placement sans intérêt de fonds du libre passage de l’institution supplétive</title>
      <lead>L’institution supplétive LPP doit avoir la possibilité, pendant quatre années supplémentaires, de placer sans intérêt auprès de la Trésorerie fédérale des fonds provenant du libre passage. Lors de sa séance du 7 septembre 2022, le Conseil fédéral a mis en consultation une modification législative en ce sens. La procédure de consultation dure jusqu’au 7 novembre 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En septembre 2020, le Parlement accordait à l’institution supplétive le droit, pour une durée de trois ans, de placer sans intérêt un montant maximal de 10 milliards de francs auprès de la Trésorerie fédérale lorsque son taux de couverture est inférieur à 105 %. Le Conseil fédéral propose de prolonger cette réglementation de quatre années supplémentaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’institution supplétive LPP est une fondation soutenue par les partenaires sociaux, qui est notamment tenue d’accepter les avoirs de libre passage qui lui sont versés. Ceux-ci proviennent de personnes qui ne sont plus assurées auprès d’une institution de prévoyance parce qu’elles n’ont pas conclu de nouveaux rapports de travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’institution supplétive doit garantir le montant de ces fonds, qu’elle place sur les marchés financiers. Étant donné les fortes fluctuations sur ces marchés et l’évolution incertaine des taux d’intérêt, la possibilité de déposer ces fonds sans risque auprès de la Trésorerie fédérale en cas de besoin lui facilite la tâche. L’institution supplétive a fait usage de cette possibilité pour la première fois en mai 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure de consultation dure du 7 septembre au 7 novembre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joseph Steiger Financement de la prévoyance professionnelle Office fédéral des assurances sociales +41 58 462 94 18 joseph.steiger@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="235390">
        <title>Modification de loi et rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>480</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72988.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235396">
        <title>Liste des destinataires consultés</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>321</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72991.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proroga dell’investimento senza interessi di fondi di libero passaggio dell’istituto collettore</title>
      <lead>L’istituto collettore LPP potrà investire a tasso zero fondi di libero passaggio presso la Tesoreria federale per altri quattro anni. In occasione della sua seduta del 7 settembre 2022 il Consiglio federale ha posto in consultazione la necessaria modifica di legge. La consultazione si concluderà il 7 novembre 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Già nel settembre del 2020 il Parlamento aveva autorizzato l’istituto collettore a investire senza interessi, per tre anni, al massimo 10 miliardi di franchi presso la Tesoreria federale, in caso di grado di copertura inferiore al 105 per cento. Il Consiglio federale propone di prorogare questa regolamentazione di ulteriori quattro anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’istituto collettore LPP è una fondazione gestita dalle parti sociali che, tra le altre cose, ha l’obbligo di accettare i fondi di libero passaggio degli assicurati. Questi fondi provengono da persone che non sono più affiliate a un istituto di previdenza, poiché non hanno un nuovo rapporto di lavoro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’istituto collettore deve garantire l’importo dei fondi affidatigli, che investe sui mercati finanziari. Considerate le elevate fluttuazioni su questi mercati e l’incerta evoluzione dei tassi d’interesse, il compito dell’istituto collettore risulta agevolato dalla possibilità di depositare senza rischi questi fondi presso la Tesoreria federale. L’istituto collettore si è avvalso di questa possibilità per la prima volta nel maggio del 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultazione durerà dal 7 settembre al 7 novembre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joseph Steiger Settore Finanziamento della previdenza professionale Ufficio federale delle assicurazioni sociali +41 58 462 94 18 joseph.steiger@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="235391">
        <title>Modifica della legge e rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>379</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72989.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235397">
        <title>Elenco dei destinatari della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>321</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
      <offer id="34" org-id="319">
        <name lang="de">Berufliche Vorsorge</name>
        <name lang="fr">Prévoyance professionnelle</name>
        <name lang="it">Previdenza professionale</name>
        <name lang="en">Occupational Benefit Plan</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.4" org-id="319">
        <name lang="de">Berufliche Vorsorge</name>
        <name lang="fr">Prévoyance professionnelle</name>
        <name lang="it">Previdenza professionale</name>
        <name lang="en">Occupational Benefit Plan</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
