<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90299" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Wissenschaftspreise Marcel Benoist und Latsis gehen an Pionierin der Laser-Physik und an innovative Rechtswissenschaftlerin und Medizinerin</title>
      <lead>Bern, 12. September 2022 – Die Physikprofessorin Ursula Keller erhält den Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist für ihre wegweisenden Arbeiten in der Kurzzeit-Laserphysik. Der Schweizer Wissenschaftspreis Latsis geht an die Rechtsprofessorin und Medizinerin Kerstin Noëlle Vokinger für ihre hervorragende interdisziplinäre Forschung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist gilt unter Forschenden als Schweizer Nobelpreis und ist mit CHF 250'000 dotiert. Er geht in diesem Jahr an Ursula Keller, Professorin für Experimentalphysik am Institut für Quantenelektronik der ETH Zürich. Sie hat sowohl mit theoretischen Modellen als auch mit experimentellen Ergebnissen mehrfach die Grenzen der ultraschnellen Laser-Physik verschoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Es ist für mich eine grosse Ehre, den Marcel Benoist Preis zu erhalten», freut sich Keller. «Er ist Anerkennung für fast 30 Jahre angewandte und Grundlagenforschung an der ETH Zürich und sogleich meine erste wissenschaftliche Auszeichnung in der Schweiz. Mein Dank gilt meiner grossartigen Forschungsgruppe, allen Postdocs, Doktorandinnen und Doktoranden sowie externen Partnerinnen und Partnern, welche diese Arbeit ermöglicht haben.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit der Laser erfunden wurde, wollten Forschende ihn dazu nutzen, Materialien zu transformieren. Mit kontinuierlichen Laserstrahlen gelang dies jedoch nicht, weil sie zu ungenau waren und die Materialien zu stark aufheizten. Die Lösung sah man schliesslich in der Verwendung von gepulstem Laserlicht, was jedoch eine komplizierte Technik erforderte. Professorin Keller löste das Problem durch den Einsatz von Halbleitern und erfand 1991 die sogenannte SESAM-Technologie (Semiconductor Saturable Absorber Mirror). Dank dieser wurde es möglich, mit Festkörperlasern Lichtpulse mit einer Dauer im Femtosekundenbereich zu produzieren. Eine Femtosekunde entspricht dem millionsten Teil einer Milliardstel-Sekunde. In dieser kurzen Zeitspanne können zum Beispiel die Bewegungen von Atomen oder die Mechanismen von chemischen Reaktionen untersucht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Prinzip von SESAM wird heute vielfältig in praktischen Anwendungen genutzt: beim Schneiden von Materialien, in der optischen Kommunikation, bei der Produktion von Computern und Smartphones oder auch in der Medizinaltechnik, wo Laserblitze etwa als Skalpell bei Augenoperationen eingesetzt werden. Des Weiteren lässt sich die ultraschnelle Lasertechnik für die Entwicklung von hochpräzisen Messinstrumenten nutzen. Ursula Keller selbst erfand mit der sogenannten Attoclock die präziseste Uhr der Welt, die Attosekunden, also die milliardsten Teile einer Milliardstel-Sekunde, messen kann. Die Attoclock ist so genau, dass mit ihr die grundlegenden Prozesse der Quantenmechanik gemessen werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nachwuchspreis für wissenschaftliches Multitalent&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger erhält den mit CHF 100'000 dotierten Schweizer Wissenschaftspreis Latsis 2022, der an Nachwuchsforschende bis 40 Jahre vergeben wird. Die Assistenzprofessorin für Öffentliches Recht und Digitalisierung an der Universität Zürich ist ein Multitalent. Sie hat sowohl Rechtswissenschaften als auch Medizin studiert und in beiden Disziplinen promoviert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit ihren Forschungstätigkeiten in den Gebieten des öffentlichen Rechts, der Medizin und der Technologie bewegt sich Vokinger an fachlichen Schnittstellen und wendet dabei interdisziplinäre methodische Ansätze an, die in der Schweiz bislang einzigartig sind. Sie kombiniert herkömmliche rechts- und medizinwissenschaftliche Analysen mit empirischen Datenauswertungen und greift dabei auch auf Expertise im Bereich der künstlichen Intelligenz und des maschinellen Lernens zurück. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger hat sich dadurch innert kürzester Zeit ein markantes Forschungsprofil erarbeitet. Ihre Themen sind von hoher wissenschaftlicher und gesellschaftlicher Relevanz. Zu nennen sind hierbei insbesondere Preisgestaltungen bei Arzneimitteln zur Krebsbehandlung, die personalisierte Medizin sowie die Regulierung von innovativen Technologien. Die von Professorin Vokinger untersuchten Fragestellungen sind beispielsweise für Behörden, internationale Organisationen, für die Industrie oder auch für die Gesetzgebung in den Bereichen Medizin und Technologie relevant. Vokinger freut sich: «Der Preis ist eine unerwartete und grosse Ehre für mich und mein Forschungsteam - ich bin der Fondation Latsis und dem SNF sehr dankbar für die Auszeichnung. Sie motiviert uns in unseren Bestrebungen, Lösungen zu entwickeln, die den Zugang der Gesellschaft zur Medizin und zu innovativen Technologien verbessern.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeinsame Preisverleihung in Bern&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die wissenschaftliche Selektion der Preisträgerinnen war der Schweizerische Nationalfonds (SNF) im Auftrag der Marcel Benoist Stiftung und der Fondation Latsis zuständig. Die gemeinsame Verleihung der Schweizer Wissenschaftspreise findet am 3. November 2022 im Berner Rathaus statt. Die Präsidenten der jeweiligen Stiftung, Bundesrat Guy Parmelin und Professor Denis Duboule, werden die Preise überreichen. Bundesrat Parmelin betont: «Dass wir Ursula Keller und Kerstin Noëlle Vokinger mit den Schweizer Wissenschaftspreisen 2022 auszeichnen können, freut uns ausserordentlich. Sie sind ausgezeichnete Wissenschaftlerinnen und stehen exemplarisch für die Exzellenz des Schweizer Forschungsplatzes.»&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Der Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Preisträgerin 2022: Ursula Keller&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ursula Keller wurde 1959 in Zug geboren und studierte an der ETH Zürich Physik. Ihr Masterstudium sowie das Doktorat in angewandter Physik absolvierte sie an der Stanford University. Ab 1989 arbeitete sie in den AT&amp;T Bell Labs in New Jersey. 1993 wurde sie zur ausserordentlichen und 1997 zur ordentlichen Professorin für Experimentalphysik an der ETH Zürich gewählt, womit sie zu deren ersten Physik-Professorin wurde. Von 2010 bis 2022 war Ursula Keller Direktorin des vom SNF initiierten Forschungsprogramms NCCR MUST (Molecular Ultrafast Science and Technology). 2012 gründete sie zudem das ETH Women Professors Forum, das sie bis 2016 präsidierte. Ursula Keller wurde für ihre Forschungsleistungen mit zahlreichen Preisen ausgezeichnet, unter anderem erhielt sie vom Europäischen Patentamt als erste Frau den renommierten Europäischen Erfinderpreis für ihr Lebenswerk. 2021 wurde sie in die US-amerikanische Akademie der Wissenschaften aufgenommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Marcel Benoist Stiftung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit 1920 zeichnet die Marcel Benoist Stiftung jedes Jahr unabhängig und hochschulübergreifend herausragende Forschung aus, die für das menschliche Leben von Bedeutung ist. Sie ehrt damit Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die für die Exzellenz des Forschungsplatzes Schweiz stehen. Bereits elf Preisträger haben später den Nobelpreis erhalten. Das Nominations-und Evaluationsverfahren wird seit 2018 vom SNF im Auftrag der Marcel Benoist Stiftung durchgeführt. Der Preis 2022 wird im Bereich der Mathematik, Natur- und Ingenieurwissenschaften vergeben. Weitere Informationen finden Sie unter: www.marcel-benoist.ch &lt;br /&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Der Schweizer Wissenschaftspreis Latsis&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Preisträgerin 2022: Kerstin Noëlle Vokinger&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kerstin Noëlle Vokinger wurde 1988 in Zürich geboren und studierte an der Universität Zürich (UZH) parallel Rechtswissenschaften und Humanmedizin. Sie legte anschliessend das Anwaltspatent des Kantons Zürich ab und absolvierte das medizinische Staatsexamen. 2016 promovierte sie an der UZH in Biomedical Ethics and Law, bevor sie ein Jahr später den medizinischen Doktortitel an der Universität Basel erlangte. Darüber hinaus absolvierte Kerstin Noëlle Vokinger einen LL.M. an der Law School der Harvard University und forschte an der Harvard Medical School. Sie habilitierte an der medizinischen Fakultät der UZH. Seit 2019 ist sie Professorin an der rechtswissenschaftlichen Fakultät der UZH. Vokinger ist auch affiliiertes Fakultätsmitglied an der Harvard Medical School. Sie hat in ihrer Karriere unter anderem Forschungsstipendien der Harvard Law School, der Krebsforschung Schweiz sowie vom SNF erhalten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Fondation Latsis&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Schweizer Wissenschaftspreis Latsis (zuvor Nationaler Latsis-Preis) wird seit 1983 jährlich durch den SNF im Auftrag der 1975 gegründete Fondation Latsis verliehen. Mit dem Preis werden Nachwuchsforschende im Alter von bis zu 40 Jahren an Schweizer Universitäten für herausragende Beiträge geehrt. Die Preisträgerinnen und Preisträger werden über ein Auswahlverfahren des SNF bestimmt. Der Preis 2022 wird im Bereich der Geistes- und Sozialwissenschaften vergeben. Weitere Informationen finden Sie unter: www.fondationlatsis.org&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fondation Latsis&lt;br /&gt;Prof. Dr. Denis Duboule, Stiftungspräsident&lt;br /&gt;Tel.: +41 79 202 86 37&lt;br /&gt;E-Mail: denis.duboule@epfl.ch &lt;br /&gt;Preisträgerin: Prof. Dr. iur. et Dr. med. Kerstin Noëlle Vokinger, Lst.vokinger@rwi.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ETH Zürich&lt;br /&gt;Hochschulkommunikation&lt;br /&gt;Tel.: +41 632 41 41&lt;br /&gt;E-Mail: mediarelations@hk.ethz.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Universität Zürich&lt;br /&gt;Hochschulkommunikation&lt;br /&gt;Tel.: +41 44 634 44 67&lt;br /&gt;E-Mail: mediarelations@kommunikation.uzh.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schweizerischer Nationalfonds (Auskünfte zur wissenschaftlichen Selektion)&lt;br /&gt;Kontaktperson Abteilung Kommunikation&lt;br /&gt;Tel.: +41 31 308 23 87&lt;br /&gt;E-Mail: com@snf.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bildmaterial&lt;br /&gt;Fotos beider Preisträger stehen über folgenden Link zum Download bereit:&lt;br /&gt;https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e&lt;br /&gt;Copyright:&lt;br /&gt;Heidi Hostettler (für Fotos von Ursula Keller)&lt;br /&gt;Daniel Rihs (für Fotos von Kerstin Noëlle Vokinger)&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ansprechpartnerinnen und Ansprechpartner Marcel Benoist Stiftung Dr. Aurélia Robert-Tissot, Stiftungssekretärin Tel.: +41 58 484 49 41 E-Mail: info@marcel-benoist.ch Preisträgerin: Prof. Dr. Ursula Keller, keller@phys.ethz.ch</contact>
      <link id="235595">
        <title>Photos of each of the award winners are available for download via the following link</title>
        <uri>https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Prix scientifiques suisses Marcel Benoist et Latsis sont décernés à une pionnière de la physique des lasers et à une juriste et médecin à l’esprit novateur</title>
      <lead>Berne, le 12 septembre 2022 – Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist récompense la professeure Ursula Keller pour ses travaux novateurs dans le domaine de la physique des lasers ultrarapides. Le Prix scientifique suisse Latsis revient quant à lui à la médecin et professeure de droit Kerstin Noëlle Vokinger pour ses impressionnants travaux de recherche interdisciplinaires.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist, doté de 250 000 francs, est considéré dans le milieu de la recherche comme le Prix Nobel suisse. Il est décerné cette année à Ursula Keller, professeure en physique expérimentale à l'Institut d'électronique quantique de l'École polytechnique fédérale de Zurich (ETH Zurich). La professeure Keller a plus d'une fois repoussé les limites de la physique des lasers ultrarapides, tant à l'aide de modèles théoriques que par les résultats de ses expériences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Je suis très honorée de recevoir le Prix Marcel Benoist », se réjouit Ursula Keller. « C'est une reconnaissance qui récompense près de 30 ans d'activités de recherche appliquée et de recherche fondamentale à l'ETH Zurich. C'est également la première distinction scientifique qui m'est décernée en Suisse. Je remercie mon incroyable groupe de recherche, l'ensemble des post-doctorants et post-doctorantes, des doctorants et doctorantes ainsi que les partenaires externes qui m'ont permis de réaliser ces travaux. » &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis que le laser a été inventé, le monde scientifique a voulu s'en servir pour transformer les matériaux. Néanmoins les faisceaux laser continus n'ont jamais apporté le résultat escompté, car ils manquaient de précision et surchauffaient les matériaux. Les chercheurs et les chercheuses ont par la suite compris que la solution résidait dans l'utilisation de la lumière laser pulsée, mais la technique requise était complexe. La professeure Keller a résolu le problème en se servant de semi-conducteurs et a inventé en 1991 le miroir absorbeur saturable à semi-conducteur (Semiconductor Saturable Absorber Mirror, SESAM). En combinant la technologie SESAM et des lasers solides, il a été possible de produire des impulsions lumineuses d'une durée de l'ordre de la femtoseconde, une femtoseconde correspondant à un millionième de milliardième de seconde. Durant cette très courte période, les scientifiques peuvent par exemple observer le mouvement des atomes ou le mécanisme d'une réaction chimique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De nos jours, le principe de fonctionnement de la technologie SESAM est utilisé dans de nombreux domaines d'application : pour le découpage de matériaux ou la production d'ordinateurs et de smartphones, dans la communication optique ou encore dans la technique médicale, où le laser fait office de scalpel lors d'opérations des yeux. Les lasers ultrarapides sont en outre utilisés dans le développement d'instruments de mesure de haute précision. Ursula Keller a même développé l'horloge la plus précise au monde, connue sous le nom d'Attoclock, qui mesure une attoseconde, c'est-à-dire un milliardième de milliardième de seconde. Cet instrument est tellement précis qu'il permet de mesurer les processus fondamentaux de la mécanique quantique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Prix Latsis revient à une chercheuse aux multiples talents&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger reçoit le Prix scientifique suisse Latsis 2022, doté de 100 000 francs et qui récompense les chercheurs prometteurs et les chercheuses prometteuses de 40 ans au plus. La professeure assistante en droit public et numérisation à l'Université de Zurich est polyvalente : elle a étudié aussi bien le droit que la médecine humaine et obtenu un doctorat dans les deux disciplines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ses activités de recherche portant sur le droit public, la médecine et la technologie, Kerstin Noëlle Vokinger évolue à l'interface entre plusieurs disciplines et applique des approches méthodiques interdisciplinaires qui sont à ce jour uniques en Suisse. Elle associe des analyses traditionnelles en sciences médicales et juridiques à des analyses de données empiriques et met à profit le savoir disponible dans les domaines de l'intelligence artificielle et de l'apprentissage automatique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger s'est construit en peu de temps un profil de recherche attrayant. Les thèmes qu'elle aborde revêtent une grande importance pour la société et la science. Citons en particulier la fixation des prix concernant les médicaments pour lutter contre le cancer, la médecine personnalisée ou encore la réglementation de technologies innovantes. Les problématiques sur lesquelles la professeure Vokinger se penche revêtent un intérêt particulier notamment pour les autorités, les organisations internationales et l'industrie, mais aussi en matière de législation dans les domaines de la médecine et de la technologie. La professeure Vokinger s'enthousiasme : « C'est une surprise et un grand honneur pour moi et mon équipe de recevoir ce prix. Je remercie vivement la Fondation Latsis et le Fonds national suisse (FNS) de m'avoir décerné cette distinction. Ce prix représente une source de motivation et nous encourage à poursuivre nos efforts afin de développer des solutions pour faciliter l'accès de tout un chacun à la médecine et aux technologies innovantes. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cérémonie commune de remise des prix à Berne&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FNS a été mandaté par les fondations Marcel Benoist et Latsis pour procéder à la sélection scientifique des lauréates. Celles-ci recevront leur prix lors d'une cérémonie commune le 3 novembre 2022 à l'Hôtel du gouvernement de Berne. Ce sont Guy Parmelin, président de la Fondation Marcel Benoist et conseiller fédéral, et Denis Duboule, président de la Fondation Latsis, qui les leur remettront. Le conseiller fédéral souligne : « C'est un grand honneur de pouvoir récompenser Ursula Keller et Kerstin Noëlle Vokinger avec les Prix scientifiques suisses 2022. Toutes deux sont des scientifiques remarquables et illustrent à merveille l'excellence de la recherche suisse. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lauréate 2022 : Ursula Keller&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Née à Zoug en 1959, Ursula Keller étudie la physique à l'ETH Zurich puis passe son master et son doctorat en physique appliquée à l'Université de Stanford. Dès 1989, elle travaille au centre de recherche AT&amp;T Bells Labs, dans le New Jersey. Elle est nommée professeure extraordinaire (1993) puis professeure ordinaire (1997) de physique expérimentale à l'ETH Zurich, devenant ainsi la première femme à occuper une chaire de physique dans cette institution. De 2010 à 2022, Ursula Keller dirige le Pôle de recherche national « Science et technologie de processus moléculaires ultrarapides » (Molecular Ultrafast Science and Technology, MUST) lancé par le FNS. En 2012, elle fonde le ETH Women Professors Forum, qu'elle préside jusqu'en 2016. La professeure Keller a déjà obtenu de nombreuses distinctions pour ses contributions scientifiques. Elle est notamment la première femme à avoir reçu le prestigieux Prix de l'inventeur européen dans la catégorie &lt;i&gt;Œuvre d'une vie&lt;/i&gt;, décerné par l'Office européen des brevets. En 2021, elle est élue membre internationale par l'Académie nationale des sciences des États-Unis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Fondation Marcel Benoist&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis 1920, la Fondation Marcel Benoist récompense chaque année un chercheur ou une chercheuse d'exception pour ses travaux scientifiques, en particulier ceux qui revêtent une importance significative pour la vie humaine. Le prix est décerné en toute indépendance, quelle que soit la haute école dont le lauréat ou la lauréate dépend. La Fondation honore les scientifiques qui œuvrent en faveur de l'excellence de la recherche suisse. À ce jour, onze titulaires du Prix Marcel Benoist ont par la suite aussi reçu le Prix Nobel. Sur mandat de la Fondation Marcel Benoist, le FNS assure depuis 2018 la procédure de nomination et d'évaluation. Cette année, le prix est attribué à un chercheur ou à une chercheuse du domaine des mathématiques, des sciences naturelles et des sciences de l'ingénieur. Vous trouverez de plus amples informations sur : www.marcel-benoist.ch &lt;br /&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Le Prix scientifique suisse Latsis&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lauréate 2022 : Kerstin Noëlle Vokinger&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Née à Zurich en 1988, Kerstin Noëlle Vokinger étudie à la fois le droit et la médecine humaine à l'Université de Zurich (UZH). Elle couronne ses études en obtenant le brevet d'avocat dans le canton de Zurich et en réussissant l'examen fédéral de médecine. En 2016, elle passe son doctorat en Biomedical Ethics and Law à l'UZH et décroche, une année plus tard, son doctorat en médecine à l'Université de Bâle. Par ailleurs, elle achève un master (LL.M.) à la Law School de l'Université de Harvard et mène des travaux de recherche à la Medical School de la même université. Elle obtient ensuite son habilitation à la faculté de médecine de l'UZH. Depuis 2019, elle est professeure à la faculté de droit de l'UZH. La professeure Vokinger est également membre affiliée de la Medical School de l'Université de Harvard. Au cours de sa carrière, elle a déjà bénéficié de bourses de recherche décernées notamment par la Law School de l'Université de Harvard, la Fondation Recherche suisse contre le cancer et le FNS.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Fondation Latsis&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis 1983, le FNS décerne chaque année le Prix scientifique suisse Latsis (anciennement Prix Latsis national) sur mandat de la Fondation Latsis, créée en 1975. Ce prix récompense des travaux particulièrement remarquables menés par des chercheurs et des chercheuses de 40 ans au plus œuvrant dans une université suisse. Le FNS choisit le lauréat ou la lauréate à l'issue d'une procédure de sélection. Le Prix 2022 est attribué dans le domaine des sciences humaines et sociales. Vous trouverez de plus amples informations sur : www.fondationlatsis.org&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fondation Latsis&lt;br /&gt;Prof. Denis Duboule, président de la Fondation&lt;br /&gt;Tél. : +41 79 202 86 37&lt;br /&gt;E-mail : denis.duboule@epfl.ch&lt;br /&gt;Lauréate : Prof. Kerstin Noëlle Vokinger, Lst.vokinger@rwi.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ETH Zurich&lt;br /&gt;Service de communication&lt;br /&gt;Tél. : +41 632 41 41&lt;br /&gt;E-mail : mediarelations@hk.ethz.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Université de Zurich&lt;br /&gt;Service de communication&lt;br /&gt;Tél. : +41 44 634 44 67&lt;br /&gt;E-mail : mediarelations@kommunikation.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fonds national suisse (information concernant la sélection scientifique)&lt;br /&gt;Personne de contact à la division Communication&lt;br /&gt;Tél. : +41 31 308 23 87&lt;br /&gt;Adresse électronique : com@snf.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Photos&lt;br /&gt;Les photos des deux lauréates peuvent être téléchargées sur :&lt;br /&gt;https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e&lt;br /&gt;Copyright :&lt;br /&gt;Heidi Hostettler (photos d’Ursula Keller)&lt;br /&gt;Daniel Rihs (photos de Kerstin Noëlle Vokinger)&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Interlocutrice ou interlocuteur Fondation Marcel Benoist Aurélia Robert-Tissot, secrétaire de la Fondation Tél. : +41 58 484 49 41 E-mail : info@marcel-benoist.ch Lauréate : Prof. Ursula Keller, keller@phys.ethz.ch</contact>
      <link id="235595">
        <title>Photos of each of the award winners are available for download via the following link</title>
        <uri>https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pioniera della fisica dei laser e innovativa esperta di diritto e medicina si aggiudicano i premi scientifici svizzeri Marcel Benoist e Latsis</title>
      <lead>Berna, 12 settembre 2022: la professoressa di fisica Ursula Keller riceve il premio scientifico svizzero Marcel Benoist per il suo lavoro pionieristico nella fisica dei laser di breve durata. Il premio Latsis va invece alla professoressa di diritto e medico Kerstin Noëlle Vokinger per la sua eccezionale ricerca interdisciplinare. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell'ambito della ricerca, il premio Marcel Benoist del valore di 250 000 franchi è considerato il premio Nobel svizzero. Quest'anno viene premiata Ursula Keller, professoressa di fisica sperimentale presso l'istituto di elettronica quantistica (&lt;i&gt;Institute for Quantum Electronics&lt;/i&gt;) del Politecnico federale di Zurigo. Keller ha più volte spinto i confini della fisica dei laser ultraveloci sia con modelli teorici che con risultati sperimentali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«È un grande onore per me ricevere il premio Marcel Benoist», afferma Keller. «È il riconoscimento per quasi 30 anni di ricerca sia applicata che di base al Politecnico di Zurigo e rappresenta il mio primo premio scientifico svizzero. I miei ringraziamenti vanno al mio ottimo gruppo di ricerca, a tutti i postdoc, ai dottorandi e ai partner esterni che hanno reso possibile questo lavoro». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da quando è stato inventato il laser, i ricercatori hanno voluto utilizzarlo per trasformare i materiali. Con i raggi laser continui non era tuttavia possibile, perché sono troppo imprecisi e riscaldano troppo i materiali. La soluzione è stata infine individuata nell'uso della luce laser pulsata, che richiedeva però una tecnica complicata. La professoressa Keller ha risolto il problema utilizzando i semiconduttori e inventando nel 1991 la cosiddetta tecnologia SESAM (&lt;i&gt;Semiconductor Saturable Absorber Mirror&lt;/i&gt;), grazie alla quale è stato possibile produrre con laser a stato solido impulsi di luce che hanno una durata nell'intervallo di femtosecondi: un femtosecondo corrisponde alla milionesima parte di un miliardesimo di secondo. In questo brevissimo lasso di tempo si possono studiare, ad esempio, i movimenti degli atomi o i meccanismi delle reazioni chimiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi il principio della SESAM viene utilizzato in molte applicazioni pratiche: nel taglio dei materiali, nella comunicazione ottica, nella produzione di computer e smartphone o ancora nella tecnologia medica, dove i lampi laser fungono da bisturi nelle operazioni agli occhi. Inoltre, la tecnologia laser ultraveloce può essere impiegata per lo sviluppo di strumenti di misura ad alta precisione. La stessa Ursula Keller ha inventato l'orologio più preciso del mondo, il cosiddetto &lt;i&gt;attoclock&lt;/i&gt;, che è in grado di misurare gli attosecondi, cioè la miliardesima parte di un miliardesimo di secondo. &lt;i&gt;L'attoclock&lt;/i&gt; è così preciso da poter essere adoperato per misurare i processi fondamentali della meccanica quantistica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio per un multitalento scientifico emergente&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger riceve il premio Latsis 2022, del valore di 100 000 franchi, assegnato a giovani ricercatori sotto i 40 anni. La professoressa assistente di diritto pubblico e digitalizzazione presso l'Università di Zurigo è un multitalento, avendo studiato sia diritto che medicina e avendo conseguito un dottorato in entrambe le discipline.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con le sue attività di ricerca nel diritto pubblico, in medicina e in tecnologia, Vokinger si muove tra giurisprudenza e medicina e applica approcci metodologici interdisciplinari finora unici in Svizzera. Combina analisi tradizionali in ambito legale e medico con valutazioni empiriche di dati e si avvale anche dell'esperienza nel campo dell'intelligenza artificiale e nell'apprendimento automatico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger ha quindi, in poco tempo, sviluppato un profilo di ricerca distintivo e affronta tematiche di grande rilevanza scientifica e sociale. Degni di nota sono soprattutto la struttura dei prezzi dei farmaci per trattamenti oncologici, la medicina personalizzata nonché la regolamentazione delle tecnologie innovative. Le questioni trattate dalla professoressa Vokinger sono rilevanti, ad esempio, per le autorità, per le organizzazioni internazionali, per l'industria o per la legislazione nel campo della medicina e della tecnologia. Vokinger è entusiasta: «Il premio è un inaspettato e un grande onore per me e per il mio team di ricerca. Sono molto grata alla Fondazione Latsis e al FNS per questo riconoscimento: ci motiva a sviluppare soluzioni che migliorino l'accesso della società alla medicina e alle tecnologie innovative». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione comune a Berna&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La selezione in ambito scientifico dei vincitori è di competenza del Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica (FNS) per conto della Fondazione Marcel Benoist e della Fondazione Latsis. La cerimonia di premiazione comune avrà luogo il 3 novembre 2022 presso il municipio di Berna. A consegnare i premi saranno il consigliere federale Guy Parmelin, presidente della Fondazione Marcel Benoist e il professor Denis Duboule, presidente della Fondazione Latsis. Il Consigliere federale Parmelin sottolinea: «Siamo estremamente lieti di poter assegnare a Ursula Keller e Kerstin Noëlle Vokinger i premi scientifici svizzeri 2022. Sono scienziate straordinarie e rappresentano l'eccellenza della piazza di ricerca svizzera».&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Premio scientifico svizzero Marcel Benoist&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vincitrice 2022: Ursula Keller&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ursula Keller è nata a Zugo nel 1959 e ha studiato fisica al Politecnico federale di Zurigo. Ha in seguito conseguito il master e il dottorato in fisica applicata presso la &lt;i&gt;Stanford University&lt;/i&gt;. Dal 1989 ha lavorato nei laboratori AT&amp;T Bell Labs in New Jersey. Nel 1993 è stata eletta professoressa straordinaria e nel 1997 professoressa ordinaria di fisica sperimentale al Politecnico di Zurigo, diventando così la prima donna a ricoprire la cattedra di fisica. Dal 2010 al 2022, Ursula Keller è stata direttrice del programma di ricerca NCCR MUST (&lt;i&gt;Molecular Ultrafast Science and Technology&lt;/i&gt;) avviato dal FNS. Nel 2012 ha inoltre fondato il forum dedicato alle professoresse (&lt;i&gt;Women Professors Forum&lt;/i&gt;) del Politecnico di Zurigo, che ha presieduto fino al 2016. Ursula Keller è stata insignita di numerosi premi per i suoi risultati di ricerca: ad esempio è stata la prima donna a ricevere il prestigioso premio alla carriera &lt;i&gt;European Inventor Award&lt;/i&gt; dall'Ufficio europeo dei brevetti. Nel 2021 è stata ammessa all'Accademia delle Scienze degli Stati Uniti (&lt;i&gt;National Academy of Sciences&lt;/i&gt;).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Fondazione Marcel Benoist&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal 1920 la Fondazione Marcel Benoist premia ogni anno, in maniera indipendente e senza privilegiare nessuna università, i migliori studi che presentano un'utilità per la vita umana, omaggiando così i ricercatori che contribuiscono all'eccellenza della ricerca svizzera. Finora 11 vincitori hanno ottenuto in seguito anche il premio Nobel. Dal 2018 la procedura di nomina e di valutazione dei candidati viene svolta dal FNS per conto della Fondazione Marcel Benoist. Il premio 2022 viene assegnato nel campo della matematica, delle scienze naturali e dell'ingegneria. Maggiori informazioni sono disponibili sul sito: www.marcel-benoist.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Il premio scientifico svizzero Latsis&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vincitrice 2022: Kerstin Noëlle Vokinger&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Kerstin Noëlle Vokinger è nata a Zurigo nel 1988 e ha studiato contemporaneamente diritto e medicina umana all'Università di Zurigo (UZH). Ha poi ottenuto la patente di avvocato nel Cantone di Zurigo e ha superato l'esame di stato in medicina. Nel 2016 ha conseguito il dottorato in etica biomedica e legge (&lt;i&gt;Biomedical Ethics and Law&lt;/i&gt;) all'UZH e un anno dopo il dottorato in medicina presso l'Università di Basilea. Inoltre, Kerstin Noëlle Vokinger ha conseguito una laurea LL.M. presso la &lt;i&gt;Harvard University Law School &lt;/i&gt;e ha condotto ricerche presso la &lt;i&gt;Harvard University Medical School&lt;/i&gt;. Ha svolto l'abilitazione presso la facoltà di medicina dell'UZH. Dal 2019 è professoressa presso la facoltà di giurisprudenza dell'UZH. Vokinger è inoltre membro affiliato della facoltà di medicina della &lt;i&gt;Harvard Medical School&lt;/i&gt;. Nel corso della sua carriera, la professoressa Vokinger ha, tra le altre cose, già ricevuto borse di studio dalla &lt;i&gt;Harvard University Law School&lt;/i&gt;, dalla Ricerca svizzera contro il cancro e dal FNS.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Fondazione Latsis&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal 1983 il premio scientifico svizzero Latsis (in precedenza premio nazionale Latsis) viene assegnato annualmente dal FNS per conto della Fondazione Latsis, fondata nel 1975. Premia i giovani ricercatori delle università svizzere di età non superiore ai 40 anni per i loro eccellenti contributi. I vincitori sono selezionati dal FNS tramite un'apposita procedura. Il premio 2022 viene assegnato nel campo delle scienze umane e sociali. Maggiori informazioni sono disponibili sul sito: www.fondationlatsis.org (non disponibile in italiano)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fondazione Latsis&lt;br /&gt;Prof. Dr. Denis Duboule, presidente della Fondazione&lt;br /&gt;Tel.: +41 79 202 86 37&lt;br /&gt;E-mail: denis.duboule@epfl.ch &lt;br /&gt;Vincitrice: Prof. Dr. iur. et Dr. med. Kerstin Noëlle Vokinger, Lst.vokinger@rwi.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Politecnico federale di Zurigo&lt;br /&gt;Comunicazione&lt;br /&gt;Tel.: +41 632 41 41&lt;br /&gt;E-mail: mediarelations@hk.ethz.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Università di Zurigo&lt;br /&gt;Comunicazione&lt;br /&gt;Tel.: +41 44 634 44 67&lt;br /&gt;E-mail: mediarelations@kommunikation.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fondo nazionale svizzero (informazioni sulla selezione dei candidati)&lt;br /&gt;Persona di riferimento Comunicazione&lt;br /&gt;Tel.: +41 31 308 23 87&lt;br /&gt;E-mail: com@snf.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Immagini&lt;br /&gt;Le foto di entrambe le vincitrici del premio sono disponibili per il download al seguente link:&lt;br /&gt;https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e&lt;br /&gt;Copyright:&lt;br /&gt;Heidi Hostettler (foto di Ursula Keller)&lt;br /&gt;Daniel Rihs (foto di Kerstin Noëlle Vokinger)&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Referente Fondazione Marcel Benoist Dr. Aurélia Robert-Tissot, segretaria della Fondazione Tel.: +41 58 484 49 41 E-mail: info@marcel-benoist.ch Vincitrice: Prof. Dr. Ursula Keller, keller@phys.ethz.ch</contact>
      <link id="235595">
        <title>Photos of each of the award winners are available for download via the following link</title>
        <uri>https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Science Prizes Marcel Benoist and Latsis go to pioneer in laser physics and innovative legal and medical scholar</title>
      <lead>Bern, 12 September 2022 – Physics professor Ursula Keller receives the Swiss Science Prize Marcel Benoist for her ground-breaking work in short-time laser physics. The Swiss Science Prize Latsis goes to the legal and medical scholar Kerstin Noëlle Vokinger for her outstanding interdisciplinary research.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Swiss Science Prize Marcel Benoist is considered by researchers to be the Swiss equivalent of the Nobel Prize, with prizewinners awarded CHF 250,000 for their achievements. This year the prize goes to Ursula Keller, Professor of Experimental Physics at the Institute for Quantum Electronics at ETH Zurich. She has frequently pushed the boundaries of ultrafast laser physics with both theoretical models and experimental results.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"It is a huge honour for me to be awarded the Marcel Benoist Prize," Ursula Keller announced. "It is recognition of the almost 30 years of applied and basic research at the ETH Zurich and the first science award I have received in Switzerland. I would like to thank my fantastic research group, all the postdocs, PhD students and external partners who have made this work possible." &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ever since the laser was invented, researchers have sought to use it to transform materials. However, this was not possible with continuous laser beams because they were too inaccurate and heated up the materials too much. The solution was finally found in the use of pulsed laser light; however, this involved a complicated technique. Professor Keller solved the problem by using semiconductors and in 1991 invented the so-called SESAM technology (Semiconductor Saturable Absorber Mirror). This made it possible to produce light pulses lasting around a femtosecond - a millionth part of a billionth of a second - using solid-state lasers. In this short time span the movements of atoms or the mechanisms of chemical reactions can be studied. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today, the SESAM principle is used in many practical applications, including material cutting, optical communication, computers and smartphone manufacture, and also in medical technology, where, for example, lasers are used as scalpels in eye operations. Furthermore, the ultra-fast laser technology can be used to develop high-precision measuring instruments. Ursula Keller herself invented the world's most precise clock, the attoclock, which can measure attoseconds, i.e. the billionth parts of a billionth of a second. The attoclock is so accurate that it can be used to measure the fundamental processes of quantum mechanics. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Multi-talented young researcher awarded Latsis Prize&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The CHF 100,000 Swiss Science Prize Latsis, which is awarded to young researchers up to the age of 40, goes this year to Kerstin Noëlle Vokinger. The assistant professor of public law and digitalisation at the University of Zurich is talented in many fields. She holds a doctorate in both law and medicine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In her research activities in the fields of law, medicine and technology, Professor Vokinger has wide-ranging professional interaction and applies interdisciplinary methodological approaches that are currently unique in Switzerland. She combines traditional legal and medical analyses with empirical data evaluations and also draws on expertise in artificial intelligence and machine learning. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerstin Noëlle Vokinger has thus developed a distinctive research profile within a very short time. The topics she deals with are of considerable relevance to science and society, such as the pricing of medicines for cancer treatment, personalised medicine and the regulation of innovative technologies; the issues that Professor Vokinger addresses are of relevance to the public authorities, international organisations, industry and to legislation in the fields of medicine and technology. Vokinger is delighted to have been awarded the Latsis Prize: "The prize is an unexpected and great honour for me and my research team. I am very grateful to the Latsis Foundation and the SNSF for this award. It motivates us in our efforts to develop solutions that improve society's access to medicine and innovative technologies."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Joint award ceremony in Bern&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss National Science Foundation (SNSF) was responsible for the scientific selection of the award winners on behalf of the Marcel Benoist and Latsis Foundations. The Swiss science prizes will be awarded at the Bern Town Hall on 3 November 2022. Federal Councillor Guy Parmelin, chair of the Marcel Benoist Foundation, and Professor Denis Duboule, chair of the Latsis Foundation, will present the awards. Federal Councillor Parmelin states: "We are extremely pleased that Ursula Keller and Kerstin Noëlle Vokinger are being awarded the 2022 Swiss science prizes. They are outstanding scientists and exemplify the excellence of Switzerland as a research location."&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Swiss Science Prize Marcel Benoist&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2022 prizewinner: Ursula Keller&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ursula Keller was born in Zug in 1959 and studied physics at ETH Zurich. She obtained a master's degree and PhD in applied physics at Stanford University. From 1989 she worked at AT&amp;T Bell Labs in New Jersey. In 1993 she was elected associate professor and in 1997 full professor of experimental physics at ETH Zurich, making her the institution's first female physics professor. From 2010 to 2022 Ursula Keller was director of the NCCR MUST (Molecular Ultrafast Science and Technology) research programme initiated by the SNSF. In 2012 she also founded the ETH Women Professors Forum, which she chaired until 2016. Ursula Keller has been awarded numerous prizes for her research achievements and was the first woman to receive the prestigious European Inventor Award from the European Patent Office for her life's work. In 2021 she was admitted to the US Academy of Sciences.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The Marcel Benoist Foundation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Since 1920, the Marcel Benoist Foundation has annually recognised outstanding independent research that is of relevance to human life conducted at Swiss higher education institutions. It thus pays tribute to researchers who exemplify the level of excellence of research conducted in Switzerland. Eleven laureates have already gone on to receive the Nobel Prize. Since 2018, the nomination and selection process has been handled by the Swiss National Science Foundation (SNSF) on behalf of the Marcel Benoist Foundation. The 2022 prize is awarded in the field of mathematics, natural sciences and engineering. More information can be found at: www.marcel-benoist.ch&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;Swiss Science Prize Latsis&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2022 prizewinner: Kerstin Noëlle Vokinger&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kerstin Noëlle Vokinger was born in Zurich in 1988 and studied law and human medicine in parallel at the University of Zurich (UZH). She then passed the bar exam of the Canton of Zurich and the medical state examination. In 2016, she completed her PhD in biomedical ethics and law at the UZH before obtaining a PhD in medicine from the University of Basel the following year. Vokinger also has an LL.M. from Harvard University Law School and has conducted research at Harvard Medical School. She wrote her habilitation thesis at the UZH Faculty of Medicine and since 2019 has been a professor in the UZH Faculty of Law. Vokinger is also an affiliated faculty member at Harvard Medical School. During her career, she has received research grants from Harvard Law School, Cancer Research Switzerland and the SNSF.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The Latsis Foundation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Swiss Science Prize Latsis (previously the National Latsis Prize) has been awarded annually since 1983 by the SNSF on behalf of the Latsis Foundation, which was founded in 1975. The prize honours young researchers aged up to 40 at Swiss universities for outstanding work. The prizewinners are chosen in a selection procedure run by the SNSF. The 2022 prize is awarded in the field of humanities and social sciences. More information can be found at: www.fondationlatsis.org&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Latsis Foundation&lt;br /&gt;Prof. Denis Duboule, Foundation president&lt;br /&gt;Tel.: +41 79 202 86 37&lt;br /&gt;Email: denis.duboule@epfl.ch &lt;br /&gt;Prizewinner: Prof. Dr. iur. et. Dr. med. Kerstin Noëlle Vokinger, lst.vokinger@rwi.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ETH Zurich&lt;br /&gt;Media Relations&lt;br /&gt;Tel.: +41 632 41 41&lt;br /&gt;Email: mediarelations@hk.ethz.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;University of Zurich&lt;br /&gt;Media Relations&lt;br /&gt;Tel.: +41 44 634 44 67&lt;br /&gt;Email: mediarelations@kommunikation.uzh.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Swiss National Science Foundation (information on scientific selection)&lt;br /&gt;Contact:&lt;br /&gt;Tel.: +41 31 308 23 87&lt;br /&gt;Email: com@snf.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Images&lt;br /&gt;Photos of each of the award winners are available for download via the following link:&lt;br /&gt;https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e&lt;br /&gt;Copyright:&lt;br /&gt;Heidi Hostettler (for photos of Ursula Keller)&lt;br /&gt;Daniel Rihs (for photos of Kerstin Noëlle Vokinger) &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contact person Marcel Benoist Foundation Dr Aurélia Robert-Tissot, Foundation secretary Tel.: +41 58 484 49 41 Email: info@marcel-benoist.ch Prizewinner: Prof. Ursula Keller, keller@phys.ethz.ch</contact>
      <link id="235595">
        <title>Photos of each of the award winners are available for download via the following link</title>
        <uri>https://www.swisstransfer.com/d/d8bf3b17-04dc-494d-b811-d418727b142e</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
