<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90294" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Covid-19: Impfempfehlungen Herbst 2022</title>
      <lead>Die Covid-19-Infektionszahlen bewegen sich nach der letzten Welle im Sommer aktuell auf einem relativ tiefen Niveau. Aufgrund der bisherigen Erfahrungen mit SARS-CoV-2 wird aber eine Zunahme von Virusübertragungen ab Herbst 2022 erwartet. Das Risiko einer Ansteckung oder Erkrankung an Covid-19 und die Belastung des Gesundheitssystems können somit erneut zunehmen. Die Covid-19-Impfempfehlungen werden deshalb auf den Herbst hin angepasst, um das Risiko schwerer Erkrankungen zu senken und die Belastung des Gesundheitssystems zu begrenzen. Im Vordergrund steht der Schutz besonders gefährdeter Personen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Herbst 2022 muss erneut mit einer Zunahme des Infektionsgeschehens und mit ansteigenden Fallzahlen gerechnet werden. Die Situation hat sich aber im Vergleich zu den beiden letzten Pandemiewintern deutlich verändert; aktuell weisen über 97 Prozent der Bevölkerung Antikörper gegen SARS-CoV-2 auf, da sie geimpft oder von Covid-19 genesen sind. Bei Personen ohne Risikofaktoren besteht im Herbst, ein geringes Risiko für schwere Krankheitsverläufe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum der Impfempfehlung für den Herbst 2022 steht deshalb der Schutz besonders gefährdeter Personen vor einer schweren Erkrankung. Dazu gehören zum einen Personen, die 65 Jahre alt oder älter sind. Zum anderen gehören dazu Personen zwischen 16 und 64 Jahre, die ein erhöhtes individuelles Erkrankungsrisiko haben, etwa aufgrund einer Vorerkrankung oder einer Schwangerschaft. Eine Auffrischimpfung ist in erster Linie diesen Personengruppen empfohlen. Sie bietet mindestens vorübergehend einen verbesserten individuellen Schutz vor schwerem Krankheitsverlauf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Empfehlung gilt in zweiter Linie für Personen im Alter zwischen 16 und 64 Jahren ohne Risikofaktoren, die in der Akut- und Langzeitbetreuung tätig sind oder beruflich oder privat besonders gefährdete Personen betreuen. Eine Auffrischimpfung bietet diesen Personen einen gewissen kurzzeitigen Schutz vor Infektion mit Erkrankung und kann auch bis zu einem gewissen Grad Arbeitsausfälle reduzieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine allgemeine Empfehlung besteht auch für alle anderen Personen im Alter von 16 bis 64 Jahren ohne Risikofaktoren. Für sie ist eine Auffrischimpfung nach individueller Abwägung und Entscheidung sinnvoll, wenn sie das Risiko einer Infektion oder eines seltenen schweren Verlaufs vermindern möchten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auffrischimpfung wird mit mRNA-Impfstoffen oder Nuvaxovid empfohlen. Bivalente mRNA-Impfstoffe, die an die Omikron-Variante BA.1 angepasst sind, sollen für die Auffrischimpfung bevorzugt verabreicht werden. Es kann aber weiterhin auch mit dem bisherigen, monovalenten mRNA-Impfstoff geimpft werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Covid-19-Zertifikate werden weiterhin für Impfungen, für den Nachweis einer Infektion oder für negative Testresultate ausgestellt. In der Schweiz kommt das Zertifikat gegenwärtig nicht zum Einsatz. Reisende müssen vor ihrer Reise selber klären, welche Einreisebedingungen in anderen Ländern gelten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auffrischimpfungen sollen frühestens vier Monate nach der letzten Impfung oder Genesung erfolgen. Alle Impfungen, die den Empfehlungen von BAG und EKIF entsprechen, sind kostenlos. Die Kantone werden über die Impfstellen informieren. Die neuen Impfempfehlungen treten am 10. Oktober 2022 in Kraft. Bis dahin gelten die bestehenden Empfehlungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline Coronavirus: +41 58 463 00 00, Montag bis Freitag, 8 bis 18 Uhr</contact>
      <attachment id="235572">
        <title>FAQ Impfempfehlung Herbst 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235575">
        <title>Covid-19-Impfempfehlung Herbst 2022 BAG EKIF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235578">
        <title>Covid-19-Impfung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/information-fuer-die-aerzteschaft/covid-19-impfung.html#-1942803447</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>COVID-19 : recommandation de vaccination pour l’automne 2022</title>
      <lead>Après la dernière vague cet été, le nombre d’infections au COVID-19 est actuellement relativement bas. Toutefois, sur la base des expériences faites jusqu’ici avec le SARS-CoV-2, on s’attend à une hausse des transmissions du virus à partir de l’automne 2022. Le risque de contracter le COVID-19 et la charge pour le système de santé pourraient par conséquent de nouveau augmenter. Les recommandations de vaccination sont donc adaptées pour l’automne, afin de réduire les formes sévères de la maladie et de limiter la charge pour le système de santé. Il s’agit en particulier de protéger les personnes vulnérables.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il faut s’attendre à une nouvelle hausse de l’incidence des infections et du nombre de cas à l’automne 2022. Cependant, la situation diffère nettement de celle des deux derniers hivers ; actuellement, 97 % de la population présentent des anticorps contre le SARS-CoV-2 suite à une vaccination ou à une guérison. Il est peu probable que les personnes sans facteurs de risque développent des symptômes sévères cet automne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La recommandation de vaccination pour l’automne 2022 vise prioritairement à protéger les personnes vulnérables contre une forme grave de la maladie. D’une part, les personnes âgées de 65 ans ou plus, et, d’autre part, celles de 16 à 64 ans avec un risque accru, en raison par exemple d’une maladie préexistante ou d’une grossesse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La vaccination de rappel est recommandée en priorité à ces groupes. Elle offre, au moins provisoirement, une meilleure protection individuelle contre une forme grave de la maladie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La recommandation s’applique en second lieu aux personnes âgés de 16 à 64 ans, sans facteurs de risque et qui travaillent dans les soins aigus et à long terme, ou qui s’occupent de personnes vulnérables à titre professionnel ou privé. Une vaccination de rappel leur offre une certaine protection à court terme contre une infection et peut aussi réduire l’absentéisme jusqu’à un certain point.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une recommandation générale vaut également pour toutes les autres personnes âgées de 16 à 64 ans sans facteurs de risque. Pour ce groupe, une vaccination de rappel est judicieuse, après évaluation et décision individuelles, s’il souhaite réduire le risque d’une infection ou d’une évolution grave et rare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La vaccination de rappel est recommandée avec des vaccins à ARNm ou le Nuvaxovid. Les vaccins à ARNm bivalents, qui sont adaptés au variant Omicron BA.1, doivent être privilégiés pour la vaccination de rappel. Il reste toutefois possible d’employer le vaccin à ARNm monovalent actuel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des certificats COVID continueront à être établis pour prouver les vaccinations, attester d’une infection ou montrer des résultats de test négatifs. Actuellement, le certificat n’est pas utilisé en Suisse. Les personnes qui voyagent doivent clarifier elles-mêmes avant leur voyage les conditions d’entrée qui s’appliquent dans les autres pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rappel doit être administré au moins quatre mois après la dernière vaccination ou la guérison. Toutes les vaccinations qui correspondent aux recommandations de l’OFSP et de la CFV sont gratuites. Les cantons informeront via les centres de vaccination. Les nouvelles recommandations de vaccination entreront en vigueur le 10 octobre 2022. Jusque-là, les recommandations existantes font foi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline Coronavirus : +41 58 463 00 00, du lundi au vendredi, de 8 h à 18 h</contact>
      <attachment id="235573">
        <title>FAQ Recommandations de vaccination automne 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>95</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235576">
        <title>Covid-19-Impfempfehlung Herbst 2022 BAG EKIF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235579">
        <title>Coronavirus: Vaccination contre le Covid-19</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/information-fuer-die-aerzteschaft/covid-19-impfung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COVID-19: raccomandazioni di vaccinazione per l’autunno 2022</title>
      <lead>Dopo l’ultima ondata in estate, i casi di COVID-19 si attestano attualmente a un livello piuttosto basso. Tuttavia, sulla scorta delle esperienze fatte finora con il SARS-CoV-2, si prevede un maggior numero di contagi dall’autunno 2022. Pertanto il rischio di contagio o di malattia come pure la pressione sul sistema sanitario potrebbero tornare ad aumentare. Le raccomandazioni di vaccinazione anti-COVID-19 saranno quindi adeguate in vista dell’autunno al fine di ridurre il rischio di decorsi gravi e contenere la pressione sul sistema sanitario. L’obiettivo prioritario è proteggere le persone particolarmente a rischio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’autunno 2022 si prevede un nuovo aumento degli episodi di infezione e del numero di casi. Ma la situazione è nettamente diversa rispetto agli ultimi due inverni di pandemia: attualmente oltre il 97 per cento della popolazione presenta anticorpi contro il SARS-CoV-2 perché è stata vaccinata o è guarita dall’infezione. In autunno il rischio di decorso grave è limitato per le persone senza fattori di rischio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La raccomandazione di vaccinazione per l’autunno 2022 mira soprattutto a proteggere le persone particolarmente a rischio da un decorso grave della malattia. Si tratta delle persone a partire dai 65 anni e di quelle tra i 16 e i 64 anni con un elevato rischio di malattia individuale, per esempio a causa di una malattia preesistente o di una gravidanza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La raccomandazione di richiamo si rivolge in primo luogo a questi gruppi di persone e offre loro almeno temporaneamente una migliore protezione individuale da un decorso grave della malattia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La raccomandazione vale in secondo luogo per le persone tra i 16 e i 64 anni senza fattori di rischio che lavorano presso centri per cure acute e di lungodegenza o per le persone che assistono, a titolo professionale o privato, persone particolarmente a rischio. La vaccinazione di richiamo offre loro una protezione da un’infezione per un limitato lasso di tempo e permette inoltre di ridurre in certa misura le assenze dal lavoro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Una raccomandazione generale vale anche per tutte le altre persone tra i 16 e i 64 anni senza fattori di rischio. Per queste ultime può rivelarsi opportuna una vaccinazione di richiamo, dopo una valutazione e decisione individuali, allo scopo di ridurre il rischio di infezione o di un decorso grave (raro).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Si raccomanda di effettuare la vaccinazione di richiamo con un vaccino a mRNA o con Nuvaxovid. I vaccini a mRNA bivalenti, adattati alla variante Omicron BA.1, saranno somministrati di preferenza per la vaccinazione di richiamo. Si può tuttavia ricorrere anche al vaccino a mRNA monovalente disponibile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; I certificati COVID-19 saranno tuttora emessi per attestare una vaccinazione, un’infezione o il risultato negativo di un test. Il certificato non è attualmente richiesto in Svizzera. Chi intraprende un viaggio deve informarsi autonomamente prima della partenza su quali disposizioni di entrata vigono negli altri Paesi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le vaccinazioni di richiamo devono essere effettuate almeno quattro mesi dopo l’ultima vaccinazione o guarigione. Tutte le vaccinazioni conformi alle raccomandazioni dell’UFSP e della CFV sono gratuite. I Cantoni indicheranno presso quali centri sarà possibile farsi vaccinare. Le nuove raccomandazioni di vaccinazione entreranno in vigore il 10 ottobre 2022. Sino ad allora sono valide le raccomandazioni attuali. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline Coronavirus: +41 58 463 00 00, da lunedì a venerdì dalle ore 8 alle ore 18</contact>
      <attachment id="235574">
        <title>FAQ Raccomandazione di vaccinazione autunno 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235577">
        <title>Covid-19-Impfempfehlung Herbst 2022 BAG EKIF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235580">
        <title>Coronavirus: Vaccinazione anti-COVID-19</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/information-fuer-die-aerzteschaft/covid-19-impfung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="317">
        <name lang="de">Coronavirus-DE</name>
        <name lang="fr">Coronavirus-FR</name>
        <name lang="it">Coronavirus-IT</name>
        <name lang="en">Coronavirus-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
