<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90521" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-28</pubdate>
    <blocking-period>2022-09-28</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Regulierungen von Wolfsrudeln: BAFU stimmt einmal zu und lehnt einmal ab</title>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt BAFU genehmigt das Gesuch des Kantons Graubünden für den Abschuss von zwei Jungwölfen aus dem Moesola-Rudel. Das Gesuch des Kantons Wallis zur Regulierung des Wolfsrudels im Val d’Hérens lehnt das BAFU ab, weil der Herdenschutz ungenügend ist.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Kanton Graubünden hat am 13. September 2022 beim BAFU ein Gesuch eingereicht für die Regulierung des Wolfsrudels in Moesola, weil grosse Schäden verzeichnet worden waren. Mit dem Abschuss von zwei Jungwölfen will der Kanton eine Verhaltensänderung des Rudels bewirken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU hat am 28. September 2022 diesem Gesuch zugestimmt. Nun kann der Kanton Graubünden eine Abschussverfügung erlassen. Diese ist bis zum 31. März 2023 zu befristen. Die Abschüsse müssen im Bereich der Nutztierherden und im Beisein von mehreren Wölfen erfolgen, damit eine Verhaltensänderung des Rudels bewirkt werden kann. Das BAFU empfiehlt dem Kanton zudem, bis nächstes Jahr die Bewirtschaftung der Alp, auf der die vielen Schäden entstanden sind, und die Möglichkeiten für Herdenschutzmassnahmen zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ablehnung des Gesuchs des Kantons Wallis zum Wolfsrudel im Val d’Hérens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 19. August 2022, mit nachgereichten Dokumenten am 2. September 2022 und am 14. September 2022, hat der Kanton Wallis beim BAFU ein Gesuch eingereicht für den Abschuss von drei Jungwölfen des Wolfsrudels im Val d’Hérens. Er begründete dies mit grossen Schäden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU hat dieses Gesuch am 28. September 2022 abgelehnt. Der Kanton Wallis darf also keine Abschussverfügung erlassen. Grund der Ablehnung ist ungenügend dokumentierter und umgesetzter Herdenschutz auf den betroffenen Schafalpen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Wölfe in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Wolfsbestand in der Schweiz nimmt zu. Aktuell leben in der Schweiz auf mehr als 180 Wölfe und 20 Rudel. Der Bundesrat hatte mit dem revidierten Jagdgesetz eine Vorlage erarbeitet, um den wachsenden Wolfbestand besser regulieren und so den Anliegen der Bergregionen Rechnung tragen zu können. Das revidierte Jagdgesetz wurde von der Schweizer Stimmbevölkerung im September 2020 abgelehnt. Das Stimmvolk hat sich damit insbesondere auch gegen den präventiven Abschuss von Wölfen ausgesprochen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um die Situation in Gebieten mit wachsendem Wolfbestand kurzfristig zu entschärfen, hat der Bundesrat daher die Jagdverordnung für den Alpsommer 2021 angepasst. Damit können die Kantone rascher in Wolfsbestände eingreifen, zudem wurde der Herdenschutz gestärkt. Angesichts der Herausforderungen für die Alpwirtschaft hat das UVEK das BAFU zudem beauftragt, auf Basis gemeinsam formulierter Forderungen von 14 Schutz- und Nutzungsorganisationen eine weitere Verordnungsänderung per Alpsommer 2023 anzugehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Parlament ist zudem daran, eine Vorlage zur Änderung des Jagdgesetzes vorzubereiten. Die Umweltkommission des Ständerates hatte im Oktober 2021 die Parlamentarische Initiative «Wachsende Wolfsbestände geraten ausser Kontrolle und gefährden ohne die Möglichkeit zur Regulierung die Landwirtschaft» eingereicht. Diese will, dass in der Schweiz der Wolfsbestand neu vorausschauend reguliert werden kann, um Schäden an Nutztieren und die Gefährdung von Menschen zu vermeiden. Die geltende Gesetzgebung erlaubt eine Regulierung erst, nachdem grosser Schaden oder eine erhebliche Gefährdung aufgetreten sind. In seiner Stellungnahme vom 31. August 2022 unterstützt der Bundesrat das Bestreben des Parlaments, die Wolfspopulation in der Schweiz wirksam zu regulieren. Er erachtet auch die vorgesehene Erweiterung des Handlungsspielraums beim Abschuss von Einzelwölfen als sinnvoll. Diese sieht vor, dass die Kantone Wölfe entfernen dürfen, die dem Menschen gefährlich werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Zuständigkeiten bleiben unverändert: Für die Verfügung von Abschüssen von Einzeltieren, die Schaden anrichten, sind die Kantone zuständig. Wenn sie in ein Rudel eingreifen wollen, braucht es die Zustimmung des Bundesamts für Umwelt BAFU. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="236338">
        <title>BAFU: Wolf</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biodiversitaet/fachinformationen/erhaltung-und-foerderung-von-arten/grossraubtiere/wolf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Régulation de meutes de loups : l’OFEV accepte une demande et en rejette une autre</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) accepte la demande d’autorisation déposée par le canton des Grisons pour le tir de deux jeunes loups de la meute de Moesola. Il rejette par contre celle du canton du Valais concernant la régulation de la meute du Val d’Hérens, au motif que les mesures de protection des troupeaux sont insuffisantes.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 13 septembre 2022, le canton des Grisons a soumis une demande d’autorisation à l’OFEV dans le but de réguler la meute de loups de Moesola, qui avait causé d’importants dommages. Le canton souhaitait abattre deux jeunes loups pour provoquer un changement de comportement au sein de la meute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 28 septembre 2022, l’OFEV a approuvé la demande du canton, lequel peut donc prononcer une décision de tir, dont la validité devra être limitée au 31 mars 2023. Les tirs devront être effectués à proximité des troupeaux d’animaux de rente et en présence de plusieurs loups dans le but de modifier le comportement de la meute. L’OFEV recommande en outre au canton, d’ici l’année prochaine, de contrôler l’exploitation de l’alpage touché par d’importants dommages et d’examiner les mesures possibles de protection des troupeaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Valais voit sa demande rejetée concernant la meute du Val d’Hérens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le canton du Valais a soumis une demande d’autorisation à l’OFEV le 19 août 2022, complétée par l’envoi de documents le 2 septembre 2022 et le 14 septembre 2022, au sujet du tir de trois jeunes loups de la meute du Val d’Hérens. Il a invoqué d’importants dommages pour justifier sa demande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEV a rejeté cette demande le 28 septembre 2022. Le canton du Valais ne peut donc pas prononcer une décision de tir. Le rejet est justifié par une documentation et une mise en œuvre insuffisantes de la protection des troupeaux sur les alpages à moutons concernés.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Encadré : Les loups en Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse compte actuellement environ 180 loups et au moins 20 meutes ; ces chiffres sont en augmentation. Le Conseil fédéral avait élaboré un projet de révision de la loi sur la chasse (LChP) permettant de mieux réguler les effectifs croissants de loups et ainsi de répondre aux préoccupations des régions de montagne. Or le peuple suisse a refusé ce projet lors de la votation populaire de septembre 2020. Ce faisant, il s’est notamment exprimé contre les tirs de loups à titre préventif.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour apaiser la situation à court terme dans les régions abritant des populations croissantes de loups, le Conseil fédéral a adapté l’ordonnance sur la chasse en vue de l’alpage 2021. Ainsi, les cantons peuvent intervenir plus rapidement dans les populations de loups, et la protection des troupeaux a été renforcée. Par ailleurs, compte tenu des difficultés auxquelles fait face l’agriculture de montagne, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication a également chargé l’OFEV d’étudier une nouvelle modification de l’ordonnance pour l’été 2023, sur la base des exigences formulées conjointement par quatorze organisations de protection et d’exploitation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Parlement prépare en parallèle un projet de révision de la LChP. La Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil des États a déposé à cette fin en octobre 2021 l’initiative parlementaire « L’augmentation des populations de loups devient incontrôlable. Sans possibilité de régulation, elle menace l’agriculture ». Elle entend permettre la régulation préventive des effectifs de loups afin d’éviter des dommages aux animaux de rente et une mise en danger de l’être humain. En effet, la législation en vigueur n’admet la régulation qu’après la survenue d’importants dommages ou d’un grave danger. Dans son avis du 31 août 2022, le Conseil fédéral soutient la volonté du Parlement de réguler efficacement les effectifs de loups en Suisse. Il juge également judicieux d’élargir la marge de manœuvre en matière de tir de loups isolés, mesure qui permettra de tirer les loups qui constituent un risque pour l’homme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les compétences demeurent inchangées. Les décisions de tir d’individus isolés provoquant des dommages peuvent être prises par les cantons. Si ces derniers souhaitent intervenir dans une meute, ils doivent obtenir l’assentiment de l’OFEV.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="236339">
        <title>OFEV: Loup</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/info-specialistes/protection-et-conservation-des-especes/grands-predateurs/le-loup.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Regolazione di branchi di lupi: l’UFAM approva una domanda di abbattimento e ne respinge un'altra</title>
      <lead>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha approvato la domanda di regolazione presentata dal Cantone dei Grigioni per l'abbattimento di due giovani lupi del branco della Moesola. Ha invece respinto la domanda del Canton Vallese, che chiedeva la regolazione del branco di lupi nella Val d’Hérens, data l'insufficiente protezione del bestiame.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 13 settembre 2022 il Cantone dei Grigioni ha presentato all'UFAM una domanda di regolazione del branco della Moesola, in seguito agli ingenti danni sa esso causati. Con l'abbattimento di due giovani lupi, il Cantone intende indurre un cambiamento nel comportamento del branco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 28 settembre 2022 l'UFAM ha approvato la domanda. Il Cantone dei Grigioni può ora emanare una decisione di abbattimento, limitata fino al 31 marzo 2023. Gli abbattimenti devono avvenire nell’area in cui sono presenti gli animali da reddito e in presenza di più lupi, al fine di provocare un cambiamento nel comportamento del branco. L'UFAM raccomanda inoltre al Cantone di esaminare entro l'anno prossimo sia la gestione degli alpeggi dove sono stati registrati molti danni, sia le possibilità offerte dalle misure di protezione del bestiame.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Respinta la domanda di abbattimento del Canton Vallese concernente il branco di lupi della Val d’Hérens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 19 agosto 2022, con una documentazione inoltrata successivamente il 2 settembre 2022 e il 14 settembre 2022, il Canton Vallese chiesto all'UFAM di approvare l'abbattimento di tre giovani lupi del branco della Val d’Hérens. Il Cantone motiva la propria domanda con gli ingenti danni subiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 28 settembre 2022 l'UFAM ha respinto la domanda. Il Canton Vallese non può pertanto autorizzare l'abbattimento. La domanda è stata respinta dal momento che la documentazione come pure la protezione del bestiame sugli alpeggi interessati sono risultate insufficienti. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Il lupo in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Svizzera le popolazioni di lupi sono in continuo aumento. Attualmente nel nostro Paese vivono oltre 180 lupi e 20 branchi. Con la revisione della legge sulla caccia, il Consiglio federale aveva elaborato un progetto per regolare meglio le popolazioni di lupi in continua crescita e poter quindi tenere conto delle esigenze delle regioni di montagna. La revisione della legge sulla caccia (LCP) è stata respinta in votazione popolare nel settembre 2020. Il Popolo ha pertanto bocciato in particolare anche la regolazione preventiva dei lupi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per rimediare alla difficile situazione venutasi a creare nelle regioni dove la popolazione di lupi aumenta rapidamente, il Consiglio federale ha modificato l’ordinanza sulla caccia in vista della stagione di estivazione 2021. I Cantoni possono così intervenire con maggiore rapidità nelle popolazioni di lupi e, al contempo, è stata rafforzata la protezione del bestiame. Tenuto conto delle sfide che i branchi costituiscono per l’economia alpestre, il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha incaricato l’UFAM di elaborare, sulla base di richieste formulate congiuntamente da 14 organizzazioni di protezione e di gestione, un’ulteriore modifica dell’ordinanza in vista della stagione di estivazione 2023. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Parlamento sta preparando un progetto di modifica della LCP. Nell’ottobre 2021, la Commissione dell’ambiente del Consiglio degli Stati ha presentato l’iniziativa parlamentare «L’aumento delle popolazioni di lupi diventa incontrollabile e senza la possibilità di regolamentarlo minaccia l’agricoltura», che ha come obiettivo la regolazione preventiva della popolazione di lupi in Svizzera volta a prevenire danni agli animali da reddito e pericoli per l'uomo. La legislazione vigente consente una regolazione soltanto in seguito a danni ingenti o a un pericolo grave. Nel suo parere del 31 agosto 2022, il Consiglio federale sostiene gli sforzi del Parlamento per regolare efficacemente la popolazione di lupi in Svizzera. Inoltre, ritiene opportuno ampliare come previsto il margine di manovra per gli abbattimenti di singoli lupi. Ciò consentirebbe ai Cantoni di eliminare i lupi che diventano pericolosi per l’uomo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le competenze rimangono invariate. Le decisioni di abbattere singoli esemplari che provocano danni sono di competenza dei Cantoni. Per intervenire in un branco, i Cantoni hanno bisogno dell’autorizzazione dell’UFAM.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="236347">
        <title>UFAM: Lupo</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biodiversita/info-specialisti/salvaguardia-e-promozione-delle-specie/grandi-predatori/lupo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
