<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90359" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Getötete und Schwerverletzte auf Schweizer Strassen</title>
      <lead>Im ersten Halbjahr 2022 verloren auf Schweizer Strassen insgesamt 116 Menschen ihr Leben bei einem Verkehrsunfall. 1746 Personen wurden in diesem Zeitraum schwer verletzt. Damit stieg die Zahl der Getöteten und Schwerverletzten gegenüber der Vorjahresperiode. Bei den E-Bike-Fahrenden stieg die Zahl der Getöteten von 9 auf 15; die Zahl der Schwerverletzten hingegen sank von 254 auf 220. Dies zeigt die Halbjahresstatistik zu den Strassenverkehrsunfällen des Bundesamts für Strassen (ASTRA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anzahl Todesopfer auf Schweizer Strassen nahm im ersten Halbjahr 2022 gegenüber dem gleichen Zeitraum im Jahr 2021 deutlich zu. Insgesamt haben 116 Personen ihr Leben verloren (2021: 87 Personen). Auch die Zahl der schwerverletzten Personen nahm von 1709 Personen im ersten Halbjahr 2021 auf 1746 Personen im ersten Halbjahr 2022 zu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Halbjahresstatistik der Strassenverkehrsunfälle zeigt eine vorläufige und provisorische Auswertung des Informationssystems Strassenverkehrsunfälle. Eine Einschätzung der vorliegenden Zahlen auf dieser Basis ist schwierig, so kann aktuell beispielsweise noch nicht beurteilt werden, ob und wie sich das durch die Corona-Pandemie geänderte Verkehrsverhalten auf das Unfallgeschehen ausgewirkt hat. Die definitiven Unfallzahlen für das ganze 2022 werden im Frühjahr 2023 vorliegen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Insassen von Personenwagen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bei den Insassen von Personenwagen ist im ersten Halbjahr 2022 im Vergleich zur Vorjahresperiode bei den Getöteten ein Anstieg von 27 auf 37 Personen zu verzeichnen. Bei Unfällen schwer verletzt wurden 346 Insassen von Personenwagen (2021: 293 Schwerverletzte). Nach Altersgruppen ist bei den Schwerverunfallten (Summe aus Getöteten und Schwerverletzten) ein Rückgang insbesondere bei den 18- bis 34-Jährigen zu beobachten. Einen Anstieg gab es vor allem bei den Altersgruppen ab 55 Jahren. Die Schwerverunfallten verunglückten am häufigsten in Schleuder- oder Selbstunfällen. Angestiegen ist die Zahl der Unfälle, bei denen die schwerverunfallten Lenkerinnen und Lenker der Personenwagen aufgrund von Alkoholisierung einen Unfall verursacht haben. Geschwindigkeit als Hauptursache ist in diesen Unfällen hingegen rückläufig. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Motorradfahrende&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im ersten Halbjahr 2022 starben 23 Motorradfahrende (2021: 19 Getötete), und 466 wurden schwer verletzt (2021: 466 Schwerverletzte). Die Zahl der Schwerverunfallten in den Altersklassen zwischen 25 und 54 Jahren ist gesunken; alle anderen Altersklassen verzeichnen einen Anstieg. Von den insgesamt 489 Schwerverunfallten waren 30 Personen Mitfahrende auf dem Motorrad. Geschwindigkeit war die häufigste Hauptursache von Unfällen, bei denen die schwerverunfallten Motorrad-Lenkenden den Unfall selbst verursacht haben (99 Schwerverunfallte, Anstieg von 19 Schwerverunfallten gegenüber 2021). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Fussgängerinnen und Fussgänger&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;17 Fussgängerinnen und Fussgänger wurden im ersten Halbjahr 2022 getötet (2021: 15 Getötete) und 198 schwer verletzt (2021: 170 Schwerverletzte). 2 Personen verloren ihr Leben auf einem Fussgängerstreifen (2021: 5 Getötete), 15 Personen verloren ihr Leben abseits eines Fussgängerstreifens (2021: 10 Getötete). Von den 215 schwerverunfallten Fussgängerinnen und Fussgängern haben 45 Personen den Unfall verursacht. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Fahrradfahrende&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;9 Personen wurden im ersten Halbjahr 2022 auf einem Fahrrad getötet (2021: 8 Getötete); 358 Personen wurden schwer verletzt (2021: 375 Schwerverletzte). Der zahlenmässig stärkste Rückgang von schwerverunfallten Fahrradfahrenden ist in der Altersklasse 45 bis 54 Jahre festzustellen. Meistens handelte es sich um Schleuder- oder Selbstunfälle und häufig verursachten die Fahrradlenkenden den Unfall selbst. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E-Bike-Fahrende&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Mit einem E-Bike starben 15 Personen im ersten Halbjahr 2022 (2021: 9 Getötete); 220 Personen wurden schwer verletzt (2021: 254 Schwerverletzte). Mit einem schnellen E-Bike verunfallten 43 Personen schwer (keine Getöteten, 43 Schwerverletzte), mit einem langsamen E-Bike 192 Personen (15 Getötete, 177 Schwerverletzte). Bei den 55- bis 64-Jährigen hat die Zahl der Schwerverunfallten, die mit einem langsamen E-Bike unterwegs waren, im Vergleich zum Vorjahr von 38 auf 47 zugenommen; bei den 14- bis 54-Jährigen war eine Abnahme zu verzeichnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die meisten Unfälle mit schwerverunfallten E-Bike-Fahrenden waren Schleuder- oder Selbstunfälle. Häufigste Hauptursache der Unfälle, bei denen die schwerverunfallten E-Bike-Fahrenden den Unfall selbst verursachten, waren «Unaufmerksamkeit und Ablenkung», «Fehlverhalten der Lenkenden» sowie «Fehlverhalten bei Fahrbewegungen». In 78 Prozent der Unfälle mit schwerverunfallten E-Bike-Fahrenden waren die E-Bike-Lenkenden selbst die Hauptverursacher des Unfalls.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Fahrzeugähnliche Geräte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Anders als im Vorjahr mussten bei fahrzeugähnlichen Geräten (Inline-Skates, Rollbretter, Trottinettes usw.) im ersten Halbjahr 2022 drei tödlich Verunfallte festgestellt werden (2021: 0 Getötete). Demgegenüber sank die Zahl der Schwerverletzten von 37 auf 23 Personen. 9 Schwerverunfallte waren Kinder von 2 bis 13 Jahren (2021: 19 schwerverunfallte Kinder). Knapp 80 Prozent der Schwerverunfallen verunglückten dabei mit einem Trottinette. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E-Trottinettes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im ersten Halbjahr 2022 wurde eine Person auf einem E-Trottinette getötet (2021: keine Getöteten); 35 Personen wurden schwer verletzt (2021: 36 Schwerverletzte). Von den insgesamt 36 Schwerverunfallten waren 35 Personen die Lenkenden, eine Person verunfallte als Mitfahrende schwer. 91 Prozent der schwerverunfallten E-Trottinette-Lenkenden haben den Unfall selbst verursacht. Häufigste Hauptursache der Unfälle, bei denen die schwerverunfallten E-Trottinette-Fahrenden den Unfall selbst verursachten, waren Einwirkung von Alkohol gefolgt von Unaufmerksamkeit und Ablenkung sowie Geschwindigkeit. Ein deutlicher Anstieg der Schwerverunfallten zeigt sich bei den 25- bis 34-Jährigen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Halbjahresstatistik der Strassenverkehrsunfälle basiert auf dem Informationssystem Strassenverkehrsunfälle des ASTRA. Darin werden die von der Polizei gemeldeten Unfälle auf öffentlichen Strassen oder Plätzen erfasst, in die mindestens ein Motorfahrzeug, ein Fahrrad oder ein fahrzeugähnliches Gerät verwickelt ist. Die Ergebnisse der Halbjahresstatistik sind provisorisch. Die definitiven Zahlen werden im Frühjahr 2023 publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle ASTRA, 058 464 14 91 oder media@astra.admin.ch</contact>
      <attachment id="235767">
        <title>Unfallstatistik Strassenverkehr - 1. Halbjahr 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235770">
        <title>Unfalldaten der Schweiz</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/de/home/dokumentation/daten-informationsprodukte/unfalldaten.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage de morts et de blessés graves sur les routes suisses</title>
      <lead>Au premier semestre 2022, 116 personnes au total ont perdu la vie et 1746 autres ont été grièvement blessées dans un accident de la circulation sur les routes suisses. Le nombre de morts et de blessés graves a donc augmenté sur la même période par rapport à l’année précédente. Chez les conducteurs de vélos électriques, les chiffres des décès sont repartis à la hausse, avec 15 victimes à déplorer contre 9 l’année précédente, tandis que ceux des blessés graves se sont inscrits à la baisse, passant de 254 à 220. Tel est le bilan de la statistique semestrielle des accidents de la route publiée par l’Office fédéral des routes (OFROU).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au premier semestre 2022, le nombre de tués sur les routes suisses a fortement augmenté par rapport à la même période l’année dernière. Au total, 116 personnes ont trouvé la mort (contre 87 en 2021). Le nombre de personnes grièvement blessées est également en hausse, passant de 1709 au premier semestre 2021 à 1746 sur la même période en 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistique semestrielle des accidents de la route fait figure d’analyse provisoire du système d’information relatif aux accidents de la route. Il est difficile, sur cette base, de prendre la mesure des chiffres disponibles ; ainsi, il n’est par exemple pas encore possible de déterminer pour le moment si la modification des habitudes de déplacement due à la pandémie de coronavirus a eu une incidence sur le nombre d’accidents et, le cas échéant, de quelle manière. Les chiffres définitifs des accidents pour l’ensemble de l’année 2022 seront communiqués au printemps 2023.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Occupants de voitures de tourisme&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les occupants de voitures de tourisme, le nombre de tués au premier semestre 2022 progresse par rapport à la même période l’année dernière, passant de 27 à 37. 346 autres personnes ont été grièvement blessées dans un accident (contre 293 en 2021). L’analyse par classe d’âge révèle que le nombre de victimes d’accidents graves (total des personnes tuées et des blessés graves) a diminué en particulier chez les 18-34 ans. Par contre, il a augmenté principalement dans les classes d’âge de 55 ans et plus, où la plupart des accidents résultent d’un dérapage ou d’une perte de maîtrise de leur véhicule. Le nombre d’accidents graves dont les victimes et les responsables conduisaient des voitures de tourisme en état d’ébriété est également en hausse. Les accidents principalement imputables à la vitesse ont en revanche fléchi.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Motocyclistes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au premier semestre 2022, 23 motocyclistes ont péri (contre 19 en 2021) et 466 ont été grièvement blessés (autant qu’en 2021). Le nombre de victimes d’accidents graves dans les classes d’âge comprises entre 25 et 54 ans a diminué, tandis qu’il a augmenté dans toutes les autres classes d’âge. Parmi les 489 victimes d’accidents graves, 30 étaient des passagers du motocycle. La vitesse est la première cause des accidents graves dont les victimes et les responsables étaient les motocyclistes eux-mêmes (99 victimes d’accidents graves, soit 19 de plus qu’en 2021). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Piétons&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au premier semestre 2022, 17 piétons ont trouvé la mort (contre 15 en 2021) et 198 ont été grièvement blessés (contre 170 en 2021). 2 personnes ont perdu la vie sur un passage pour piétons (contre 5 en 2021) et 15 autres en dehors de celui-ci (contre 10 en 2021). Parmi les 215 piétons victimes d’accidents graves, 45 étaient à l’origine de l’accident.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cyclistes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sur les six premiers mois de l'année 2022, 9 personnes sont décédées à vélo (contre 8 en 2021) et 358 ont été grièvement blessées (contre 375 en 2021). La plus forte diminution du nombre de cyclistes victimes d’accidents graves a été observée dans la classe d’âge des 45-54 ans. Dans la plupart des cas, ces accidents étaient le résultat d’un dérapage ou d’une perte de maîtrise du vélo, et les cyclistes en étaient souvent les responsables.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Conducteurs de vélos électriques&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au premier semestre 2022, 15 personnes ont été tuées à vélo électrique (contre 9 en 2021) et 220 ont été grièvement blessées (contre 254 en 2021). Parmi elles, 43 conduisaient un vélo électrique rapide (aucun mort, mais 43 blessés graves) et 192 un vélo électrique lent (15 morts et 177 blessés graves). Dans la classe d’âge des 55-64 ans, le nombre de victimes d’accidents graves au guidon d’un vélo électrique lent s’est inscrit en hausse par rapport à l’année précédente, passant de 38 à 47, tandis qu’il a décru chez les 14-54 ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plupart des accidents faisant des morts ou des blessés graves parmi les conducteurs de vélos électriques sont survenus à la suite d’un dérapage ou d’une perte de maîtrise du vélo. Le plus souvent, l’inattention et la distraction, un comportement fautif ou une mauvaise manœuvre figuraient parmi les premières causes des accidents graves dont les victimes et les responsables étaient les conducteurs de vélos électriques eux-mêmes. Ces derniers étaient, dans 78 % des cas, les principaux auteurs des accidents tuant ou blessant grièvement des conducteurs de vélos électriques.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Engins assimilés à des véhicules&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Contrairement à l’année précédente, trois utilisateurs d’engins assimilés à des véhicules (rollers, planches à roulettes, trottinettes, etc.) ont été victimes d’un accident mortel au cours du premier semestre 2022 (aucun décès en 2021). En revanche, le nombre de blessés graves a diminué, passant de 37 à 23 personnes. Parmi les victimes d’accidents graves, 9 étaient des enfants âgés de 2 à 13 ans (contre 19 enfants en 2021). Près de 80 % de ces victimes ont eu un accident à trottinette.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Trottinettes électriques&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au premier semestre 2022, une personne est décédée en conduisant une trottinette électrique (aucun décès en 2021), tandis que 35 autres ont été grièvement blessées (contre 36 en 2021). Parmi ces 36 victimes d’accidents graves, 35 conduisaient la trottinette et 1 en était la passagère. 91 % des conducteurs de trottinettes électriques victimes d’accidents graves étaient eux-mêmes à l’origine de l’accident. Le plus souvent, les accidents occasionnés par les conducteurs de trottinettes électriques tués ou grièvement blessés étaient principalement imputables à l’influence de l’alcool, ainsi qu’à l’inattention, à la distraction ou à la vitesse. Le nombre de victimes d’accidents graves est en forte augmentation chez les 25-34 ans.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La statistique semestrielle des accidents de la route se fonde sur le système d’information relatif aux accidents de la route de l’OFROU, lequel recense les accidents survenus sur la voie publique, signalés par la police et impliquant au moins un véhicule, un vélo ou un engin assimilable à un véhicule. Les résultats de la statistique semestrielle sont provisoires. Les chiffres définitifs seront publiés au printemps 2023. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. : 058 464 14 91 ; courriel : media@astra.admin.ch</contact>
      <attachment id="235768">
        <title>Statistique des accidents de la route - 1er semestre 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235771">
        <title>Données des accidents de la Suisse</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/fr/home/documentation/donnees-et-produits-information/donnees-des-accidents-de-la-suisse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più morti e feriti gravi sulle strade svizzere</title>
      <lead>Nella prima metà del 2022 hanno perso la vita sulle strade svizzere complessivamente 116 persone; 1746 sono rimaste ferite gravemente. In entrambe le categorie si registra dunque un incremento rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente. Fra gli e-biker i decessi aumentano da 9 a 15, mentre diminuiscono da 254 a 220 i feriti gravi. È quanto si evince dalle statistiche semestrali sull’incidentalità stradale curate dall’Ufficio federale delle strade (USTRA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Netto incremento delle vittime sulle strade elvetiche nel primo semestre di quest’anno rispetto allo stesso periodo del 2021. Complessivamente sono decedute 116 persone (2021: 87), i feriti gravi sono aumentati da 1709 a 1746. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le statistiche semestrali rappresentano un’analisi provvisoria dei dati parziali attualmente registrati nel sistema informativo sui sinistri stradali, pertanto è difficile formulare valutazioni e interpretazioni sulla base delle cifre disponibili; ad oggi per esempio non è ancora possibile concludere se e come il mutato comportamento in termini di mobilità dovuto alla pandemia abbia avuto ripercussioni sull’incidentalità. Le rilevazioni definitive riferite all’intero 2022 saranno disponibili nella primavera 2023.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Occupanti di autovetture&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Aumentano da 27 a 37 i decessi fra chi viaggia in automobile, da 293 a 346 i feriti gravi. L’analisi per fasce d’età degli infortunati gravi (con esito mortale o lesioni serie) mostra una contrazione in particolare nel gruppo 18–34 e un incremento soprattutto fra gli utenti dai 55 anni in su. La maggior parte degli incidenti è stata conseguenza di sbandamento o perdita di controllo del mezzo. Sono aumentati i sinistri causati da guida in stato di ebbrezza del conducente gravemente infortunato, mentre sono diminuiti quelli dovuti alla velocità come causa principale.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Motociclisti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In questa categoria si rilevano 23 morti (2021: 19) e 466 feriti gravi (come nel 2021), con un calo nelle fasce fra i 25 e i 54 anni e un incremento nelle altre. Sul totale registrato di 489 infortunati gravi, 30 viaggiavano come passeggeri. La causa principale degli episodi avvenuti per responsabilità del conducente gravemente infortunato è stata la velocità (99 persone, 19 in più rispetto al 2021).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Pedoni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nella prima metà del 2022 sono deceduti 17 pedoni (2021: 15) e 198 hanno riportato lesioni serie (2021: 170). 2 persone hanno perso la vita sulle strisce pedonali (2021: 5), 15 al di fuori degli attraversamenti segnalati (2021: 10). In 45 dei 215 episodi gravi registrati la responsabilità del sinistro è stata del pedone. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ciclisti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sono 9 le persone decedute in sella a una bicicletta (2021: 8) e 358 quelle ferite in modo grave (2021: 375). Il calo più significativo in termini numerici si registra fra i 45–54enni. Gli incidenti sono stati dovuti perlopiù a sbandamento o perdita di controllo del mezzo e spesso causati dal ciclista stesso. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;E-biker&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel primo semestre 2022 sono deceduti 15 e-biker (2021: 9), mentre 220 hanno riportato lesioni gravi (2021: 254). Sul totale registrato, 43 guidavano un modello veloce (nessun morto, 43 feriti gravi), 192 invece una versione lenta (15 morti, 177 feriti gravi). In quest’ultima categoria aumentano da 38 a 47 gli utenti fra i 55 e i 64 anni, mentre si osserva un calo nelle fasce 14–54.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggior parte degli episodi è dovuta a sbandamento o perdita di controllo del mezzo. Quando la responsabilità è dell’e-biker gravemente infortunato, ovvero nel 78 per cento dei casi, le cause più frequenti sono «disattenzione e distrazione», «comportamento errato» e «manovra errata».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mezzi simili a veicoli&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diversamente dallo scorso anno (nessun decesso), si registrano 3 morti fra gli utenti di questa tipologia di micromobilità (pattini in linea, skateboard, monopattini ecc.). Diminuisce invece il numero dei feriti gravi, da 37 a 23. Sul totale registrato, 9 sono bambini fra i 2 e i 13 anni (2021: 19). In quasi l’80 per cento dei casi il mezzo coinvolto era un monopattino. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Monopattini elettrici&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In questa categoria si riscontrano un decesso (2021: 0) e 35 feriti gravi (2021: 36). Sul totale registrato, 35 erano conducenti, uno era passeggero. Nel 91 per cento degli episodi la responsabilità del sinistro è dell’utente del monopattino elettrico; la causa principale è stata la guida in stato di ebbrezza, seguita da disattenzione e distrazione nonché velocità. Si osserva un incremento notevole fra i 25–34enni. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La statistica semestrale degli incidenti stradali si basa sui dati dell’apposito sistema informativo dell’USTRA, che registra i sinistri segnalati dalla polizia e avvenuti su strade o piazze pubbliche con coinvolgimento di almeno un veicolo, motorizzato o non motorizzato, o di un mezzo simile a veicolo. Il bilancio di metà anno si intende provvisorio: i dati definitivi seguiranno nella primavera 2023.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa USTRA, 058 464 14 91; media@astra.admin.ch</contact>
      <attachment id="235769">
        <title>Statistica degli incidenti stradali - 1° semestre 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>103</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73121.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235772">
        <title>Dati sugli incidenti in Svizzera</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/it/home/documentazione/dati-e-materiale-informativo/dati-sugli-incidenti.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1130" org-id="809">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistik</name>
        <name lang="it">Statistik</name>
        <name lang="en">Statistik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
