<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90410" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Plattform Luftfahrt Schweiz: Austausch über Rolle der Aviatik beim Klimaschutz</title>
      <lead>Unter der Leitung von Bundesrätin Simonetta Sommaruga diskutierten heute Vertreterinnen und Vertreter der Schweizer Luftfahrt in Bern über aktuelle Entwicklungen und Herausforderungen ihrer Branche. Beim Austausch im Rahmen der «Plattform Luftfahrt Schweiz» standen der Geschäftsgang der einzelnen Luftfahrtunternehmen und die Revision des CO2-Gesetzes im Vordergrund. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der Schweizer Luftfahrtbranche legten dar, wie sich das Fluggeschäft seit der letzten Plattform im Mai 2021 entwickelte. Engpässe beim Personal und steigende Energiepreise fordern die Luftfahrt weiterhin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Sprache kam zudem die Rolle nachhaltiger Flugtreibstoffe (Sustainable Aviation Fuels, SAF). Der Bundesrat schlägt im revidierten CO2-Gesetz eine Beimischquote und eine Förderung von SAF vor. Die Luftfahrtvertreterinnen und -vertreter unterstützen die Revision des CO2-Gesetzes grundsätzlich. Sie wiesen unter anderem darauf hin, dass bei der Umsetzung darauf zu achten sei, dass es nicht zu Wettbewerbsverzerrungen gegenüber dem Ausland komme. Sie sicherten Bundesrätin Sommaruga zudem ihre Unterstützung für das Netto-Null-Ziel bis 2050 zu. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die UVEK-Vorsteherin würdigte dieses Bekenntnis und ermunterte die Luftfahrtbranche, mit den bereits laufenden freiwilligen Klima-Projekten fortzufahren. Bundesrätin Sommaruga machte deutlich, dass sie sich für eine ambitionierte, mindestens an die EU angelehnte Regelung zur Einbindung des Flugverkehrs beim Klimaschutz einsetzen werde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus aktuellem Anlass wurde überdies eine mögliche Strommangellage angesprochen, die auch die Landesflughäfen betreffen würde. Bundesrätin Sommaruga appellierte an die Branche, ihre Sparanstrengungen fortzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jährliche Plattform des Schweizer Luftverkehrs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 2005 gegründete «Plattform Luftfahrt Schweiz» findet jährlich statt. Sie dient dem Gedankenaustausch zu Entwicklungen und Herausforderungen des Schweizer Luftverkehrs. Am Treffen in Bern auf Einladung von Bundesrätin Sommaruga nahmen Vertreterinnen und Vertreter der Landesflughäfen, der Fluggesellschaften Swiss und Easyjet Schweiz, der Flugsicherung Skyguide, Aerosuisse sowie Regierungsvertreter der Standortkantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft, Genf und Zürich teil. Aus der Bundesverwaltung waren die Bundesämter für Zivilluftfahrt und für Umwelt anwesend.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle BAZL, Tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plate-forme de l’aviation suisse : échanges de vues autour du rôle de l’aviation dans la protection du climat</title>
      <lead>Réunis sous la houlette de la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga dans le cadre de la Plate-forme de l’aviation suisse, des représentants de l’aviation suisse ont débattu ce jour à Berne de l’évolution du secteur et des défis qui l’attendent. Il a surtout été question de la santé des compagnies aériennes et de la révision de la loi sur le CO2. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les représentants du secteur aérien suisse ont retracé l’évolution du transport aérien depuis la dernière réunion de la Plate-forme en mai 2021 pour constater que la pénurie de personnel et la hausse des prix de l’énergie continuent d’affecter l’aviation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a également été question du rôle des carburants d’aviation durables (Sustainable Aviation Fuels, SAF). Dans la révision de la loi sur le CO2, le Conseil fédéral privilégie l’application d’un pourcentage de carburant durable dans les carburants d’aviation et la promotion des SAF. Les représentants de l’aviation soutiennent en principe la révision de la loi sur le CO2. Ils soulignent que la mise en œuvre ne doit pas se traduire par des désavantages concurrentiels par rapport à l’étranger. Ils ont assuré à la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga en plus leur soutien à l’objectif zéro émission nette d’ici 2050. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DETEC a salué cet engagement et a encouragé le secteur à poursuivre les projets en faveur du climat qu’ils mènent actuellement de leur propre initiative. Elle a affirmé sans détour qu’elle s’engagerait en faveur d’une réglementation ambitieuse, adossée au moins au cadre de l’UE, afin que le trafic aérien participe à la protection du climat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sujet on ne peut plus d’actualité, le risque de pénurie d’électricité a aussi été abordé, dans la mesure où il concerne également les aéroports nationaux. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a exhorté le secteur aérien à ne pas relâcher ses efforts en matière d’économies d’énergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un rendez-vous annuel&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Créée en 2005, la Plate-forme de l’aviation suisse a lieu tous les ans. Elle se veut un forum d’échanges et de discussions consacré à l’évolution du transport aérien suisse et aux défis qui l’attendent. À l’invitation de la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, des représentants des aéroports nationaux, des compagnies aériennes Swiss et EasyJet Switzerland, du service de navigation aérienne Skyguide, d’Aerosuisse ainsi que des gouvernements cantonaux de Bâle-Ville et Bâle-Campagne, de Genève et de Zurich se sont réunis cette année à Berne. L’administration fédérale était représentée par les offices fédéraux de l’aviation civile (OFAC) et de l’environnement (OFEV).&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFAC, tél. +41 58 464 7287</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piattaforma per l'Aviazione Svizzera: scambio sul ruolo dell'aviazione nella protezione del clima</title>
      <lead>Sotto la direzione della consigliera federale Simonetta Sommaruga, i rappresentanti dell'aviazione svizzera hanno discusso oggi a Berna gli sviluppi attuali e le sfide del loro settore. Lo scambio nel quadro della «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» si è incentrato sull'andamento delle singole imprese di trasporto aereo e sulla revisione della legge sul CO2. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I rappresentanti dell'aviazione svizzera hanno illustrato l'evoluzione del settore dall'ultima piattaforma del maggio 2021. La carenza di personale e l'aumento dei prezzi dell'energia continuano a mettere a dura prova l'aviazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È stato inoltre discusso il ruolo dei carburanti sostenibili per l'aviazione (Sustainable Aviation Fuels, SAF). Nella revisione della legge sul CO2, il Consiglio federale propone una quota di miscelazione e una promozione dei SAF. In principio i rappresentanti dell’aviazione sostengono questa revisione della legge sul CO2. Hanno fatto presente, fra l’altro, che al momento dell'attuazione occorre fare attenzione che non si verifichino distorsioni della concorrenza con l’estero. Hanno inoltre garantito alla consigliera federale Sommaruga il loro sostegno all'obiettivo del saldo netto di emissioni pari a zero entro il 2050.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il capo del DATEC ha apprezzato questa dichiarazione, incoraggiando il settore aeronautico a portare avanti i progetti climatici volontari già in corso. La consigliera federale Sommaruga ha sottolineato che si impegnerà per una normativa ambiziosa, almeno basata su quella UE, che prevede almeno l'integrazione del traffico aereo nella protezione del clima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce della situazione attuale, si è inoltre parlato di un'eventuale penuria di energia elettrica che interesserebbe anche gli aeroporti nazionali. La consigliera federale Sommaruga ha fatto appello al settore affinché continui i suoi sforzi di risparmio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Piattaforma annuale del trasporto aereo svizzero&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La «Piattaforma per l'Aviazione Svizzera» istituita nel 2005 ha luogo annualmente. Rappresenta uno spazio di incontro e scambio sugli sviluppi e le sfide del trasporto aereo svizzero. All'incontro di Berna, su invito della consigliera federale Sommaruga, hanno partecipato i rappresentanti degli aeroporti nazionali, delle compagnie aeree Swiss e Easyjet Switzerland, del servizio di navigazione aerea Skyguide, di Aerosuisse nonché i rappresentanti dei Cantoni di ubicazione di Basilea Città e Basilea Campagna, Ginevra e Zurigo. Per l'Amministrazione federale erano presenti l'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC) e l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM).&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 7287</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
