<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90501" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-09-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernährungssysteme nachhaltig verändern: Ausserparlamentarische Kommission erarbeitet Empfehlungen</title>
      <lead>In einem Input-Papier für den Bundesrat hält das Schweizerische nationale FAO-Komitee (CNS-FAO) Empfehlungen und Prioritäten zur Erreichung der Transformation der Ernährungssysteme fest. Die ausserparlamentarische Kommission CNS-FAO befasst sich mit Fragen zur Ernährungssicherheit und nachhaltigen Ernährungssystemen. Unter anderem betont das Komitee, wie zukunftsweisend der Einbezug der Jugend ist.</lead>
      <text link="no">Welchen Beitrag kann die Schweiz leisten, um die Ernährungssysteme nachhaltig zu verändern und die Ernährungssicherheit zu gewährleisten? Mit diesen Fragen setzte sich das schweizerische nationale FAO-Komitee CNS-FAO an seiner Sitzung vom 26. September 2022 in Bern auseinander. Im Austausch wurden auch Empfehlungen und Prioritäten zur Erreichung der Transformation der Ernährungssysteme erörtert. Diese wurden in einem Inputpapier zu Handen des Vorstehers des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung festgehalten. Darin wird insbesondere auf die Empfehlungen im Bereich der Förderung des Engagements junger Menschen im Agrar- und Ernährungssektor, agrarökologischen Ansätzen und der Wichtigkeit eines ganzheitlichen Ernährungssystemansatzes hingewiesen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das schweizerische nationale FAO-Komitee (CNS-FAO) ist ein Konsultativorgan des Bundesrats, das am 22. April 1947 gegründet wurde. Es erarbeitet Stellungnahmen und Empfehlungen zu Fragen der weltweiten Ernährungssicherheit und nachhaltigen Ernährungssystemen zuhanden des Bundesrats. Die 15 Mitglieder vertreten verschiedene interessierte Kreise (Zivilgesellschaft, Privatwirtschaft, Forschungsinstitute, landwirtschaftliche Organisationen usw.). Präsidiert wird das Komitee zurzeit von Martijn Sonnevelt, Geschäftsführer des World Food System Center der ETH Zürich. Das Komitee trifft sich in der Regel drei- bis viermal im Jahr. </text>
      <contact>Martijn Sonnevelt, Geschäftsführer des World Food System Center der ETH Zürich, Tel.: +41 44 632 03 51 Madeleine Kaufmann, Sekretariat CNS-FAO, Bundesamt für Landwirtschaft, Tel: +41 58 48 36 613</contact>
      <attachment id="236276">
        <title>Prioritäten und Empfehlungen des schweizerischen nationalen FAO-Komitees</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73279.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="236273">
        <title>CNS-FAO: Schweizerisches nationales FAO-Komitee</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/international/institutionen/multistakeholder-partnerschaften/cns-fao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modifier durablement les systèmes alimentaires : une commission extraparlementaire émet des recommandations</title>
      <lead>Le Comité national suisse de la FAO (CNS-FAO) est une commission extraparlementaire chargée d’étudier les questions de sécurité alimentaire et la nécessité de rendre les systèmes alimentaires durables. Le comité a remis au Conseil fédéral un document contenant des recommandations et fixant les priorités en vue d’atteindre cet objectif, à la réalisation duquel la jeunesse doit être associée.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Comment la Suisse peut-elle contribuer à renforcer la sécurité alimentaire et à modifier les systèmes alimentaires pour les rendre plus durables ? C’est pour répondre à cette question que le Comité national suisse de la FAO (CNS-FAO) s’est réuni le 26 septembre 2022 à Berne. Au terme de l’échange de vues, le comité a émis des recommandations et fixé des priorités en vue de transformer les systèmes alimentaires, dans un document rédigé à l’intention du chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche. Les principales recommandations qui y figurent visent à favoriser le recrutement des jeunes dans le secteur agroalimentaire et à privilégier l’agroécologie, et soulignent l’importance d’une conception globale des systèmes agroalimentaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Comité national suisse de la FAO (CNS-FAO) est un organe consultatif désigné par le Conseil fédéral. Fondé le 22 avril 1947, il est chargé d’émettre, à l’intention de notre gouvernement, des avis sur les questions relatives à la sécurité alimentaire dans le monde et sur les systèmes alimentaires durables. Le CNS-FAO compte 15 membres, issus de différents milieux concernés (société civile, secteur privé, instituts de recherche, organisations agricoles, etc.). Il est actuellement présidé par Martijn Sonnevelt, directeur exécutif du World Food System Center de l’EPF de Zurich. Le comité se réunit généralement trois ou quatre fois par an. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martijn Sonnevelt, directeur exécutif du World Food System Center de l’EPF de Zurich, tél. : +41 44 632 03 51 Madeleine Kaufmann, secrétariat du CNS-FAO, Office fédéral de l’agriculture, tél : +41 58 48 36 61</contact>
      <attachment id="236277">
        <title>Priorités et recommandations du Comité national suisse de la FAO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73280.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="236274">
        <title>CNS-FAO : Comité national suisse de la FAO</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/international/institutionen/multistakeholder-partnerschaften/cns-fao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trasformazione sostenibile dei sistemi alimentari – Una commissione extraparlamentare elabora raccomandazioni</title>
      <lead>In un documento di input destinato al Consiglio federale, il Comitato nazionale svizzero della FAO (CNS-FAO) ha formulato raccomandazioni e stabilito le priorità in vista della trasformazione dei sistemi alimentari. La commissione extraparlamentare CNS-FAO si occupa di questioni concernenti la sicurezza alimentare e i sistemi alimentari sostenibili. Il Comitato ha altresì sottolineato che per conseguire questo obiettivo è imprescindibile coinvolgere i giovani.</lead>
      <text link="no">Quale contributo può dare la Svizzera nell’ottica di una trasformazione sostenibile dei sistemi alimentari e per garantire la sicurezza alimentare? Sono questi i temi affrontati dal CNS-FAO nella sua riunione, svoltasi il 26 settembre 2022 a Berna. Durante l’incontro sono state discusse anche raccomandazioni e priorità in vista del conseguimento dell’obiettivo della trasformazione dei sistemi alimentari. Queste sono state riportate in un documento di input all’attenzione del capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca. In esso si fa riferimento, in particolare, alle raccomandazioni relative alla promozione dell'impegno dei giovani nella filiera agroalimentare, ai principi dell’agroecologia e all'importanza di un approccio coordinato in relazione ai sistemi alimentari. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il CNS-FAO è un organo consultivo del Consiglio federale istituito il 22 aprile 1947. Elabora pareri e raccomandazioni su questioni legate alla sicurezza alimentare globale e ai sistemi alimentari sostenibili all’attenzione del Consiglio federale. I suoi 15 membri rappresentano diverse cerchie interessate (società civile, settore privato, istituti di ricerca, organizzazioni agricole, ecc.). Il comitato è attualmente presieduto da Martijn Sonnevelt, Direttore esecutivo del World Food System Center del Politecnico federale di Zurigo. Il Comitato si riunisce generalmente tre-quattro volte all’anno.</text>
      <contact>Martijn Sonnevelt, Direttore esecutivo del World Food System Center del Politecnico federale di Zurigo, tel. +41 44 632 03 51 Madeleine Kaufmann, Segreteria CNS-FAO, Ufficio federale dell’agricoltura, tel. + 41 58 483 66 13</contact>
      <link id="236275">
        <title>CNS-FAO: Comitato nazionale svizzero della FAO</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/international/institutionen/multistakeholder-partnerschaften/cns-fao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
