<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90400" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Produktion erneuerbarer Energien auf Nationalstrassen: ASTRA startet Bewerbungsverfahren</title>
      <lead>Entlang der Nationalstrassen besteht ein grosses Photovoltaik-Potenzial. Das soll so rasch als möglich erschlossen werden. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) stellt verfügbare Flächen kostenlos zur Verfügung und startet dazu ein Bewerbungsverfahren. Dieses startet am 19. September 2022 und dauert bis am 24. Februar 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Potenzial von Photovoltaik auf Lärmschutzwänden entlang der Nationalstrassen wird auf 55 GWh pro Jahr geschätzt. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) nutzt einen Teil dieses Potenzials bereits für den eigenen Stromverbrauch, namentlich in der Nähe von Tunnels und bei Werkhöfen und baut dies weiter aus. Um das Potenzial noch besser nutzen zu können, werden die übrigen geeigneten Flächen wie beispielsweise Lärmschutzwände oder Rastplätze Dritten kostenlos zur Verfügung gestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Planung, Finanzierung, Bau, Anschluss, Betrieb und Unterhalt der Photovoltaikanlagen sind die Dritten selbst verantwortlich. Weiter müssen sie den hergestellten Strom eigenständig vermarkten, das heisst, sie können selber vor Ort Verbraucher finden oder den Strom ins Netz einspeisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eckdaten des Bewerbungsverfahren für PV-Anlagen auf Lärmschutzwänden und Rastplätzen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ASTRA startet am 19. September 2022 das Bewerbungsverfahren. Es dauert bis am 24. Februar 2023. Im Zentrum stehen dabei rund 350 Lärmschutzwände und 100 Rastplätze. Diese Objekte wurden zu 15 Losen zusammengefasst. Interessierte haben die Möglichkeit, sich zu bewerben und nach der Zuteilung eines Loses innerhalb eines festgelegten Zeitrahmens die Photovoltaikanlage auf der entsprechenden Fläche zu planen und zu realisieren. Ein ähnliches Verfahren wurde bereits 2018 bei der Vergabe von Standorten für Schnellladestationen auf Rastplätzen durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bewerbungsunterlagen und weitere Informationen (inkl. Visualiserungstool) sind hier erhältlich: www.astra.admin.ch/photovoltaik&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Infobox&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 17. August 2022 die Nationalstrassenverordnung (NSV) dahingehend angepasst, dass Flächen entlang von Nationalstrassen Dritten kostenlos für die Solarstromproduktion zur Verfügung gestellt werden können. Die Verordnungsänderung tritt am 1. Oktober 2022 in Kraft. Die neue Bestimmung gilt auch für andere Anlagen zur Gewinnung von erneuerbarer Energie wie zum Beispiel Windkraft- und Geothermieanlagen. Das aktuelle Bewerbungsverfahren beschränkt sich auf Photovoltaikanlagen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dieses Bewerbungsverfahren ist eine Massnahme der Roadmap Elektromobilität 2025. Da der Bund keine Beschaffung tätigt, handelt es sich wie schon bei der Zuteilung von Standorten für Schnelladestationen auf Rastplätzen nicht um eine Vergabe gemäss Beschaffungsrecht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle ASTRA; 058 464 14 91 oder media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="235963">
        <title>Bewerbungsunterlagen und weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/photovoltaik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-19 10:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Production d’énergie renouvelable sur les routes nationales : l’OFROU lance un appel à candidatures</title>
      <lead>Le long des routes nationales, le potentiel de production d’énergie photovoltaïque est considérable. L’objectif est donc de l’exploiter le plus rapidement possible. L’Office fédéral des routes (OFROU) met gracieusement à disposition les surfaces ad hoc disponibles et lance à cette fin un appel à candidatures. La procédure débute le 19 septembre 2022 et se poursuivra jusqu’au 24 février 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le potentiel de production d’énergie photovoltaïque sur les parois antibruit le long des routes nationales est estimé à 55 GWh par an. L’Office fédéral des routes (OFROU) exploite déjà une partie de ce potentiel pour sa propre consommation électrique, notamment à proximité des tunnels et dans les centres d’entretien, et continue de le développer. Pour pouvoir en tirer profit encore mieux, les autres surfaces qui s’y prêtent, telles que les parois antibruit ou les aires de repos, seront mises à la disposition de tiers gratuitement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les tiers sont responsables de la planification, du financement, de la construction, du raccordement, de l’exploitation et de l’entretien des installations photovoltaïques. En outre, ils sont tenus de commercialiser eux-mêmes l’électricité produite, ce qui signifie qu’ils peuvent trouver des consommateurs sur place ou injecter l’électricité dans le réseau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Données-clés de l’appel à candidatures pour la mise en place d’installations photovoltaïques sur des parois antibruit et des aires de repos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’OFROU lance l’appel à candidatures le 19 septembre 2022. Celui-ci se poursuivra jusqu’au 24 février 2023. Il concerne essentiellement quelque 350 parois antibruit et 100 aires de repos. Ces objets ont été regroupés en 15 lots. Les entreprises intéressées pourront déposer une offre ; dès l’attribution d’un lot, elles se verront assigner un calendrier précis pour y planifier et mettre en place l’installation photovoltaïque. Une procédure similaire avait été adoptée en 2018 pour l’attribution des emplacements réservés aux stations de recharge rapide sur les aires de repos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dossiers de candidature et de plus amples informations (y c. un outil de visualisation) sont disponibles à l’adresse suivante : www.astra.admin.ch/panneaux-solaires&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Informations&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de sa séance du 17 août 2022, le Conseil fédéral a modifié l’ordonnance sur les routes nationales (ORN) pour pouvoir mettre gratuitement à la disposition de tiers des surfaces bordant les routes nationales en vue d’y produire de l’électricité solaire. La modification d’ordonnance entrera en vigueur le 1er octobre 2022. La nouvelle disposition s’applique également à d’autres installations destinées à la production d’énergies renouvelables, telles que l’énergie éolienne ou géothermique. L’actuel appel à candidatures se limite aux installations photovoltaïques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cet appel à candidatures est l’une des mesures de la feuille de route pour la mobilité électrique 2025. Dans la mesure où la Confédération ne réalise pas d’acquisitions dans le cas présent, il ne s’agit pas d’une adjudication au sens du droit des marchés publics, mais bien de la même procédure que celle déjà utilisée pour l’attribution des emplacements réservés aux stations de recharge rapide sur les aires de repos. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. : 058 464 14 91 ; courriel : media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="235964">
        <title>Les dossiers de candidature et de plus amples informations</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/panneaux-solaires</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-19 10:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Produzione di rinnovabili sulle strade nazionali: l’USTRA indice bando di gara</title>
      <lead>Lungo le strade nazionali sussiste un grande potenziale per la produzione di energia fotovoltaica da sfruttare con la massima sollecitudine. L’Ufficio federale delle strade (USTRA) avvia la procedura di gara per la messa a disposizione gratuita delle superfici: gli interessati potranno candidarsi dal 19 settembre 2022 al 24 febbraio 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il potenziale di produzione fotovoltaica sulle barriere antirumore lungo le strade nazionali viene stimato in 55 GWh all’anno. Per sfruttare ancor meglio la capacità produttiva virtuale, già parzialmente utilizzata per uso proprio dall’Ufficio federale delle strade, in particolare presso gallerie e centri di manutenzione e che sarà intensificata in futuro, saranno concesse in uso gratuito a terzi ulteriori superfici idonee, come barriere acustiche o aree di sosta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spetterà direttamente agli assegnatari curare progettazione, finanziamento, realizzazione, al-lacciamento, esercizio e manutenzione degli impianti fotovoltaici, oltre a dover commercializ-zare autonomamente l’energia prodotta, individuando cioè utilizzatori in loco oppure immetten-do la corrente in rete.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni sul bando per impianti fotovoltaici su barriere antirumore e aree di sosta&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procedura di gara decorre dal 19 settembre 2022 e scade il 24 febbraio 2023. Oggetto del bando sono circa 350 barriere antirumore e 100 aree di sosta, raggruppate in 15 lotti. Gli interessati possono candidarsi e, una volta selezionati, saranno tenuti a progettare e realizzare l’impianto fotovoltaico sulla superficie assegnata entro una determinata scadenza. Un iter analogo è stato seguito nel 2018 per l’attribuzione di aree di sosta ai fini della realizzazione di stazioni di ricarica veloce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La documentazione di gara e ulteriori informazioni, ivi incluso il tool di visualizzazione, sono disponibili su www.astra.admin.ch/pannelli-solari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Infobox&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella seduta del 17 agosto 2022 il Consiglio federale ha modificato l’ordinanza sulle strade nazionali (OSN) al fine di consentire la concessione a titolo gratuito di superfici per la produzione di energia solare lungo la rete autostradale. L’adeguamento normativo entra in vigore il 1° ottobre 2022. La nuova disposizione si applica anche ad altri impianti per la produzione di rinnovabili, come quelli eolici e geotermici, mentre il bando in oggetto è limitato al solo fotovoltaico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La procedura di gara rientra nella Roadmap mobilità elettrica 2025. Poiché la Confederazione non acquista alcun bene o servizio, come già nel caso del bando per le stazioni di ricarica rapida nelle aree di sosta, non si tratta di un’aggiudicazione ai sensi del diritto sugli appalti pubblici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’USTRA; 058 464 14 91 oppure media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="235965">
        <title>La documentazione di gara e ulteriori informazioni</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/pannelli-solari</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-19 10:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="809">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">Infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
