<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90344" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>«Falling Walls» 2022: Empa-Forscher unter den Gewinnern</title>
      <lead>Was sind die nächsten Mauern, die in Wissenschaft und Gesellschaft fallen werden? Von dieser Frage geleitet, haben die klügsten Köpfe der internationalen Wissenschaftsgemeinschaft ihre bahnbrechenden Projekte für den prestigeträchtigen «Falling Walls Science Breakthrough of the Year 2022» eingereicht. Die Jury hat gewählt – und dabei in der Kategorie «Physical Sciences» unter 95 Nominierungen ein vom Empa-Forscher Roman Fasel geleitetes Projekt als eines von zehn Gewinnern erkoren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Die Falling Walls-Jury sucht weiterhin nach Lösungen aus der Wissenschaft, die der Menschheit dienen. Viele der diesjährigen Beiträge befassen sich mit der Dringlichkeit der Nachhaltigkeitskrise, von der Beschleunigung der Energiewende bis zu Cloud-Speicherlösungen und Recycling. Der Ruf nach mehr Interdisziplinarität zeigt sich auch in den Kunstinstallationen und erstreckt sich über das gesamte Spektrum der Wissenschaften, einschliesslich der Sozial- und Geisteswissenschaften – und hebt die Wissenschaften als Akteure des Wandels hervor», sagt Helga Nowotny, Jury-Vorsitzende und ehemalige Präsidentin des Europäischen Forschungsrats (ERC).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Durchbruch zu atomar präzisen Kohlenstoff-Quantenmaterialien &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ein solcher Akteur ist der Physiker Roman Fasel, Titularprofessor am Departement für Chemie, Biochemie und Pharmazie der Universität Bern und Leiter der Empa Abteilung «nanotech@surfaces». Er arbeitet mit seinem Team an der Herstellung neuartiger niedrigdimensionaler Kohlenstoff-Nanomaterialien wie Graphen-Nanobänder, und das mit ultimativer – sprich: atomarer – Präzision. Diese strukturelle Präzision ermöglicht es, völlig neuartige elektronische Komponenten zu entwickeln, die auf Quanteneffekten basieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten Jahren hat Fasels Team einen neuartigen «Bottom-Up»-Ansatz entwickelt, der auf der oberflächengestützten Selbstorganisation molekularer Bausteine beruht und die atomar präzise Herstellung unterschiedlichster Graphen-Nanobänder ermöglicht. In solchen Nanobändern befinden sich alle Kohlenstoffatome genau an der richtigen Stelle, entsprechend dem vordefinierten «Bauplan». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die strukturelle Perfektion dieser Nanostrukturen zu überprüfen und ihre elektronischen Eigenschaften zu charakterisieren, wird höchste Auflösung benötigt, die nur die Rastersonden-Mikroskopie bietet. Die Breite und die Form der Kanten der Nanobänder bestimmt ihre quantenelektronischen Eigenschaften. Obwohl sich die von Fasels Team entworfenen und synthetisierten Nanobänder nur an den Rändern unterscheiden, haben sie grundlegend unterschiedliche elektronische Eigenschaften. Sie können etwa metallisch, halbleitend oder isolierend sein. Indem die Empa Forscher die Form der Bänder geringfügig verändern, schaffen sie so völlig neue Materialien. «Kürzlich haben wir gezeigt, dass es durch Veränderung der Form auch möglich ist, quantisierte magnetische Momente – so genannte Spins – zu induzieren und ihre Wechselwirkungen zu steuern, so dass wir Graphen-Nanomaterialien mit quantenkohärenten magnetischen Grundzuständen erhalten», so Fasel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank dieser Durchbrüche konnten die Forschenden Methoden und Werkzeuge entwickeln, mit denen sich komplexe Nanobandstrukturen mit einer solchen Präzision herstellen lassen, dass Quanteneffekte gezielt gesteuert und genutzt werden können – und das auf einer Ebene, auf der ein einziges Atom einen entscheidenden Unterschied ausmacht. Dies hat konkrete Perspektiven für kohlenstoffbasierte Quantenanwendungen eröffnet und bringt kohlenstoffbasierte Nanomaterialien einen bedeutenden Schritt näher an künftige Quantentechnologien heran.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Ausblick: Quantentechnologien für den Alltag&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Fasel hat mit seinem Team nun den Punkt erreicht, an dem komplexe Quantenzustände dauerhaft in Kohlenstoff-Nanomaterialien kodiert werden können. Die nächste grosse Herausforderung besteht darin, zu verstehen, wie man viele dieser Quantenzustände kontrollieren und so verschränken kann, dass sie sich für Quantenanwendungen eignen. «Meine Hoffnung für die Zukunft ist, dass es möglich sein wird, Quanteneffekte in Kohlenstoff-Nanomaterialien für alltägliche Zwecke zu nutzen, und zwar mit einer Quantentechnologie, die keine riesigen, kostspieligen Kühlsysteme benötigt, die wenig Strom verbraucht, und die auf Kohlenstoff basiert – einem Element, das ungiftig, kostengünstig und weithin verfügbar ist. Kurz gesagt, eine Quantentechnologie, die in Zukunft unsere alltäglichen Bedürfnisse besser erfüllen wird», so Fasel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Roman Fasel nanotech@surfaces Laboratory roman.fasel@empa.ch Tel. +41 58 765 43 48 Redaktion / Medienkontakt Remigius Nideröst Kommunikation redaktion@empa.ch Tel. +41 58 765 45 98</contact>
      <attachment id="235734">
        <title>«Falling Walls»-Gewinner in der Kategorie «Physical Sciences»: Empa-Forscher Roman Fasel. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2907</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73100.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235735">
        <title>Empa-Forscher Roman Fasel und sein nanotech@surfaces Laboratory Team. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73101.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235733">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/falling-walls-2022</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-14 13:27" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Gagnant à "Falling Walls": Les scientifiques de l'Empa font tomber des murs</title>
      <lead>Quels seront les prochains murs à tomber dans la science et la société ? Guidés par cette question, les esprits les plus brillants de la communauté scientifique internationale ont soumis leurs projets révolutionnaires pour le prestigieux "Falling Walls Science Breakthrough of the Year 2022". Le jury a fait son choix - en sélectionnant un projet mené par le chercheur de l'Empa Roman Fasel comme l'un des dix gagnants dans la catégorie "Sciences physiques" parmi 95 nominations. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Le jury de Falling Walls continue de chercher des solutions issues de la science qui serviront l'humanité. De nombreuses contributions de cette année traitent de l'urgence de la crise du développement durable, qu'il s'agisse de l'accélération de la transition énergétique, des solutions de stockage en nuage ou du recyclage. L'appel à une plus grande interdisciplinarité est également évident dans les installations artistiques et s'étend à tout le spectre des sciences, y compris les sciences sociales et humaines - mettant en évidence les sciences en tant qu'agents du changement. ", déclare Helga Nowotny, présidente du jury et présidente émérite du Conseil européen de la recherche.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Une percée vers des matériaux quantiques en carbone de précision atomique &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'un de ces acteurs est le physicien Roman Fasel, professeur titulaire au Département de chimie, biochimie et pharmacie de l'Université de Berne et chef du département "nanotech@surfaces" de l'Empa. A ce titre, il travaille avec son équipe à la production de nouveaux nanomatériaux de carbone de faible dimension, comme les nanorubans de graphène, avec une précision ultime - lire : atomique. Cette précision structurelle permet de développer des composants électroniques entièrement nouveaux basés sur les effets quantiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces dernières années, l'équipe de M. Fasel a mis au point une nouvelle approche "ascendante" basée sur l'auto-assemblage assisté en surface de blocs de construction moléculaires, qui permet de fabriquer avec une précision atomique une grande variété de nanorubans de graphène. Dans ces nanorubans, tous les atomes de carbone sont situés exactement au bon endroit, conformément au "plan" prédéfini. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour vérifier la perfection structurelle de ces nanostructures et caractériser leurs propriétés électroniques, la plus haute résolution est nécessaire, ce que seule la microscopie à balayage offre. La largeur et la forme des bords des nanorubans déterminent leurs propriétés électroniques quantiques. Bien que les nanorubans conçus et synthétisés par l'équipe de Fasel ne diffèrent qu'au niveau des bords, ils ont des propriétés électroniques fondamentalement différentes. Par exemple, ils peuvent être métalliques, semi-conducteurs ou isolants. En modifiant légèrement la forme des rubans, les chercheurs de l'Empa créent des matériaux entièrement nouveaux. "Récemment, nous avons montré qu'en changeant la forme, il est également possible d'induire des moments magnétiques quantifiés - connus sous le nom de spins - et de contrôler leurs interactions, ce qui nous donne des nanomatériaux de graphène avec des états fondamentaux magnétiques quantiquement cohérents", a déclaré Fasel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à ces avancées, les chercheurs ont pu mettre au point des méthodes et des outils pour fabriquer des structures complexes de nanorubans avec une précision telle que les effets quantiques peuvent être contrôlés et exploités de manière spécifique - à un niveau où un seul atome fait une différence cruciale. Cela a ouvert des perspectives concrètes pour les applications quantiques à base de carbone et rapproche considérablement les nanomatériaux à base de carbone des futures technologies quantiques.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Perspectives : Des technologies quantiques pour la vie quotidienne&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;M. Fasel et son équipe ont maintenant atteint le point où des états quantiques complexes peuvent être encodés de façon permanente dans des nanomatériaux de carbone. Le prochain grand défi consiste à comprendre comment contrôler et enchevêtrer un grand nombre de ces états quantiques de manière à ce qu'ils conviennent aux applications quantiques. "Mon espoir pour l'avenir est qu'il sera possible d'exploiter les effets quantiques dans les nanomatériaux de carbone à des fins quotidiennes avec une technologie quantique qui ne nécessite pas d'énormes systèmes de refroidissement coûteux, qui consomme peu d'énergie et qui est basée sur le carbone - un élément non toxique, peu coûteux et largement disponible. En bref, une technologie quantique qui répondra mieux à nos besoins quotidiens à l'avenir", a déclaré M. Fasel.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;"La percée de l'année"&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dans la phase finale de "Falling Walls 2022", la "Percée de l'année" respective sera désormais sélectionnée parmi les dix lauréats de chaque catégorie. Les chercheurs auront alors l'occasion de présenter leurs travaux à un public composé de personnalités du monde scientifique, politique, économique et médiatique lors du sommet scientifique Falling Walls qui se tiendra à Berlin début novembre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Roman Fasel Laboratoire nanotech@surfaces roman.fasel@empa.ch Tél. +41 58 765 43 48 Rédaction Remigius Nideröst Communications redaktion@empa.ch +41 58 765 45 98</contact>
      <attachment id="235734">
        <title>«Falling Walls»-Gewinner in der Kategorie «Physical Sciences»: Empa-Forscher Roman Fasel. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2907</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73100.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235735">
        <title>Empa-Forscher Roman Fasel und sein nanotech@surfaces Laboratory Team. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73101.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235733">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/falling-walls-2022</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-14 13:27" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>"Falling Walls" 2022: Empa scientist among winners in Physical sciences</title>
      <lead>Which are the next walls to fall in science and society? Guided by this question, the brightest minds in the international scientific community submitted their groundbreaking projects for the prestigious "Falling Walls Science Breakthrough of the Year 2022". The jury has made its choice - selecting among 95 nominations a project led by Empa researcher Roman Fasel as one of ten winners in the "Physical Sciences" category. </lead>
      <text link="no">“The Falling Walls Jury continues to look for solutions from science that will serve humanity. Many of this year’s contributions address the urgency of the sustainability crisis, from accelerating the energy transition to cloud storage solutions and recycling. The call for greater interdisciplinarity is also evident in art installations and ranges across the entire spectrum of the sciences, including the social sciences and humanities – highlighting the sciences as agents of change. “, says Helga Nowotny, Chair of Jury Chairs and President emerita of the European Research Council. -----Breaking the wall to atomically precise carbon quantum materials----- One such player is physicist Roman Fasel, titular professor at the Department of Chemistry, Biochemistry and Pharmaceutical Sciences at the University of Bern and head of Empa's "nanotech@surfaces" Laboratory. With his team, he is working on the fabrication of novel low-dimensional carbon nanomaterials, such as graphene nanoribbons, with ultimate - read: atomic - precision. This structural precision enables the development of completely new types of novel electronic devices based on quantum effects. In recent years, Fasel's team has developed a novel "bottom-up" approach based on the surface-assisted self-assembly of molecular building blocks that enables the atomically precise fabrication of a wide variety of graphene nanoribbons. In such nanoribbons, all carbon atoms are in exactly the right place, according to the predefined "blueprint". To verify the structural perfection of these nanostructures and to characterize their electronic properties, the highest resolution is required, which only scanning probe microscopy offers. The width and the structure of the long edges of these ribbons is what determines their quantum electronic properties. Although the nanoribbons designed and synthesized by Fasel's team only differ at the edges, they have fundamentally different electronic properties. They can be metallic, semiconducting or insulating, for instance. By slightly tweaking the shape of the ribbons, the Empa researchers thus create entirely new materials. "Recently, we showed that by tweaking the shape, it is also possible to induce quantized magnetic moments - so-called spins - and to control their interactions, thus obtaining graphene nanomaterials with quantum coherent magnetic ground states," Fasel said. Thanks to these breakthroughs, the researchers have been able to develop methods and tools to construct complex nanoribbon structures with such precision that quantum effects can be harnessed and manipulated - at a level where a single atom makes a crucial difference. This has opened up concrete perspectives for carbon-based quantum devices and brings carbon-based nanomaterials a significant step closer to future quantum technologies. -----Outlook: Quantum technologies for everyday life----- Fasel and his team have now reached the point where complex quantum states can be permanently encoded in carbon nanomaterials. The next big challenge is to understand how to control and entangle many of these quantum states in a way that makes them suitable for quantum device operation. "My hope for the future is that it will be possible to harness quantum effects in carbon nanomaterials for everyday purposes with a quantum technology that does not require huge, expensive cooling systems, that consumes little power, and that is based on carbon - an element that is nontoxic, inexpensive, and widely available. In short, a quantum technology that will better serve our everyday needs in the future," Fasel said. </text>
      <contact>Prof. Dr. Roman Fasel nanotech@surfaces Laboratory roman.fasel@empa.ch Phone +41 58 765 43 48 Editor Remigius Nideröst Communications redaktion@empa.ch Phone +41 58 765 45 98</contact>
      <attachment id="235734">
        <title>«Falling Walls»-Gewinner in der Kategorie «Physical Sciences»: Empa-Forscher Roman Fasel. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2907</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73100.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="235735">
        <title>Empa-Forscher Roman Fasel und sein nanotech@surfaces Laboratory Team. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73101.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="235733">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/falling-walls-2022</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-09-14 13:27" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
