<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90461" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2022-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesetz über genetische Untersuchungen stärkt den Schutz vor Missbrauch</title>
      <lead>Das Angebot an genetischen Tests hat in den vergangenen Jahren stark zugenommen. Um Missbräuchen vorzubeugen und den Schutz der Persönlichkeit zu gewährleisten, wurde das Gesetz über genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMG) 2018 umfassend revidiert. Es regelt neu auch genetische Tests ausserhalb des medizinischen Bereichs. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. September 2022 die Ausführungsbestimmungen zum Gesetz genehmigt. Sie treten zusammen mit dem revidierten Gesetz am 1. Dezember 2022 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor 20 Jahren wurde das Erbgut des Menschen vollständig entschlüsselt. Die genetische Forschung und medizinische Diagnostik haben seither grosse Fortschritte gemacht. Parallel ist eine Vielzahl genetischer Tests auch ausserhalb der Medizin entwickelt worden, die meist kommerziell angeboten werden. Dazu gehören etwa Tests, um die sportliche Veranlagung zu eruieren oder die Ernährung zu optimieren, aber auch Tests zur Ahnenforschung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Revision des Gesetzes über genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMG) hat das Parlament auf die Entwicklung und die neuen kommerziellen Angebote reagiert. Das Gesetz umfasst neu nahezu alle genetischen Tests, auch jene ausserhalb des medizinischen Bereichs. Das Gesetz präzisiert zudem, welche Voraussetzungen für die Erstellung von DNA-Profilen zur Klärung der Abstammung oder zur Identifizierung (zum Beispiel Vaterschaftstest) erfüllt sein müssen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach der Revision des Gesetzes wurden die einzelnen Ausführungsbestimmungen angepasst. Dies betrifft die Verordnung über genetische Untersuchungen beim Menschen (GUMV) und die Verordnung über die Erstellung von DNA-Profilen im Zivil- und im Verwaltungsbereich (VDZV). Unter anderem wird geregelt, wer genetische Tests anordnen darf und welche Anforderungen Laboratorien erfüllen müssen. Im Umgang mit genetischen Daten gelten zudem strenge Regeln zur Datensicherheit. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Gentests im medizinischen Bereich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Genetische Untersuchungen im medizinischen Bereich, etwa zur Abklärung einer Erbkrankheit oder einer Krankheitsveranlagung, dürfen bisher nur von Ärztinnen und Ärzten angeordnet werden. Künftig können Zahnärztinnen und Zahnärzte im Bereich der Zahnmedizin, Apothekerinnen und Apotheker im Bereich der Pharmazie und Chiropraktorinnen und Chiropraktoren im Bereich der Chiropraktik ausgewählte medizinische Gentests anordnen, etwa zur Abklärung einer Arzneimittelunverträglichkeit. Für genetische Laboratorien im medizinischen Bereich gilt neu eine Akkreditierungspflicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gentests ausserhalb des medizinischen Bereichs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei genetischen Tests ausserhalb des medizinischen Bereichs unterscheidet das Gesetz zwischen Untersuchungen, bei denen der Schutz der Persönlichkeit beachtet werden muss, und anderen genetischen Untersuchungen. &lt;br /&gt;Die erste Kategorie betrifft unter anderem Lifestyle-Tests zu Ernährungsverhalten oder Sportlichkeit. Diese müssen in Zukunft von einer Gesundheitsfachperson veranlasst werden; dazu gehören Ärzte, Apothekerinnen, Drogisten, Ernährungsberaterinnen, Physiotherapeuten, Psychologinnen, Chiropraktoren und Osteopathinnen. Laboratorien, die solche Tests durchführen, sind bewilligungspflichtig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andere Tests, die keine schützenswerten Informationen hervorbringen, können direkt an Kundinnen und Kunden abgegeben werden, auch übers Internet (z.B. Tests zum Geschmacksempfinden). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vaterschaftstests&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Erstellung von DNA-Profilen zur Klärung der Abstammung oder zur Identifizierung gelten wie bisher strenge Vorgaben, die in der VDZV näher geregelt sind. So muss die Identität der untersuchten Personen kontrolliert werden und deren Einwilligung vorliegen. Laboratorien benötigen eine Akkreditierung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Information der Bevölkerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das neue Gesetz und die Ausführungsbestimmungen treten am 1. Dezember 2022 in Kraft. Das BAG wird die Bevölkerung über die verschiedenen Arten von Gentests und ihren Nutzen und die möglichen Risiken informieren und dazu unter anderem eine neue Webseite bereitstellen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Bundesamt für Polizei fedpol, Kommunikation, Tel. +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <link id="236239">
        <title>Revision Gesetz über genetische Untersuchungen beim Menschen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/genetische-untersuchungen/aktuelle-rechtsetzungsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="236242">
        <title>Rechtliche Grundlagen</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home/sicherheit/personenidentifikation/abstammung/rechtliche_grundlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur l’analyse génétique : renforcement de la protection contre les abus</title>
      <lead>Ces dernières années, l’offre de tests génétiques a fortement augmenté. Afin de prévenir les abus et de garantir la protection de la personnalité, la loi fédérale sur l’analyse génétique humaine (LAGH) a été entièrement révisée en 2018. Elle réglemente désormais également les tests génétiques ne relevant pas du domaine médical. À sa séance du 23 septembre 2022, le Conseil fédéral a adopté les dispositions d’exécution relatives à la LAGH. À l’instar de la loi révisée, elles entreront en vigueur le 1er décembre 2022. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le génome humain a été entièrement décodé il y a vingt ans. Depuis lors, la recherche génétique et le diagnostic médical ont fortement progressé. Parallèlement, de nombreux tests génétiques ont été développés dans des domaines autres que la médecine et sont pour la plupart proposés à des fins commerciales. Il s’agit par exemple de tests destinés à évaluer les prédispositions sportives ou à optimiser les apports alimentaires, mais également de tests conçus à des fins de recherche généalogique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En révisant la LAGH, le Parlement a réagi à cette évolution et à la nouvelle offre commerciale. La loi englobe désormais presque tous les tests génétiques, y compris ceux qui ne relèvent pas du domaine médical. Elle précise également les conditions à remplir pour l’établissement de profils d’ADN visant à déterminer le lien de parenté ou l’identité d’une personne (p. ex. tests de paternité). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Suite à la révision de la loi, les différentes dispositions d’exécution ont été adaptées. Ces adaptations concernent l’ordonnance sur l’analyse génétique humaine (OAGH) et l’ordonnance sur l’établissement de profils d’ADN en matière civile et administrative (OACA). Les nouvelles dispositions définissent ainsi notamment qui peut prescrire des tests génétiques et quelles exigences les laboratoires doivent remplir. En outre, des règles strictes en matière de sécurité des données régissent le traitement des données génétiques. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Tests génétiques relevant du domaine médical &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jusqu’à présent, les analyses génétiques dans le domaine médical, par exemple pour diagnostiquer une maladie héréditaire ou une prédisposition à une maladie, ne pouvaient être prescrites que par des médecins. À l’avenir, certains tests génétiques médicaux pourront être prescrits par les dentistes dans le domaine de la médecine dentaire, les pharmaciens dans le domaine de la pharmacie et les chiropraticiens dans le domaine de la chiropratique, par exemple pour identifier une intolérance à un médicament. Par ailleurs, une obligation d’accréditation s’appliquera désormais aux laboratoires génétiques dans le domaine médical. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tests génétiques ne relevant pas du domaine médical&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concernant les tests génétiques dans des domaines autres que la médecine, la loi opère une distinction entre les analyses pour lesquelles il faut veiller à la protection de la personnalité et les autres analyses. &lt;br /&gt;La première catégorie comprend entre autres les tests liés au mode de vie, notamment par rapport au comportement alimentaire ou aux aptitudes sportives. À l’avenir, ces tests devront être prescrits par des professionnels de la santé, à savoir des médecins, des pharmaciens, des droguistes, des diététiciens, des physiothérapeutes, des psychologues, des chiropraticiens ou des ostéopathes. Les laboratoires les effectuant seront en outre soumis à autorisation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les autres tests ne fournissant pas d’informations sensibles pourront être proposés directement aux clients, y compris sur Internet (p. ex. tests concernant la sensibilité gustative). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tests de paternité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’établissement de profils d’ADN visant à déterminer le lien de parenté ou l’identité d’une personne reste soumis à des règles strictes définies en détail dans l’OACA. L’identité de la personne soumise à l’analyse doit notamment être contrôlée, et la personne doit avoir donné son consentement. Par ailleurs, les laboratoires doivent être accrédités. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Information à l’attention de la population&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle loi et les dispositions d’exécution entreront en vigueur le 1er décembre 2022. L’OFSP informera la population des différents types de tests génétiques existants et de leur utilité, ainsi que des risques potentiels. À cette fin, il élabore notamment une nouvelle page Internet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Office fédéral de la police (Fedpol), communication, media@fedpol.admin.ch, tél. +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="236240">
        <title>Révision de la loi fédérale sur l'analyse génétique humaine</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/genetische-untersuchungen/aktuelle-rechtsetzungsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="236243">
        <title>Bases juridiques</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home/sicherheit/personenidentifikation/abstammung/rechtliche_grundlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La legge federale concernente gli esami genetici rafforza la protezione dagli abusi</title>
      <lead>Negli ultimi anni l’offerta di test genetici è aumentata notevolmente. Per prevenire gli abusi e garantire la protezione della personalità, nel 2018 la legge federale concernente gli esami genetici sull’essere umano (LEGU) è stata interamente riveduta. Essa disciplina ora anche i test genetici al di fuori dell’ambito medico. Nella sua seduta del 23 settembre 2022, il Consiglio federale ha adottato le relative disposizioni di esecuzione, che entreranno in vigore il 1° dicembre 2022 insieme alla legge riveduta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;20 anni fa il patrimonio genetico umano è stato completamente decodificato. Da allora la ricerca in ambito genetico e la diagnostica medica hanno fatto grandi progressi. Parallelamente sono stati sviluppati numerosi test genetici anche al di fuori dell’ambito medico, che nella maggior parte dei casi sono oggetto di un’offerta commerciale. Tra questi vi sono per esempio i test volti a individuare le attitudini sportive o ottimizzare l’alimentazione nonché quelli sulla genealogia genetica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la revisione della legge federale concernente gli esami genetici sull’essere umano (LEGU), il Parlamento ha reagito a questi sviluppi e alle nuove offerte commerciali. La legge contempla ora pressoché tutti i test genetici, anche quelli al di fuori dell’ambito medico, e precisa inoltre i requisiti da adempiere per l’allestimento di profili del DNA volti a determinare la filiazione o l’identità (p. es. test di paternità). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo la revisione della legge sono state adeguate le singole disposizioni esecutive. Si tratta dell’ordinanza concernente gli esami genetici sull’essere umano (OEGU) e dell’ordinanza sull’allestimento di profili del DNA in materia civile e amministrativa (ODCA). Viene tra l’altro disciplinato chi può prescrivere test genetici e quali requisiti devono adempiere i laboratori. Per l’utilizzazione di dati genetici vigono inoltre norme severe in materia di sicurezza dei dati. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Test genetici in ambito medico &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli esami genetici in ambito medico, per esempio volti a determinare se vi è una malattia ereditaria o una predisposizione a una malattia, potevano finora essere prescritti soltanto da un medico. In futuro i dentisti potranno prescrivere determinati test genetici medici nell’ambito dell’odontoiatria, i farmacisti in quello della farmacia e i chiropratici in quello della chiropratica, ad esempio per determinare se vi è un’intolleranza a un medicamento. I laboratori che eseguono esami genetici in ambito medico sottostanno ora a un obbligo di accreditamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Test genetici al di fuori dell’ambito medico&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per i test genetici al di fuori dell’ambito medico la legge distingue gli esami per cui occorre tutelare la personalità e altri esami genetici. &lt;br /&gt;La prima categoria concerne tra l’altro i test sullo stile di vita riguardanti le abitudini alimentari o l’attività fisica, che in futuro dovranno essere prescritti da un professionista della salute, compresi medici, farmacisti, dietisti, fisioterapisti, psicologi, chiropratici e osteopati. I laboratori che eseguono questi esami sottostanno all’obbligo di autorizzazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati di altri esami che non forniscono informazioni degne di particolare protezione possono essere consegnati direttamente al cliente, anche via Internet (p. es. test sulla percezione del gusto). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Test di paternità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l’allestimento di profili del DNA volti a determinare la filiazione o l’identità vigono come finora severe prescrizioni, disciplinate dall’ODCA. Occorre verificare l’identità delle persone sottoposte all’esame e ottenerne il consenso. I laboratori necessitano di un accreditamento. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Informazioni alla popolazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova legge e le disposizioni esecutive entreranno in vigore il 1° dicembre 2022. L’UFSP informerà la popolazione sui diversi tipi di esami genetici, sulla loro utilità e sui possibili rischi, mettendo a disposizione, tra l’altro, una nuova pagina web. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Ufficio federale di polizia fedpol, Comunicazione, media@fedpol.admin.ch, tel. +41 58 463 13 10</contact>
      <link id="236241">
        <title>Revisione della legge federale sugli esami genetici sull’essere umano</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/genetische-untersuchungen/aktuelle-rechtsetzungsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="236244">
        <title>Basi legali</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home/sicherheit/personenidentifikation/abstammung/rechtliche_grundlagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="26" org-id="404">
        <name lang="de">DNA</name>
        <name lang="fr">ADN</name>
        <name lang="it">DNA</name>
        <name lang="en">DNA</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
