<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65469" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wiederaufnahme der periodischen Überprüfung von Arzneimitteln</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) kann die dreijährliche Überprüfung der kassenpflichtigen Medikamente wieder aufnehmen. An seiner Sitzung vom 1. Februar 2017 hat der Bundesrat die Änderungen der betroffenen Verordnungen genehmigt. Von nun an umfasst die dreijährliche Überprüfung systematisch nicht nur den Auslandpreisvergleich, sondern auch einen Kosten-Nutzen-Vergleich mit anderen Medikamenten. Der Bundesrat sieht auch Massnahmen zur Senkung der Generikapreise vor. So werden über die nächsten drei Jahre insgesamt Einsparungen von bis zu 240 Millionen Franken erzielt. Ausserdem regelt der Bundesrat die Vergütung von Arzneimitteln im Einzelfall klarer.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Inkrafttreten der neuen Modalitäten am 1. März 2017 kann die dreijährliche Überprüfung der von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP, Grundversicherung) vergüteten Medikamente wieder aufgenommen werden, nachdem sie wegen eines Bundesgerichtsentscheids (BGE) ausgesetzt worden war. Aufgrund des BGE vom Dezember 2015 beruht die Arzneimittelüberprüfung künftig systematisch auf einem Auslandpreisvergleich und einem therapeutischen Quervergleich, die für die Preisfestsetzung je hälftig gewichtet werden. Vorgesehen ist, jährlich jeweils einen Drittel der Arzneimittel auf der Spezialitätenliste (SL) zu überprüfen, was in den nächsten drei Jahren zu Einsparungen von rund 180 Millionen Franken führen dürfte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kosteneinsparende Massnahmen bei Generika&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ausserdem sieht der Bundesrat zusätzliche Massnahmen zur Senkung des Preisniveaus bei Generika vor. Bei der Festsetzung der Generikapreise gilt: Je höher der Umsatz des Originalpräparats ist, desto grösser muss der Preisabstand für die Generika sein. Aufgrund der neuen Bestimmungen wird dieser Preisabstand markanter. Schliesslich werden die Kriterien des differenzierten Selbstbehalts (Kostenbeteiligung der versicherten Person) verfeinert, damit Generika attraktiver werden. Das BAG geht aufgrund von Schätzungen der Pharmabranche davon aus, dass in den nächsten drei Jahren Einsparungen von insgesamt 60 Millionen Franken möglich sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des Weiteren ist das BAG dabei, ein Referenzpreissystem für Generika auszuarbeiten. Das BAG könnte damit einen Höchstpreis festsetzen, den die obligatorische Krankenpflegeversicherung für einen bestimmten Wirkstoff erstattet. Diese Massnahmen setzen eine Änderung des Bundesgesetzes über die Krankenversicherung (KVG) voraus, welche im Laufe des Jahres in die Vernehmlassung gehen sollte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vergütung von Arzneimitteln im Einzelfall&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Schliesslich passt der Bundesrat die Bestimmungen bezüglich Vergütung von Arzneimitteln im Einzelfall an. Bereits geregelt war bisher, unter welchen Voraussetzungen die OKP Arzneimittel vergütet, die sich nicht auf der SL befinden, nicht zur Vergütung einer bestimmten Krankheit vorgesehen oder von Swissmedic nicht zugelassen sind. Eine Vergütung in diesen Fällen ist möglich, wenn keine andere wirksame, zugelassene Therapie zur Verfügung steht und die Krankheit tödlich verlaufen oder schwere und chronische gesundheitliche Beeinträchtigungen nach sich ziehen kann. In diesem Fall muss der behandelnde Arzt oder die behandelnde Ärztin jeweils ein Gesuch um Kostengutsprache einreichen, über das der Krankenversicherer nach vorgängiger Konsultation des Vertrauensarztes oder der Vertrauensärztin entscheidet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der neuen Bestimmungen muss dieser Entscheid der Versicherer innert zwei Wochen fallen. Damit wird das Verfahren zum Wohl der betroffenen Patientinnen und Patienten beschleunigt. Der Krankenversicherer kann immer noch bestimmen, zu welchem Preis das Arzneimittel vergütet wird, aber dieser Preis muss unter dem Preis auf der SL liegen. Bei importierten Arzneimitteln wird der effektive Preis vergütet. Neu wird auch klarer geregelt, dass die Pharmaunternehmen bei der Preisfestsetzung mitwirken müssen. Diese Anpassungen erfolgen im Rahmen des Nationalen Konzepts Seltene Krankheiten, das unter der Federführung des BAG eine medizinische Betreuung von hoher Qualität für betroffene Menschen sicherstellen soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182417">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/preisfestsetzung-arzneimittel-verguetung-arzneimittel-im-einzelfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Reprise du réexamen périodique des médicaments</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) peut reprendre le réexamen triennal des médicaments remboursés par l’assurance-maladie. Lors de sa séance du 1er février 2017, le Conseil fédéral a approuvé les modifications des ordonnances concernées. Dès lors, le réexamen triennal inclut systématiquement, non seulement la comparaison avec les prix à l’étranger, mais aussi le rapport coût-bénéfice avec d’autres médicaments. Le Conseil fédéral entérine également des mesures visant à abaisser le prix des génériques. Jusqu’à 240 millions de francs d’économies seront ainsi générées sur les trois prochaines années. En outre, le Conseil fédéral réglemente de manière plus claire le remboursement des médicaments dans des cas spécifiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec l’entrée en vigueur le 1er mars 2017 des nouvelles modalités, le réexamen triennal des médicaments remboursés par l'assurance obligatoire des soins (AOS, assurance de base) peut reprendre, après avoir été suspendu en raison d’un arrêt du Tribunal fédéral (TF). Dorénavant, en vertu de la décision du TF de décembre 2015, le réexamen des médicaments repose systématiquement sur une comparaison avec les prix à l'étranger et sur une comparaison thérapeutique, chacune comptant pour moitié. Il est prévu de vérifier chaque année un tiers des médicaments de la liste des spécialités (LS), ce qui devrait générer des économies d'environ 180 millions de francs pour les trois prochaines années. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures pour réaliser des économies dans le domaine des génériques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;D’autre part, le Conseil fédéral approuve des mesures supplémentaires pour faire baisser le niveau des prix des génériques. Le principe pour fixer le prix d’un générique est le suivant : plus le chiffre d'affaires réalisé pour la préparation originale est élevé, plus l'écart de prix avec la copie doit être important. Or, en vertu des nouvelles dispositions, cet écart de prix sera plus marqué. Enfin, les critères de la quote-part différenciée (participation aux coûts de l’assuré) sont affinés, afin de rendre les génériques plus attractifs. Se basant sur des estimations de la branche pharmaceutique, l'OFSP juge le potentiel d’économies à 60 millions de francs au total sur les trois prochaines années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, l’OFSP est en train d’élaborer pour les génériques un système de prix de référence. L’OFSP pourra fixer un prix maximal que l’assurance obligatoire des soins remboursera pour une substance active donnée. Ces mesures impliquent une modification de la loi fédérale sur l’assurance-maladie (LAMal) qui devrait être soumise à consultation dans le courant de l’année.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remboursement de médicaments au cas par cas&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Enfin, le Conseil fédéral adapte les dispositions qui s’appliquent au remboursement de médicaments dans des cas spécifiques. Les conditions pour la prise en charge par l'AOS de médicaments qui ne figurent pas sur la liste des spécialités (LS), dont le remboursement n'est pas prévu pour le traitement en question ou qui ne sont pas autorisés par Swissmedic, sont déjà réglementées à ce jour. En l’occurrence, un remboursement est possible dans de tels cas s'il n'existe pas d'autre traitement efficace autorisé et que la maladie est susceptible d'entraîner la mort de l'assuré ou de lui causer des problèmes de santé graves et chroniques. Dans ces cas-là, le médecin traitant établit une demande de garantie spéciale sur laquelle l'assureur-maladie se prononce après avoir consulté son médecin-conseil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En vertu des nouvelles dispositions, cette décision des assureurs doit désormais être rendue dans un délai de deux semaines. Ainsi, la procédure est accélérée pour le bien des patients concernés. L'assureur-maladie peut toujours déterminer le prix auquel le médicament est remboursé, mais il doit être inférieur au prix affiché dans la LS. Les médicaments importés sont remboursés au prix effectif. Le fait que les entreprises pharmaceutiques doivent participer au processus de fixation des prix est également réglé de façon plus claire. Ces adaptations s'inscrivent dans le cadre du concept national « maladies rares », piloté par l'OFSP et visant à garantir des soins médicaux de qualité aux personnes atteintes de telles maladies. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182419">
        <title>Informations supplémentaires</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/preisfestsetzung-arzneimittel-verguetung-arzneimittel-im-einzelfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riprende il riesame periodico dei medicamenti</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) può riprendere il riesame ogni tre anni dei medicamenti rimborsati dall’assicurazione malattie. Nella sua seduta del 1° febbraio 2017, il Consiglio federale ha approvato le modifiche delle relative ordinanze. Pertanto il riesame ogni tre anni comprende sistematicamente non solo il confronto con i prezzi praticati all’estero, ma anche il rapporto costi-benefici con gli altri medicamenti. Inoltre il Consiglio federale ha adottato misure volte ad abbassare il prezzo dei generici. Si otterranno così risparmi fino a 240 milioni di franchi nei prossimi tre anni. Il Consiglio federale ha anche disciplinato più chiaramente il rimborso dei medicamenti in casi specifici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l’entrata in vigore delle nuove modalità il 1° marzo 2017, il riesame ogni tre anni dei medicamenti rimborsati dall’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS, assicurazione di base) può riprendere dopo essere stato sospeso in seguito a una sentenza del Tribunale federale (TF). D’ora in poi, secondo la decisione del TF del dicembre 2015, il riesame dei medicamenti si baserà sistematicamente su un confronto con i prezzi praticati all’estero e su un confronto terapeutico, considerati ognuno per metà. Il previsto riesame di un terzo dei medicamenti che figurano nell’elenco delle specialità (ES) ogni anno dovrà generare un risparmio di circa 180 milioni di franchi per i prossimi tre anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure per il contenimento dei costi nel settore dei generici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;D’altro canto, il Consiglio federale ha approvato ulteriori misure per ridurre il livello dei prezzi dei generici. Il principio di fissazione del prezzo è il seguente: quanto più elevata è la cifra d’affari del preparato originale, tanto più grande dovrà essere la differenza di prezzo con il generico. Secondo le nuove disposizioni, d’ora in poi questa differenza di prezzo sarà più accentuata. Sono stati infine affinati i criteri dell’aliquota percentuale differenziata (partecipazione ai costi da parte dell’assicurato) per rendere più attrattivi i generici. In base alle stime dell’industria farmaceutica, l’UFSP ritiene che nei prossimi tre anni sarà possibile conseguire un risparmio complessivo di 60 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre l’UFSP sta elaborando un sistema di prezzi di riferimento per i generici. L’UFSP potrà fissare un prezzo massimo che l’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie rimborserà per un dato principio attivo. Queste misure richiedono una modifica della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal), che dovrà essere posta in consultazione nel corso dell'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rimborso dei medicamenti nel singolo caso&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Infine, il Consiglio federale ha adattato le disposizioni che si applicano al rimborso dei medicamenti nel singolo caso. Attualmente le condizioni per la presa a carico da parte dell’AOMS dei medicamenti non iscritti nell’elenco delle specialità (ES), per i quali non è previsto il rimborso per un determinato trattamento o non omologati da Swissmedic sono già disciplinate. All’occorrenza è possibile un rimborso nel caso in cui non esistano altri trattamenti efficaci omologati e se la malattia può avere esito letale per l’assicurato o può provocargli danni gravi e cronici alla salute. In questo caso il medico curante presenta una domanda di garanzia di assunzione dei costi, in merito alla quale l’assicuratore-malattie decide dopo essersi consultato con il medico di fiducia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo le nuove disposizioni, l’assicuratore dovrà prendere questa decisione entro due settimane. La procedura è stata così accelerata a favore dei pazienti interessati. L’assicuratore-malattie continuerà a decidere il prezzo al quale il medicamento sarà rimborsato, che tuttavia dovrà essere inferiore a quello figurante nell’ES. Per i medicamenti importati sarà rimborsato il prezzo effettivo. Anche la partecipazione delle aziende farmaceutiche al processo di fissazione del prezzo è disciplinata più chiaramente. Gli adeguamenti fanno parte del Programma nazionale malattie rare che, sotto l’egida dell’UFSP, intende garantire cure mediche di qualità alle persone che ne sono affette.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182418">
        <title>Maggiori informazioni</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/preisfestsetzung-arzneimittel-verguetung-arzneimittel-im-einzelfall.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="68" org-id="317">
        <name lang="de">Preisfestsetzung Arzneimittel-DE</name>
        <name lang="fr">Preisfestsetzung Arzneimittel-FR</name>
        <name lang="it">Preisfestsetzung Arzneimittel-IT</name>
        <name lang="en">Preisfestsetzung Arzneimittel-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
