<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65728" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Newsletter Büro für Konsumentenfragen 01/2017</title>
      <lead>Anbei erhalten Sie den Newsletter des Büro für Konsumentenfragen. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Holzdeklaration&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei der Kontrolle der Deklarationspflicht für Holz und Holzprodukte hat das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) 2016 mehr Mängel als im Vorjahr festgestellt. Grund dafür war die Ände-rung des Kontrollfokus auf Unternehmen mit erfahrungsgemäss erhöhtem Risiko für inkorrekte Dekla-ration. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Kontrolljahr 2016 kontrollierte das BFK verstärkt kleinere Unternehmen, noch nie überprüfte Filialen grösserer Firmen, Unternehmen mit deklarationspflichtigen Holzprodukten im Nebensortiment, neue Anbieter auf dem Markt sowie mehr Versand- und Onlinehändler. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt fanden 120 Kontrollen statt. Knapp ein Drittel (29 Prozent) der geprüften Unternehmen de-klarierten ihre Produkte vollständig korrekt. Bei 39 Prozent der Unternehmen waren die kontrollierten Produkte teils korrekt und teils nicht korrekt deklariert. Keines der kontrollierten Produkte war bei 29 Prozent der Unternehmen vollständig und korrekt deklariert. Bei 3 Prozent der Unternehmen fehlte die Angabe der Holzart und -herkunft bei allen Produkten. Die Gründe für die fehlerhaften bzw. unvoll-ständigen Deklarationen waren oftmals systemischer Natur. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Unternehmen wurden aufgefordert, ihre Prozesse dahingehend zu verbessern und geeignete Mas-snahmen zur Erfüllung der Deklarationspflicht zu treffen. Ihnen wurden Fristen gesetzt, innerhalb derer sie die korrekte Umsetzung der Verordnung sicherstellen und belegen mussten. Die betroffenen Un-ternehmen kamen den Forderungen des BFK vollständig nach. Einzig in einem Fall musste das BFK die Berichtigung der Deklaration verfügen.&lt;br /&gt;Darüber hinaus wurden alle Unternehmen, die unzureichende Kenntnisse über Art und Umfang der Deklarationspflicht hatten, diesbezüglich beraten und umfassend informiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen: https://www.konsum.admin.ch/bfk/de/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-65522.html &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; &lt;br /&gt;Meldung von Produktrückrufen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2016 hat das BFK 72 Rückrufe und Sicherheitsmeldungen zu Konsumprodukten publiziert. In den letz-ten vier Jahren hat sich die Zahl dieser Meldungen markant erhöht. Zwischen 2009 - 2012 wurden durchschnittlich 26 Rückrufe und Sicherheitsmeldungen durch das BFK veröffentlicht. In den darauf folgenden vier Jahren stieg die Zahl um über 40% auf durchschnittlich 61 Meldungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da Rückrufe und Sicherheitsmeldungen zeitkritisch und für viele Konsumenten von Interesse sind, hat sich das BFK entschlossen ab Mitte 2017 soziale Medien (Twitter, Facebook) für eine schnelle und grossflächige Verbreitung dieser Meldungen zu nutzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die aktuellsten Produktrückrufe und Sicherheitsinformationen finden Sie hier: &lt;br /&gt;www.produkterueckrufe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gut zu wissen&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Am 1. Januar 2017 sind die neuen Swissness-Regeln in Kraft getreten. &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nötig wurde die Neuregelung aufgrund von missbräuchlicher oder zweifelhafter Verwendung der Mar-ke Schweiz in der Vergangenheit. Durch die Neuregelung wird die Herkunftsangabe Schweiz und auch das Schweizerkreuz im Inland besser geschützt. Der verbesserte Schutz hat auch Auswirkungen auf die Rechtsdurchsetzung im Ausland. Waren, die vor dem 1.1.2017 hergestellt wurden und den neuen Anforderungen nicht mehr genügen, dürfen bis längstens Ende 2018 in Verkehr gebracht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen: https://www.ige.ch/herkunftsangaben/swissness.html&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Ab 1. März 2017 Wiederaufnahme der periodischen Überprüfung von Arzneimitteln&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ab März dieses Jahres umfasst die dreijährliche, systematische Überprüfung nicht nur den Ausland-preisvergleich, sondern auch einen Kosten-Nutzen-Vergleich mit anderen Medikamenten. Ausserdem sind Massnahmen zur Senkung der Generikapreise vorgesehen: Je höher der Umsatz des Originalprä-parats ist, desto grösser muss der Preisabstand für die Generika sein. Aufgrund der neuen Bestim-mungen wird also der Preisabstand markanter. Zusätzlich werden die Kriterien des differenzierten Selbstbehalts (Kostenbeteiligung der versicherten Person) verfeinert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen: https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-65469.html &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Veranstaltungshinweise &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;15. März 2017 - Welttag der Konsumentenrechte&lt;br /&gt;Dieser Tag geht auf den früheren US-Präsidenten John F. Kennedy zurück. Er formulierte am 15. März 1962 vor dem US-Kongress vier grundlegende Konsumentenrechte: Das Recht auf Sicherheit, das Recht auf umfassende Information, das Recht auf Anhörung und das Recht auf Auswahl. Diese Rech-te sind Ursprung und Basis des heutigen Konsumentenschutzes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das von Consumers International gewählte diesjährige Thema des Welttags der Konsumentenrechte lautet: Eine digitale Welt schaffen, der Verbraucher vertrauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15. März 2017, Berlin – G20 Consumer Summit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Weitere Informationen: http://campaigns.consumersinternational.org/better-digital-world/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Büro für Konsumentenfragen Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-02-21 12:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Newsletter Bureau fédéral de la consommation 01/2017</title>
      <lead>Veuillez trouver ci-joint la newsletter du Bureau fédéral de la consommation. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Déclaration du bois&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le contrôle de l’obligation de déclarer le bois et les produits en bois effectué par le Bureau fédéral de la consommation (BFC) en 2016 a révélé davantage de manquements que l’année précédente. La raison de cette évolution est que le BFC a focalisé ses contrôles sur les entreprises dont, expérience faite, les déclarations risquaient le plus d’être incorrectes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2016, le BFC a contrôlé surtout des petites entreprises, des filiales de grandes entreprises n’ayant encore jamais été contrôlées, des entreprises vendant des produits en bois soumis à déclaration dans leur assortiment complémentaire, des nouveaux fournisseurs et un plus grand nombre d’entreprises de vente par correspondance ou en ligne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, 120 contrôles ont été effectués. Près d’un tiers (29 %) des entreprises contrôlées avaient déclaré leurs produits de manière parfaitement correcte. 39 % des entreprises ont déclaré certains produits de manière correcte, et certains autres de manière incorrecte. Aucun des produits contrôlés n’était déclaré de façon complète et conforme dans 29 % des entreprises. Dans 3 % des entreprises, l’indication de l’espèce et de la provenance du bois faisait défaut sur tous les produits. Les erreurs et les lacunes constatées dans les déclarations étaient le plus souvent d’origine systémique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises ont été invitées à améliorer leurs processus sur ce point et à prendre les mesures qui s’imposent pour respecter l’obligation de déclarer le bois. Des délais leur ont été imposés pour veiller à la mise en œuvre correcte des dispositions légales et l’attester. Les entreprises concernées se sont conformées à toutes les exigences du BFC. Celui-ci n’a dû ordonner la rectification de la déclaration que dans un seul cas.&lt;br /&gt;Par ailleurs, des conseils et des informations détaillées ont été fournis à toutes les entreprises qui avaient des connaissances lacunaires sur la nature et la portée de l’obligation de déclarer le bois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informations complémentaires : www.konsum.admin.ch/bfk/fr/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-65522.html&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; &lt;br /&gt;Annonces de rappels de produits&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2016, le BFC a publié 72 rappels de produits et messages sur la sécurité des biens de consom-mation. Ces 4 dernières années, le nombre de ces avis a considérablement augmenté. Entre 2009 et 2012, le BFC a publié en moyenne 26 rappels de produits et messages sur la sécurité. Entre 2013 et 2016, ce chiffre a connu une hausse de plus de 40 % pour s’établir à 61 avis par an en moyenne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme les rappels et les messages sur la sécurité ont un caractère urgent et peuvent intéresser un grand nombre de consommateurs, le BFC a décidé de recourir aux médias sociaux (Twitter, Face-book) à partir de l’été 2017, afin de diffuser ces avis rapidement à large échelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez les derniers rappels de produits et les informations actuelles sur la sécurité des biens de consommation sur le site www.rappelsdeproduits.admin.ch.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bon à savoir&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Entrée en vigueur, le 1er janvier 2017, de la nouvelle législation «Swissness» &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La nouvelle réglementation vise à remédier à l’utilisation abusive ou douteuse de la marque Suisse. Elle offre une meilleure protection de l’indication de provenance Suisse et de la croix suisse sur le territoire national. L’amélioration de la protection a aussi des conséquences sur l’application du droit à l’étranger. Les marchandises fabriquées avant le 1er janvier 2017 qui ne satisfont pas aux nouvelles exigences peuvent être mises sur le marché au plus tard jusqu’à la fin de 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informations complémentaires : www.ige.ch/fr/indications-de-provenance/swissness.html&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Reprise, le 1er mars 2017, du réexamen périodique des médicaments&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dès mars de cette année, le réexamen triennal des médicaments comprendra systématiquement, outre la comparaison avec les prix pratiqués à l’étranger, une comparaison coût-bénéfice avec d’autres médicaments. En outre, des mesures sont prévues pour faire baisser le prix des génériques : plus le chiffre d’affaires de la préparation originale est élevé, plus l’écart de prix des génériques doit être important. Les nouvelles dispositions auront donc pour effet d’augmenter cet écart. Par ailleurs, les critères de la quote-part différenciée (participation aux coûts de l’assuré) sont affinés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informations complémentaires : www.bag.admin.ch/bag/fr/home/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-65469.html&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Annonces de manifestations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;15 mars 2017 – Journée internationale des droits des consommateurs&lt;br /&gt;L’instauration de cette journée remonte à un discours adressé le 15 mars 1962 par l’ancien président américain John F. Kennedy au Congrès des États-Unis, dans lequel il a énoncé 4 droits fondamen-taux des consommateurs : le droit à la sécurité, le droit à l’information, le droit d’être entendu et le droit de choisir. Ces droits sont à l’origine de la protection actuelle des consommateurs, dont ils sont le fondement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette année, selon le choix fait par Consumers International, la Journée internationale des droits des consommateurs aura pour thème : &lt;br /&gt;«Construire un monde numérique dans lequel les consommateurs peuvent avoir confiance.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15 mars 2017, Berlin – G20 Consumer Summit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Informations complémentaires : http://campaigns.consumersinternational.org/better-digital-world/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de la consommation Tél. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-02-21 12:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Newsletter Ufficio federale del consumo 01/2017</title>
      <lead>Per la presente vi inviamo la newsletter dell'Ufficio federale del consumo.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Dichiarazione del legno&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2016 l’Ufficio federale del consumo (UFDC) si è concentrato sulle imprese che potenzialmente presentano un maggiore rischio di dichiarazioni non conformi, riscontrando un numero più elevato di irregolarità rispetto all’anno precedente per quanto riguarda l’obbligo di dichiarazione del legno e dei prodotti in legno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’anno in esame i controlli dell’UFDC si sono concentrati maggiormente sulle piccole imprese, sulle filiali, mai controllate in precedenza, di grandi società, sulle aziende che nel loro assortimento propongono accessoriamente prodotti in legno, sui nuovi offerenti del mercato e sul maggior numero di operatori online o per corrispondenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Complessivamente sono stati svolti 120 controlli. Circa un terzo (29%) delle imprese controllate dichiara i prodotti in modo assolutamente conforme. Nel 39 per cento dei casi le dichiarazioni si sono rivelate in parte corrette e in parte scorrette. Nel 29 per cento delle imprese controllate nessuna dichiarazione risultava assolutamente corretta. NeI tre per cento dei casi mancavano sia la dichiarazione del tipo di legno sia quella relativa all’origine per tutti i prodotti. Le cause di queste dichiarazioni erronee o incomplete sono spesso di natura sistemica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le imprese sono state sollecitate a migliorare rapidamente i loro processi e ad adottare i provvedimenti del caso per ottemperare all’obbligo di dichiarazione. Sono stati imposti loro dei termini entro i quali provvedere alla corretta e documentata attuazione dell’ordinanza. Le aziende hanno eseguito in tutto e per tutto quanto richiesto; solamente in un caso l’UFDC ha dovuto pronunciare una decisione per far rettificare la dichiarazione. &lt;br /&gt;Infine, tutte le aziende che non erano al corrente dell’obbligo di dichiarazione hanno ricevuto un’adeguata consulenza e sono state informate con completezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiori informazioni: https://www.konsum.admin.ch/bfk/de/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-65522.html &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; &lt;br /&gt;Notifica del ritiro di prodotti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2016 l’UFDC ha pubblicato 72 notifiche di prodotti richiamati e informazioni concernenti la sicurezza. Negli ultimi quattro anni queste pubblicazioni dell’UFDC hanno fatto registrare una forte impennata. Se la media delle segnalazioni era ancora di 26 all’anno tra il 2009 e il 2012, nei quattro anni successivi è passata a 61 (+40%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla metà del 2017 l’UFDC sfrutterà le reti sociali (Twitter, Facebook) per assicurare una comunicazione tempestiva e capillare ai consumatori, numerosi ad aver manifestato interesse per queste informazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli ultimi ritiri di prodotti e le informazioni sulla sicurezza sono consultabili qui: &lt;br /&gt;www.produkterueckrufe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Buono a sapersi &lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;Le nuove regole sulla «Swissness» in vigore dal 1° gennaio 2017&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La nuova legislazione risponde alla necessità di porre fine agli abusi o agli utilizzi dubbiosi di cui il marchio Svizzera ha patito in passato. I nuovi criteri proteggono meglio l’indicazione di provenienza Svizzera e la croce svizzera a livello nazionale. Questa maggior tutela ha anche ripercussioni sull’attuazione del diritto all’estero. I prodotti fabbricati prima del 1.1.2017 e non più conformi ai nuovi requisiti possono ancora essere immessi in commercio entro e non oltre la fine del 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiori informazioni: https://www.ige.ch/herkunftsangaben/swissness.html&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Il 1° marzo 2017 ricomincia l’esame periodico dei medicamenti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dal marzo di quest’anno l’esame triennale comprende sistematicamente non solo il confronto con i prezzi praticati all’estero, ma anche il rapporto costi-benefici con gli altri medicamenti. Sono inoltre previste misure per abbassare il prezzo dei generici: la differenza di prezzo con il generico dovrà essere direttamente proporzionale al fatturato del preparato originale. Secondo le nuove disposizioni, d’ora in poi questa differenza di prezzo sarà più accentuata. Sono stati infine perfezionati i criteri dell’aliquota percentuale differenziata (partecipazione ai costi da parte dell’assicurato).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiori informazioni: https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/aktuell/medienmitteilungen.msg-id-65469.html &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Agenda &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;15 marzo 2017 - Giornata mondiale dei diritti dei consumatori&lt;br /&gt;Il 15 marzo si celebra la Giornata mondiale dei diritti dei consumatori, la cui origine risale al 15 marzo 1962, quando l’allora Presidente degli Stati Uniti John F. Kennedy definì i quattro diritti fondamentali dei consumatori davanti al Congresso americano: diritto alla sicurezza dei prodotti, diritto alla completa informazione, diritto del consumatore di essere ascoltato e diritto alla libera scelta. Quei diritti erano e sono tuttora alla base della tutela dei consumatori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo la scelta di «Consumers International», il tema della Giornata mondiale di quest’anno è: &lt;br /&gt;Creare un mondo digitale, dare fiducia ai consumatori (Building a digital world consumer can trust)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;15 marzo 2017, Berlino – G20 Consumer Summit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Maggiori informazioni: http://campaigns.consumersinternational.org/better-digital-world/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale del consumo Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="001" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
