<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65724" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1017" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kein Auftritt des PC-7 TEAMS in Crans Montana</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin hat entschieden, dass das PC-7 TEAM der Luftwaffe nicht am Ski-Weltcuprennen der Frauen in Crans Montana auftreten wird. Grund dafür ist der Zwischenfall an der Ski-WM in St. Moritz, bei dem ein Flugzeug des PC-7 TEAMS ein Zugseil einer Seilbahnkamera touchierte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Flugzeug des PC-7 TEAMS der Schweizer Luftwaffe touchierte am Freitag, 17. Februar 2017, um 11.30 Uhr beim Überflug über das Zielgelände Salastrains der Ski-WM in St. Moritz das Zugseil der Seilbahnkamera des Schweizer Fernsehens. Kabel, Kamera und Flugzeug wurden dabei beschädigt. Die Kamera stürzte ins Zielgelände. Das Flugzeug konnte auf dem Flugplatz Samedan sicher landen. Die Militärjustiz hat eine Untersuchung eingeleitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund des Zwischenfalles wurden die weiteren Auftritte des PC-7 TEAMS an der Ski-WM abgesagt. Der nächste Auftritt ist am FIS Ski-Weltcuprennen der Frauen in Crans Montana vom 23. bis 26. Februar 2017 angekündigt. Der Chef VBS Guy Parmelin hat nun entschieden, dass das PC-7 TEAM in Crans Montana nicht fliegen wird. Er will, dass die Umstände des Zwischenfalles in St. Moritz und mögliche Konsequenzen daraus vor weiteren Auftritten des PC-7 TEAMS geklärt sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le PC-7 TEAM ne volera pas à Crans-Montana</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Guy Parmelin a décidé d’annuler la démonstration du PC-7 TEAM des Forces aériennes suisses lors des épreuves féminines de Coupe du monde FIS à Crans-Montana à la suite de l’incident survenu à Saint-Moritz. En effet, un avion du PC-7 TEAM avait touché le câble d’une caméra flottante lors des Championnats du monde de ski alpin dans la station grisonne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vendredi 17 février 2017, vers 11h30, lors du survol de la zone d'arrivée de Salastrains aux Championnats du monde de ski alpin à Saint-Moritz, un avion du PC-7 TEAM des Forces aériennes suisses a touché le câble d'une caméra flottante de la Télévision suisse, la faisant tomber. Le câble, la caméra et l'avion ont été endommagés, mais le pilote a pu se poser sans encombre à l'aérodrome de Samedan. La justice militaire a ouvert une enquête.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet incident a entraîné l'annulation immédiate des autres démonstrations aériennes du PC-7 TEAM aux Championnats du monde de ski alpin. Le chef du DDPS, Guy Parmelin, vient de confirmer l'annulation de la participation de la patrouille acrobatique lors des épreuves dames de Coupe du monde FIS qui se tiendront entre le 23 et le 26 février à Crans-Montana. Il entend faire éclaircir les circonstances de l'incident de Saint-Moritz et ses éventuelles conséquences avant tout nouveau show aérien. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Annullata l’esibizione del PC-7 TEAM a Crans-Montana</title>
      <lead>Il consigliere federale Guy Parmelin ha deciso che il PC-7 TEAM delle Forze aeree non si esibirà in occasione della gara femminile di Coppa del mondo di sci a Crans-Montana. Tale decisione è motivata dall’incidente occorso in occasione dei Campionati mondiali di sci alpino a St. Moritz durante il quale un velivolo del PC-7 TEAM ha urtato il cavo di una telecamera sospesa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Venerdì 17 febbraio 2017, intorno alle 11:30, durante il sorvolo della zona dell'arrivo «Salastains» dei Campionati mondiali di sci alpino di St. Moritz un velivolo del PC- 7 TEAM delle Forze aeree svizzere ha urtato il cavo di una telecamera sospesa della Televisione svizzera. Il cavo, la telecamera e il velivolo hanno riportato danni. La telecamera è precipitata nella zona d'arrivo. Il velivolo è riuscito ad atterrare in tutta sicurezza all'aerodromo di Samedan. La Giustizia militare ha avviato un'inchiesta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seguito all'incidente tutte le esibizioni del PC-7 TEAM ai Campionati del mondo di sci alpino sono state sospese. La prossima apparizione era prevista in occasione della gara femminile di Coppa del Mondo di sci a Crans-Montana dal 23 al 26 febbraio 2017. Il capo del DDPS Guy Parmelin ha quindi deciso che il PC-7 TEAM non volerà a Crans-Montana. Il consigliere federale vuole che siano chiarite le circostanze dell'incidente di St. Moritz e le possibili conseguenze per le future esibizioni del PC-7 TEAM.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5440" org-id="1016">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1016">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
