<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65630" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rüstungschef besucht Indien</title>
      <lead>Vom 14. bis 16. Februar 2017 ist der Rüstungschef Martin Sonderegger auf Dienstreise in Indien. Er besichtigt verschiedene Firmen der Textilindustrie, besucht das Schweizer Generalkonsulat in Bangalore und nimmt an der «Aero India 2017» in Bangalore teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Rüstungschef Martin Sonderegger besucht verschiedene Produktionsbetriebe der Textilindustrie in Indien. Auf dem Programm stehen verschiedene Betriebsbesichtigungen und Gespräche mit den Firmenleitern vor Ort.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im zweiten Teil seiner Dienstreise folgt der Rüstungschef der Einladung des Schweizer Generalkonsulats in Bangalore und nimmt am letzten Tag seiner Dienstreise an der «Aero India 2017» teil. Anlässlich der «Indo-Swiss Defence Industry Promotion Session» trifft sich der Rüstungschef mit Vertretern von Schweizer Firmen vor Ort.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Besuchen der Textilindustrie wird der Rüstungschef Martin Sonderegger vom Leiter des Kompetenzbereichs Einkauf + Kooperationen, Thomas Knecht, begleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse Tel. 058 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite en Inde du directeur général de l’armement</title>
      <lead>Du 14 au 16 février 2017, le directeur général de l’armement Martin Sonderegger effectue un voyage de service en Inde. Il y visite plusieurs entreprises de l’industrie textile, se rend au consulat général de Suisse à Bangalore et prend part au salon «Aero India 2017» dans cette même localité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le directeur général de l’armement Martin Sonderegger visite plusieurs sites de production de l’industrie textile en Inde. Le programme prévoit des visites d’exploitations et des entretiens avec les responsables des entreprises sur place.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans la deuxième partie de ce voyage de service, le directeur général de l’armement donnera suite à l’invitation du consulat général de Suisse à Bangalore, puis il terminera le voyage en se rendant au salon «Aero India 2017». Le directeur général de l’armement rencontrera des représentants d’entreprises suisses à l’occasion de l’«Indo-Swiss Defence Industry Promotion Session».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les visites de l’industrie textile, le directeur général de l’armement Martin Sonderegger est accompagné de Thomas Knecht, chef du domaine de compétences Achats et coopérations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d'armasuisse Tél. 058 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo dell’armamento in visita in India</title>
      <lead>Dal 14 al 16 febbraio 2017 il capo dell’armamento Martin Sonderegger si recherà in India per un viaggio di servizio. Sonderegger visiterà alcune imprese dell’industria tessile, farà tappa al Consolato generale di Svizzera a Bangalore e parteciperà alla rassegna aeronautica «Aero India 2017»</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In India il capo dell’armamento Martin Sonderegger visiterà diversi stabilimenti di produzione dell’industria tessile. Il programma prevede diverse visite aziendali e colloqui con i dirigenti locali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seconda parte del viaggio di servizio il capo dell’armamento coglierà l’invito del Consolato generale di Svizzera di Bangalore e in seguito parteciperà, nell’ultima giornata di viaggio, alla rassegna aeronautica «Aero India 2017». Nell’ambito della «Indo-Swiss Defence Industry Promotion Session» incontrerà i rappresentanti di aziende svizzere operanti in loco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante il giro di visite all’industria tessile il capo dell’armamento sarà accompagnato da Thomas Knecht, responsabile del settore di competenza Acquisti e cooperazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert resp. Comunicazione armasuisse tel. 058 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="502">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
