<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65550" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-02-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Förderprogramm zur Entlastung von pflegenden und betreuenden Angehörigen</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit lanciert das Förderprogramm „Weiterentwicklung der Entlastungsangebote für pflegende Angehörige“. Es entstand im Rahmen der Fachkräfteinitiative des Bundesrates und will Wissen beschaffen, das für eine Entlastung der Angehörigen und eine bessere Vereinbarkeit zwischen Erwerbstätigkeit und Pflege eingesetzt werden kann. </lead>
      <text link="no">Das Förderprogramm „Entlastungsangebote für pflegende Angehörige“ soll die Situation und die Bedürfnisse von pflegenden Angehörigen erforschen und dazu dienen, die Unterstützungs- und Entlastungsangebote weiter zu entwickeln. Damit sollen Bund und Kantone Grundlagen erhalten, um die Massnahmen des Aktonsplans "Angehörigenpflege" umzusetzen. Dies mit dem Ziel, dass sich pflegende Angehörige engangieren können, ohne Einbussen bei ihrer Erwerbstätigkeit zu erleiden. Auch sollen Orientierungshilfen für die Arbeitswelt erarbeitet werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Förderprogramm richtet sich an Forschende in den Bereichen des Gesundheits- und Sozialwesens. Es läuft von 2017-2020 und gliedert sich in zwei Teile: die Vergabe von Forschungsmandaten und die Dokumentation von Modellen guter Praxis. Erste Forschungsmandate werden heute auf www.simap.ch ausgeschrieben. Interessierte sind aufgerufen, entsprechende Offerten einzureichen. Weiter sind Verantwortliche von möglichen Modellen guter Praxis eingeladen, ihr Interesse an der Dokumentation und Publikation ihres Modells auf pflegende.angehoerige@bag.admin.ch mitzuteilen. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182414">
        <title>Förderprogramm zur Weiterentwicklung von Unterstützungs- und Entlastungsangeboten</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitspolitik/foerderprogramme-der-fachkraefteinitiative-plus/foerderprogramme-entlastung-angehoerige.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme de promotion visant à décharger les proches aidants</title>
      <lead>L'Office fédéral de la santé publique lance le programme de promotion « Offres visant à décharger les proches aidants ». Découlant de l’initiative du Conseil fédéral qui entend combattre la pénurie de personnel qualifié, ce programme a pour but d’acquérir des connaissances afin de décharger les proches et de leur offrir la possibilité de mieux concilier le travail et les soins. </lead>
      <text link="no">Le programme de promotion « Offres visant à décharger les proches aidants » doit permettre de cerner les besoins des personnes concernées et de poursuivre le développement des offres de soutien et de décharge. Des bases seront ainsi mises à la disposition de la Confédération et des cantons pour mettre en œuvre les mesures du plan d'action correspondant. Le but est que les proches aidants puissent s’engager sans compromettre leur activité professionnelle. Aussi s’agira-t-il d’élaborer des guides à l’orientation pour le monde du travail. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le programme s'adresse aux chercheurs des secteurs sanitaire et social. Il se déroulera de 2017 à 2020 et comportera deux volets : l’attribution de mandats de recherche et la documentation des bonnes pratiques. Les premiers appels d’offres pour les mandats de recherche sont publiés aujourd’hui sur www.simap.ch. Les soumissionnaires intéressés sont invités à nous faire parvenir leurs offres. Par ailleurs, les responsables des modèles de bonnes pratiques peuvent s’adresser à nous s’ils souhaitent documenter et publier leur modèle sur pflegende.angehoerige@bag.admin.ch</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, Communication, 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182415">
        <title>Programme de promotion « Offres visant à décharger les proches aidants »</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitspolitik/foerderprogramme-der-fachkraefteinitiative-plus/foerderprogramme-entlastung-angehoerige.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programma per la promozione dello sgravio di chi cura e assiste i propri congiunti</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità avvia la promozione del «Programma di offerte di sgravio per chi presta cure ai congiunti». Sviluppato nel quadro dell’«Iniziativa sul personale qualificato plus» del Consiglio federale, il programma intende acquisire conoscenze che possano essere utili per sgravare i familiari e per conciliare meglio l'attività lucrativa e le cure prestate.</lead>
      <text link="no">Con la promozione del Programma di promozione di offerte di sgravio per chi presta cure ai congiunti si intende effettuare ricerche sulla situazione e le necessità di questi volontari e contribuire a sviluppare ulteriormente le offerte di sostegno e di sgravio. Ciò permetterà a Confederazione e Cantoni di creare le basi per attuare le misure del «Piano d’azione per chi presta aiuto ai congiunti». Lo scopo è di permettere a chi presta questo tipo di cure di continuare ad impegnarsi senza subire conseguenze negative nell'ambito della propria attività lucrativa. Si intende anche elaborare strumenti di orientamento nel mondo del lavoro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Programma di promozione è destinato a ricercatori nei settori della sanità e della socialità. Si svolge nel periodo 2017-2020 ed è suddiviso in due parti: l’attribuzione di mandati di ricerca e la documentazione di modelli di buona prassi. I primi mandati di ricerca sono messi a concorso oggi stesso su www.simap.ch. In merito, gli interessati sono invitati a presentare le loro offerte. Inoltre i responsabili di possibili modelli di buona prassi sono pregati di comunicare il loro interesse a documentare e a pubblicare il loro modello su pflegende.angehoerige@bag.admin.ch. </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, comunicazione, 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182416">
        <title>Programma di offerte di sgravio per chi presta cure ai congiunti</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitspolitik/foerderprogramme-der-fachkraefteinitiative-plus/foerderprogramme-entlastung-angehoerige.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="44" org-id="317">
        <name lang="de">FKI-plus-DE</name>
        <name lang="fr">FKI-plus-FR</name>
        <name lang="it">FKI-plus-IT</name>
        <name lang="en">FKI-plus-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="70" org-id="317">
        <name lang="de">Entlastungsangebote pflegende Angehörige-DE</name>
        <name lang="fr">Entlastungsangebote pflegende Angehörige-FR</name>
        <name lang="it">Entlastungsangebote pflegende Angehörige-IT</name>
        <name lang="en">Entlastungsangebote pflegende Angehörige-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
