<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50923" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Revision des Kulturgüterschutzgesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung das totalrevidierte Kulturgüterschutzgesetz verabschiedet. Damit soll das Gesetz der aktuellen Gefahren- und Bedrohungslage angepasst und der Kulturgüterschutz zusätzlich auf Katastrophen und Notlagen ausgerichtet werden. Als weltweit erster Staat schafft die Schweiz zudem die Grundlagen für einen „Bergungsort“ für die vorübergehende Aufbewahrung von im Ausland akut gefährdeten Kulturgütern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das geltende Bundesgesetz über den Schutz der Kulturgüter bei bewaffneten Konflikten (KGSG) entstand unter dem Eindruck der massiven Zerstörungen während des Zweiten Weltkrieges. Seither hat sich die Gefahren- und Bedrohungslage stark gewandelt. Deshalb soll der Geltungsbereich des KGSG erweitert werden: Neben Massnahmen zur Prävention und Schadensbewältigung im Hinblick auf einen bewaffneten Konflikt sollen neu auch solche in Zusammenhang mit natur- oder zivilisationsbedingten Katastrophen und Notlagen erfasst werden. Die Erfahrungen - etwa vom Brand der Kapellbrücke in Luzern oder aus den Hochwassern von 2005 und 2007 - bestätigen die Notwendigkeit einer solchen Erweiterung. Diese wird bereits im Titel des Gesetzes aufgezeigt, der neu „Bundesgesetz über den Schutz der Kulturgüter bei bewaffneten Konflikten, bei Katastrophen und in Notlagen" lauten soll.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Revision des KGSG werden ebenfalls neue Bestimmungen des internationalen Rechts in der Schweizer Gesetzgebung umgesetzt. 2004 ist mit dem Zweiten Protokoll zum Haager Abkommen für den Schutz von Kulturgut bei bewaffneten Konflikten von 1954 für die Schweiz eine neue völkerrechtliche Grundlage verbindlich geworden. Das Zweite Protokoll schafft für Kulturgüter unter der Bezeichnung „verstärkter Schutz" eine neue Kategorie sowie die Möglichkeit zur Errichtung eines „Bergungsorts". Ein „Bergungsort" ist ein Aufbewahrungsort für bewegliche Kulturgüter, die im Besitzer- oder Eigentümerstaat akut gefährdet sind und für eine begrenzte Zeit im Ausland aufbewahrt werden sollen. Die Schweiz ist das erste Land, das ein entsprechendes Angebot schafft.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Vernehmlassung zeigt Unterstützung einer Erweiterung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Stossrichtung der Totalrevision wurde in der Vernehmlassung durchwegs begrüsst. Insbesondere die Erweiterung auf Katastrophen und Notlagen wurde vielfach als notwendig bezeichnet. Der Bundesrat verzichtet zudem auf die Streichung der Bundesbeiträge an Sicherstellungsdokumentationen, die im Rahmen der Botschaft vom 19. Dezember 2012 zum Bundesgesetz über das Konsolidierungs- und Aufgabenüberprüfungspakets 2014 vorgesehen und in der Vernehmlassung von sämtlichen Kantonen und mehreren Parteien kritisiert wurde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Inkraftsetzung der Revision ist für 1.1.2015 geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la révision de la loi fédérale sur la protection des biens culturels</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, lors de sa séance dʼaujourdʼhui, la révision totale de la loi sur la protection des biens culturels. Cette base légale sera ainsi adaptée aux défis actuels en matière de dangers et son champ d’application étendu aux catastrophes et situations dʼurgence. La Suisse est le premier Etat au monde à créer les bases pour la mise en place dʼun « refuge » destiné à lʼentreposage temporaire de biens culturels gravement menacés à lʼétranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi fédérale sur la protection des biens culturels en cas de conflit armé (LPBC) en vigueur actuellement a été édictée en réponse aux destructions massives occasionnées pendant la Seconde Guerre mondiale. Depuis lors, les dangers et les menaces ont fortement évolué. Cʼest pourquoi il y a lieu dʼétendre le champ dʼapplication de la LPBC : aux mesures de prévention et de gestion des dommages occasionnés par des conflits armés s'ajoutent désormais celles liées à des catastrophes et des situations dʼurgence naturelles ou anthropiques. Différents événements, tels que lʼincendie du pont de la Chapelle de Lucerne ou les inondations de 2005 et 2007, attestent la nécessité d'un tel élargissement, lequel est déjà intégré dans le titre même de la loi, qui devient la « loi fédérale sur la protection des biens culturels en cas de conflit armé, de catastrophe et de situation dʼurgence ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec la révision de la LPBC, de nouvelles dispositions du droit international seront inscrites dans la législation suisse. En ratifiant en 2004 le Deuxième Protocole relatif à la Convention de la Haye de 1954 pour la protection des biens culturels en cas de conflit armé, la Suisse reconnaissait une nouvelle base de droit international contraignante. Dans le Deuxième Protocole, on trouve notamment la création dʼune catégorie supplémentaire de protection des biens culturels, la « protection renforcée », ainsi que la possibilité dʼétablir un « refuge ». Un refuge est un lieu dʼentreposage sûr destiné aux biens culturels meubles gravement menacés sur le territoire de lʼEtat qui les détient ou les possède et qui doivent être mis en sécurité à lʼétranger pour une durée limitée. La Suisse est le premier pays à proposer un tel service. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La procédure de consultation montre un soutien à un élargissement du champ dʼapplication de la loi&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Lʼorientation générale de la révision totale est largement saluée. La nécessité de lʼélargissement aux catastrophes et aux situations dʼurgence en particulier a été reconnue à maintes reprises. En outre, le Conseil fédéral renonce à la suppression des subventions fédérales pour lʼétablissement de documents et de reproductions prévue dans le cadre du message du 19 décembre 2012 sur la loi fédérale concernant le programme de consolidation et de réexamen des tâches 2014. Cette suppression avait été critiquée par lʼensemble des cantons et par plusieurs partis lors de la procédure de consultation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La révision devrait entrer en vigueur au 1er janvier 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la revisione della legge sulla protezione dei beni culturali</title>
      <lead>Nel corso della sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato la legge sulla protezione dei beni culturali completamente riveduta. In tal modo la legge viene adeguata ai pericoli e alle minacce attuali e la protezione dei beni culturali si orienta anche alle catastrofi e alle situazioni d’emergenza. La Svizzera è inoltre il primo Paese al mondo a creare basi legali per un deposito protetto destinato a conservare beni culturali gravemente minacciati all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vigente legge federale per la protezione dei beni culturali in caso di conflitto armato (LPBC) era nata dalle impressioni suscitate dalle massicce distruzioni perpetrate durante la Seconda Guerra Mondiale. Da allora pericoli e minacce sono però decisamente cambiati. Occorre perciò estendere il campo d'applicazione della LPBC. Oltre alle misure di prevenzione e di gestione dei danni causati da conflitti armati, d'ora in avanti sono previste anche misure in relazione a catastrofi e situazioni d'emergenza di origine naturale o antropica. Eventi come l'incendio del ponte della Cappella di Lucerna o le alluvioni del 2005 e del 2007 hanno confermato la necessità di questa estensione tematica. Del nuovo orientamento si tiene conto già nel titolo del nuovo testo di legge, che è modificato in «Legge federale sulla protezione dei beni culturali in caso di conflitto armato, catastrofi e situazioni d'emergenza».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell'ambito della revisione della LPBC si tratta inoltre di trasporre nella legislazione svizzera nuove disposizioni di diritto internazionale. Con la ratifica, nel 2004, del Secondo Protocollo aggiuntivo alla Convenzione dell'Aia per la protezione dei beni culturali in caso di conflitto armato del 1954, per la Svizzera è diventata vincolante una nuova base legale di diritto internazionale pubblico. Il Secondo Protocollo introduce una nuova categoria di «protezione rafforzata» per beni culturali e la possibilità di allestire un «deposito protetto». Il deposito protetto è un luogo sicuro per la conservazione di beni culturali mobili che sono gravemente minacciati nel loro Stato possessore o proprietario e che devono essere custoditi in modo sicuro e per una durata limitata in Svizzera. La Svizzera è il primo Paese al mondo a offrire questa possibilità.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Consenso all'estensione tematica messa in consultazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'orientamento della revisione totale ha raccolto un largo consenso durante la procedura di consultazione. In particolare l'estensione del campo d'applicazione alle catastrofi e alle situazioni d'emergenza è stata definita necessaria dalla maggior parte degli interpellati. Il Consiglio federale rinuncia inoltre alla soppressione dei sussidi federali per le documentazioni di sicurezza prevista dal messaggio del 19 dicembre 2012 concernente la legge federale sul pacchetto di consolidamento e di verifica dei compiti 2014 e criticata da tutti i Cantoni e da numerosi partiti consultati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'entrata in vigore della revisione è prevista per il 1° gennaio 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5140" org-id="502">
        <name lang="de">Kulturgüterschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des biens culturels</name>
        <name lang="it">Protezione dei beni culturali</name>
        <name lang="en">Protection of Cultural Property</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5630" org-id="502">
        <name lang="de">Kulturelles</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Affari culturali</name>
        <name lang="en">cultural issues</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
