<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50803" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Lehrstellenmarkt funktioniert</title>
      <lead>Wie bereits die April-Erhebung 2013 vermuten liess, hat das Lehrstellenangebot bis im August weiter zugenommen. Im Vergleich zum Vorjahr haben die Unternehmen sowohl mehr Lehrstellen angeboten (+ 3500) als auch vergeben (+ 2000). Gleichzeitig hat die Zahl der offen gebliebenen Lehrstellen von 7000 im Jahr 2012 auf 8500 zugenommen. Das zeigen die Hochrechnungen des Lehrstellenbarometers, die das LINK-Institut im Auftrag des Staatssekretariates für Bildung, Forschung und Innovation SBFI erstellt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per August 2013 hat das Gesamtangebot an Lehrstellen um 3500 auf hochgerechnet 95'500 Stellen zugenommen. Davon haben die Unternehmen 87'000 Lehrstellen (2012: 85'000) vergeben. Weitere 8500 Ausbildungsplätze (2012: 7000) waren am Stichtag 31. August 2013 noch offen. Die Betriebe hoffen, davon in diesem Jahr noch 1500 (2012: 2000) besetzen zu können. Am meisten Lehrstellen sind in den technischen Berufen, Bau/Architektur und Dienstleistungen unbesetzt geblieben. Hauptgrund dafür sind nach Angabe der Betriebe vor allem ungeeignete Bewerbungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hochgerechnet 93'500 Jugendliche zwischen 14 und 20 Jahren bekundeten in der diesjährigen Befragung Interesse an einer beruflichen Grundbildung, 3000 weniger als im Vorjahr. Das Lehrstellenangebot übersteigt somit insgesamt die Nachfrage; die Grundvoraussetzung für einen funktionierenden Lehrstellenmarkt ist erfüllt. Von den befragten Jugendlichen, die 2013 vor der Ausbildungswahl standen, sind rund 50% (hochgerechnet 74'000) effektiv in eine berufliche Grundbildung eingetreten. Der Rest verteilt sich auf Jugendliche, die eine Vorbereitung auf eine berufliche Grundbildung beginnen, Jugendliche, die eine allgemeinbildende Schule beginnen, und Jugendliche, die eine Zwischenlösung oder etwas anderes machen; 6% hatten bis zum Stichtag am 31. August noch keine Lösung gefunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anzahl Jugendlicher, die sich im laufenden Jahr vor der Ausbildungswahl befanden und für das nächste Jahr für eine Lehrstelle interessieren oder bereits eine Zusage für eine Lehrstelle für 2014 haben ("Warteschlange"), ging in den letzten Jahren kontinuierlich zurück. Sie umfasst nun noch 16'500 Personen (Vorjahr 17'000). Zu Zeiten des Lehrstellenmangels hatte sie hochgerechnet 24'500 erreicht (2007). Von den 16'500 Jugendlichen hatten 8500 schon für dieses Jahr eine Lehrstelle gesucht; 8000 strebten von sich aus erst für 2014 einen Lehrbeginn an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Lehrstellenbarometer wird jährlich zweimal (im April und im August) erstellt. Für die Hochrechnungen dieses Sommers wurden vom 20. August bis 14. September 2553 Jugendliche im Alter von 14 bis 20 Jahren telefonisch befragt. Der statistische Vertrauensbereich liegt für diese Stichprobe bei +/- 2 Prozent. Auf Seiten der Unternehmen wurden 5889 Betriebe mit mindestens zwei Mitarbeitenden schriftlich angefragt; 5441 nahmen an der Befragung teil. Davon waren 2098 Betriebe mit Lehrstellen. Der statistische Vertrauensbereich liegt bei dieser Stichprobe bei +/- 2,2 Prozent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisierung für die Berufsbildung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Ein ausreichendes und attraktives Lehrstellenangebot ist für Gesellschaft und Wirtschaft von grosser Bedeutung. Es ermöglicht Jugendlichen den Einstieg in die Arbeitswelt und sorgt für Nachwuchs an qualifizierten Fach- und Führungskräften. Gemäss Lehrstellenbarometer haben jedoch insbesondere Unternehmen, die Lehrstellen in technischen Berufen und mit hohen Anforderungsprofilen anbieten, zunehmend Mühe, geeigneten Berufsnachwuchs zu rekrutieren. Ein Grund dafür ist die demographische Entwicklung: Die Zahl der Schulabgängerinnen und Schulabgänger ist seit 2009 rückläufig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diesem Umstand trägt die Plakatkampagne BERUFSBILDUNGPLUS.CH Rechnung, die heute schweizweit startet. Um dem Fachkräftemangel entgegenzuwirken, will sie Jugendliche und junge Erwachsene über die vielfältigen Möglichkeiten, die die Berufsbildung eröffnet, informieren und Leistungsstarke für die verschiedenen Karrieremöglichkeiten sensibilisieren. Weiter sollen Unternehmen hinsichtlich ihrer Personalpolitik darauf hingewiesen werden, dass insbesondere die höhere Berufsbildung für verantwortungsvolle Fach- oder Führungsfunktionen qualifiziert. Sie verhilft zu den Fachkräften, welche die Schweizer Wirtschaft braucht, um national und international wettbewerbsfähig zu bleiben.&lt;/p&gt;BERUFSBILDUNGPLUS.CH ist – unter der Leitung des SBFI – eine gemeinsame Initiative des Bundes, der Kantone und der Organisationen der Arbeitswelt.</text>
      <contact>Katrin Frei, Leiterin des Ressorts Grundsatzfragen und Politik, Abteilung Berufliche Grundbildung und höhere Berufsbildung, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), Tel. 031 322 82 47 Tiziana Fantini, Projektverantwortliche Kommunikation, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), Tel. 031 323 04 59</contact>
      <link id="115846">
        <title>Lehrstellenbarometer August 2013 Kurzbericht</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmVsnZpOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3Iy5Wn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115848">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un marché des places d’apprentissage dynamique</title>
      <lead>Comme le relevé d’avril 2013 le laissait supposer, l’offre de places d’apprentissage a continué de croître jusqu’en août. Par rapport à l’an dernier, les entreprises ont proposé 3500 places d’apprentissage en plus et en ont également attribuée 2000 en plus. Le nombre de places d’apprentissage non attribuées de 7000 en 2012 est passé à 8500 cette année. Ce constat ressort des projections du baromètre des places d’apprentissage effectuées par l’Institut LINK sur mandat du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A fin août 2013, les estimations font état de 95'500 places d’apprentissage proposées par les entreprises, soit une augmentation de 3500 places par rapport à l’année précédente. Le nombre de places d’apprentissage attribuées s’élève à 87 000 (2012: 85'000). Au 31 août 2013, 8500 autres places de formation étaient encore libres (2012: 7000). Sur ces 8500 places, les entreprises espèrent en pourvoir encore 1500 cette année (2012: 2000). Les branches techniques, la construction, l’architecture et les services comptent le plus grand nombre de places d’apprentissage inoccupées. Renseignements pris auprès des entreprises, le manque de candidatures adéquates en est la principale raison.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base de l’enquête effectuée cette année, environ 93'500 jeunes âgés de 14 à 20 ans ont fait part de leur intérêt pour une formation professionnelle initiale, soit 3000 de moins que l’année précédente. L’offre de places d’apprentissage étant supérieure à la demande, la condition de base d’un marché dynamique est ainsi remplie. L’enquête révèle qu’environ 50 % (74'000) des jeunes confrontés au choix d’une formation en 2013 ont effectivement débuté une formation professionnelle initiale. Quant aux autres, certains ont opté pour une préparation à une formation professionnelle initiale, d’autres ont commencé une école de culture générale, d’autres encore ont fait autre chose ou ont trouvé une solution transitoire. Enfin, 6 % d’entre eux n’avaient pas encore trouvé de solution au 31 août 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de jeunes confrontés au choix d’une formation en 2013 et qui étaient intéressés par une place d'apprentissage pour 2014 ou qui avaient déjà reçu une réponse favorable («liste d’attente») est en recul ces dernières années. 16'500 personnes sont concernées contre 17'000 l’année précédente. En 2007, à l’époque de la pénurie des places d’apprentissage, environ 24'500 jeunes se trouvaient dans une telle situation. En 2013, sur les 16'500 jeunes en question, 8500 avaient déjà recherché une place d’apprentissage pour cette année tandis que 8000 autres aspiraient à ne commencer leur formation qu’en 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le baromètre des places d’apprentissage est réalisé tous les ans en avril et en août. Cette année, 2553 jeunes de 14 à 20 ans ont été interrogés par téléphone entre le 20 août et le 14 septembre. L’intervalle de confiance se situe à +/- 2 % pour cet échantillonnage. 5889 entreprises comptant au moins deux collaborateurs ont été interrogées par écrit, 5441 ont répondu au questionnaire. 2098 d’entre elles étaient des entreprises offrant des places d’apprentissage. L’intervalle de confiance se situe à +/- 2,2 % pour cet échantillonnage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilisation à la formation professionnelle&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Une offre de places d’apprentissage suffisante et attractive est d’une importance capitale pour la société et pour l’économie. Elle encourage les jeunes à prendre pied dans le monde du travail et assure la relève en spécialistes et cadres dirigeants qualifiés. D’après le baromètre des places d’apprentissage, les entreprises qui proposent des places d’apprentissage dans les professions techniques ou aux profils d’exigences élevées peinent toutefois à trouver des jeunes aptes à assurer la relève. Cette difficulté est liée notamment à l'évolution démographique. Le nombre de jeunes en fin de scolarité obligatoire est en recul depuis 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La campagne d’affichage FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH, qui démarre aujourd’hui dans toute la Suisse, en tient compte. En informant les adolescents et les jeunes adultes sur les multiples possibilités offertes par la formation professionnelle et en sensibilisant les plus talentueux d’entre eux sur les diverses perspectives de carrière qu’elle offre, cette campagne contribuera à enrayer la pénurie de main-d’œuvre. En outre, la campagne vise à attirer l’attention des entreprises sur leur propre politique du personnel et notamment sur le fait que la formation professionnelle supérieure contribue à former des spécialistes et des cadres appelés à exercer des responsabilités. Elle contribue à former du personnel dont les entreprises suisses ont besoin pour rester compétitives au plan national et international.&lt;/p&gt;FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH est une initiative commune de la Confédération, des cantons et des organisations du monde du travail réalisée sous la conduite du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI).</text>
      <contact>Katrin Frei, responsable de la division Formation professionnelle initiale et supérieure, unité Questions de fond et politique, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), tél. 031 322 82 47 Tiziana Fantini, responsable de projets Communication, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), tél. 031 323 04 59</contact>
      <link id="115847">
        <title>Rapport condensé - Baromètre des places d'apprentissage août 2013</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmVsnZpOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3K2JWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115849">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il mercato dei posti di tirocinio funziona</title>
      <lead>Come lasciava supporre la rilevazione di aprile 2013, l’offerta di posti di tirocinio ha continuato a crescere fino ad agosto. Rispetto all’anno precedente, le imprese non solo hanno aumentato l’offerta di posti (+ 3500), ma ne hanno anche assegnati 2000 in più. Al tempo stesso, il numero di posti di tirocinio rimasti vacanti è aumentato passando da 7000 nel 2012 a 8500. È quanto emerge dalle stime del barometro dei posti di tirocinio, elaborate dall’Istituto LINK su incarico della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ad agosto 2013 l’offerta complessiva di posti di tirocinio era aumentata di 3500 unità per un totale di circa 95'500 posti. Di questi, le imprese ne hanno assegnati 87'000 (2012: 85'000). Altri 8500 posti di formazione erano ancora disponibili al 31 agosto 2013, data di riferimento per il rilevamento (2012: 7000). Le aziende sperano di poter occupare ancora 1500 posti entro la fine dell’anno (2012: 2000). Il maggior numero di posti non assegnati si riscontra nelle professioni tecniche, nell’edilizia/architettura e nei servizi. Stando alle aziende, questa situazione sarebbe imputabile innanzitutto alle candidature non idonee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quest’anno circa 93'500 ragazzi fra i 14 e i 20 anni hanno dimostrato interesse per la formazione professionale, ossia 3000 in meno dello scorso anno. L’offerta di posti ha quindi superato la domanda e i presupposti di un mercato funzionante risultano soddisfatti. Dei giovani intervistati che hanno dovuto scegliere il loro percorso formativo nel 2013, il 50 per cento ha effettivamente scelto la formazione professionale (circa 74'000). Il rimanente 50 per cento si compone di giovani che hanno intrapreso una preparazione alla formazione professionale, che frequentano una scuola di cultura generale o che hanno optato per una soluzione transitoria o per un’altra soluzione; al 31 di agosto il sei per cento non aveva ancora effettuato una scelta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con 16'500 unità (2012: 17'000) è in continua diminuzione il numero di giovani in «lista d'attesa», ossia di giovani che, dovendo operare una scelta professionale quest’anno, ha deciso di svolgere un tirocinio dal 2014 o addirittura ha già una garanzia di contratto di tirocinio per il 2014. Nella fase di penuria di posti di tirocinio (2007) la lista d'attesa contava circa 24'500 giovani. Dei 16'500 giovani menzionati 8500 avevano già cercato un posto per quest’anno, mentre 8000 sapevano di voler iniziare la formazione professionale soltanto nel 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rilevazioni del barometro dei posti di tirocinio si svolgono ogni anno ad aprile e ad agosto. Per le statistiche di quest’estate, tra il 20 agosto e il 14 settembre sono stati interpellati telefonicamente 2553 giovani di età compresa fra i 14 e i 20 anni. L’intervallo di confidenza statistico del campione equivale a +/- 2 %. Per quanto riguarda le aziende, sono state interpellate per iscritto 5889 aziende con almeno due collaboratori, e 5441 hanno partecipato al sondaggio. Di queste, 2098 offrono posti di tirocinio. L’intervallo di confidenza statistico di questo campione equivale a +/- 2,2%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sensibilizzazione per la formazione professionale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Per l’economia e la società è importante che l’offerta di posti di tirocinio sia adeguata e sufficiente poiché permette ai giovani l’accesso al mondo del lavoro e garantisce il ricambio generazionale di professionisti e dirigenti qualificati. Il barometro dei posti di tirocinio segnala tuttavia una situazione difficile nel trovare persone in formazione soprattutto per le imprese che offrono tirocini nelle professioni tecniche e con elevati requisiti. Una delle ragioni risiede nell’andamento demografico: il numero di giovani che termina la scuola dell’obbligo è in calo dal 2009.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di questa situazione si è tenuto conto nella realizzazione della campagna FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH, che prende il via oggi a livello nazionale per contrastare la penuria di professionisti. La campagna vuole informare i giovani e i giovani adulti delle numerose possibilità della formazione professionale e stimolarli a sfruttare le loro capacità. Inoltre, in riferimento alla politica del personale, le imprese devono sapere in particolare che la formazione professionale prepara professionisti per funzioni specialistiche o direttive di responsabilità. La formazione professionale superiore fa in modo che il mondo economico svizzero rimanga competitivo a livello nazionale e internazionale grazie a professionisti altamente qualificati.&lt;/p&gt;FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH è un’iniziativa congiunta di Confederazione, Cantoni e organizzazioni del mondo del lavoro, realizzata sotto la direzione della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI).</text>
      <contact>Katrin Frei, capo dell’ambito Questioni di fondo e politica, divisione Formazione professionale di base e superiore, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), tel. 031 322 82 47 Tiziana Fantini, responsabile di progetto Comunicazione, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), Tel. 031 323 04 59</contact>
      <link id="115847">
        <title>Rapport condensé - Baromètre des places d'apprentissage août 2013</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/php/modules/mediamanager/sendobject.php?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnJ6IzdeIp96km56VlmVsnZpOqdayYLGH4tjTy4am06iDf76Af4SN0NTY0oau3aWWpI3K2JWn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="115850">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.sbfi.admin.ch/berufsbildung/01587/01607/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.33" org-id="1080">
        <name lang="de">Höhere Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle supérieure</name>
        <name lang="it">Formazione professionale superiore</name>
        <name lang="en">Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
