<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51182" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Inkrafttreten der Änderung des Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat setzt die Änderung des Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetzes auf den 1. Januar 2014 in Kraft. Gleichzeitig verabschiedet er die neue sogenannte Organisationsverordnung für den Bundesrat. Die Verordnung tritt ebenfalls am 1. Januar 2014 in Kraft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neben einer Aktualisierung der Bestimmungen über die Staatssekretärinnen und Staatssekretäre sieht die Gesetzesänderung Anpassungen vor, die die Organisation und die Verfahren des Bundesrates betreffen. So wird die Informationspflicht der Mitglieder des Bundesrates und der Bundeskanzlerin oder der Bundeskanzler im Gesetz verankert, den Bundesrat regelmässig über ihre Geschäfte und insbesondere über damit zusammenhängende Risiken und mögliche Herausforderungen zu informieren. Daneben wird mit der Gesetzesänderung die Bundeskanzlei mit zusätzlichen Aufgaben beauftragt. Hervorzuheben ist das gemeinsame Sekretariat der Ausschüsse des Bundesrates, welches bei der Bundeskanzlei eingerichtet wird. Ferner wird das Antragsrecht der Bundeskanzlerin oder des Bundeskanzlers moderat ausgeweitet bzw. präzisiert. Ebenso sieht die Änderung des RVOG neue Bestimmungen zur Protokollierung im Bundesrat vor. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erst per 1. Januar 2015 treten die Bestimmungen über den neuen Präsidialdienst bei der Bundeskanzlei sowie über die neuen Aufgaben der Bundeskanzlei in den Bereichen inhaltliches Controlling der Bundesratsbeschlüsse, Lage- und Umfeldanalyse sowie Krisenfrüherkennung zuhanden des Bundesrates in Kraft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zusammenhang mit der Inkraftsetzung der Änderung RVOG verabschiedet der Bundesrat auch die neue sogenannte Organisationsverordnung für den Bundesrat und setzt sie per 1. Januar 2014 in Kraft. In der neuen Verordnung fasst der Bundesrat die wichtigsten Bestimmungen zu seiner Organisation zusammen, die er in eigener Kompetenz erlassen kann. Damit kommt der Bundesrat einem in Artikel 24 des RVOG statuierten Auftrag nach. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher Tel. 031 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="117069">
        <title>Organisationsverordnung für den Bundesrat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32948.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117070">
        <title>Ordonnance sur l'organisation du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32949.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117072">
        <title>Erläuterungen zur Organisationsverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32951.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en vigueur de la modification de la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration</title>
      <lead>Le Conseil fédéral met en vigueur la modification de la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration et approuve l’ordonnance sur l’organisation du Conseil fédéral. Toutes deux entreront en vigueur le 1er janvier 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre la mise à jour des dispositions relatives aux secrétaires d'Etat, la modification de la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (LOGA) prévoit des adaptations concernant l'organisation et les procédures du Conseil fédéral. Ainsi, le devoir des membres du Conseil fédéral et du chancelier de la Confédération d'informer régulièrement le Conseil fédéral sur leurs dossiers, notamment sur les risques et les difficultés qu'ils peuvent présenter, est inscrit dans la loi. La Chancellerie fédérale (ChF) assumera par ailleurs de nouvelles tâches. Elle accueillera le secrétariat commun des délégations du Conseil fédéral. Le droit de proposition du chancelier de la Confédération sera en outre un peu plus large et mieux défini. De nouvelles dispositions sont également prévues en ce qui concerne l'établissement des procès-verbaux des séances du Conseil fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dispositions portant sur le service présidentiel qui sera rattaché à la ChF et sur les nouvelles tâches que la ChF assumera pour le compte du Conseil fédéral en matière de contrôle du contenu des décisions, d'analyse de la situation et du contexte ainsi que de détection précoce des crises n'entreront en vigueur que le 1er janvier 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En parallèle, le Conseil fédéral approuve l'ordonnance sur l'organisation du Conseil fédéral (Org CF). Dans cette nouvelle ordonnance qui entrera en vigueur le 1er janvier 2014, le Conseil fédéral réunit les dispositions les plus importantes qu'il est habilité à édicter lui-même au sujet de son organisation. Il donne ainsi suite au mandat prévu à l'art. 24 LOGA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral Tél. 031 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="117073">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32952.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-12-04 16:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Entrata in vigore della modifica della legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale pone in vigore la modifica della legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione e adotta l'ordinanza sull'organizzazione del Consiglio federale. Entrambe entreranno in vigore il 1° gennaio 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre ad aggiornare le disposizioni relative ai segretari di Stato, la modifica della legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione (LOGA) prevede adeguamenti che concernono l'organizzazione e le procedure del Consiglio federale. L'obbligo nei confronti di tutti i membri del Consiglio federale e del cancelliere della Confederazione di informare regolarmente il Consiglio federale sugli affari trattati e, in particolare, sui rischi e sulle eventuali problematiche connesse sarà iscritto nella legge. Con la modifica legislativa la Cancelleria federale assumerà ulteriori mansioni. A tal proposito, va rilevato che la segreteria comune delle delegazioni del Consiglio federale passerà sotto la sua direzione. Inoltre il diritto di proposta del cancelliere della Confederazione è moderatamente esteso e meglio definito. La modifica della LOGA prevede nuove disposizioni anche sulla messa a verbale in seno al Consiglio federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni relative al nuovo servizio presidenziale presso la Cancelleria federale e ai nuovi compiti che la Cancelleria assumerà per conto del Consiglio federale in materia di controllo dei contenuti delle decisioni del Consiglio federale, di analisi della situazione e del contesto, nonché dell'individuazione tempestiva delle crisi entreranno in vigore soltanto il 1° gennaio 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente alla modifica della LOGA, il Consiglio federale ha adottato la nuova ordinanza sull'organizzazione del Consiglio federale, che entrerà in vigore il 1° gennaio 2014. In tale ordinanza il Consiglio federale riunisce le principali disposizioni che può emanare lui stesso sulla propria organizzazione, dando così seguito al mandato di cui all'articolo 24 LOGA. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale, Tel. 031 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="117071">
        <title>Ordinanza sull'organizzazione del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>90</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32950.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="117074">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32953.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
