<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50911" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Agrarbericht 2013: Umfassende Sicht auf die Lage der Landwirtschaft</title>
      <lead>Mit der Agrarpolitik 2014 – 2017 habe die Land- und Ernährungswirtschaft eine gute und zielführende Grundlage erhalten, sagte Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann anlässlich der Präsentation des Agrarberichts 2013 heute in Zollikofen. Auch in Zukunft sollen die agrarpolitischen Rahmenbedingungen die Landwirtschaft so unterstützen, dass sie ihre Funktionen in einem sich wandelnden Umfeld wahrnehmen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann nutzte die Präsentation des neuen Agrarberichts für eine Standortanalyse. Mit der Agrarpolitik 2014-2017 verfüge die Land und Ernährungswirtschaft über gute Rahmenbedingungen, die weit über das Jahr 2017 hinaus eine zielführende Grundlage seien für eine produzierende Landwirtschaft, die Sorge trage zu den natürlichen Ressourcen, sagte Schneider-Ammann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz sei aber auch Teil des Welternährungssystems und trage Mitverantwortung für die globale Ernährungssicherheit. Aufgrund der weltweiten Entwicklung brauche das Land eine starke und nachhaltige landwirtschaftliche Produktion. Damit sie den internationalen Trends begegnen und die sich bietenden Chancen nutzen könne, müssten die agrarpolitischen Rahmenbedingungen auch in Zukunft so zu Gunsten der Land- und Ernährungswirtschaft weiter entwickelt werden, dass der Sektor in der Bewältigung seiner Herausforderungen unterstützt und begleitet werden könne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Agrarbericht 2013 gibt wieder einen Überblick über die Lage der Schweizer Landwirtschaft in den drei Dimensionen der Nachhaltigkeit: Soziales / Gesellschaft, Ökonomie und Ökologie. Er zeigt zudem die Veränderungen bei den agrarpolitischen Instrumenten und behandelt internationale Themen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernard Lehmann, Direktor des Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW) präsentierte die Resultate einer Umfrage über die Lebensqualität und einer Studie über die Arbeitsbelastung der Bäuerinnen und Bauern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste BLW, Tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="116068">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="116072">
        <title>Agrarbericht</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/dokumentation/00018/00498/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport agricole 2013: un tour d’horizon complet de l’agriculture</title>
      <lead>La Politique agricole 2014 – 2017 offre une bonne base à l’agriculture et au secteur agroalimentaire, a déclaré le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann à l’occasion de la présentation du Rapport agricole 2013 qui s’est tenue aujourd’hui à Zollikofen. Les conditions-cadre de cette politique permettront à l’agriculture de remplir son rôle dans un environnement en pleine mutation et d’assurer son avenir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a profité de la présentation du nouveau rapport agricole pour dresser un état des lieux. La Politique agricole 2014-2017 offre à l'agriculture et au secteur agroalimentaire de bonnes conditions-cadre qui leur assureront au-delà de 2017 une base adéquate pour une agriculture productive et soucieuse de préserver les ressources naturelles, a souligné M. Schneider-Ammann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse fait partie du système alimentaire mondial et est de ce fait coresponsable de la sécurité alimentaire globale. En raison des évolutions mondiales, le pays a besoin d'une production agricole forte et durable. Afin de faire face aux tendances internationales et saisir les opportunités qui sont offertes, il faut développer les conditions-cadre de l'agriculture et du secteur agroalimentaire de telle façon que ces secteurs puissent relever les défis en bénéficiant du soutien et de l'accompagnement dont ils ont besoin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Rapport agricole 2013 donne à nouveau un aperçu de la situation de l'agriculture suisse sous l'angle des trois dimensions de la durabilité : sociale/sociétale, économique et écologique. Il présente en outre l'évolution des instruments de politique agricole et traite de thèmes internationaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernard Lehmann, directeur de l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG), a présenté les résultats d'un sondage sur la qualité de vie ainsi qu'une étude sur la pénibilité du travail des agriculteurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication et services linguistiques OFAG, tél. +41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="116069">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>217</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="116074">
        <title>Rapport agricole</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/dokumentation/00018/00498/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto agricolo 2013: resoconto completo sulla situazione dell'agricoltura</title>
      <lead>"La politica agricola 2014-2017 ha fornito alla filiera agroalimentare una base forte e mirata" ha affermato oggi il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann durante la presentazione del Rapporto agricolo 2013, a Zollikofen. "Anche in futuro, le condizioni quadro della politica agricola dovranno sostenere l'agricoltura in modo da consentirle l'adempimento delle proprie funzioni in un contesto mutevole."</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consigliere federale Schneider-Ammann ha colto l'occasione, durante la presentazione del nuovo rapporto agricolo, per effettuare un'analisi della situazione. "Con la Politica agricola 2014-2017, la filiera agroalimentare dispone di buone condizioni quadro che costituiscono fino a ben oltre il 2017 una base adeguata per un'agricoltura produttiva, rispettosa delle risorse naturali", ha affermato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è però anche parte del sistema alimentare mondiale e pertanto corresponsabile della sicurezza alimentare globale. Considerati gli sviluppi internazionali, il nostro Paese ha bisogno di una produzione agricola forte e sostenibile. Per poter far fronte alle tendenze a livello mondiale e sfruttare le opportunità esistenti, anche in futuro le condizioni quadro della politica agricola dovrebbero essere sviluppate a favore di una filiera agroalimentare che sostenga e affianchi il settore nel superamento delle proprie sfide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Rapporto agricolo 2013 fornisce un quadro della situazione dell'agricoltura svizzera nelle tre dimensioni della sostenibilità: aspetti sociali/società, economia ed ecologia. Documenta, inoltre, i cambiamenti che hanno interessato gli strumenti della politica agricola e tratta temi di portata internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernard Lehmann, Direttore dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) ha presentato i risultati di un sondaggio sulla qualità della vita e di uno studio sul carico di lavoro dei contadini.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. +41 31 322 81 28</contact>
      <attachment id="116070">
        <title>Documentazione per la stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/32658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="116076">
        <title>Rapporto agricolo</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/dokumentation/00018/00498/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
