<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46716" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz unterbreitet dem UNO-Sicherheitsrat neue Vorschläge für einen besseren Schutz der Menschenrechte im Rahmen der UNO-Sanktionen zur Terrorismusbekämpfung</title>
      <lead>Artikel - Auf erneute Initiative der Schweiz ersuchen elf Staaten den UNO-Sicherheitsrat, die Verfahrensgarantien im Zusammenhang mit der Verhängung von Sanktionen gegen Al-Qaida zu verbessern. Sie fordern insbesondere, dass die Kompetenzen der Ombudsperson, an welche sich die von Sanktionen betroffenen Personen werden können, gestärkt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat am Mittwoch, 14. November 2012 in einer Rede vor dem UNO-Sicherheitsrat dazu aufgerufen, die Verfahrensgarantien im Rahmen der Sanktionen gegen Al-Qaida zu verbessern. Sie lancierte ihre Initiative zusammen mit einer informellen Staatengruppe (Belgien, Costa Rica, Dänemark, Deutschland, Finnland, Liechtenstein, Niederlande, Norwegen, Österreich und Schweden), die sie 2005 mitbegründet hatte und die seit mehreren Jahren die Verbesserung der Rechte der Betroffenen gefordert hatte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Schreiben der gleichgesinnten Staaten wurde anfangs November dem UNO-Sicherheitsrat übergeben. Darin appellieren diese an den UNO-Sicherheitsrat, dafür zu sorgen, dass die Staaten der Ombudsperson alle Informationen, die für die Aufnahme einer Person in die Sanktionsliste ausschlaggebend waren, übergeben müssen, ansonsten die Ombudsperson die Streichung von der Sanktionsliste empfehlen solle. Weiter soll die Ombudsperson die betroffenen Person über die Identität des Staates, der ihre Aufnahme in die Sanktionsliste verlangt hatte, orientieren können. Ebenso soll die Person über den Stand seines Gesuchs um Streichung von der Sanktionsliste informieren können. Um die Unabhängigkeit der Ombudsperson zu stärken, soll deren Mandat auf unbegrenzte Zeit verlängert werden. Das Sanktionskomitee des UNO-Sicherheitsrates soll seinerseits verpflichtet werden, die genauen Gründe für ein Listing anzugeben, bzw. die Gründe zu nennen, die einer Streichung heute entgegenstehen. Ebenso verlangen die Schweiz und die übrigen gleichgesinnten Staaten, dass zur Stärkung der Rechtstaatlichkeit das Mandat der Ombudsperson auf alle Sanktionsregime des UNO-Sicherheitsrates ausgedehnt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die internationalen Anstrengungen zur Bekämpfung des Terrorismus und setzt die vom Sicherheitsrat angeordneten Sanktionen um. Gleichzeitig ist sie der Meinung, dass das UNO-Sanktionssystem effizienter wäre, wenn es über Mechanismen zur Einhaltung menschenrechtlicher Verfahrensgarantien verfügen würde. In den letzten Jahren fochten verschiedene Einzelpersonen die gegen sie verhängten Sanktionen vor nationalen oder regionalen Gerichten an. Die Schweiz und ihre Partnerländer stützen sich bei ihrer Initiative auf die Anforderungen dieser Gerichte bezüglich Einhaltung der Menschenrechte. In diesem Sinn sollten Personen, die von Sanktionen betroffen sind, Anspruch auf ein wirksames Beschwerderecht vor einer UNO-Instanz haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Sicherheitsrat hat verschiedene Instrumente zur Terrorismusbekämpfung ausgearbeitet. Die Resolution 1267 von 1999 führte namentlich zur Schaffung eines Ausschusses, der verantwortlich ist für die Anwendung von Sanktionen gegen Personen und Organisationen, die mit Osama Bin Laden, Al-Qaida oder den Taliban in Verbindung stehen. Seit 1999 verabschiedet der Sicherheitsrat alle 18 Monate eine Resolution, die Änderungen am Al-Qaida/Taliban Sanktionsregime vorsieht. Die Schweiz nutzt diese Gelegenheit jeweils, um Verbesserungsvorschläge einzubringen. Die letzte Resolution – Resolution 1989 von 2011 – führte zur Stärkung der Rolle der Ombudsperson. Die Ombudsperson kann Anträge von Personen und Einrichtungen entgegennehmen, die ihre Streichung von der Sanktionsliste anstreben, und dem Sanktionsausschuss diesbezüglich Empfehlungen abgeben. Diesen Empfehlungen kommt grosses Ge-wicht zu: Sie erhalten automatisch Rechtskraft, wenn der Ausschuss nicht innert 60 Tagen im Konsens Ein¬spruch erhebt oder den «Delisting»-Entscheid an den Sicherheitsrat weiterzieht. Gegenwärtig bekleidet die Kanadierin Kimberly Post, ehemalige Richtern am Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien, die Stelle der Ombudsperson. Die nächste Resolution des UNO-Sicherheitsrates zur Erneuerung des Sanktionsregimes gegen Al-Qaida wird im Dezember verabschiedet werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="103666">
        <title>Schutz der Menschenrechte und des humanitären Völkerrechts in der Terrorismusbekämpfung</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/peasec/sec/fiter/prothr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse soumet au Conseil de sécurité de l’ONU de nouvelles propositions visant à améliorer la protection des droits de l’homme dans le contexte des sanctions prises par l’ONU pour lutter contre le terrorisme.</title>
      <lead>Article - A l’initiative de la Suisse, qui était déjà intervenue à ce sujet, 11 Etats demandent au Conseil de sécurité de l’ONU d’améliorer les garanties de procédure dans le contexte des sanctions imposées contre Al-Qaida. Ils l’invitent plus particulièrement à renforcer les compétences du Bureau du Médiateur auquel les personnes touchées par les sanctions peuvent s’adresser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans une déclaration prononcée mercredi, 14 novembre 2012 la Suisse a invité le Conseil de sécurité de l’ONU à améliorer les garanties de procédure données dans le cadre des sanctions prises contre Al-Qaida. Elle a lancé cette initiative de concert avec un groupe informel d’Etats (Allemagne, Autriche, Belgique, Costa Rica, Danemark, Finlande, Liechtenstein, Norvège, Pays-Bas et Suède) qu’elle a cofondé en 2005 et qui revendique depuis plusieurs années le renforcement des droits des personnes concernées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Début novembre, ce groupe des États partageant les mêmes vues avait remis sa requête au Conseil de sécurité de l’ONU, en l’invitant à faire en sorte que les États fournissent au Bureau du Médiateur toutes les informations ayant motivé l’inscription d’une personne sur la liste des sanctions, faute de quoi le Médiateur devrait recommander que le nom en question soit radié de la liste. Le Bureau du Médiateur doit en outre pouvoir renseigner la personne concernée sur l’identité de l’État ayant demandé son inscription sur la liste. De même, si la personne intéressée a déposé une demande de radiation, il doit pouvoir lui indiquer où en est la procédure. Soucieux de renforcer l’indépendance du Bureau du Médiateur, le groupe des Etats « like-minded » souhaite que le mandat du Bureau soit prorogé pour une durée indéterminée. Le Comité des sanctions du Conseil de sécurité de l’ONU, doit, pour sa part, être tenu de spécifier les motifs justifiant selon lui une inscription sur la liste ou s’opposant à une radiation de la liste. Avec les dix autres États du groupe, la Suisse demande par ailleurs que le mandat du Bureau du Médiateur soit étendu aux autres régimes de sanctions mis en place par le Conseil de sécurité de l’ONU, afin de renforcer les principes de l’état de droit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la Suisse soutient les efforts internationaux de lutte contre le terrorisme et met en œuvre les sanctions ordonnées par le Conseil de sécurité, elle est aussi convaincue que l’efficacité du système des sanctions de l’ONU pourrait encore être accrue par l’adjonction de mécanismes garantissant le respect des droits de l’homme dans le cadre des procédures. Au cours des dernières années, plusieurs personnes physiques ont contesté les sanctions dont elles étaient l’objet devant des tribunaux nationaux ou régionaux. C’est sur les exigences formulées par ces tribunaux en matière de respect des droits de l’homme que la Suisse et les pays partageant son point de vue ont fondé leur initiative, estimant que les personnes frappées de sanctions devaient avoir un droit de recours efficace devant une instance de l’ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil de sécurité s’est donné différents instruments de lutte contre le terrorisme : la résolution 1267 de 1999 a notamment permis la création d’un comité responsable d’appliquer un régime de sanctions contre des personnes et organisations en rapport avec Oussama Ben Laden, Al-Qaida ou les talibans. Depuis 1999, le Conseil de sécurité adopte tous les 18 mois une résolution venant modifier ce régime de sanctions. La Suisse profite de cette occasion pour proposer certaines améliorations. La dernière résolution – la résolution 1989 de 2011 – a abouti à un renforcement du rôle du Médiateur. Le Bureau du Médiateur peut ainsi recevoir de la part de personnes ou d’institutions des demandes de radiation de la liste des sanctions et formuler des recommandations à ce sujet à l’attention du Comité des sanctions. Ces recommandations sont loin d’être négligeables : elles acquièrent automatiquement force de droit si le Comité ne fait pas opposition par décision consensuelle dans un délai de 60 jours ou ne fait pas recours contre la décision de radiation devant le Conseil de sécurité. Actuellement, le Bureau du Médiateur est dirigé par la Canadienne Kimberly Post, ancienne juge au Tribunal pénal international pour l’ex-Yougoslavie. La prochaine résolution du Conseil de sécurité de l’ONU visant à renouveler le régime des sanctions contre Al-Qaida sera adoptée en décembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="103667">
        <title>Protection des droits de l’homme et du droit international humanitaire dans la lutte contre le terrorisme</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/peasec/sec/fiter/prothr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera sottopone al Consiglio di sicurezza dell’ONU nuove proposte per migliorare la protezione dei diritti dell’uomo nel quadro delle sanzioni dell’ONU per la lotta contro il terrorismo</title>
      <lead>Articolo - Dando seguito a una nuova iniziativa della Svizzera, undici Stati membri del Consiglio di sicurezza dell’ONU chiedono di migliorare le garanzie procedurali nell’ambito dell’imposizione di sanzioni contro Al-Qaida e di rafforzare in particolare le competenze del mediatore al quale possono rivolgersi le persone colpite dalle sanzioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In un discorso tenuto mercoledì, 14 novembre 2012 di fronte al Consiglio di sicurezza dell’ONU, la Svizzera ha esortato a migliorare le garanzie procedurali nell’ambito delle sanzioni contro Al-Qaida, lanciando la sua iniziativa unitamente a un gruppo informale di Stati (Austria, Belgio, Costa Rica, Danimarca, Finlandia, Germania, Liechtenstein, Paesi Bassi, Norvegia e Svezia). Questo gruppo è stato fondato nel 2005 e da parecchi anni sollecita il miglioramento dei diritti delle persone coinvolte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La lettera dei Paesi «&lt;i&gt;like-minded&lt;/i&gt;», consegnata al Consiglio di sicurezza dell’ONU nel mese di novembre, lo invita a provvedere affinché gli Stati consegnino al mediatore tutte le informazioni determinanti per l’inserimento di una persona nella lista delle sanzioni. In caso contrario, il mediatore raccomanderebbe la cancellazione da tale lista. Il mediatore dovrebbe inoltre essere in grado di informare la persona interessata sull’identità dello Stato che ha richiesto il suo inserimento nella lista e sull’iter della sua istanza di cancellazione dalla lista delle sanzioni. Per rafforzare l’indipendenza del mediatore, il suo mandato dovrà essere prorogato a tempo indeterminato. Il Comitato delle sanzioni del Consiglio di sicurezza dell’ONU dovrebbe a sua volta essere obbligato a indicare le motivazioni esatte che hanno portato all’inserimento nella lista risp. di precisare i motivi che impediscono la cancellazione. La Svizzera e gli altri Paesi «&lt;i&gt;like-minded&lt;/i&gt;» sollecitano inoltre che il mandato del mediatore sia esteso a tutti i regimi di sanzioni del Consiglio di sicurezza dell’ONU in modo da rafforzare lo Stato di diritto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera contribuisce agli sforzi internazionali volti a lottare contro il terrorismo e applica le sanzioni imposte dal Consiglio di sicurezza. Tuttavia è convinta che il sistema delle sanzioni dell'ONU sarebbe più efficace se fosse dotato di meccanismi che rispettino maggiormente le garanzie procedurali volute dai diritti dell'uomo. Nel corso degli ultimi anni diversi azioni giudiziarie sono state intentate presso tribunali nazionali e regionali da singole persone che contestavano le sanzioni adottate nei loro confronti. La Svizzera e i suoi Stati partner fondano il loro appello sulle esigenze di rispetto dei diritti dell'uomo poste da questi tribunali. Le persone interessate dovrebbero quindi poter ricorrere in modo efficace contro le sanzioni prese nei loro confronti dinanzi a un’istanza dell’ONU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio di sicurezza ha creato diversi strumenti volti a combattere il terrorismo. La risoluzione 1267 del 1999 ha in particolare permesso di fondare un comitato con il mandato di imporre sanzioni nei confronti di persone ed entità legate a Osama Bin Laden, al gruppo Al-Qaida o ai talebani. Dal 1999 il Consiglio di Sicurezza adotta ogni 18 mesi una nuova risoluzione che prevede la modifica del regime delle sanzioni contro Al-Qaida e i talebani. La Svizzera coglie queste occasioni per proporre miglioramenti del regime. La risoluzione 1989 del 2009 – la più recente – aveva permesso di rafforzare il ruolo del mediatore, dandogli la possibilità di accogliere istanze di persone e istituzioni che aspirano alla cancellazione dalla lista delle sanzioni e di fornire raccomandazioni al riguardo al Comitato delle sanzioni. Queste raccomandazioni rivestono una grande importanza: acquistano valore di cosa giudicata se il Comitato non vi si oppone consensualmente entro 60 giorni oppure se decide di adire il Consiglio di sicurezza contro la decisione di cancellazione. La carica di mediatore è attualmente occupata dalla canadese Kimberly Post, già giudice del Tribunale penale internazionale per la ex Iugoslavia. La prossima risoluzione del Consiglio di sicurezza dell’ONU per il rinnovo del regime delle sanzioni contro Al-Qaïda dovrebbe essere adottata in dicembre. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="103668">
        <title>Protezione dei diritti umani e del diritto internazionale umanitario nella lotta al terrorismo</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/peasec/sec/fiter/prothr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland submits new proposals to the UN Security Council for better protection of human rights in the framework of the UN sanctions against terrorism</title>
      <lead>Article - Upon the renewed initiative of Switzerland, eleven States are calling on the UN Security Council to enhance the due process guarantees in the system of sanctions against Al-Qaida.They are asking, in particular, for a strengthening of the competences of the Ombudsperson as a contact point for persons affected by sanctions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In a statement before the UN Security Council on Wednesday 14th November 2012, Switzerland called for the due process guarantees in the framework of sanctions against Al-Qaida to be strengthened. It has done so together with an informal group of states (Belgium, Costa Rica, Denmark, Germany, Finland, Liechtenstein, Norway, Austria and Sweden), which it co-founded in 2005 and which has called for a strengthening of the rights of those affected for several years.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The letter from the like-minded states was submitted to the UN Security Council in early November. In it they call upon the UN Security Council to encourage the states to submit to the Ombudsperson all information relevant to the inclusion of a person on the sanctions list. Otherwise, the Ombudsperson should recommend the removal of that person from the sanctions list. Furthermore, the Ombudsperson should be able to inform the persons affected about the identity of the state which demanded their inclusion on the sanctions list. The person should also have the right to be informed about the state of play of their request for delisting. To strengthen the independence of the Ombudsperson, his or her mandate should be extended to an unlimited period. The Sanctions Committee of the UN Security Council should be obliged to specify the precise reasons for a listing or state the current reasons against a removing a person from the sanctions list. To improve the respect for the rule of law, Switzerland and the other like-minded states are also demanding that the mandate of the Ombudsperson be extended to all sanction regimes of the UN Security Council.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland participates in global counter-terrorism efforts, and implements the sanctions imposed by the Security Council. At the same time, Switzerland is convinced that the UN sanctions system would be more effective if endowed with mechanisms to ensure greater respect for due process guarantees and human rights. In recent years, several lawsuits have been brought in national and regional courts by individuals challenging the sanctions taken against them. Switzerland and the like-minded states base their initiative on the courts’ requirements for the respect of human rights. The persons concerned should have an effective right to appeal before a UN body against the sanctions imposed on them.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Security Council has created various instruments to counter terrorism. Resolution 1267 of 1999, for instance, established a committee whose mandate is to impose sanctions on persons and entities associated with Osama bin Laden, Al-Qaida or the Taliban. Since 1999, the Security Council has, at intervals of 18 months, adopted new resolutions amending the rules of procedure of the Al-Qaida/Taliban Committee. On such occasions, Switzerland has taken the opportunity to suggest improvements in the regime. The most recent resolution (Resolution 1989 of 2011) led to the strengthening of the Ombudsperson's role. The Ombudsperson can receive requests from persons and entities seeking to be removed from the sanctions list, and submit recommendations to the Sanctions Committee in this regard. These recommendations carry great weight. They have legal force if the Committee does not raise an objection by consensus within 60 days or refer the matter to the Security Council for a decision on the question of whether to delist. At present, the Canadian Kimberly Prost, previously a judge of the International Criminal Tribunal for the former Yugoslavia, holds the post of Ombudsperson. The next resolution of the UN Security Council on the renewal of the sanctions regime is due for adoption this coming December.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="103669">
        <title>Protecting human rights and international humanitarian law in the fight against terrorism</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/peasec/sec/fiter/prothr.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
