<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46731" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anhörung zur Änderung der Börsenverordnung</title>
      <lead>Das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) hat eine Anhörung zur Änderung der Börsenverordnung eröffnet. Mit der Revision wird die Ende September 2012 verabschiedete Änderung des Börsengesetzes (Börsendelikte und Marktmissbrauch) umgesetzt. Die Anhörung dauert bis zum 17. Dezember 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Änderung der Börsenverordnung werden Ausnahmen von den neu im Börsengesetz geregelten aufsichtsrechtlichen Verboten des Insiderhandels und der Marktmanipulation formuliert. Sie betreffen insbesondere den Rückkauf eigener Beteiligungen und Effektengeschäfte zum Zweck der Preisstabilisierung nach einer öffentlichen Effektenplatzierung. Zudem wird der in der schweizerischen Lehre und Rechtsprechung bereits bisher anerkannte, jedoch nicht genau definierte Grundsatz «Keiner kann sein eigener Insider sein» kodifiziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich des Offenlegungs- und Übernahmerechts wird der Begriff der «Hauptkotierung» definiert. Auch damit wird Rechtssicherheit geschaffen und sichergestellt, dass der Begriff von den massgebenden Behörden einheitlich verwendet wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, +41 31 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="103830">
        <title>Anhörung zur Änderung der Börsenverordnung</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02665/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-11-19 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Audition concernant la révision de l'ordonnance sur les bourses</title>
      <lead>Le Département fédéral des finances (DFF) a ouvert une audition concernant la révision de l'ordonnance sur les bourses. Il assure ainsi la mise en œuvre de la révision de la loi sur les bourses (délits boursiers et abus de marché) qui a été approuvée à la fin de septembre 2012. L'audition se terminera le 17 décembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ainsi révisée, l'ordonnance sur les bourses prévoit des exceptions aux nouvelles interdictions du délit d'initiés et de la manipulation de marché introduites dans la loi sur les bourses. Ces exceptions concernent notamment le rachat de titres propres et les opérations sur valeurs mobilières visant à stabiliser les prix après un placement public de valeurs mobilières. Le projet inscrit également dans l'ordonnance le principe selon lequel nul ne peut être son propre initié qui, bien que reconnu par la doctrine et la jurisprudence suisses, n'avait encore jamais été défini avec précision. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne la réglementation applicable à la publicité et aux offres publiques d'acquisition, le projet décrit la notion de «cotation à titre principal». Il renforce ainsi la sécurité du droit et assure une application uniforme de la notion par les autorités compétentes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF, +41 31 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="103831">
        <title>Audition concernant la révision de l'ordonnance sur les bourses</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02665/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-11-19 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Indagine conoscitiva sulla modifica dell’ordinanza sulle borse</title>
      <lead>Il Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha avviato un’indagine conoscitiva sulla modifica dell’ordinanza sulle borse. Con la revisione viene attuata la modifica della legge sulle borse (reati borsistici e abusi di mercato) approvata a fine settembre 2012. L’indagine conoscitiva si concluderà il 17 dicembre 2012. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la modifica dell'ordinanza sulle borse vengono formulate eccezioni ai nuovi divieti di insider trading e manipolazione del mercato ai sensi del diritto in materia di vigilanza disciplinato ora nella legge sulle borse. Le eccezioni riguardano in particolare il riacquisto di proprie partecipazioni e operazioni su valori mobiliari volte a stabilizzare i prezzi a seguito di un piazzamento pubblico di valori mobiliari. Inoltre viene codificato il principio finora riconosciuto dalla dottrina e dalla giurisprudenza svizzere ma non ancora precisamente definito, secondo cui «nessuno può essere insider di se stesso». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ambito di diritto della pubblicità e delle offerte pubbliche di acquisto viene inoltre spiegato il concetto di «quotazione principale». Anche in questo modo viene creata certezza del diritto e garantito che le autorità competenti utilizzino tale concetto in modo uniforme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF, tel. +41 31 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="103832">
        <title>Indagine conoscitiva sulla modifica dell’ordinanza sulle borse</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02665/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-11-19 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
