<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46708" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-11-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Sprachdiensteverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Verordnung über die Sprachdienste der Bundesverwaltung verabschiedet. Sie tritt am 1. Januar 2013 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Sprachdiensteverordnung handelt es sich um eine Totalrevision der Verordnung von 1995 über das Übersetzungswesen in der allgemeinen Bundesverwaltung. Sie steht im Zusammenhang mit der neuen Sprachengesetzgebung des Bundes (Sprachengesetz von 2007 und Sprachenverordnung von 2010); mit ihr soll der Bereich der Sprachdienste der Bundesverwaltung optimal organisiert werden, damit diese Dienste Übersetzungen und andere Sprachdienstleistungen von hoher Qualität erbringen und zur Mehrsprachigkeit unseres Staates wirksam beitragen können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung regelt die Organisation der Sprachdienste der Bundesverwaltung nach den einzelnen Sprachen (Amtssprachen und andere), vereinfacht gegenüber heute die Strukturen, macht diese flexibler und offener für neue Entwicklungen und legt einheitliche Verfahren fest - dies alles stets unter Berücksichtigung der Organisationsautonomie der Departemente. Besonderes Gewicht kommt der Zusammenarbeit, Planung und Koordination im Sprachdienstebereich zu (Konferenz der Sprachdienste, KOSD). Im Einklang mit dem Sprachengesetz und seinen Zielen regelt die Sprachdiensteverordnung zudem den Beitrag der Sprachdienste der Bundesverwaltung:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;zur formalen und inhaltlichen Qualität der Texte, die der Gesetzgebung über die amtlichen Veröffentlichungen unterstehen, sowie weiterer Texte des Bundes, namentlich durch redaktionelle Standards, gemeinsame Planung und Qualitätssicherungsverfahren im Prozess der Rechtsetzung in mehreren Sprachen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;zur mehrsprachigen Informations- und Kommunikationstätigkeit des Bundes, insbesondere auch indem die Wirksamkeit dieses Bereichs verstärkt wird mit Übersetzungsdienstleistungen, die den neuen Medien und dem Internet angpasst sind;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;zur Förderung der Mehrsprachigkeit und des mehrsprachigen inneren Funktionierens der Bundesverwaltung, dank Übersetzungen in mehrere Sprachen und einem erweiterten Fächer an Sprachdienstleistungen zugunsten der Öffentlichkeit, aber auch der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Bundesverwaltung. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Einzelne Bestimmungen der Verordnung sollen mit Weisungen weiter ausgeführt werden; diese wird die Bundeskanzlei in Zusammenarbeit mit den Sprachdiensten der Departemente erarbeiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung tritt am 1. Januar 2013 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Gerbex, Pressesprecher der Bundeskanzlei 031 322 37 09; claude.gerbex@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="106065">
        <title>Verordnung über die Sprachdienste der Bundesverwaltung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28624.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve l'ordonnance sur les services linguistiques</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui l'ordonnance sur les services linguistiques de l'administration fédérale (OSLing). La nouvelle ordonnance entrera en vigueur le 1er janvier 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L ‘OSLing remplace l'ordonnance sur la traduction de 1995 et est le prolongement de la loi sur les langues de 2007 et de son ordonnance d'application de 2010 : elle vise à optimiser la structure du secteur linguistique de l'administration fédérale, de manière à garantir la qualité des traductions et autres prestations linguistiques et par-là à contribuer efficacement au plurilinguisme de notre État.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance a pour objet l'organisation des services linguistiques de l'administration fédérale dans les différentes langues (officielles et autres). Elle en simplifie les structures, les rend plus souples, en adéquation avec l'évolution récente, et propose des procédures uniformes, respectueuses de l'autonomie d'organisation des départements. Une attention particulière a été consacrée à la collaboration, à la planification et à la coordination des activités (conférence interdépartementale des services linguistiques, CISL).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le sillage de la loi sur les langues et de ses objectifs, l'OSLing régit également la contribution des services linguistiques de l'administration fédérale:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;à la qualité formelle et matérielle des textes soumis à la législation sur les publications officielles et d'autres documents de la Confédération, notamment par des instructions rédactionnelles, la planification commune et des procédures de contrôle tout au long du processus législatif plurilingue;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;aux activités de la Confédération dans le domaine de l'information et de la communication plurilingues en renforçant l'efficacité du secteur par des prestations, dans le domaine de la traduction, adaptées aux nouveaux médias et à Internet; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;à la promotion du plurilinguisme et au fonctionnement interne plurilingue de l'administration fédérale, par des traductions en plusieurs langues et un éventail élargi de prestations linguistiques destinées au public et au personnel de l'administration fédérale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Certaines dispositions de l'ordonnance seront concrétisées sous la forme d'instructions : celles-ci seront élaborées par la Chancellerie fédérale en collaboration avec les services linguistiques des départements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance entrera en vigueur le 1er janvier 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Gerbex, porte-parole de la Chancellerie fédérale 031 322 37 09 ; claude.gerbex@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="106066">
        <title>Ordonnance sur les services linguistiques de l'administration fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28625.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva l'ordinanza sui servizi linguistici</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato l'ordinanza sui servizi linguistici dell'Amministrazione federale (OSLing). La nuova ordinanza entrerà in vigore il 1° gennaio 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OSLing sostituisce l'attuale ordinanza sulla traduzione, che risale al 1995, fa seguito alla nuova legislazione federale sulle lingue (legge sulle lingue, del 2007 e relativa ordinanza d'applicazione, del 2010) e intende dare una struttura ottimale al settore linguistico dell'Amministrazione federale, in modo da garantire traduzioni e prestazioni linguistiche di qualità e contribuire efficacemente al plurilinguismo del nostro Stato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza disciplina l'organizzazione dei servizi linguistici dell'Amministrazione federale nelle diverse lingue (lingue ufficiali e altre), ne semplifica le strutture, le rende più flessibili e aperte ai recenti sviluppi e propone procedure uniformi, pur nel rispetto dell'autonomia organizzativa dei Dipartimenti. La collaborazione, la pianificazione e il coordinamento delle attività (Conferenza interdipartimentale dei servizi linguistici, CISL) vi ottengono particolare attenzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In sintonia con la legge sulle lingue nazionali e la comprensione e i suoi obiettivi, l'OSLing disciplina inoltre il contributo che i servizi linguistici dell'Amministrazione federale forniscono:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;alla qualità formale e materiale dei testi che sottostanno alla legislazione sulle pubblicazioni ufficiali e di altri documenti della Confederazione, in particolare tramite norme redazionali, pianificazione congiunta e procedure di controllo lungo l'intero processo legislativo multilingue;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;all'attività di informazione e comunicazione plurilingue della Confedera­zione, rafforzando l'efficacia del settore con prestazioni traduttive adeguate ai nuovi media e a Internet;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;al promovimento del plurilinguismo e al funzionamento plurilingue e integrato dell'Amministrazione federale, grazie a traduzioni in più lingue e un ventaglio allargato di prestazioni linguistiche rivolte al pubblico, ma anche ai collaboratori.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Talune disposizioni dell'ordinanza vanno attuate anche mediante istruzioni; quest'ultime saranno elaborate dalla Cancelleria federale in collaborazione con i servizi linguistici dei Dipartimenti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza entrerà in vigore il 1° gennaio 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude Gerbex, portavoce della Cancelleria federale 031 322 37 09; claude.gerbex@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="106067">
        <title>Ordinanza sui servizi linguistici dell'Amministrazione federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29485.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
