<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46677" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik Oktober 2012: Praxisänderung bei Dublin-Mehrfachgesuchen zeigt Wirkung</title>
      <lead>Im Oktober 2012 wurden in der Schweiz 2407 Asylgesuche eingereicht. Das sind 154 Gesuche mehr als im Vormonat (+6.8 %). Die Anzahl der erledigten Gesuche stieg auf 2 218, dies entspricht einer Zunahme von 191 (+9.4 %). Die Praxisänderung bei den Dublin-Mehrfachgesuchen führte in den ersten sechs Monaten zu einem deutlichen Rückgang der Mehrfachgesuche. Im Oktober 2012 registrierte das Bundesamt für Migration (BFM) total noch 49 Dublin-Mehrfachgesuche. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dublin-Mehrfachgesuche&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Seit dem 20. April 2012 werden Dublin-Mehrfachgesuche nicht mehr entgegen genommen, sofern die Rückkehrenden vor weniger als sechs Monaten in den zuständigen Dublin-Staat überstellt wurden. Diese Praxisänderung zeigt Wirkung: In den Monaten vor der Praxisänderung registrierte das BFM jeweils zwischen 150-200 Dublin-Mehrfachgesuche. Wurden im 4. Quartal 2011 noch 549 Mehrfachgesuche registriert, waren es im 3. Quartal 2012 noch 105 Mehrfachgesuche.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Bereits im ersten Monat nach der Praxisänderung (Mai 2012) sank die Zahl der Dublin-Mehrfachgesuche auf 50. Im Oktober 2012 wurden 49 Dublin-Mehrfachgesuche verzeichnet, davon 19 aus Italien. Die Praxis betreffend Dublin-Mehrfachgesuche wird fortgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Asylgesuchszahlen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Wichtigste Herkunftsländer bei den Asylgesuchen im Oktober waren erneut Eritrea mit 344 Gesuchen (+11 Gesuche, +3,3 %), gefolgt von Nigeria (235 Gesuche, +62 Gesuche, +35,8 %), Tunesien (212 Gesuche, +100 Gesuche, +89,3 %), Syrien (161 Gesuche, +53 Gesuche, +49,1 %) und Marokko (128 Gesuche, +70 Gesuche, +121 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sehr deutlich zurückgegangen sind die Gesuche gegenüber dem Vormonat aus den visumsliberalisierten Balkanstaaten Serbien (61 Gesuche, -139 Gesuche, -69,5 %), Bosnien u. Herzegowina (18 Gesuche, -62 Gesuche, -77,5 %) und Mazedonien (18 Gesuche, -29 Gesuche, -61,7 %). Grund für diese Abnahmen ist das 48-Stunden-Verfahren, das seit dem 21. August 2012 angewendet wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dublin-Überstellungen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Oktober 2012 hat die Schweiz bei 1025 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme ersucht, davon 549 nach Italien. Im gleichen Zeitraum konnten 417 Personen auf dem Luft- oder Landweg an den zuständigen Dublin-Staat überstellt werden (davon Italien 289). Das sind 46 Personen mehr als im Vormonat (+12,4 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im gleichen Zeitraum wurden 320 Ersuchen um Übernahme an die Schweiz gestellt. Bei 162 Personen erklärte sich die Schweiz zu einer Übernahme bereit, bei 159 Personen wurde die Zuständigkeit der Schweiz abgelehnt. 50 Personen wurden der Schweiz überstellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausreisen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Oktober 2012 haben 1276 Personen die Schweiz behördlich kontrolliert auf dem Luftweg verlassen. Damit haben 2012 bisher total 11 477 Personen die Schweiz behördlich kontrolliert auf dem Luftweg verlassen. Das sind 2016 Personen mehr als im gesamten Jahr 2011 (+21,3 %). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="103488">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-11-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistique en matière d'asile pour le mois d’octobre 2012 : demandes multiples Dublin – changement de pratique efficace</title>
      <lead>Au cours du mois d’octobre 2012, 2407 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit 154 demandes de plus qu’au mois dernier (+ 6,8 %). Le nombre d’affaires réglées se monte à 2218, représentant une hausse de 191 (+ 9,4 %). Le changement de pratique concernant les demandes multiples Dublin a permis d’enregistrer un recul significatif de ce type de demandes au cours des six premiers mois suivant son introduction. En octobre 2012, l’Office fédéral des migrations (ODM) a recensé au total 49 demandes multiples Dublin. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Demandes multiples Dublin&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Depuis le 20 avril 2012, les demandes multiples Dublin ne sont plus acceptées si le requérant a été transféré vers l'Etat Dublin compétent moins de six mois auparavant. Ce changement de pratique porte ses fruits : en effet, durant les mois précédant cette modification, l'ODM comptabilisait 150 à 200 demandes multiples Dublin chaque mois. Si 549 demandes multiples étaient encore enregistrées au quatrième trimestre 2011, ce chiffre n'atteignait plus que 105 au troisième trimestre 2012. Le nombre de demandes multiples Dublin a chuté à 50 dès le premier mois suivant le changement de pratique (mai 2012). En octobre 2012, 49 demandes multiples ont été recensées, dont 19 en provenance de l'Italie. Cette pratique concernant les demandes multiples Dublin sera maintenue. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nombre de demandes d'asile&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Au regard des demandes d'asile pour le mois d'octobre 2012, les principaux pays de provenance sont à nouveau l'Erythrée avec 344 demandes (+ 11 demandes, + 3,3 %), suivie du Nigéria avec 235 demandes (+ 62 demandes, + 35,8 %), de la Tunisie avec 212 demandes (+ 100 demandes, + 89,3%), de la Syrie avec 161 demandes (+ 53 demandes, + 49,1%) et du Maroc avec 128 demandes, (+ 70 demandes, + 121 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les demandes en provenance des pays des Balkans libérés de l'obligation du visa que sont la Serbie (61 demandes, - 139 demandes, - 69,5 %), la Bosnie et Herzégovine (18 demandes, - 62 demandes, - 77,5 %) et la Macédoine (18 demandes, - 29 demandes, - 61,7 %) affichent un recul sensible par rapport au mois précédent. Cette baisse coïncide avec l'introduction de la procédure en 48 heures le 21 août dernier. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Transferts Dublin&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Au cours du mois d'octobre 2012, la Suisse a présenté 1025 demandes de transfert vers un autre Etat Dublin, dont 549 vers l'Italie. Durant cette même période, 417 personnes ont pu être transférées par voie aérienne ou terrestre vers l'Etat Dublin compétent (289 en Italie), soit 46 de plus qu'au mois dernier (+ 12,4 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement, la Suisse a reçu 320 demandes de prise en charge émanant d'autres Etats Dublin : 162 ont été acceptées et 159 rejetées. 50 personnes ont été transférées dans notre pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Départs &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Au mois d'octobre 2012, 1276 personnes ont quitté la Suisse par la voie aérienne sous la surveillance des autorités. Depuis le début de l'année, 11 477 personnes ont quitté le territoire suisse par la voie aérienne sous la surveillance des autorités, soit 2016 de plus par rapport au total annuel comptabilisé en 2011 (+ 21,3 %). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, Tél. : +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="103489">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l'ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-11-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo dell’ottobre 2012: efficace la nuova prassi per le domande multiple Dublino</title>
      <lead>Nell’ottobre 2012 sono state depositate in Svizzera 2407 domande d’asilo, ossia 154 in più rispetto al mese precedente (+6,8 %). Il numero di domande evase è aumentato di 191 unità passando a 2218 (+9,4 %). Nei primi sei mesi dall’introduzione, la nuova prassi concernente le domande multiple Dublino ha consentito di ridurne nettamente il numero (in ottobre ne sono state registrate sole 49). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Domande multiple Dublino&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dal 20 aprile 2012 non sono più accettate le domande multiple Dublino depositate da persone trasferite da meno di sei mesi nello Stato Dublino competente. La nuova prassi si dimostra efficace: nei mesi immediatamente precedenti la sua introduzione, l'Ufficio federale della migrazione (UFM) registrava tra le 150 e le 200 domande multiple Dublino al mese. Se nell'ultimo trimestre del 2011 si sono avute ben 549 siffatte domande, nel terzo trimestre del 2012 ve ne sono state sole 105. I primi effetti si sono osservati già nel primo mese dopo l'introduzione (maggio 2012): le domande multiple Dublino sono, infatti, calate drasticamente a sole 50 unità. In ottobre 2012 ve ne sono state 49, di cui 19 dall'Italia. La prassi relativa alle domande multiple Dublino è, pertanto, mantenuta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cifre concernenti l'asilo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;I principali Paesi di provenienza delle persone che hanno chiesto asilo in Svizzera nel mese di ottobre sono stati nuovamente l'Eritrea con 344 domande (+11 domande, +3,3 %), seguita dalla Nigeria con 235 (+62 domande, +35,8 %), dalla Tunisia con 212 (+100 domande, +89.3 %), dalla Siria con 161 (+53 domande, +49,1 %) e dal Marocco con 128 (+70 domande, +121 %). &lt;br /&gt;Rispetto al mese precedente, è stato registrato un netto calo delle domande di cittadini degli Stati dell'Europa orientale esentati dall'obbligo del visto: dalla Serbia sono state depositate 61 domande (139 in meno, ossia -69,5 %), dalla Bosnia e Erzegovina 18 (62 in meno, ossia -77,5 %) e dalla Macedonia 18 (29 in meno, ossia -61,7 %). Questo calo è frutto della procedura in 48 ore che la Svizzera ha introdotto il 21 agosto 2012 nei confronti di questi Paesi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Trasferimenti Dublino&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Nell'ottobre 2012 la Svizzera ha chiesto la presa in carico di 1025 persone da parte di altri Paesi Dublino. 549 casi concernevano l'Italia. Nel medesimo periodo, 417 persone sono state trasferite per via aerea o terrestre nello Stato Dublino competente (di cui 289 in Italia), ossia 46 in più rispetto al mese precedente (+12,4 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel periodo in esame, sono state rivolte alla Svizzera 320 domande di presa in carico. In 162 casi la Svizzera si è dichiarata disposta ad accogliere le persone interessate, mentre in 159 casi ha negato la propria competenza. 50 persone sono già state trasferite in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Partenze &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In ottobre 2012, 1276 persone hanno lasciato la Svizzera per via aerea sotto il controllo delle autorità. Nei primi dieci mesi del 2012, pertanto, 11 477 presone hanno lasciato la Svizzera secondo questa modalità, ossia 2016 in più rispetto all'intero 2011 (+21,3 %). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, Tel. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="103490">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell'UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-11-12.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
