<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46628" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-08</pubdate>
    <blocking-period>2012-11-08</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewalt in Paarbeziehungen: Nationale Fachtagung zu Risikoeinschätzung und Bedrohungsmanagement</title>
      <lead>Rund 150 Expertinnen und Experten aus Politik, Justiz und Praxis haben sich heute in Bern an der vom Eidgenössischen Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG organisierten nationalen Fachtagung Häusliche Gewalt getroffen. Diskutiert wurden Instrumente zur Gefährlichkeitseinschätzung und die Voraussetzungen für die interinstitutionelle Zusammenarbeit bei Risikofällen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum der Fachtagung Häusliche Gewalt stand der Schutz von Opfern. Diskutiert wurden verschiedene Instrumente zur Gefährlichkeitseinschätzung und die Voraussetzungen zur interinstitutionellen Zusammenarbeit bei Risikofällen. In Grossbritannien hat sich gezeigt, dass durch eine verstärkte Zusammenarbeit der verschiedenen involvierten Institutionen, beispielsweise von Polizei, Justiz, Opferhilfeeinrichtungen und Beratungsstellen für Tatpersonen, die wiederholte Anwendung von Gewalt bei besonders gefährdeten Opfern verringert werden kann. Ein Ziel der Tagung war es denn auch, die Vernetzung der bei der Gefährlichkeitseinschätzung und einem koordinierten Bedrohungsmanagement entscheidenden Akteurinnen und Akteure zu fördern. Verschiedene kantonale Projekte wurden vorgestellt und sollen Impulse für weitere Vorhaben liefern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2011 kam es zu 15'061 Straftaten, die dem Bereich der häuslichen Gewalt zugerechnet werden konnten (27 davon mit tödlichem Ausgang). Dies entspricht 39% aller begangenen Straftaten (Polizeiliche Kriminalstatistik 2011). Durch die Unterzeichnung von verschiedenen internationalen Abkommen hat sich die Schweiz verpflichtet, Massnahmen zur Prävention und Bekämpfung häuslicher Gewalt zu ergreifen. In der neuen Leitlinie 7 zur Gleichstellung von Frau und Mann des Legislaturplans 2011-2015 wurde die Weiterführung der Massnahmen zur Prävention und Bekämpfung der häuslichen Gewalt zudem explizit festgehalten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann Schwarztorstrasse 51 3003 Bern</contact>
      <link id="103347">
        <title>Fachbereich Häusliche Gewalt EBG:</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/themen/00466/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103348">
        <title>Polizeiliche Kriminalstatistik:</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/de/index/news/publikationen.html?publicationID=4719</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103349">
        <title>Legislaturplanung 2011-2015:</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/sites/doc/CuriaFolgeseite/2012/20120008/NS3%20D.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La violence dans les relations de couple: congrès national sur l’évaluation des risques et la gestion des menaces</title>
      <lead>Quelque 150 spécialistes issus de la politique, de la justice et de la pratique se sont rencontrés aujourd’hui à Berne dans le cadre du congrès national sur la violence domestique organisé par le Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes BFEG. Les discussions ont porté sur des instruments d’évaluation de la dangerosité et sur les conditions de la collaboration interinstitutionnelle dans les cas à risque.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le congrès national sur la violence domestique a été consacré à la protection des victimes. Les discussions ont porté sur plusieurs instruments d'évaluation de la dangerosité ainsi que sur les conditions de la coopération interinstitutionnelle dans les cas à risque. En Grande-Bretagne, on a observé que le renforcement de la collaboration entre les différentes institutions impliquées, par exemple la police, la justice, les structures d'aide aux victimes et les centres de consultation destinés aux personnes auteures de violence, permet de diminuer les nouveaux recours à la violence à l'encontre des victimes particulièrement exposées. C'est pourquoi l'un des objectifs du congrès était de favoriser la mise en réseau des institutions qui jouent un rôle décisif dans l'évaluation de la dangerosité et dans une gestion coordonnée des menaces. Plusieurs projets cantonaux sont présentés ; ils ont fourni des impulsions pour d'autres projets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2011, 15 061 infractions attribuables à la violence domestique ont été commises, (dont 27 ont eu une issue fatale). Cela représente 39% de toutes les infractions (statistique policière de la criminalité 2011). La Suisse a signé plusieurs traités internationaux par lesquels elle s'engage à prendre des mesures pour prévenir et combattre la violence domestique. De plus, le programme de la législature 2011 à 2015 prévoit explicitement, dans le cadre de la ligne directrice 7 relative à l'égalité entre femmes et hommes, la poursuite des mesures visant à prévenir la violence domestique et à lutter contre cette dernière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes Schwarztorstrasse 51 3003 Berne</contact>
      <link id="103350">
        <title>Domaine violence domestique BFEG :</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/themen/00466/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103351">
        <title>Statistique policière de la criminalité :</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/fr/index/news/publikationen.html?publicationID=4720</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103352">
        <title>Programme de la législature 2011 à 2015 :</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/sites/doc/CuriaFolgeseite/2012/20120008/NS3%20F.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Violenza nei rapporti di coppia: congresso nazionale sulla valutazione del rischio e la gestione delle minacce</title>
      <lead>Circa 150 addetti ai lavori ed esperti del mondo politico e giudiziario si sono incontrati oggi a Berna per il congresso nazionale sulla violenza domestica organizzato dall’Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo UFU. Le discussioni hanno trattato principalmente gli strumenti per la valutazione del rischio e le possibili collaborazioni interistituzionali per i casi particolarmente problematici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il congresso sulla violenza domestica è stato incentrato sulla protezione delle vittime: sono stati infatti discussi diversi strumenti per la valutazione del rischio e le possibili collaborazioni interistituzionali per i casi particolarmente problematici. In Gran Bretagna è stato dimostrato che un rafforzamento della cooperazione fra i diversi organi interessati (p. es. polizia, giustizia, consultori per vittime e soggetti violenti) può contribuire a ridurre gli episodi di violenza ripetuta a danno delle persone particolarmente esposte a questo rischio. Uno degli obiettivi del congresso è stato quindi quello di promuovere, fra i principali attori del settore, sia la cooperazione nella valutazione dei pericoli sia una gestione coordinata delle varie forme di minaccia. Sono stati perciò presentati diversi progetti cantonali che potrebbero fornire impulsi per ulteriori iniziative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2011 sono stati registrati 15 061 reati ascrivibili alla fattispecie della violenza domestica (27 dei quali hanno avuto un conseguenza letale). Questo dato corrisponde al 39% di tutti i reati constatati (fonte: Statistica criminale di polizia 2011). Firmando diversi accordi internazionali, la Svizzera si è impegnata ad adottare misure di prevenzione e lotta alla violenza nei rapporti di coppia. Nel nuovo indirizzo 7 sulla parità dei sessi del programma di legislatura 2011-2015 è stato inoltre esplicitamente stabilito che deve essere dato seguito alle misure di prevenzione e di lotta alle violenze domestiche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo Schwarztorstrasse 51 3003 Berna</contact>
      <link id="103353">
        <title>Ambito Violenza domestica UFU:</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/themen/00466/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103354">
        <title>Statistica criminale di polizia 2011:</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/it/index/themen/19/03/02/key/01.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="103355">
        <title>Programma di legislatura 2011-2015:</title>
        <uri>http://www.parlament.ch/sites/doc/CuriaFolgeseite/2012/20120008/NS3%20I.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
