<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46544" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nichtzustandekommens-Verfügungen bei den drei Referenden gegen die Quellensteuer-Abkommen</title>
      <lead>Die Referenden gegen die Quellensteuerabkommen Schweiz–Deutschland, Schweiz–Grossbritannien und Schweiz–Österreich sind nicht zustande gekommen (Nichtzustandekommens-Verfügungen der Bundeskanzlei vom 30. Oktober 2012). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Referendum gegen den Bundesbeschluss vom 15. Juni 2012 über die Genehmigung des Abkommens zwischen der Schweiz und Deutschland über die Zusammenarbeit in den Bereichen Steuern und Finanzmarkt und des Protokolls zur Änderung dieses Abkommens ist nicht zu Stande gekommen. Von den höchstens 48‘604 Unterschriften, die bei der Bundeskanzlei fristgerecht eingereicht worden sind, sind unter Einschluss aller Zweifelsfälle selbst bei günstigster Beurteilung maximal 48‘454 gültig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Referendum gegen den Bundesbeschluss vom 15. Juni 2012 über die Genehmigung des Abkommens zwischen der Schweiz und dem Vereinigten Königreich über die Zusammenarbeit im Steuerbereich und des Protokolls zur Änderung dieses Abkommens ist nicht zu Stande gekommen. Von den 47‘544 Unterschriften, die bei der Bundeskanzlei fristgerecht eingereicht worden sind, sind unter Einschluss aller Zweifelsfälle selbst bei günstigster Beurteilung maximal 47‘363 gültig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Referendum gegen den Bundesbeschluss vom 15. Juni 2012 über die Genehmigung des Abkommens zwischen der Schweiz und Österreich über die Zusammenarbeit in den Bereichen Steuern und Finanzmarkt ist nicht zu Stande gekommen. Von den 46‘848 Unterschriften, die bei der Bundeskanzlei fristgerecht eingereicht worden sind, sind maximal 46‘656 gültig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werden mehrere Kontrollen durchgeführt, weist die Bundeskanzlei jeweils zu Gunsten der Volksrechte das für die Komitees höchste, bürgerfreundlichste Ergebnis aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit den Nichtzustandekommens-Verfügungen ist die Bundeskanzlei der Auffassung des Referendumskomitees „Stopp fremde Steuervögte" der AUNS nicht gefolgt. Im Rahmen des rechtlichen Gehörs hatte die AUNS geltend gemacht, dass die am 1. Oktober 2012 nach Ablauf der verfassungsmässigen Sammelfrist nachgereichten Unterschriften bei der Zählung hätten mitberücksichtigt werden müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sammelfristen für Referenden sind in der Bundesverfassung (BV Art. 141) und per Gesetz (BPR Art. 66) klar geregelt. In Übereinstimmung mit Verfassung und Gesetz hat die Bundeskanzlei Unterschriften, die nach Ablauf der Sammelfrist eingereicht wurden, als zu spät eingereicht und somit ungültig gewertet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Interpretation der AUNS, wonach die Referenden Deutschland und Grossbritannien mit der Willenserklärung der stimmberechtigten Bürgerinnen und Bürgern innerhalb der 100-tägigen Frist zustande gekommen wären, vermag die Bundeskanzlei nicht zu teilen. Die Referendumsfrist schliesst die Ausstellung der Stimmrechtsbescheinigungen unmissverständlich mit ein. Das Gesetz legt fest, dass die Unterschriften bei der Bundeskanzlei schon bescheinigt einzureichen sind. Die AUNS hatte geltend gemacht, dass für die Wahrung der Frist der &lt;i&gt;Eingang der Unterschriftenlisten bei den Gemeinden&lt;/i&gt; (das Datum des Posteingangs bei den Gemeinden) massgeblich sei. Die Bundeskanzlei kann die durch das Komitee vorgenommene Interpretation von Artikel 59a BPR nicht übernehmen. Bei der Auslegung der AUNS handelt es sich nach Auffassung der Bundeskanzlei faktisch um eine nicht verfassungskonforme Verlängerung der Referendumsfrist. Artikel 59a hält ausdrücklich fest, dass die Unterschriften&lt;i&gt; samt Stimmrechtsbescheinigungen innerhalb der Referendumsfrist bei der Bundeskanzlei&lt;/i&gt; eintreffen müssen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vom Referendumskomitee geltend gemachten Verzögerungen durch Gemeinden betreffen 4‘974 Unterschriften. Gemäss Artikel 62 BPR sind Amtsstellen verpflichtet, die bescheinigten Unterschriften den Referendumskomitees unverzüglich zurückzugeben. Derselbe Artikel verpflichtet auch die Urheber des Referendums, die Unterschriftenlisten rechtzeitig vor Ablauf der Referendumsfrist der Amtsstelle für die Stimmrechtsbescheinigungen zuzustellen. Laut Aussagen des Referendumskomitees wurden die beanstandeten 4‘974 Unterschriften den Gemeinden knapp vor dem 27. September 2012 (Ablauf der Sammelfrist) am 19., 24. und 25. September 2012 zur Bescheinigung zugestellt. Wie aus dem Schreiben des Staatsrats des Kantons Genf an den Bundesrat vom 10. Oktober 2012 hervorgeht, sind in Genf rund die Hälfte (48,7 Prozent) der gesammelten Unterschriften vom 97. bis zum 99. Tag der Referendumsfrist zur Stimmrechtsbescheinigung eingereicht worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um Belastungsspitzen bei den Stimmregisterführerinnen und -führern der Gemeinden zu vermeiden, weisen der Bundesrat in seiner Botschaft von 1975 und die Bundeskanzlei in ihrem Leitfaden an die Komitees darauf hin, bei der Einholung der Stimmrechtsbescheinigungen auf die Leistungsfähigkeit der Behörden Rücksicht zu nehmen. Stimmrechtsbescheinigungen sollen laufend, zeitlich gestaffelt und portionenweise eingeholt werden. Zu diesem Zweck hat der Gesetzgeber 1996 die Referendumsfrist von 90 auf 100 Tage verlängert. Mit dieser Fristverlängerung wurde dem Umstand Rechnung getragen, dass die Referendumskomitees die Stimmrechtsbescheinigungen rechtzeitig vor Ablauf der Referendumsfrist einholen können. Aus dem Stimmrecht allein leitet sich aus diesem Grund noch kein Anspruch auf Prüfung und Beglaubigung der Unterschriften während der laufenden Sammlung ab - ein Restrisiko bleibt. Es ist daher von den Komitees eine Sicherheitsmarge einzuberechnen und von Vorteil, deutlich mehr als das verlangte Unterschriftenminimum einzureichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Nichtzustandekommens-Verfügungen werden am 6. November 2012 im Bundesblatt publiziert. Sie sind zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht rechtskräftig. Mit Eröffnung der Nichtzustandekommens-Verfügungen an die Komitees und der Publikation im Bundesblatt beginnt die jeweils 30-tägige Beschwerdefrist. Die Verfügungen können beim Bundesgericht von den Komitees oder mittels Popularbeschwerde angefochten werden. Für die Komitees beginnt die Beschwerdefrist einen Tag nach Eröffnung, d.h. bei Zugang am 1. November folglich am 2. November 2012. Im Fall der Popularbeschwerde läuft die Beschwerdefrist ab Publikation im Bundesblatt vom 6. November 2012, konkret ab 7. November 2012. Das Nichtzustandekommen der Referenden wird rechtskräftig, wenn die Beschwerdefrist unbenutzt verstrichen oder die Entscheide der Bundeskanzlei vom Bundesgericht gestützt worden sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="103148">
        <title>Abkommen Schweiz–Deutschland: Nichtzustandekommens-Verfügung der Bundeskanzlei vom 30. Oktober 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>301</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28470.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103149">
        <title>Abkommen Schweiz–Grossbritannien: Nichtzustandekommens-Verfügung der Bundeskanzlei vom 30. Oktober 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>245</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28471.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103150">
        <title>Abkommen Schweiz–Österreich: Nichtzustandekommens-Verfügung der Bundeskanzlei vom 30. Oktober 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28472.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Décisions de non-aboutissement concernant les trois référendums lancés contre les accords sur l’imposition à la source</title>
      <lead>Les référendums lancés contre les trois accords sur l'imposition à la source conclus avec l'Allemagne, le Royaume-Uni et l'Autriche n’ont pas abouti (décisions de non-aboutissement de la Chancellerie fédérale du 30 octobre 2012).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le référendum lancé contre l'arrêté fédéral du 15 juin 2012 portant approbation de l'accord concernant la coopération en matière de fiscalité et de marchés financiers entre la Suisse et l'Allemagne et du protocole le modifiant n'a pas abouti. Sur les 48 604 signatures au plus déposées à la Chancellerie fédérale dans le délai imparti, seules 48 454 au plus sont valables, dans l'hypothèse la plus favorable en validant tous les cas douteux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le référendum lancé contre l'arrêté fédéral du 15 juin 2012 portant approbation de l'accord concernant la coopération en matière de fiscalité entre la Suisse et le Royaume-Uni et du protocole le modifiant n'a pas abouti. Sur les 47 544 signatures déposées à la Chancellerie fédérale dans le délai imparti, seules 47 363 au plus sont valables, dans l'hypothèse la plus favorable en validant tous les cas douteux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le référendum lancé contre l'arrêté fédéral du 15 juin 2012 portant approbation de l'accord concernant la coopération en matière de fiscalité et de marchés financiers entre la Suisse et l'Autriche n'a pas abouti. Sur les 46 848 signatures déposées à la Chancellerie fédérale dans le délai imparti, seules 46 656 au plus sont valables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorsque plusieurs contrôles sont effectués, la Chancellerie fédérale comptabilise toujours le résultat le plus respectueux de la volonté des citoyens et le plus favorable pour le comité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre du droit d'être entendu, le comité référendaire « Stop aux rapaces fiscaux étrangers » de l'ASIN a fait valoir que les signatures déposées le 1er octobre 2012, après l'expiration du délai de récolte des signatures prévu par la Constitution, auraient dû être prises en compte lors du dépouillement. La Chancellerie fédérale ne l'a pas suivi et a rendu des décisions de non-aboutissement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les délais impartis pour la récolte des signatures à l'appui des référendums sont fixés dans la Constitution (art. 141) et réglés dans loi sur les droits politiques (art. 66). Conformément à la Constitution et à la loi, la Chancellerie fédérale a estimé que les signatures déposées après l'expiration du délai imparti pour la récolte des signatures étaient arrivées trop tard et qu'elles n'étaient donc pas valables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Chancellerie fédérale ne peut pas cautionner l'argument de l'ASIN, selon lequel les référendums contre les accords conclus avec l'Allemagne et le Royaume-Uni auraient abouti grâce au nombre d'électeurs qui ont déclaré leur volonté dans les 100 jours impartis. En effet, le délai référendaire inclut indubitablement l'établissement des attestations de la qualité d'électeur. La loi prévoit expressément que les signatures doivent être déposées à la Chancellerie fédérale munies de ces attestations. Selon l'ASIN, c'est la date de &lt;i&gt;réception des listes de signatures dans les communes&lt;/i&gt; (cachet d'entrée du courrier) qui est déterminante pour le respect du délai. La Chancellerie fédérale ne peut pas suivre l'ASIN dans l‘interprétation qu'elle fait de l'art. 59&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; de la loi sur les droits politiques. Elle estime que cette interprétation équivaut à une prolongation du délai référendaire non conforme à la Constitution. L'art. 59&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; prévoit expressément que les signatures doivent être &lt;i&gt;déposées à la Chancellerie fédérale avant l'expiration du délai référendaire, munies des attestations de la qualité d'électeur&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4974 signatures sont concernées par les retards des communes invoqués par le comité référendaire. En vertu de l'art. 62 de la loi sur les droits politiques, les services compétents sont tenus de renvoyer sans retard les signatures attestées aux comités référendaires. En vertu du même article, les comités référendaires sont quant à eux tenus d'adresser les listes de signatures suffisamment tôt avant l'expiration du délai référendaire au service compétent pour attester la qualité d'électeur. Selon les indications du comité référendaire, les 4974 signatures contestées ont été adressées aux services compétents les 19, 24 et 25 septembre 2012, soit peu de temps avant l'expiration du délai (27 septembre 2012). Comme il ressort du courrier que le Conseil d'Etat du canton de Genève a adressé le 10 octobre 2012 au Conseil fédéral, près de la moitié (48,7 %) des signatures recueillies ont été remises pour l'attestation de la qualité d'électeur à une date qui va du 97e au 99e jour du délai référendaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral, dans son message de 1975, et la Chancellerie fédérale, dans son guide à l'usage des auteurs d'un référendum, rappellent que les attestations de la qualité d'électeur « devraient si possible être demandées immédiatement, régulièrement et en plusieurs fois » afin que les périodes de surcharge de travail des préposés au registre puissent être évitées. Dans ce but le législateur a fait passer le délai référendaire de 90 à 100 jours en 1996. Cette prolongation de 10 jours tenait compte du fait que les comités référendaires peuvent se procurer les attestations de la qualité d'électeur suffisamment tôt avant l'expiration du délai référendaire. Le simple droit de vote ne fonde donc pas un droit à ce que les signatures soient contrôlées et attestées pendant la durée de la récolte. Un risque résiduel subsiste, aussi les comités ont-ils intérêt à se ménager une marge de sécurité et à déposer bien plus de signatures que le minimum requis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les décisions de non-aboutissement seront publiées le 6 novembre 2012 dans la Feuille fédérale. A ce stade, elles ne seront pas encore en force. Le délai de recours de 30 jours commence à courir à compter de leur notification aux comités référendaires et de leur publication dans la Feuille fédérale. Les décisions de non-aboutissement peuvent être attaquées devant le Tribunal fédéral par la voie d'un recours des comités référendaires ou d'une action populaire. En cas de recours des comités, le délai de recours commence à courir un jour après la notification, soit le 2 novembre 2012 pour les décisions notifiées le 1er novembre. Dans le cas d'une action populaire, le délai de recours commence à courir dès la publication des décisions dans la Feuille fédérale du 6 novembre 2012, soit à partir du 7 novembre 2012.Le non-aboutissement des référendums entre en force si le délai de recours expire sans qu'un recours ait été déposé ou si le Tribunal fédéral appuie les décisions de la Chancellerie fédérale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="103157">
        <title>Accord conclu avec l'Allemagne : décision de non-aboutissement de la Chancellerie fédérale du 30 octobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>489</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28473.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103158">
        <title>Accord conclu avec le Royaume-Uni : décision de non-aboutissement de la Chancellerie fédérale du 30 octobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>398</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28474.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103159">
        <title>Accord conclu avec l'Autriche: décision de non-aboutissement de la Chancellerie fédérale du 30 octobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28475.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Decisioni di non riuscita dei tre referendum contro le convenzioni sull’imposizione alla fonte</title>
      <lead>I referendum contro le convenzioni sull’imposizione alla fonte tra Svizzera e Germania, tra Svizzera e Gran Bretagna nonché tra Svizzera e Austria non sono riusciti (decisioni di non riuscita della Cancelleria federale del 30 ottobre 2012).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il referendum contro il decreto federale del 15 giugno 2012 che approva la Convenzione tra la Confederazione Svizzera e la Repubblica federale di Germania concernente la colla­bora­zione in ambito di fiscalità e di mercati finanziari e il relativo Protocollo di modifica non è riu­scito. Presso la Cancelleria federale sono state depositate entro il termine prescritto al mas­simo 48 604 firme di cui, nella migliore delle ipotesi e includendo anche i casi dubbi, al mas­simo 48 454 valide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il referendum contro il decreto federale del 15 giugno 2012 che approva la Convenzione tra la Confederazione Svizzera e il Regno Unito concernente la collaborazione in ambito fiscale e il relativo Protocollo di modifica non è riuscito. Presso la Cancelleria federale sono state depositate entro il termine prescritto al massimo 47 544 firme di cui, nella migliore delle ipo­tesi e includendo anche i casi dubbi, al massimo 47 363 valide. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il referendum contro il decreto federale del 15 giugno 2012 che approva la Convenzione tra la Svizzera e l'Austria concernente la collaborazione in ambito di fiscalità e di mercati finan­ziari non è riuscito. Presso la Cancelleria federale sono state depositate entro il termine pre­scritto 46 848 firme di cui al massimo 46 656 valide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se sono eseguiti più controlli, la Cancelleria federale prende sempre in considerazione - a beneficio dei diritti popolari - i risultati maggiormente favorevoli ai comitati referendari e alla volontà dei cittadini. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con le sue decisioni di non riuscita, la Cancelleria federale si è scostata dall'opinione espres­sa dal comitato referendario «Fermiamo i balivi fiscali stranieri» dell'ASNI. Quando è stata sentita, l'ASNI ha infatti affermato che nel conteggio si sarebbero dovute prendere in consi­dera­zione anche le firme depositate il 1° ottobre 2012, ossia dopo la scadenza del termine costi­tuzionale per la raccolta delle stesse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I termini per la raccolta delle firme per i referendum sono disciplinati chiaramente nella Costituzione federale (art. 141 Cost.) e nella legge sui diritti politici (art. 66 LDP). In ossequio alla Costituzione federale e alla legge, la Cancelleria federale non ha per­tanto con­siderato valide le firme depositate dopo la scadenza del termine di raccolta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Cancelleria federale non può condividere l'interpretazione dell'ASNI, secondo cui il refe­rendum contro la convenzione con la Germania e quello contro la convenzione con la Gran Bretagna sarebbero riusciti grazie al numero di aventi diritto di voto che hanno espresso la loro volontà entro il termine di 100 giorni. Il termine di referendum include inequivocabilmente il tempo necessario per il rilascio delle attestazioni del diritto di voto. La legge stabilisce che le firme depositate presso la Cancelleria federale devono essere già attestate. L'ASNI ha fatto valere che per il rispetto del termine è determinante &lt;i&gt;l'arrivo delle liste di firme presso i Comuni &lt;/i&gt;(ossia la data dell'ar­rivo tramite la posta presso i Comuni). La Cancelleria federale non può accettare l'inter­pretazione dell'articolo 59&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; LDP difesa dal comitato. Essa ritiene infatti che l'inter­pretazione dell'ASNI sia in pratica un prolungamento del termine di referen­dum contrario alla Costi­tuzione. L'articolo 59&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; LDP recita infatti espressamente che le firme e &lt;i&gt;le relative atte­stazioni del diritto di voto devono essere depositate presso la Cancelleria federale entro la scadenza del termine di referendum.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I ritardi da parte dei Comuni fatti valere dal comitato referendario concernono 4 974 firme. Secondo l'articolo 62 LDP i servizi competenti hanno l'obbligo di rinviare senza indugio le firme attestate ai mittenti. Lo stesso articolo obbliga i promotori del referendum a inviare tempestivamente le liste di firme al servizio competente per l'attestazione del diritto di voto. Secondo le affermazioni del comitato referendario, le 4 974 firme litigiose sono state recapi­tate ai Comuni per attestazione soltanto poco prima del 27 settembre 2012 (scadenza del termine di raccolta delle firme) nonché il 19, 24 e 25 settembre 2012. Come risulta dalla lettera del 10 ottobre 2012 inviata dal Consiglio di Stato del Cantone di Ginevra al Consiglio federale, a Ginevra circa metà (48,7 %) delle firme raccolte sono state depositate - per l'otte­nimento dell'attestazione del diritto di voto - tra il 97° e il 99° giorno del termine di referendum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per evitare che i responsabili dei cataloghi elettorali nei Comuni siano confrontati con picchi di lavoro insormontabili, il Consiglio federale nel suo messaggio del 1975 e la Cancelleria federale nella sua Guida destinata ai promotori di un referendum hanno sottolineato l'impor­tanza di tenere conto delle capacità delle autorità nel rilascio delle attestazioni del diritto di voto. Queste ultime vanno richieste dai comitati in modo continuo e scaglionato. Per facilitare l'espletamento di queste pratiche, nel 1996 il Legislatore ha prolungato il termine di refe­rendum da 90 a 100 giorni. Il prolungamento del termine permette ai comitati di richie­dere tempestivamente le attestazioni. In sé il diritto di voto dei cittadini non implica il diritto di ottenere che l'esame e l'attestazione delle firme avvengano entro la scadenza del termine di referendum. Poiché permane un rischio residuo, i comitati sono quindi invitati a prevedere un mar­gine di sicurezza e a depositare un numero di firme nettamente superiore al limite mini­mo richiesto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le decisioni di non riuscita saranno pubblicate il 6 novembre 2012 nel Foglio federale e a quel punto non saranno ancora passate in giudicato. Potranno infatti essere impugnate entro 30 giorni dinanzi al Tribunale fede­rale mediante ricorso da parte dei comitati referendari oppure mediante ricorso popolare (art. 89 cpv. 3 della legge sul Tribunale federale). In caso di ricorso dei comitati, il termine decorre dal giorno successivo alla notifica delle decisioni di non riuscita quindi, in caso di notifica il 1o novembre, dal 2 novembre 2012, mentre per gli aventi diritto di voto il termine decorre dal giorno successivo alla pubbli­cazione nel Foglio federale, ossia dal 7 novembre 2012. Le decisioni di non riuscita passano in giudicato se il termine di ricorso decorre infruttuoso o se il Tribunale federale conferma le decisioni della Cancelleria federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <attachment id="103137">
        <title>Convenzione tra Svizzera e Germania: Decisione di non riuscita della Cancelleria federale del 30 ottobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28465.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103138">
        <title>Convenzione tra Svizzera e Gran Bretagna: Decisione di non riuscita della Cancelleria federale del 30 ottobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>257</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28466.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="103139">
        <title>Convenzione tra Svizzera e Austria: Decisione di non riuscita della Cancelleria federale del 30 ottobre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28467.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
