<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87803" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>«CircuBAT» verbessert Ökobilanz der E-Mobilität</title>
      <lead>Das Forschungsprojekt CircuBAT will den Kreis zwischen Produktion, Anwendung und Recycling von Lithium-Ionen-Batterien aus der Mobilität schliessen. Dafür suchen sieben Schweizer Forschungsinstitutionen sowie 24 Unternehmen gemeinsam nach Optimierungsmöglichkeiten für mehr Nachhaltigkeit in allen Lebensabschnitten der Batterie. Das Projekt ist Teil der neu lancierten Flagship Initiative der Förderagentur Innosuisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Elektrofahrzeuge sind zentral für eine klimafreundlichere Mobilität. Vor Kritik gefeit sind sie allerdings nicht, denn insbesondere die Antriebsbatterie bietet in Sachen Nachhaltigkeit grosses Verbesserungspotenzial. An dieser Stelle setzt CircuBAT an. Ziel des neu gestarteten Forschungsprojektes ist es, in den nächsten vier Jahren ein zirkuläres Geschäftsmodell für Lithium-Ionen-Batterien aus der Mobilität zu etablieren. «Das verbessert die Ökobilanz von Elektrofahrzeugen, stellt Speicher für die Energiewende zur Verfügung und spart Ressourcen», sagt Projektleiter Andrea Vezzini von der Berner Fachhochschule (BFH).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Zusammenarbeit von Forschung und Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Projekt CircuBAT übernimmt die BFH die Rolle des «Leading House». Beteiligt sind auf Seite der Wissenschaft sechs weitere Schweizer Forschungsinstitutionen: die Empa, das «Centre Suisse d’Electronique et de Microtechnique» (CSEM), die Universität St. Gallen (HSG), die Ostschweizer Fachhochschule OST, der Switzerland Innovation Park Biel/Bienne SIPBB und die EPFL. Zudem sind insgesamt 24 Unternehmen beteiligt, von Materialspezialisten über Fertigungsunternehmen bis hin zu Anwendern und Anbietern von Elektrofahrzeugen. Dank dieser Zusammenarbeit von Wissenschaft und Wirtschaft deckt das Projekt alle Lebensabschnitte einer Batterie ab und Erkenntnisse aus der Forschung können direkt in der Anwendung getestet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;CircuBAT ist eines von 15 Projekten, welche die schweizerische Agentur für Innovationsförderung Innosuisse in der ersten Ausschreibung der Flagship-Initiative bewilligt hat. Die Initiative will systemische Innovationen in Bereichen fördern, die für einen grossen Teil der Wirtschaft oder Gesellschaft relevant sind und strebt nach Lösungen für aktuelle oder zukünftige Herausforderungen, die mehrere Akteure betreffen und nur durch deren Zusammenarbeit gemeistert werden können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Optimierung in allen Bereichen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Projekt CircuBAT sucht in allen Lebensabschnitten von Lithium-Ionen-Batterien nach Lösungen für verbesserte Nachhaltigkeit. Dazu gehört, die Lebensdauer der Batterien in ihrer ersten Anwendung zu verlängern. Erreichen wollen die Forschenden dies durch die Entwicklung optimaler Lade- und Entladestrategien sowie durch neue Konzepte für den Bau von Batterien, welche Reparaturen einfach möglich machen. Weiter sollen Batterien nach ihrer ersten Anwendung in der Mobilität als stationäre Energiespeicher zum Einsatz kommen. Im Projekt wird deshalb erforscht, wie sich diese am besten ins Stromnetz integrieren lassen und wie ein sicherer sowie effizienter Betrieb gewährleistet werden kann. Schliesslich suchen die Forschenden nach Lösungen für die Demontage und Materialrückgewinnung, so dass die Sekundärrohstoffe in grossen Mengen und guter Qualität der Produktion von neuen Batterien zugefügt werden können. Neben diesen technischen Fragen untersucht das Projekt auch sozioökonomische Aspekte und prüft ganzheitliche Geschäftsmodelle. CircuBAT wird damit einen wichtigen Beitrag zur Dekarbonisierung der Mobilität in der Schweiz und zur Nutzung von erneuerbaren Energien leisten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Drei Teilprojekte unter Leitung der Empa&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Von den sieben Teilprojekten werden drei von Empa-Forschenden geleitet. Das Teilprojekt «Materialrückgewinnung», das vom Empa-Forscher Rolf Widmer geleitet wird, verfolgt das Ziel, ein von Kyburz Switzerland entwickeltes Recyclingverfahren zu optimieren und weiterzuentwickeln. Die brennbaren Elemente der Batterie werden dabei in einem Wasserbad getrennt. So sollen Kupfer, Aluminium, Lithium, Mangan, Nickel und Kobalt in bester Qualität zurückgewonnen werden, um sie für die Produktion neuer Batterien einsetzen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Teilprojekt «Herstellung von Batteriezellen» soll den Herstellungsprozess energiesparender gestalten. Der bei weitem energieintensivste Schritt bei der Herstellung einer Lithium-Ionen-Batteriezelle ist die Trocknung der Batterie-Elektrode nach der Beschichtung. Durch eine trockene Elektrodenbeschichtung fiele dieser Schritt weg, was zu erheblichen Energie- und Kosteneinsparungen führen würde. Der Empa-Forscher Corsin Battaglia leitet dieses Teilprojekt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Teilprojekt «Nachhaltiges Geschäftsmodell» entwickeln Experten der Empa und der Universität St. Gallen zusammen mit weiteren Partnern ein tragfähiges Business-Model für ein nachhaltiges Batterierecyclingsystem. Dafür untersuchen sie unter anderem die ökologischen und sozialen Auswirkungen der anderen Teilprojekte. Mit Blick auf die gesamte Wertschöpfungskette sollen geeignete, wirtschaftlich vorteilhafte Geschäftsmodelle zur Umsetzung dieser Innovationen identifiziert, bewertet und evaluiert werden. Der Empa-Forscher Roland Hischier leitet gemeinsam mit Merla Kubli von der Universität St. Gallen dieses Teilprojekt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Andrea Vezzini, Projektleiter CircuBAT und Leiter Zentrum Energiespeicherung, Berner Fachhochschule (BFH), andrea.vezzini@bfh.ch, Tel. +41 32 321 63 72 Dr. Corsin Battaglia, Leiter Labor Materials for Energy Conversion, Empa, corsin.battaglia@empa.ch, Tel. +41 58 765 41 31 Dr. Roland Hischier, Technology and Society Laboratory, Empa, roland.hischier@empa.ch, Tel. +41 58 765 78 47 Rolf Widmer, Technology and Society Laboratory, Empa, rolf.widmer@empa.ch, Tel. +41 58 765 78 63 Redaktion / Medienkontakt: Anna-Sophie Herbst, Kommunikation, Berner Fachhochschule (BFH), anna-sophie.herbst@bfh.ch, Tel. +41 31 848 50 12 Dr. Michael Hagmann, Kommunikation, Empa, redaktion@empa.ch, Tel. +41 58 765 4592</contact>
      <attachment id="229283">
        <title>Empa-Forscher Corsin Battaglia leitet ein Teilprojekt des Forschungsprojekts CircuBAT. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70916.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229284">
        <title>Das Forschungsprojekt CircuBAT besteht aus sechs Teilprojekten und einer gemeinsamen Businessmodel-Evaluation. Bild: Circubat</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>955</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70917.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="229285">
        <title>CircuBAT project website</title>
        <uri>https://circubat.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229286">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/circubat</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229287">
        <title>Medienmitteilung der BFH</title>
        <uri>https://www.bfh.ch/ti/de/aktuell/medienmitteilungen/2022/projekt-circubat/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>CircuBAT améliore l’écobilan de l’e-mobilité</title>
      <lead>Le projet de recherche CircuBAT a pour ambition de refermer le cercle entre la production, l’utilisation et le recyclage des batteries lithium-ion employées pour la mobilité. À cette fin, sept institutions de recherche suisses et 24 entreprises collaboreront pour optimiser toutes les étapes de la vie d’une batterie afin d’accroitre sa durabilité. Ce projet s’inscrit dans l’Initiative Flagship récemment lancée par Innosuisse, l’agence pour l’encouragement de l’innovation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les véhicules électriques sont essentiels pour une mobilité plus respectueuse du climat. Pour améliorer encore leur bilan écologique sur l'ensemble de leur cycle de vie, c’est surtout leur pièce maitresse – la batterie lithium-ion – qui offre un grand potentiel. C’est là que CircuBAT entre en scène! Lancé officiellement aujourd’hui, ce projet ambitionne de mettre en place, au cours des quatre prochaines années, un modèle d’affaires circulaire et durable pour les batteries lithium-ion issues de la mobilité. Selon Andrea Vezzini, responsable du projet, «le but poursuivi est d’améliorer le bilan écologique des véhicules électriques, de fournir des capacités de stockage dans le cadre de la transition énergétique et d’économiser les ressources.»&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Coopération entre la recherche et l’économie&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L’Haute école spécialisée bernoise BFH assume la direction du projet CircuBAT. Côté science, six autres institutions de recherche suisses se sont jointes au projet: l’Empa, le Centre Suisse d’Électronique et de Microtechnique CSEM, l’Université de Saint-Gall (HSG), la Haute école spécialisée de Suisse orientale OST, le Switzerland Innovation Park Biel/Bienne SIPBB et l’EPFL. Quant au monde de l’économie et de l’industrie, il est représenté par 24 entreprises au total: spécialistes des matériaux, utilisateurs et fournisseurs de véhicules électriques et entreprises de fabrication notamment. Cette collaboration entre les secteurs de la science et de l’économie permet au projet de couvrir toutes les étapes de la vie d’une batterie. Par ailleurs, les enseignements de la recherche sont directement applicables en conditions réelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;CircuBAT est l’un des 15 projets approuvés par Innosuisse, l’agence suisse pour la promotion de l’innovation, dans le cadre du premier appel d’offres de son Initiative Flagship. Cette initiative entend stimuler l’innovation dans des domaines qui concernent une grande partie de l’économie ou de la société. Elle s’efforce de trouver des solutions à des défis actuels ou futurs, qui ne peuvent être résolus que par un travail collaboratif.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Optimisation dans tous les domaines&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le projet CircuBAT cherche des solutions pour faire progresser la durabilité des batteries lithium-ion, à toutes les étapes de leur vie. L’un des aspects porte sur la prolongation de la durée de vie des batteries au cours de leur première utilisation. Les scientifiques comptent y parvenir par des stratégies de charge et de décharge optimales ainsi que par de nouveaux concepts de fabrication de batteries, pour une réparation plus aisée. Un deuxième aspect concerne l’affectation des batteries après leur utilisation dans la mobilité : il est prévu qu’elles servent de réservoir stationnaire d’énergie. C’est pourquoi le projet se penche sur la meilleure façon de les intégrer à un niveau local et de garantir un fonctionnement sûr et efficace. Enfin, les chercheurs et les chercheuses veulent mettre au point des techniques de «demanufacturing» et de récupération des matériaux, afin que de grandes quantités de matières premières secondaires de bonne qualité puissent être intégrées au processus de production de nouvelles batteries. Outre ces questions techniques, le projet étudie également les aspects socioéconomiques et analyse des modèles commerciaux globaux. CircuBAT jouera ainsi un rôle majeur dans la décarbonisation de la mobilité en Suisse et la promotion des énergies renouvelables.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Trois workpackages sous la direction de l'Empa&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sur les sept sous-projets, trois sont dirigés par des chercheurs de l'Empa. Le sous-projet "Récupération des matériaux", dirigé par Rolf Widmer, a pour objectif d'optimiser et de développer un procédé de recyclage mis au point par Kyburz Switzerland. Les éléments combustibles de la batterie sont ainsi séparés dans un bain d'eau. Le cuivre, l'aluminium, le lithium, le manganèse, le nickel et le cobalt doivent ainsi être récupérés dans une qualité optimale afin de pouvoir les utiliser pour la production de nouvelles batteries.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le sous-projet "Fabrication de cellules de batteries" vise à rendre le processus de fabrication plus économe en énergie. L'étape de loin la plus gourmande en énergie lors de la fabrication d'une cellule de batterie lithium-ion est le séchage de l'électrode de la batterie après le revêtement. Un revêtement sec de l'électrode supprimerait cette étape, ce qui permettrait de réaliser d'importantes économies d'énergie et de coûts. Corsin Battaglia dirige ce sous-projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le sous-projet "Modèle commercial durable", des experts de l'Empa et de l'Université de Saint-Gall développent, en collaboration avec d'autres partenaires, un modèle commercial viable pour un système de recyclage durable des batteries. Pour ce faire, ils étudient entre autres les répercussions écologiques et sociales des autres sous-projets. En tenant compte de l'ensemble de la chaîne de création de valeur, il s'agit d'identifier, d'évaluer et de valoriser des modèles commerciaux appropriés et économiquement avantageux pour la mise en œuvre de ces innovations. Le chercheur de l'Empa Roland Hischier dirige ce sous-projet avec Merla Kubli de l'Université de Saint-Gall.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Andrea Vezzini, responsable de projet CircuBAT et responsable Centre BFH Stockage d’énergie, Haute école spécialisée bernoise BFH, andrea.vezzini@bfh.ch, Tél. +41 32 321 63 72 Dr. Corsin Battaglia, responsable Materials for Energy Conversion Laboratory, Empa, corsin.battaglia@empa.ch, Tél. +41 58 765 41 31 Dr. Roland Hischier, Technology and Society Laboratory, Empa, roland.hischier@empa.ch, Tél. +41 58 765 78 47 Rolf Widmer, Technology and Society Laboratory, Empa, rolf.widmer@empa.ch, Tél. +41 58 765 7863 Rédaction / Contact Médias: Anna-Sophie Herbst, spécialiste en communication, Haute école spécialisée bernoise BFH, Technique et informatique, anna-sophie.herbst@bfh.ch, Tél. +41 31 848 50 12 Dr. Michael Hagmann, Communication, Empa, redaktion@empa.ch, Tél. +41 58 765 4592</contact>
      <attachment id="229283">
        <title>Empa-Forscher Corsin Battaglia leitet ein Teilprojekt des Forschungsprojekts CircuBAT. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70916.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229284">
        <title>Das Forschungsprojekt CircuBAT besteht aus sechs Teilprojekten und einer gemeinsamen Businessmodel-Evaluation. Bild: Circubat</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>955</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70917.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="229285">
        <title>CircuBAT project website</title>
        <uri>https://circubat.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229286">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/circubat</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229287">
        <title>Medienmitteilung der BFH</title>
        <uri>https://www.bfh.ch/ti/de/aktuell/medienmitteilungen/2022/projekt-circubat/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>CircuBAT improves eco-balance of e-mobility</title>
      <lead>The research project CircuBAT aims to create a circular business model for the production, application and recycling of lithium-ion batteries used for mobility purposes. Seven Swiss research institutions and 24 companies are joining forces to look for ways to boost sustainability in all stages of a battery’s life cycle. The project is part of the newly launched Flagship Initiative of Innosuisse, the Swiss Innovation Agency.</lead>
      <text link="no">Electric vehicles are key to making mobility more environmentally friendly. Their core – the lithium-ion battery – in particular offers great potential in order to further improve their ecological balance over the entire life cycle. This is where CircuBAT comes in. Over the next four years, the newly launched research project aims to create a sustainable circular business model for lithium-ion batteries used in mobility. “This will improve the environmental performance of electric vehicles, provide storage systems needed for the energy transition and save resources,” says project leader Andrea Vezzini from Bern University of Applied Sciences BFH. ---Collaboration between research and commerce--- BFH is the Leading House in the CircuBAT project. On the science side, an additional six Swiss research institutions are involved in the project: Empa, the Swiss Center for Electronics and Microtechnology (CSEM), the University of St. Gallen (HSG), the Eastern Switzerland University of Applied Sciences (OST), the Switzerland Innovation Park Biel/Bienne (SIPBB) and the EPFL (Swiss Federal Institute of Technology). These institutions are joined by 24 companies from economy and industry, ranging from material specialists and manufacturing companies to users and providers of electric vehicles. Thanks to this collaboration between science and the economic world, the project covers all phases of a battery’s life cycle and research findings can be tested in practice. CircuBAT is one of 15 projects approved by Innosuisse during the first tender held by the Flagship Initiative. The initiative is looking to support systematic innovations in areas of relevance for a large part of the economy or society and focuses on solutions for current or future challenges affecting multiple stakeholders who need to come together to overcome them. ---Optimization in all areas--- The CircuBAT project focuses on finding solutions that boost sustainability in all phases of a lithium-ion battery’s life cycle. This includes extending the lifespan of batteries during their first application. Researchers hope to achieve this by developing optimal charging and discharging strategies as well as new concepts for battery construction that make repairs easy. In addition, the project intends to put batteries to use as stationary energy storage systems after they are retired from their first mobility-related application. It therefore looks at the best ways of integrating these batteries at a local level and ensuring their safe and efficient operation. Lastly, the researchers are looking for solutions for demanufacturing batteries and recovering materials that enable large quantities of high-quality secondary raw materials to be used to produce new batteries. On top of these technical issues, the project examines socio-economic aspects and holistic business models. CircuBAT will therefore play a key role in decarbonizing mobility in Switzerland and promoting the use of renewable energy. ---Three subprojects led by Empa--- Of the seven subprojects, three are led by Empa researchers. The subproject Material Recovery, led by Empa researcher Rolf Widmer, aims to optimize and further develop a recycling process developed by Kyburz Switzerland. In this process, the combustible elements of the battery are separated in a water bath. In this way, copper, aluminum, lithium, manganese, nickel and cobalt are to be recovered in top quality so that they can be used for the production of new batteries. The subproject "Production of battery cells" aims to make the manufacturing process more energy-efficient. By far the most energy-intensive step in the production of a lithium-ion battery cell is the drying of the battery electrode after coating. Dry electrode coatings would eliminate this step, resulting in significant energy and cost savings. Empa researcher Corsin Battaglia is leading this subproject. In the subproject "Sustainable Business Model", experts from Empa and the University of St. Gallen are working with other partners to develop a viable business model for a sustainable battery recycling system. For this purpose, they are investigating the ecological and social impacts of the other subprojects. With a view to the entire value chain, suitable, economically advantageous business models for implementing these innovations are to be identified, assessed and evaluated. Empa researcher Roland Hischier is leading this subproject together with Merla Kubli from the University of St. Gallen. </text>
      <contact>Prof. Dr. Andrea Vezzini, project leader CircuBAT and Head BFH Centre Energy storage, Bern University of Applied Sciences BFH, andrea.vezzini@bfh.ch, Tel. +41 32 321 63 72 Dr. Corsin Battaglia, Head Materials for Energy Conversion Laboratory, Empa, corsin.battaglia@empa.ch, Tel. +41 58 765 41 31 Dr. Roland Hischier, Technology and Society Laboratory, Empa, roland.hischier@empa.ch, Tel. +41 58 765 78 47 Rolf Widmer, Technology and Society Laboratory, Empa, rolf.widmer@empa.ch, Tel. +41 58 765 78 63 Editor / media contact: Anna-Sophie Herbst, communications specialist, Bern University of Applied Sciences, Department of Engineering and Computer Science, anna-sophie.herbst@bfh.ch, Tel. +41 31 848 50 12 Dr. Michael Hagmann, Communications, Empa, redaktion@empa.ch, Tel. +41 58 765 4592</contact>
      <attachment id="229283">
        <title>Empa-Forscher Corsin Battaglia leitet ein Teilprojekt des Forschungsprojekts CircuBAT. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>5138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70916.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229284">
        <title>Das Forschungsprojekt CircuBAT besteht aus sechs Teilprojekten und einer gemeinsamen Businessmodel-Evaluation. Bild: Circubat</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>955</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70917.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="229285">
        <title>CircuBAT project website</title>
        <uri>https://circubat.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229286">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/circubat</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229287">
        <title>Medienmitteilung der BFH</title>
        <uri>https://www.bfh.ch/ti/de/aktuell/medienmitteilungen/2022/projekt-circubat/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
