<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87580" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Cassis an Gedenkanlass für Opfer des Carunglücks von Siders</title>
      <lead>Rund 150 Angehörige sowie Repräsentanten der Schweiz, Belgiens und der Niederlande haben am Sonntag, 13. März 2022, an einer Gedenkfeier in Erinnerung an die Opfer des tragischen Carunglücks von Siders teilgenommen. Beim Unglück vor genau zehn Jahren waren 28 Menschen ums Leben gekommen, darunter 22 belgische und niederländische Kinder. Im Rahmen der offiziellen Zeremonie wurde eine Gedenktafelbei der bestehenden Erinnerungsstätte am Lac de Géronde enthüllt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der belgische Premierminister Alexander De Croo, der niederländische Staatsminister Piet Hein Donner, Bundespräsident Ignazio Cassis sowie die Regierungen des Kantons Wallis und der Stadt Siders gedachten der Opfer und sprachen den Familien ihre Unterstützung aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Der 13. März 2012 hat bei den Familien der 28 Opfer tiefe Spuren hinterlassen. Dieser Tag hat ihr Leben für immer verändert. Die Tragödie an diesem Tag hat Belgien, die Niederlande, die ganze Schweiz – und insbesondere den Kanton Wallis – erschüttert. Sie teilen das Leid der Hinterbliebenen. Zehn Jahre danach gibt es kein Vergessen», sagte Bundespräsident Ignazio Cassis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Behörden der Schweiz, Belgiens, der Niederlande und des Wallis legten anschliessend bei der Erinnerungsstätte am Lac de Géronde Kränze nieder, um der Opfer des Unglücks zu gedenken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Am Rande der offiziellen Gedenkfeier trafen sich der Bundespräsident und der belgische Premierminister zu einem bilateralen Austausch. Dabei kamen der russische Angriffskrieg gegen die Ukraine, die Hilfsleistungen für die Menschen in der Ukraine und die europäische Sicherheitspolitik sowie die Beziehungen der Schweiz zur Europäischen Union und deren Mitgliedsstaaten zur Sprache.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération Cassis rend hommage aux victimes de l’accident de car de Sierre</title>
      <lead>Près de 150 proches des victimes du tragique accident de car de Sierre ont participé aujourd’hui à une cérémonie de commémoration aux côtés de représentants officiels de la Belgique, des Pays-Bas, du président de la Confédération Ignazio Cassis et des autorités valaisannes. L’accident, survenu il y a dix ans jour pour jour, avait coûté la vie à 28 personnes, dont 22 enfants belges et néerlandais. A cette occasion, une plaque commémorative a été déposée près du mémorial existant sur le site du lac de Géronde.</lead>
      <text link="no">Le premier ministre belge Alexander De Croo, le ministre d’État néerlandais Piet Hein Donner, le président de la Confédération Ignazio Cassis ainsi que les gouvernements du canton du Valais et de la ville de Sierre ont rendu hommage aux victimes et ont adressé leur soutien aux familles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Le 13 mars 2012 aura profondément marqué les familles des 28 victimes. Ce jour-là, leur vie a basculé à jamais. Ce jour-là, ce sont la Belgique, les Pays-Bas, la Suisse tout entière – et en particulier le canton du Valais – qui ont été bouleversés par ce drame. Qui ont partagé leur douleur. Dix ans après, nous n’oublions pas », a déclaré le président de la Confédération Ignazio Cassis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les autorités suisses, belges, hollandaises et valaisannes ont ensuite déposé des couronnes de fleurs près du mémorial du site de Géronde, en mémoire des victimes de l’accident.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En marge de la cérémonie officielle de commémoration, le président de la Confédération et le Premier ministre belge se sont rencontrés pour un échange bilatéral. Leurs entretiens ont porté sur l’attaque militaire russe contre l’Ukraine, l’aide à la population dans ce pays, la politique de sécurité européenne et les relations de la Suisse avec l’Union européenne et ses États membres.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Ignazio Cassis rende omaggio alle vittime dell’incidente di un autobus a Sierre</title>
      <lead>Circa 150 parenti e amici delle vittime del tragico incidente di Sierre hanno partecipato oggi a una cerimonia di commemorazione insieme ai rappresentanti ufficiali del Belgio e dei Paesi Bassi nonché al presidente della Confederazione Ignazio Cassis e alle autorità vallesane. L’incidente, avvenuto dieci anni fa, era costato la vita a 28 persone, tra cui 22 bambini belgi e olandesi. In questa occasione è stata posta una targa commemorativa vicino al memoriale sul sito del lago di Géronde.</lead>
      <text link="no">Il primo ministro belga Alexander De Croo, il ministro di Stato dei Paesi Bassi Piet Hein Donner, il presidente della Confederazione Ignazio Cassis e i governi del Cantone del Vallese e della città di Sierre hanno reso omaggio alle vittime ed espresso la loro vicinanza alle famiglie. «Il 13 marzo 2012 ha profondamente segnato le famiglie delle 28 vittime.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quel giorno, le loro vite sono cambiate per sempre. Quel giorno, il Belgio, i Paesi Bassi, tutta la Svizzera – e in particolare il Cantone del Vallese – sono stati sconvolti da questo dramma e hanno condiviso il dolore delle famiglie. Dieci anni dopo, non abbiamo dimenticato», ha dichiarato il presidente della Confederazione Ignazio Cassis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le autorità svizzere, belghe, neerlandesi e vallesane hanno poi deposto corone di fiori vicino al memoriale del sito di Géronde in ricordo delle vittime dell’incidente. A margine della cerimonia ufficiale di commemorazione, il presidente della Confederazione e il primo ministro belga si sono incontrati per uno scambio bilaterale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I colloqui si sono concentrati sull’attacco militare russo contro l’Ucraina, sull’aiuto alla popolazione in questo Paese, sulla politica di sicurezza europea e sulle relazioni della Svizzera con l’Unione europea e i suoi Stati membri. </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President of the Swiss Confederation Ignazio Cassis pays tribute to victims of the Sierre coach accident</title>
      <lead>Around 150 relatives of the victims of the tragic coach accident in Sierre took part in a commemoration ceremony today alongside the President of the Swiss Confederation, Ignazio Cassis, and official representatives from Belgium, the Netherlands and the Canton of Valais. The tragic accident, which occurred ten years ago to this day, cost the lives of 28 people, including 22 Belgian and Dutch children. A commemorative plaque was unveiled today at the memorial site on the shores of Lake Géronde.</lead>
      <text link="no">Belgian Prime Minister Alexander De Croo, Dutch Minister of State Piet Hein Donner, Swiss President Ignazio Cassis and representatives of the governments of the Canton of Valais and the City of Sierre paid tribute to the victims and expressed their support for their families.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"13 March 2012 forever changed the lives of the 28 victims. The tragic accident that occurred that day left the people of Belgium, the Netherlands and all of Switzerland – especially in the canton of Valais – shaken to the core and united in grief with the families.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ten years on, we have not forgotten," said Cassis. Representatives of the Swiss, Belgian, Dutch and Valais authorities then laid wreaths at the Géronde memorial to the victims of the accident. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the margins of the commemoration ceremony, Mr Cassis and Mr De Croo also held a bilateral meeting to discuss the Russian military attack against Ukraine, efforts to deliver aid to the people of Ukraine, European security policy and Switzerland's relations with the European Union and its member states.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
