<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87533" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2022-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ehemaliges Munitionslager Mitholz: Evakuations- und Sicherheitsperimeter sowie Linienführung der Strasse definiert</title>
      <lead>Im Hinblick auf die Räumung des ehemaligen Munitionslagers Mitholz hat das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) die Bevölkerung heute darüber informiert, in welcher Gefahrenzone sich ihre Liegenschaft befindet und was dies für sie bedeutet. Abgestufte Gefahrenzonen machen es möglich, dass nicht alle Bewohnerinnen und Bewohner Mitholz verlassen müssen und Teile des Dorfes weiterhin landwirtschaftlich bewirtschaftet werden können. Abhängig von der Entfernung zum ehemaligen Munitionslager Mitholz wurden ein Anlage-, ein Sicherheits- und ein Evakuationsperimeter definiert. Das VBS unterstützt die Bevölkerung unabhängig davon, in welchem Perimeter sie leben. Für die im künftigen Schutztunnel geführte Nationalstrasse konnte eine Linienführung gefunden werden, die sich bestmöglich ins Orts- und Landschaftsbild einfügt. Die für die Räumung notwendigen Baustellensituationen und Infrastrukturen werden in einem kompakten Bereich zusammengefasst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die grösste Gefahr des 1947 explodierten, ehemaligen Munitionslagers Mitholz geht von Munitionsrückständen im verschütteten Bahnstollen vor den Kavernen aus. Verschiedene technische Untersuchungen zur Beschaffenheit und zur Lage der Munitionsrückstände liefern wichtige Grundlagen zur Beurteilung der Gefahr und verfeinern das Bild stetig. Jedoch sind weite Strecken des Bahnstollens komplett eingestürzt, so dass wesentliche Bereiche nicht erkundet und untersucht werden können. Gesicherte Erkenntnisse (z.B. bezüglich der Munitionsverteilung) werden erst möglich sein, wenn die Felsmasse der Fluh abgetragen wurde und mit dem Räumprozess zu den Munitionsrückständen im Bahnstollen vorgedrungen werden kann. Die grossen Unsicherheiten müssen bei der Planung der Schutz- und Sicherheitsmassnahmen berücksichtigt werden, um die bestmögliche Sicherheit für die Bevölkerung und die Verkehrsteilnehmenden auf Strasse und Schiene zu gewährleisten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nicht alle Bewohner werden Mitholz verlassen müssen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Derzeit wird die Risikoanalyse VBS 2022 erarbeitet, die Vorgaben für die Gefahrenzonen und damit für den Umzug der Bevölkerung sowie die Bemessung der Schutzbauten macht. Auf dieser Grundlage konnten die Evakuations-, Sicherheits- und Anlageperimeter, die Linienführung der Schutzbauwerke sowie die Flächen für Installationen und Bauarbeiten definiert werden. Zu diesen Aspekten des Sachplan-Objektblattes Mitholz wird im 2. Quartal 2022 ein Mitwirkungsverfahren durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Prinzip «Schalenmodell» mit abgestuften Gefahrenzonen und die Definition von Perimetern ermöglichen es, dass nicht alle Bewohnerinnen und Bewohner Mitholz verlassen müssen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Die Räumprozesse mit grossen Munitionsmengen konzentrieren sich auf den verschütteten ehemaligen Bahnstollen sowie den direkt angrenzenden Schuttkegel vor der Anlage. Dieser Bereich bildet den gesicherten &lt;b&gt;Anlageperimeter&lt;/b&gt;. Dort gelten besondere Zugangsbeschränkungen mit Eintritt nur für berechtigte Personen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• In der erweiterten Gefahrenzone, dem &lt;b&gt;Sicherheitsperimeter&lt;/b&gt;, dürfen sich Personen nicht dauerhaft aufhalten. Die Bewohnerinnen und Bewohner müssen ihre Häuser verlassen und an einen sicheren Ort umziehen. Im Sicherheitsperimeter wird aber eine landwirtschaftliche Bewirtschaftung unter Auflagen möglich sein. Bei der Definition der Vorgaben für die Bewirtschaftung wird das VBS den vielfältigen Ansprüchen so weit als möglich Rechnung tragen. Unter Berücksichtigung der jeweiligen Gefahrenexposition werden spezifische und standortabhängige Regelungen für zeitlich begrenzte landwirtschaftliche Nutzungen erarbeitet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Die äusserste Gefahrenzone ist der &lt;b&gt;Evakuationsperimeter&lt;/b&gt;, in dem Leben und Wohnen weiterhin erlaubt ist. Allerdings müssen die Bewohnerinnen und Bewohner auch hier mit temporären Evakuierungen und mit weiteren Einschränkungen aufgrund der Räumarbeiten rechnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Perimeter erfüllen die Vorgaben der Störfallverordnung und der Weisungen über das Sicherheitskonzept für den Umgang mit Munition und Explosivstoffen des VBS. Sie berücksichtigen nach dem Vorsorgeprinzip auch die grossen Unsicherheiten, zum Beispiel bezüglich der Munitionsverteilung. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mitholz wird zur Baustelle – Unterstützung unabhängig von Gefahrenzone&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das VBS wird sämtliche Grundstücke im Anlageperimeter und die bewohnten Liegenschaften im Sicherheitsperimeter erwerben – dort ist die Gefahr zu gross für eine permanente Wohnnutzung. Unabhängig vom Perimeter erwirbt das VBS alle Liegenschaften die im Rahmen der Räumung benötigt werden. Die Liegenschaftskäufe und Umzüge müssen bis spätestens 2030 abgeschlossen sein. Für den Bau der Schutzbauten für Strasse und Bahn müssen erste Bewohnerinnen und Bewohner ab 2025 ihre Häuser verlassen. Bereits ab dem geplanten Beginn der Vorbereitungsmassnahmen muss in diesem Gebiet jedoch mit Einschränkungen wie temporären Evakuierungen gerechnet werden. Für die Erstellung der Schutzbauten und den für die Räumung notwendigen Abbau der Fluh braucht es Grossbaustellen mit schwerem Material. Die Bewohnerinnen und Bewohner im gesamten Evakuationsperimeter werden von grösseren Einschränkungen und Belastungen durch Lärm, Staub und Erschütterungen betroffen sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese unvermeidlichen Beeinträchtigungen verringern die Lebensqualität in Mitholz für die Dauer bis zum Abschluss der Räumung. Daher unterstützt das VBS weiterhin alle Bewohnerinnen und Bewohner innerhalb des gesamten Evakuationsperimeters, wenn diese einen Wegzug wünschen. Auch alle weiteren Unterstützungsangebote bleiben bestehen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Linienführung der Nationalstrasse zum Teil im Berg &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Damit die Nationalstrasse als wichtiger Verkehrsträger für die Verbindung zwischen den Kantonen Bern und Wallis während der Räumung geschützt ist, soll der bestehende Lawinenschutztunnel in Richtung Frutigen verlängert werden. Diese Schutzbaute wird nach Abschluss der Räumung als Ortsumfahrung bestehen bleiben. Für die Linienführung wurden 8 Varianten mit 4 Untervarianten evaluiert. Als Best-Variante hat sich die Variante östlich der heutigen Ortsdurchfahrt klar positioniert. Mit einem im Fels erstellten Tunnelteil tangiert diese nur wenige Gebäude und ermöglicht eine kompakte Baustellensituation, da sie innerhalb des von Bauarbeiten für die Räumung und die Schutzbaute Bahngalerie betroffenen Gebietes verläuft. Weitere Pluspunkte dieser Variante waren die gute Integration ins Ortsbild mit weniger Beeinträchtigungen für die Siedlung und Umwelt und weniger bautechnische Risiken. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Grosser Platzbedarf für Infrastrukturen &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei allen Planungen stehen Sicherheitsüberlegungen an oberster Stelle. Für die Räumung und Entsorgung der Munitionsrückstände muss eine geschützte Infrastruktur bereitgestellt werden. Aus Gründen der Sicherheit werden kurze Transportwege angestrebt – so sollen die Munitionsrückstände möglichst vor Ort umweltverträglich verarbeitet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Planung zeigt, dass diese Räum- und Entsorgungsinfrastruktur sowie die weiteren Installationen viel Platz brauchen werden. Gleichzeitig ist es dem VBS ein grosses Anliegen, die wertvollen Landwirtschaftsflächen im engen Tal so weit als möglich für die Bewirtschaftung zu erhalten. Zudem müssen die Räume mit weiteren Grossbaustellen wie dem Ausbau des Lötschberg-Basistunnels koordiniert werden. Ziel ist es, die Baustellen kompakt, mit möglichst wenig Platzbedarf und innerhalb des Sicherheitsperimeters zu organisieren. So können weitere Gefahrenzonen vermieden und die Auswirkungen des Projekts auf die Bevölkerung sowie auf das Natur- und Landschaftsbild möglichst tief gehalten werden. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sorge zur Umwelt tragen – bereits bei den Planungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Durch den Abbau der Fluh und des Schuttkegels sowie die Erstellung der Schutzbauten Strasse und Bahn fallen grosse Materialmengen an, die zwischengelagert und später teilweise wieder eingebaut werden. Es ergeben sich zwangsweise grössere Veränderungen im Terrain und Auswirkungen auf den sehr nahe am verschütteten Bahnstollen vorbeiführenden Stegenbach. Ausserdem erfordert die Naturgefahrensituation im Bereich der Baustelle eine Verbesserung der Schutzmassnahmen. Bei allen Planungen wird sorgfältig auf nachhaltige Massnahmen zum Schutz der Umwelt und besonders des Wassers geachtet. Weiter wird das durch die Explosionen und Brände teilweise mit Schadstoffen belastete Abbaumaterial auf umweltgefährdende Stoffe untersucht und bei Bedarf vor Ort gereinigt. Das bestehende Wassermonitoring wird während der ganzen Räumung weitergeführt und laufend den aktuellen Bedürfnissen angepasst. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zukünftig keine Gefahr mehr durch Munition in Mitholz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Ereignis 1947 hat Munitionsrückstände im ganzen Talboden verteilt. Aus Sicherheitsgründen werden alle Flächen die von Bauarbeiten betroffen sind, vorgängig von Kampfmittelräumern der Schweizer Armee abgesucht und allfällige Munitionsrückstände beseitigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Räumung übernehmen die Behörden die Verantwortung und setzen sich dafür ein, dass das Problem der Munition in Mitholz endgültig gelöst wird. So werden für den ganzen von der Explosion vor bald 75 Jahren betroffenen Bereich Räumziele definiert, damit die Munitionsrückstände in Mitholz möglichst komplett geräumt werden und keine Gefahr für spontane Explosionen mehr darstellen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="228590">
        <title>Anlage-, Sicherheits- und Evakuationsperimeter</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1694</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70544.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228597">
        <title>Präsentation: Evakuations-und Sicherheitsperimeter Linienführung Nationalstrasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228587">
        <title>Videobotschaft von Bundesrätin Viola Amherd</title>
        <uri>https://youtu.be/ilqvazfwF2Y</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228593">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/umwelt/umweltschutz/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228596">
        <title>Bericht: Variantenvergleich ehemaliges Munitionsdepot Mitholz Teilprojekt Schutzbauten Strasse</title>
        <uri>https://bit.ly/3t8ubtH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228598">
        <title>Fachgespräch 9. März 2022</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=q0RAWpLD95U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ancien dépôt de munitions de Mitholz : Les périmètres d'évacuation et de sécurité ainsi que le tracé de la route sont définis</title>
      <lead>En vue de l'évacuation de l'ancien dépôt de munitions de Mitholz, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a indiqué aujourd'hui dans quelle zone de danger chaque immeuble se trouve et ce que cela signifie pour les personnes qui y habitent. La répartition du terrain en plusieurs zones de danger en fonction des risques encourus permet à une partie de la population de ne pas devoir quitter Mitholz et à certains terrains agricoles du village de continuer à être exploités. Différents périmètres (de l'installation, de sécurité et d'évacuation) ont été définis en fonction de leur distance par rapport à l'ancien dépôt de munitions de Mitholz. Quel que soit le périmètre dans lequel elle vit, toute la population bénéficiera du soutien du DDPS. Pour la route nationale qui passera par le futur tunnel de protection, un tracé qui s'intègre le mieux possible dans le site et le paysage a pu être trouvé. La surface dévolue aux chantiers et aux infrastructures nécessaires à l'évacuation sera compacte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plus grand danger de l'ancien dépôt de munitions de Mitholz, qui a explosé en 1947, provient des restes de munitions situés dans la galerie ferroviaire ensevelie devant les cavernes. Différentes études techniques sur la nature et la position desdits restes fournissent des bases importantes pour l'évaluation du danger et en affinent constamment l'image. Cependant, de grandes parties de la galerie ferroviaire se sont complètement effondrées, de sorte que des zones importantes ne peuvent pas être explorées et examinées. Il ne sera possible d'obtenir des informations fiables (p. ex. concernant la répartition des munitions) que lorsque la masse rocheuse de l’arête aura été enlevée et que le processus d’évacuation aura permis d'atteindre les restes de munitions localisés dans la galerie ferroviaire. Il y a lieu de tenir compte d’un degré élevé d’incertitude lors de la planification des mesures de protection et de sécurité afin de garantir la meilleure sécurité possible pour la population et les usagers de la route et du rail.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Seule une partie de la population devra quitter Mitholz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'analyse des risques DDPS 2022 est en cours. En définissant les zones de danger, elle règle le déplacement de la population ainsi que le dimensionnement des ouvrages de protection. Sur cette base, les périmètres d'évacuation, de sécurité et de l'installation, le tracé des ouvrages de protection ainsi que les surfaces pour les installations et les travaux de construction ont pu être définis. Une procédure de participation portant sur ces aspects de la fiche Mitholz du plan sectoriel sera menée au cours du deuxième trimestre 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le principe du &lt;i&gt;modèle par couches&lt;/i&gt;, soit la répartition du terrain en diverses zones de danger en fonction des risques encourus, ainsi que la définition de périmètres, permettent de ne pas obliger l’ensemble de la population à quitter Mitholz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Les processus d’évacuation impliquant de grandes quantités de munitions se concentrent sur l'ancienne galerie ferroviaire ensevelie ainsi que sur le cône de déjection situé directement devant l'installation. Cette zone constitue le &lt;b&gt;périmètre&lt;/b&gt; sécurisé &lt;b&gt;de l'installation&lt;/b&gt;. Des restrictions d'accès particulières y sont en vigueur, l'entrée étant réservée aux personnes autorisées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• La zone de danger élargie (&lt;b&gt;périmètre de sécurité&lt;/b&gt;) ne peut être habitée durablement. La population qui vit dans les bâtiments qui s’y trouvent est tenue de déménager vers un lieu sûr. Au sein du périmètre de sécurité, l'exploitation agricole sera toutefois possible à certaines conditions. Lors de l’établissement des directives concernant l'exploitation agricole, le DDPS tiendra compte autant que possible des diverses exigences. En fonction du degré d'exposition au danger, des réglementations spécifiques et propres à chaque emplacement seront élaborées pour les travaux agricoles de durée limitée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• La zone de danger la plus éloignée est le &lt;b&gt;périmètre d'évacuation&lt;/b&gt;, dans lequel il est toujours permis d’habiter. La population qui y vit doit toutefois s'attendre à des évacuations temporaires et à d'autres restrictions en raison des travaux d’évacuation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les périmètres répondent aux dispositions de l'ordonnance sur les accidents majeurs ainsi qu’aux directives du DDPS sur le concept de sécurité pour la manipulation de munitions et d'explosifs. Selon le principe de prévention, ils tiennent également compte du degré élevé d’incertitude, par exemple en ce qui concerne la dispersion des munitions.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mitholz devient un chantier - Soutien quelle que soit la zone de danger&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS va acquérir tous les terrains situés dans le périmètre de l'installation ainsi que les immeubles habités qui se trouvent dans le périmètre de sécurité - au sein duquel le danger est trop élevé pour permettre une utilisation résidentielle permanente. Indépendamment du périmètre, le DDPS acquiert tous les biens immobiliers qui seront utilisés dans le cadre de l'évacuation. Les acquisitions immobilières et les déménagements doivent être terminés au plus tard en 2030. Pour la construction des ouvrages de protection pour la route et le chemin de fer, les premières maisons devront être abandonnées à partir de 2025. Dès le début prévu des mesures de préparation, il faut toutefois s'attendre à des restrictions telles que des évacuations temporaires dans cette zone. La construction des ouvrages de protection et la démolition de l’arête nécessaire à l'évacuation nécessitent de grands chantiers avec du matériel lourd. La population qui réside dans tout le périmètre d'évacuation sera soumise à des restrictions et à des nuisances relativement importantes dues au bruit, à la poussière et aux secousses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces perturbations inévitables réduisent la qualité de vie à Mitholz jusqu'à la fin des travaux d’évacuation. C'est pourquoi le DDPS continue à aider toute personne habitant au sein du périmètre d'évacuation qui souhaite déménager. Toutes les autres offres de soutien sont également maintenues.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tracé de la route nationale en partie dans la montagne&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pendant l’évacuation, il y a lieu d’abriter la route nationale, qui est une voie de communication importante liant les cantons de Berne et du Valais, en prolongeant le tunnel de protection contre les avalanches existant en direction de Frutigen. Cet ouvrage de protection restera en place après la fin des travaux d'évacuation, faisant office de route de contournement de la localité. Huit variantes et quatre sous-variantes ont été évaluées pour le tracé. La variante à l'est de la traversée actuelle de la localité s'est clairement positionnée comme la meilleure. Avec une partie de tunnel construite dans la roche, elle ne touche que peu de bâtiments et permet de restreindre l’envergure du chantier, car elle passe à l'intérieur de la zone concernée par les travaux d’évacuation et de construction de la galerie ferroviaire de protection. Les autres avantages de cette variante sont une bonne intégration dans le site avec moins de nuisances pour l'habitat et l'environnement et moins de risques liés à la construction.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un grand besoin de place pour les infrastructures&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans toutes les planifications, les réflexions concernant la sécurité occupent la première place. Une infrastructure protégée doit être mise sur pied pour l’évacuation et l'élimination des restes de munitions. Pour des raisons de sécurité, les trajets de transport doivent être courts et lesdits restes doivent être traités sur place dans le respect de l'environnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La planification montre que cette infrastructure d’évacuation et d'élimination ainsi que les autres installations prendront beaucoup de place. En même temps, le DDPS tient à préserver autant que possible les précieuses surfaces agricoles de l'étroite vallée afin de permettre leur exploitation. De plus, il y a lieu de coordonner la répartition des surfaces disponibles avec d'autres grands chantiers comme l'extension du tunnel de base du Lötschberg. L'objectif est d'organiser les chantiers de manière compacte, en utilisant le moins de place possible et en restant à l’intérieur du périmètre de sécurité. Cette pratique permet d'éviter de créer d’autres zones de danger et de réduire au maximum l'impact du projet sur la population ainsi que sur l'environnement naturel et le paysage.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Veiller à l'environnement dès la phase de planification&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La démolition de l’arête et du cône d'éboulis ainsi que la construction des ouvrages de protection de la route et de la voie ferrée vont générer de grandes quantités de matériaux qui seront stockés temporairement, puis partiellement remis en place. Il en résultera inévitablement des modifications importantes du terrain et des répercussions sur le cours d’eau Stegenbach, qui passe très près de la galerie ferroviaire ensevelie. En outre, la situation des risques naturels dans la zone du chantier exigera une amélioration des mesures de protection. Dans toutes les planifications, des mesures seront prises avec soin en vue de protéger durablement l'environnement, en particulier les eaux. En outre, le matériel d'excavation partiellement contaminé par des substances nocives suite aux explosions et aux incendies sera analysé afin de détecter d’éventuelles substances dangereuses pour l'environnement et, si nécessaire, nettoyé sur place. Le processus actuel de surveillance des eaux sera maintenu pendant toute la durée de l’évacuation et adapté en permanence aux besoins du moment.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;A l'avenir, plus de danger lié aux munitions à Mitholz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'événement de 1947 a disséminé des restes de munitions dans tout le fond de la vallée. Pour des raisons de sécurité, toutes les surfaces concernées par des travaux de construction seront préalablement fouillées par des spécialistes de l’élimination de munitions non explosées de l'Armée suisse, qui détruiront d’éventuels restes de munitions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En procédant à cette évacuation, les autorités assument leur responsabilité et s'engagent à ce que le problème des munitions de Mitholz soit définitivement résolu. Des objectifs d’évacuation sont ainsi définis pour l'ensemble du secteur concerné par l'explosion survenue il y a bientôt 75 ans afin d’éliminer autant que possible les restes de munitions à Mitholz et d’écarter ainsi tout danger d'explosion spontanée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication / porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="228591">
        <title>Périmètres de l’installation, de sécurité et d’évacuation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1693</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70543.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228597">
        <title>Präsentation: Evakuations-und Sicherheitsperimeter Linienführung Nationalstrasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228588">
        <title>Message vidéo de la conseillère fédérale Viola Amherd</title>
        <uri>https://youtu.be/ilqvazfwF2Y</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228594">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/environnement/protection-environnement/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228596">
        <title>Bericht: Variantenvergleich ehemaliges Munitionsdepot Mitholz Teilprojekt Schutzbauten Strasse</title>
        <uri>https://bit.ly/3t8ubtH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228599">
        <title>Point de presse du 9 mars 2022</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=q0RAWpLD95U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ex deposito di munizioni di Mitholz: definiti un perimetro di evacuazione e di sicurezza nonché i tracciati delle strade</title>
      <lead>In vista dello sgombero dell’ex deposito di munizioni di Mitholz, il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) oggi ha informato la popolazione in merito alla zona di pericolo in cui si trova la loro proprietà e cosa ciò significa per loro. Le zone di pericolo differenziate rendono possibile il fatto che non tutti gli abitanti debbano lasciare Mitholz e che parti del villaggio possano continuare a essere coltivate. A seconda della distanza dall’ex deposito di munizioni di Mitholz sono stati definiti un perimetro dell’impianto, uno di sicurezza e uno di evacuazione. Il DDPS sostiene la popolazione indipendentemente dal perimetro in cui vivono. Per la strada nazionale nel futuro tunnel di protezione è stato possibile trovare un tracciato che si inserisce al meglio nel paesaggio. Le situazioni di cantiere e le infrastrutture necessarie allo sgombero sono raggruppate in un settore compatto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il pericolo maggiore rappresentato dall’ex deposito di munizioni di Mitholz, esploso nel 1947, proviene dai residui di munizioni nei cunicoli ferroviari ricoperti di macerie davanti alle caverne. Diversi accertamenti tecnici relativi alla condizione e alla situazione dei residui di munizioni forniscono importanti elementi per la valutazione del pericolo e completano costantemente il quadro della situazione. Tuttavia ampi tratti di cunicoli ferroviari sono completamente crollati, impedendo così l’esplorazione e l’ispezione di settori fondamentali. Informazioni certe (ad es. per quanto riguarda la distribuzione delle munizioni) saranno possibili soltanto quando la massa rocciosa sarà rimossa e una volta sgomberato il materiale sarà possibile raggiungere i residui di munizioni nei cunicoli ferroviari. Occorre tener conto delle grandi incertezze nella pianificazione delle misure di protezione e sicurezza per garantire la massima sicurezza possibile alla popolazione e ai partecipanti al trasporto su strada e rotaia.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Non tutti gli abitanti dovranno lasciare Mitholz &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Attualmente è in fase di elaborazione l’analisi dei rischi DDPS 2022, che definisce i criteri per le zone di pericolo e, di conseguenza, per il trasferimento della popolazione e la progettazione delle costruzioni di protezione. Su tale base è stato possibile definire i perimetri di evacuazione, sicurezza e per gli impianti, il tracciato delle opere di protezione e le superfici adibite ad installazioni e lavori di costruzione. Nel secondo trimestre del 2022 sarà avviata una procedura di partecipazione su questi aspetti concernenti il piano settoriale/scheda di coordinamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il principio del «modello nucleare a shell» con zone di pericolo differenziate e la definizione di perimetri rendono possibile il fatto che non tutti gli abitanti debbano lasciare Mitholz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Lo sgombero di grandi quantità di munizioni si concentra in particolare nei vecchi cunicoli ferroviari ricoperti dalle macerie e nelle macerie direttamente antistanti all’impianto. Questo settore costituisce il &lt;strong&gt;perimetro dell’impianto&lt;/strong&gt; messo in sicurezza, dove vigono particolari limitazioni di accesso e l’ingresso è consentito unicamente alle persone autorizzate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Nelle zone di pericolo ampliate, ossia il perimetro di sicurezza, le persone non possono soggiornarvi in permanenza. Gli abitanti devono lasciare le loro case e trasferirsi in un luogo più sicuro. Nel &lt;strong&gt;perimetro di sicurezza&lt;/strong&gt; la coltivazione agricola è però possibile a determinate condizioni. Nella definizione dei criteri per la coltivazione il DDPS terrà conto, per quanto possibile, delle molteplici esigenze. Sono elaborate norme specifiche che dipendono dall’ubicazione per l’utilizzo agricolo limitato nel tempo, tenendo conto dell’esposizione ai pericoli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• La zona di pericolo più esterna corrisponde al &lt;strong&gt;perimetro di evacuazione&lt;/strong&gt;, in cui è ancora consentito vivere e abitare. Tuttavia, anche in questo caso gli abitanti devono prevedere evacuazioni temporanee e ad altre restrizioni dovute ai lavori di sgombero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; I perimetri soddisfano le disposizioni dell’ordinanza sulla protezione contro gli incidenti rilevanti e delle istruzioni del DDPS concernenti il concetto di sicurezza per l’utilizzo di munizioni e sostanze esplosive. Secondo il principio di prevenzione tengono conto anche delle grandi incertezze, ad esempio per quanto riguarda la distribuzione delle munizioni. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mitholz diventerà un cantiere – sostegno indipendentemente dalla zona di pericolo &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il DDPS acquisterà tutti i terreni nel perimetro dell’impianto e gli immobili abitati nel perimetro di sicurezza – in quei luoghi il pericolo è troppo elevato per un uso abitativo permanente. Indipendentemente dal perimetro, il DDPS acquista tutte le proprietà immobiliari che si renderanno necessarie nell’ambito dello sgombero. Gli acquisti di immobili e i trasferimenti devono concludersi al più tardi entro il 2030. Per la costruzione delle strutture di protezione per strada e ferrovia i primi abitanti dovranno lasciare le loro abitazioni a partire dal 2025. Dall’inizio previsto delle misure preparatorie, in questa zona occorre attendersi restrizioni quali l’evacuazione temporanea. Per allestire le strutture di protezione e demolire il materiale roccioso, indispensabile per lo sgombero, sono necessari grandi cantieri con materiale pesante. Gli abitanti dell’intero perimetro di evacuazione saranno soggetti a grandi limitazioni e saranno esposti a rumore, polvere e vibrazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi inevitabili disturbi ridurranno la qualità della vita a Mitholz per tutta la durata dei lavori fino alla conclusione dello sgombero. Pertanto il DDPS continua a sostenere tutte le persone che abitano nel perimetro di evacuazione se desiderano spostarsi. Tutte le altre offerte di sostegno rimangono invariate.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tracciato della strada nazionale in parte in montagna &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per proteggere la strada nazionale, importante vettore di trasporto per il collegamento tra i Cantoni di Berna e Vallese durante lo sgombero, l’attuale tunnel di protezione contro le valanghe in direzione di Frutigen dovrebbe essere prolungato. Una volta ultimato lo sgombero, quest’opera di protezione sarà mantenuta come circonvallazione. Per il tracciato sono state valutate otto varianti con quattro sottovarianti. Quale variante migliore si è posizionata in modo chiaro la variante a est dell’attuale percorso che attraversa il centro abitato. Poiché una parte del tunnel è costruita nella roccia, riguarda solo pochi edifici e consente di realizzare una struttura di cantiere compatta, in quanto si trova all’interno della zona interessata dai lavori di sgombero e di costruzione della galleria di protezione ferroviaria. Altri vantaggi di questa variante si sono rivelati la buona integrazione nel paesaggio, con un minore impatto sull’insediamento e sull’ambiente nonché con minori rischi edilizi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Grande necessità di spazio per le infrastrutture &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In tutti i progetti le considerazioni riguardanti la sicurezza sono al primo posto. Occorre mettere a disposizione un’infrastruttura protetta per lo sgombero e lo smaltimento dei residui di munizioni. Per motivi di sicurezza si mira a trasporti a breve distanza; i residui di munizioni saranno così trasformati se possibile in loco in maniera rispettosa dell’ambiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pianificazione mostra che queste infrastrutture di sgombero e smaltimento e le altre infrastrutture necessiteranno di molto spazio. Nel contempo al DDPS sta particolarmente a cuore mantenere, per quanto possibile, le preziose superfici agricole del fondovalle per le coltivazioni. Inoltre gli spazi devono essere coordinati con altri grandi cantieri come la costruzione del tunnel di base del Lötschberg. L’obiettivo è quello di organizzare il cantiere in maniera compatta con la minor necessità di spazio possibile e all’interno del perimetro di sicurezza. In questo modo sarà possibile evitare ulteriori zone di pericolo e minimizzare le ripercussioni del progetto sulla popolazione, sulla natura e sul paesaggio.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aver cura dell’ambiente – già al momento della pianificazione &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Demolendo il materiale roccioso e le macerie e allestendo strutture di protezione per strada e ferrovia cadono grandi quantità di materiale, che vengono immagazzinate provvisoriamente e più tardi saranno in parte riposizionate. Si verificano necessariamente grandi cambiamenti nel terreno e si ripercuotono sul torrente Stegenbach che passa molto vicino ai cunicoli ferroviari ricoperti di macerie. Inoltre la situazione di pericolo naturale per quanto riguarda il cantiere richiede un miglioramento delle misure di protezione. In tutte le pianificazioni si tiene conto con cura di misure sostenibili per proteggere l’ambiente e in particolare l’acqua. Inoltre il materiale demolito parzialmente contaminato dalle esplosioni e dagli incendi con sostanze inquinanti è sottoposto a controlli per individuare la presenza di sostanze pericolose per l’ambiente e, se necessario, a operazioni di depurazione in loco. L’attuale monitoraggio delle acque proseguirà per tutta la durata dello sgombero e sarà adeguato alle esigenze del momento.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;In futuro nessun pericolo dovuto alle munizioni a Mitholz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'incidente del 1947 ha disseminato residui di munizioni lungo tutto il fondovalle. Per motivi di sicurezza tutte le superfici interessate dai lavori di costruzione vengono dapprima controllate da specialisti dell’eliminazione di munizioni inesplose dell’Esercito svizzero e poi vengono eliminati eventuali residui di munizioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con lo sgombero le autorità si assumono la responsabilità e si adoperano affinché il problema delle munizioni a Mitholz venga definitivamente risolto. Per lo sgombero dell’intera area interessata dall’esplosione di circa 75 anni fa, sono stati definiti determinati obiettivi, in modo che i residui di munizioni a Mitholz siano sgomberati nel modo più completo possibile e non sussista più il rischio di esplosioni spontanee. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sost. capo Comunicazione DDPS / portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="228592">
        <title>Perimetro dell’impianto, di sicurezza e di evacuazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1691</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70545.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228597">
        <title>Präsentation: Evakuations-und Sicherheitsperimeter Linienführung Nationalstrasse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228589">
        <title>Videomessaggio da parte della consigliera federale Viola Amherd</title>
        <uri>https://youtu.be/ilqvazfwF2Y</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228595">
        <title>Dossier Mitholz</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/ambiente/protezione-ambiente/mitholz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228596">
        <title>Bericht: Variantenvergleich ehemaliges Munitionsdepot Mitholz Teilprojekt Schutzbauten Strasse</title>
        <uri>https://bit.ly/3t8ubtH</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228600">
        <title>Presentazione specialistica 9 marzo 2022</title>
        <uri>https://youtu.be/q0RAWpLD95U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5370" org-id="505">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="505">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
