<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87494" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Geflüchtete Menschen aus der Ukraine können aufgenommen und untergebracht werden</title>
      <lead>Der Bund hat sich zusammen mit Partnerorganisationen auf die Aufnahme der Vertriebenen aus der Ukraine vorbereitet. In den Bundesasylzentren stehen derzeit mehrere Tausend freie Unterbringungsplätze zur Verfügung, zusätzlich werden weitere Kapazitäten gesucht. Aus der Bevölkerung sind zahlreiche Angebote für eine private Unterbringung eingegangen. Die Schweizerische Flüchtlingshilfe wird diese koordinieren und Ukrainerinnen und Ukrainer in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen an private Gastgeber oder in kantonale Strukturen vermitteln. Das SEM bedankt sich bei allen, die mithelfen, diese Herausforderung zu bewältigen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit Ausbruch des Krieges in der Ukraine haben sich rund 700 vertriebene Personen in den Bundesasylzentren gemeldet. In einer ersten Phase waren es vor allem Ukrainerinnen und Ukrainer, die bereits über eine Unterkunft bei Verwandten oder Bekannten in der Schweiz verfügen. Diese private Unterbringung ist möglich und die Behörden verdanken die grosszügige Hilfsbereitschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zunehmend melden sich nun auch Geflüchtete beim SEM, die keine Kontakte in der Schweiz haben und eine Unterkunft benötigen. Sie werden in einer ersten Phase in einem Bundesasylzentrum aufgenommen und betreut. Das SEM verfügt aktuell noch über mehrere Tausend freie Plätze. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das SEM hat in den Bundesasylzentren in Zusammenarbeit mit anderen Bundesstellen zusätzliche Ressourcen aufgebaut, damit die Registrierung und die Zuweisung einer Unterkunft rasch erfolgt. Das Ziel ist, dass alle Vertriebenen umgehend eine Unterkunft und jene Unterstützung erhalten, die sie benötigen. In den Bundesasylzentren erhalten sie bei Bedarf auch medizinische Hilfe.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schweizerische Flüchtlingshilfe vermittelt Unterkünfte&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In den Bundesasylzentren sind ab sofort auch Mitarbeitende der Schweizerischen Flüchtlingshilfe (SFH) präsent. Sie vermitteln den Ukrainerinnen und Ukrainern im Auftrag des SEM Unterkunftsplätze; sie tun dies in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen. Die Plätze können in kantonalen Strukturen oder bei Privatpersonen sein, die ihre Hilfe angeboten haben. Die SFH wird Kontakt aufnehmen mit möglichen Gastgebern und die Vermittlung von vertriebenen Personen aus der Ukraine an geeignete Orte übernehmen. Dafür arbeitet die SFH auch mit Nichtregierungsorganisationen wie Campax zusammen, die Hilfsangebote der Bevölkerung zusammengetragen haben. Falls die Geflüchteten in der Nähe von Verwandten oder Bekannten untergebracht werden möchten, wird dies nach Möglichkeit berücksichtigt. Zudem können alle Ukrainerinnen und Ukrainer, die bereits bei Bezugspersonen wohnen, dies auch weiterhin tun. Das SEM bedankt sich bei den Kantonen, allen Partnerorganisationen und der Bevölkerung für die grosszügige Unterstützung.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Anlaufstellen für Geflüchtete&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ukrainerinnen und Ukrainer, die neu in die Schweiz kommen, können sich direkt in einem der sechs Bundesasylzentren mit Verfahrensfunktion melden (siehe Link "Asylregionen und Bundesasylzentren"). Weiter können an die Adresse ukraine@sem.admin.ch per Mail Anfragen eingereicht werden. Unter der Nummer 058 465 99 11 (10–12 und 14–16 Uhr) ist zudem eine Telefon-Hotline im Aufbau, die ab morgen Dienstag operativ ist. Das SEM hat eine Task Force eingesetzt, die alle Anfragen so rasch als möglich beantwortet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere nützliche Informationen zur Ukraine-Krise und zur Einreichung von Unterbrigungsangeboten finden Sie hier: www.sem.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schutzstatus S für raschen und unbürokratischen Schutz&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat am Freitag darüber informiert, dass er so rasch als möglich den Schutzstatus S für alle Ukrainerinnen und Ukrainer aktivieren will, die aus ihrer Heimat in die Schweiz flüchten. Sobald dieser Status aktiviert ist, erhalten alle registrierten Personen aus der Ukraine den Schutz der Schweiz, ohne dass sie ein ordentliches Asylverfahren durchlaufen müssen. Sie bekommen damit ein Aufenthaltsrecht in der Schweiz, können ihre Familienangehörigen nachziehen, einer Erwerbsarbeit nachgehen und haben auch Anspruch auf Sozialhilfe und medizinische Versorgung. Aktuell läuft die Konsultation der Kantone und anderer Partnerorganisationen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="228307">
        <title>Asylregionen und Bundesasylzentren</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/asyl/asylverfahren/asylregionen-baz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228310">
        <title>Informationen zur Ukraine-Krise und zur Einreichung von Unterbrigungsangeboten</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>La Suisse peut accueillir et héberger des personnes fuyant l’Ukraine</title>
      <lead>La Confédération s’est préparée, en collaboration avec des organisations partenaires, à accueillir les personnes déplacées en provenance d’Ukraine. Plusieurs milliers de places d’hébergement sont actuellement disponibles dans les centres fédéraux pour requérants d’asile, et des capacités supplémentaires sont recherchées. La population a déposé de nombreuses offres d’hébergement privé. L’Organisation suisse d’aide aux réfugiés coordonnera le recours à ces offres et placera les Ukrainiens chez des hôtes privés ou dans des structures cantonales, en étroite collaboration avec les cantons. Le SEM remercie toutes les personnes qui contribuent à relever ce défi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis le début de la guerre en Ukraine, quelque 700 personnes déplacées se sont présentées dans les centres fédéraux pour requérants d’asile (CFA). Dans un premier temps, il s’agissait surtout de ressortissants ukrainiens qui disposaient déjà d’un logement chez des parents ou des connaissances en Suisse. Cet hébergement privé est possible et les autorités remercient ces hôtes de leur générosité et de leur solidarité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À présent, de plus en plus de réfugiés qui n’ont pas de contacts en Suisse et qui ont besoin d’un logement se manifestent auprès du SEM. Dans un premier temps, ils sont accueillis et pris en charge dans un CFA. Le SEM dispose actuellement encore de plusieurs milliers de places libres. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SEM a mis en place des ressources supplémentaires dans les CFA, en collaboration avec d’autres services fédéraux, pour que l’enregistrement et l’attribution d’un logement se fassent rapidement. L’objectif est que toutes les personnes déplacées reçoivent immédiatement un logement et l’aide dont elles ont besoin. Si nécessaire, elles reçoivent également une aide médicale dans les CFA.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;L’Organisation suisse d’aide aux réfugiés fournit des logements&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dès à présent, des collaborateurs de l’Organisation suisse d’aide aux réfugiés (OSAR) sont également présents dans les CFA. Sur mandat du SEM et en étroite collaboration avec les cantons, ils procurent des places d’hébergement aux Ukrainiens. Ces places peuvent se situer dans des structures cantonales ou chez des particuliers qui ont proposé leur aide. L’OSAR prendra contact avec des hôtes potentiels et se chargera de trouver des lieux appropriés pour les personnes déplacées venant d’Ukraine. Pour ce faire, l’OSAR collabore également avec des organisations non gouvernementales telles que Campax, qui ont répertorié les offres d’aide de la population. Si les réfugiés souhaitent être hébergés à proximité de parents ou de connaissances, cette demande sera prise en compte dans la mesure du possible. En outre, tous les Ukrainiens qui vivent déjà chez des personnes de référence peuvent continuer à le faire. Le SEM remercie les cantons, toutes les organisations partenaires et la population pour leur généreux soutien.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Points de contact pour les réfugiés&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les ressortissants ukrainiens qui viennent d’arriver en Suisse peuvent s’adresser directement à l’un des six CFA avec tâches procédurales (voir lien "Structures régionales et centres fédéraux pour requérants d’asile"). Par ailleurs, ils peuvent envoyer des demandes par courriel à l’adresse ukraine@sem.admin.ch. Une ligne d’assistance téléphonique est actuellement mise en place sous le numéro 058 465 99 11 (10h à 12h et 14h à 16h) et sera opérationnelle dès demain mardi. Le SEM a en outre constitué une task force qui répondra à toutes les demandes dans les meilleurs délais.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez d’autres informations utiles sur la crise en Ukraine et sur la soumission d’offres d’hébergement ici : www.sem.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le statut de protection S pour une protection rapide et non bureaucratique&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Vendredi, le Conseil fédéral a annoncé qu’il souhaitait activer le plus rapidement possible le statut de protection S pour tous les ressortissants ukrainiens qui viennent en Suisse pour fuir leur patrie. Dès que ce statut sera activé, toutes les personnes enregistrées en provenance d’Ukraine bénéficieront de la protection de la Suisse, sans devoir passer par une procédure d’asile ordinaire. Elles obtiendront ainsi un droit de séjour en Suisse, pourront faire venir les membres de leur famille, exercer une activité lucrative et auront également droit à l’aide sociale et aux soins médicaux. La consultation des cantons et d’autres organisations partenaires est en cours.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="228308">
        <title>Structures régionales et centres fédéraux pour requérants d’asile</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/asyl/asylverfahren/asylregionen-baz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228311">
        <title>Informations utiles sur la crise en Ukraine et sur la soumission d’offres d’hébergement</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Le persone fuggite dall’Ucraina possono essere accolte e alloggiate</title>
      <lead>La Confederazione si è preparata, in collaborazione con organizzazioni partner, ad accogliere gli sfollati di guerra ucraini. Attualmente nei centri federali d’asilo sono disponibili parecchie migliaia di posti letto e si stanno inoltre ricercando capacità ricettive supplementari. Dalla popolazione sono giunte numerose offerte di privati disposti ad alloggiare profughi ucraini. L’Organizzazione svizzera di aiuto ai rifugiati coordinerà queste offerte e assegnerà i profughi agli ospitanti privati o alle strutture cantonali ad hoc in stretta collaborazione con i Cantoni. La SEM ringrazia tutti coloro che contribuiscono a fronteggiare questa sfida.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dall’inizio della guerra in Ucraina circa 700 profughi si sono presentati nei centri federali d’asilo (CFA). In un primo tempo si è trattato soprattutto di cittadini ucraini che dispongono già di un alloggio presso parenti o conoscenti in Svizzera. La sistemazione presso privati è ammessa e le autorità ringraziano le persone ospitanti per la loro generosità. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Col tempo aumenta però anche il numero di sfollati che non hanno contatti in Svizzera e che necessitano di una sistemazione. In una prima fase queste persone sono accolte e assistite nei CFA. Al momento la Svizzera dispone ancora di parecchie migliaia di posti di accoglienza liberi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SEM, in collaborazione con altri uffici federali, ha dotato i CFA di risorse supplementari per consentire un rapido espletamento delle formalità di registrazione e sistemazione. L’obiettivo è che tutti i profughi ottengano rapidamente un alloggio e l’assistenza di cui abbisognano. Nei CFA ricevono anche cure mediche.&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;h3&gt;L’aiuto svizzero ai rifugiati assegna gli alloggi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Da subito sono presenti nei CFA anche collaboratori dell’Aiuto svizzero ai rifugiati (OSAR). Su incarico della SEM e in stretta collaborazione con i Cantoni, queste persone indirizzano i cittadini ucraini in Svizzera verso gli alloggi disponibili. Potrà trattarsi di una sistemazione in strutture cantonali o presso privati offertisi per accogliere dei profughi. L’OSAR prenderà contatto con potenziali ospitanti e assicurerà l’assegnazione degli sfollati ucraini a luoghi di accoglienza adeguati. A tal fine l’OSAR collabora anche con organizzazioni non governative, quali ad esempio Campax, che hanno catalogato le offerte di aiuto della popolazione. Qualora i fuggiaschi desiderino essere alloggiati nelle vicinanze di familiari o conoscenti, nella misura del possibile è tenuto conto del loro desiderio. Inoltre, i fuggiaschi alloggiati presso persone di riferimento possono continuare ad abitare da queste persone. La SEM ringrazia i Cantoni, le organizzazioni partner e la popolazione per il generoso sostegno.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Punti di prima affluenza per i profughi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I cittadini ucraini appena giunti in Svizzera possono annunciarsi direttamente a uno dei sei CFA con funzione procedurale (vedi link "Regioni d’asilo e centri federali d’asilo"). All’indirizzo mail ukraine@sem.admin.ch possono inoltre essere inviate richieste scritte. È in fase di allestimento una hotline che da domani, martedì, sarà operativa al numero 058 465 99 11 (10-12 e 14-16 h). La SEM ha istituito una task force che risponde quanto più celermente possibile a tutte le richieste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maggiori informazioni sulla crisi in Ucraina e sulla segnalazione delle offerte di alloggio sono reperibili all’indirizzo seguente: www.sem.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Status di protezione S per una protezione rapida e senza burocrazia&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Venerdì il Consiglio federale ha comunicato che attiverà quanto prima possibile lo status di protezione S per tutti i cittadini ucraini che fuggono la loro patria per cercare protezione in Svizzera. Non appena lo status sarà stato attivato, tutte le persone registrate provenienti dall’Ucraina otterranno protezione in Svizzera senza doversi sottoporre a una procedura di asilo ordinaria. Con questo status ottengono un diritto di soggiorno in Svizzera, possono farsi raggiungere dai familiari e hanno diritto di svolgere un’attività lucrativa, di beneficiare dell’aiuto sociale e di ottenere assistenza medica. Al momento è in corso una pertinente consultazione presso i Cantoni e altre organizzazioni partner.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="228309">
        <title>Regioni d’asilo e centri federali d’asilo</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/asyl/asylverfahren/asylregionen-baz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228312">
        <title>Informazioni sulla crisi in Ucraina e sulla segnalazione delle offerte di alloggio</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="405">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
