<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87482" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund senkt Einfuhrzölle für Futtermittel</title>
      <lead>Die Militärinvention Russlands in der Ukraine führt an verschiedenen internationalen Rohstoffmärkten zu teilweise massiv höheren Preisen. Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hat deshalb den Grenzschutz für verschiedene Futtergetreide angepasst. Die tieferen Einfuhrzölle treten am 15. März 2022 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der ausserordentlichen Grenzschutzreduktion reagiert der Bund auf die massiven Preiserhöhungen durch die russische Militärintervention in der Ukraine. Mit jährlichen Exportmengen von 30 Millionen Tonnen Mais und 20 Millionen Tonnen Weizen wirken sich die in der Ukraine derzeit blockierten oder zerstörten Waren deutlich auf die globale Versorgung mit Futtermitteln aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daher senkt das WBF den Grenzschutz für die Verwendung zu Futterzwecken für Weichweizen (Zolltarifnummer 1001.9939), Roggen (1002.9039), Gerste (1003.9059), Triticale (1008.6049), Mais (1005.9039) und Maiskolbenschrot (1104.2320) um je 3 Franken je 100 kg, für Hafer (1004.9039) sinkt der Grenzschutz um 1 Franken je 100 kg auf null. Für eiweissreiche Futtermittel wie Sojaschrot oder pflanzliche Futteröle werden seit längerem keine Grenzabgaben erhoben, weil deren Importpreise die inländischen Zielpreise übersteigen. Die angepassten Einfuhrzölle treten am 15. März 2022 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft BLW: media@blw.admin.ch Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération réduit les droits de douane sur les importations d’aliments pour animaux</title>
      <lead>L’intervention militaire de la Russie en Ukraine entraîne une hausse parfois massive des prix sur différents marchés internationaux de matières premières. Le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a donc adapté la protection douanière pour différentes céréales fourragères. La baisse des droits de douane à l’importation entrera en vigueur le 15 mars 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération réagit à l’augmentation massive des prix due à l’intervention militaire russe en Ukraine en réduisant de manière exceptionnelle la protection douanière. Représentant des volumes d’exportation annuels de 30 millions de tonnes de maïs et de 20 millions de tonnes de blé, les marchandises actuellement bloquées ou détruites en Ukraine ont un impact significatif sur l’approvisionnement mondial en aliments pour animaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;C’est pourquoi l’OFAG réduit la protection douanière pour l’utilisation à des fins fourragères de 3 francs par 100 kg pour le blé tendre (numéro de tarif douanier 1001.9939), le seigle (1002.9039), l’orge (1003.9059), le triticale (1008.6049), le maïs (1005.9039) et les épis de maïs concassés (1104.2320) ; pour l’avoine (1004.9039), la protection douanière diminue de 1 franc par 100 kg et devient nulle. S’agissant des aliments pour animaux riches en protéines comme les tourteaux de soja ou les huiles végétales fourragères, aucun droit de douane n’est perçu depuis un certain temps déjà, car leurs prix à l’importation dépassent les prix cibles indigènes. Les droits de douane adaptés entreront en vigueur le 15 mars 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture OFAG : media@blw.admin.ch Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione riduce i dazi doganali sull’importazione di alimenti per animali</title>
      <lead> L’intervento militare della Russia in Ucraina ha provocato un rincaro, in alcuni casi significativo, dei prezzi delle materie prime su vari mercati internazionali. Il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha pertanto adeguato la protezione doganale per diversi cereali da foraggio. I dazi doganali più bassi entrano in vigore il 15 marzo 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la riduzione straordinaria della protezione doganale, la Confederazione reagisce al massiccio aumento dei prezzi causato dall'intervento militare russo in Ucraina. Con un volume annuo delle esportazioni pari a 30 milioni di tonnellate di granturco e 20 milioni di tonnellate di grano, le merci attualmente bloccate o distrutte in Ucraina hanno un impatto significativo sulla fornitura globale di alimenti per animali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DEFR riduce pertanto la protezione doganale per l’utilizzo a scopo foraggero di grano tenero (voce di tariffa doganale 1001.9939), segale (1002.9039), orzo (1003.9059), triticale (1008.6049), granturco (1005.9039) e tritello di spiga di granturco (1104.2320) di 3 franchi al quintale ciascuno. Per l’avena (1004.9039) la protezione doganale è ridotta di 1 franco al quintale e di fatto viene azzerata. Per gli alimenti proteici per animali, quali i panelli di soia o gli oli vegetali a scopo foraggero, i tributi doganali non vengono riscossi più da anni perché i loro prezzi all’importazione sono superiori ai prezzi di obiettivo all’interno del Paese. I dazi doganali adeguati entrano in vigore il 15 marzo 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura UFAG: media@blw.admin.ch Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
