<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87500" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geschäftsbericht 2021 des Bundesrates verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 16. Februar 2022 seinen Geschäftsbericht 2021 verabschiedet. Zu den Schwerpunkten des letzten Jahres gehören diverse Strategien und zahlreiche Botschaften. Wegen der Corona-Pandemie konnten etliche Massnahmen nicht so weit vorangetrieben werden wie geplant. Dafür hat der Bundesrat 2021 über 140 Geschäfte im Zusammenhang mit Covid-19 verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2021 ist das zweite Jahr der Legislaturperiode 2019–2023. Die Massnahmen im Berichtsjahr 2021 gliedern sich nach den drei Leitlinien, die sich der Bundesrat für diese Legislaturperiode gegeben hat: 1) Die Schweiz sichert ihren Wohlstand und nutzt die Chancen der Digitalisierung sowie der nachhaltigen Entwicklung. 2) Die Schweiz fördert den nationalen Zusammenhalt und leistet einen Beitrag zur Stärkung der internationalen Zusammenarbeit. 3) Die Schweiz sorgt für Sicherheit, engagiert sich für den Schutz des Klimas und der natürlichen Lebensgrundlagen und agiert als verlässliche Partnerin in der Welt. Diesen drei Leitlinien wurden 18 Ziele zugeordnet, die im Jahr 2021 insgesamt 123 Massnahmen umfassten. Davon hat der Bundesrat 83 umgesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den Schwerpunkten des letzten Jahres gehörten Strategien: So hat der Bundesrat erstmals eine China-Strategie, eine neue Strategie zur Aussenwirtschaft, eine Tourismusstrategie, eine nationale Strategie für die Gleichstellung von Frauen und Männern für die Jahre 2020 bis 2023, eine neue Strategie zur Unterstützung von Sportgrossanlässen in der Schweiz, und eine Strategie Nachhaltige Entwicklung 2030 verabschiedet. Weiter zu nennen sind Botschaften im Steuerbereich, im Bereich der Digitalisierung, in der Finanzmarktpolitik, in der Wirtschaftspolitik, im Bildungs- und Forschungsbereich, in der Verkehrspolitik, in der Gesundheitspolitik, in der Migrationspolitik, zur Bekämpfung von Kriminalität und Terrorismus, in der Sicherheitspolitik, in der Agrarpolitik, sowie in Sachen Stromversorgung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinem Geschäftsbericht gibt der Bundesrat jeweils detailliert Auskunft über die Erfüllung seiner Ziele und die Umsetzung der entsprechenden Massnahmen. Ebenso legt er Abweichungen von den Jahreszielen und wichtige ungeplante Vorhaben dar und begründet diese. Für solche Abweichungen gibt es unterschiedliche Ursachen. Aussenpolitisch hängt es unter anderem von der Agenda der internationalen Partner ab, ob der Bundesrat seine Ziele erreichen kann. Und innenpolitisch kann zum Beispiel eine Vernehmlassung zu Anpassungen an einer Vorlage und zu einer entsprechenden Verzögerung bei der Umsetzung führen. Häufig nimmt der Bundesrat Massnahmen in den Zielen des Folgejahres wieder auf, wenn er sie im Berichtsjahr nicht oder nur teilweise hat umsetzen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 konnten etliche Massnahmen nicht erreicht werden, weil Geschäfte aufgrund der Covid-19-Pandemie nicht fertiggestellt werden konnten oder nicht mehr vom Bundesrat verabschiedet werden konnten. 2021 hat der Bundesrat zudem entschieden, das institutionelle Abkommen mit der EU nicht zu unterzeichnen, was Auswirkungen auf verschiedene andere Vorlagen hatte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einem speziellen Kapitel wird gebündelt auf die Entscheide des Bundesrates zur Covid-19-Pandemie eingegangen. In einem ersten Teil werden in einer chronologischen Übersicht die Beschlüsse des Bundesrates zusammengefasst. Ein tabellarischer Anhang gibt in einem zweiten Teil Titel und Beschlussdatum aller Geschäfte wieder, die der Bundesrat im Kalenderjahr 2021 zur Covid-19-Pandemie verabschiedet hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bericht geht ans Parlament&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Geschäftsführung des Bundesrates ist im Frühling 2022 in den Geschäftsprüfungskommissionen (GPK) von National- und Ständerat traktandiert. Beide Kammern des Parlaments werden den Geschäftsbericht in der Sommersession 2022 behandeln. Der Bericht wird nur noch online publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, stv. Leiter Sektion Kommunikation BK, Tel. 058 / 483 99 69; Mail: urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="228320">
        <title>Rohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228323">
        <title>Geschäftsbericht</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/dokumentation/fuehrungsunterstuetzung/geschaeftsbericht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228324">
        <title>Legislaturplanung</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/dokumentation/fuehrungsunterstuetzung/legislaturplanung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adoption du rapport de gestion 2021 du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté son rapport de gestion 2021 le 16 février 2022. Diverses stratégies et de nombreux messages figurent parmi les points forts de l'année écoulée. Beaucoup de mesures n'ont pas pu avancer comme prévu en raison de la pandémie de COVID-19. En revanche, le Conseil fédéral a adopté en 2021 plus de 140 objets en lien avec la crise du coronavirus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2021 est la deuxième année de la législature 2019 à 2023. Les mesures recensées dans le rapport s'articulent autour des trois lignes directrices que le Conseil fédéral s'est fixées pour cette période: 1) la Suisse assure sa prospérité et saisit les chances qu'offrent le numérique et le développement durable; 2) la Suisse soutient la cohésion nationale et œuvre au renforcement de la coopération internationale; 3) la Suisse assure la sécurité, s'engage pour la protection du climat et des ressources naturelles et agit en partenaire fiable sur le plan international. Ces trois lignes directrices sont subdivisées en 18 objectifs qui regroupent un total de 123 mesures pour 2021. Le Conseil fédéral en a mis en œuvre 83.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les points forts de l'année écoulée comprennent notamment les stratégies suivantes: une première stratégie Chine, une nouvelle stratégie économique extérieure, une stratégie touristique, une stratégie nationale pour l'égalité entre femmes et hommes pour les années 2020 à 2023, une nouvelle stratégie pour le soutien des grandes manifestations sportives en Suisse et une stratégie pour le développement durable 2030. Il y a aussi eu des messages concernant la fiscalité, le numérique, les marchés financiers, l'économie, la formation et la recherche, les transports, la santé, la migration, la lutte contre la criminalité et le terrorisme, la sécurité, la politique agricole et l'approvisionnement en électricité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport de gestion, le Conseil fédéral informe chaque année sur la réalisation de ses objectifs et sur la mise en œuvre des mesures correspondantes. Il expose également les écarts par rapport aux objectifs et les principaux projets non planifiés, dont il précise les motifs. Les écarts peuvent avoir des origines diverses. Pour ce qui est de la politique extérieure, la réalisation des objectifs du Conseil fédéral dépend notamment de l'agenda des partenaires internationaux. En politique intérieure, il peut arriver que les résultats d'une consultation entraînent la modification d'un projet et, par conséquent, un retard. Le Conseil fédéral reporte souvent sur les objectifs de l'année suivante les mesures qu'il n'a pas pu réaliser au cours de l'année écoulée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme certains objets n'ont pas pu être achevés ou adoptés par le Conseil fédéral l'année passée en raison de la pandémie de COVID-19, de nombreuses mesures n'ont pas pu être mises en place. En 2021, le Conseil fédéral a en outre décidé de ne pas signer l'accord institutionnel avec l'UE, ce qui a eu des répercussions sur plusieurs autres projets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un chapitre du rapport est spécialement consacré aux décisions que le Conseil fédéral a prises dans le contexte de la pandémie. La première partie donne un aperçu chronologique de ces décisions. La seconde présente tous les objets concernés en 2021 sous forme de tableau, en précisant leur libellé exact et la date d'adoption.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Traitement parlementaire du rapport&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport de gestion du Conseil fédéral sera traité par la Commission de gestion du Conseil national et par celle du Conseil des États au printemps 2022. Les deux Chambres du Parlement l'examineront au cours de la session d'été 2022. Le rapport est publié uniquement en ligne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, chef suppl. de la Section communication ChF tel. 058 483 99 69, Mail: urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="228321">
        <title>Compendium du rapport de gestion</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>155</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228325">
        <title>Rapport de gestion</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home/documentation/aide-a-la-conduite-strategique/rapport-de-gestion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228326">
        <title>Programme de la législature</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home/documentation/aide-a-la-conduite-strategique/programme-de-la-legislature.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adottato il rapporto di gestione 2021 del Consiglio federale</title>
      <lead>Il 16 febbraio 2022 il Consiglio federale ha adottato il suo rapporto di gestione 2021. Fra i punti cardine dello scorso anno figurano diverse strategie e numerosi messaggi. A causa della pandemia di coronavirus diverse misure non hanno potuto essere portate avanti come previsto. Nel 2021 il Consiglio federale ha in compenso adottato oltre 140 oggetti in relazione alla pandemia di COVID-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 2021 è stato il secondo anno della legislatura 2019–2023. Le misure dell'anno in rassegna si suddividono secondo i tre indirizzi politici che il Consiglio federale si è dato per questa legislatura: 1) la Svizzera assicura la sua prosperità e sfrutta le opportunità offerte dalla digitalizzazione e dallo sviluppo sostenibile; 2) la Svizzera promuove la coesione nazionale e contribuisce a rafforzare la collaborazione internazionale; 3) la Svizzera si adopera per la sicurezza, si impegna per la protezione del clima e delle basi naturali della vita e agisce come partner affidabile nel contesto mondiale. A questi tre indirizzi politici sono stati attribuiti 18 obiettivi, a cui a loro volta nel 2021 sono state assegnate complessivamente 123 misure. Di queste, il Consiglio federale ne ha attuate 83.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra i punti cardine dello scorso anno figurano diverse strategie: il Consiglio federale ha adottato la prima Strategia Cina, una nuova strategia di politica economica esterna, una strategia del turismo, una strategia nazionale per la parità tra donne e uomini per il periodo 2020–2023, una nuova strategia per il sostegno di grandi manifestazioni sportive e una strategia per uno sviluppo sostenibile 2030. Vanno inoltre citati i messaggi concernenti l'ambito fiscale, la digitalizzazione, la politica dei mercati finanziari, la politica economica, la formazione e la ricerca, la politica dei trasporti, la politica sanitaria, la politica migratoria, la lotta alla criminalità e al terrorismo, la politica di sicurezza, la politica agricola e l'approvvigionamento elettrico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto di gestione il Consiglio federale fornisce informazioni dettagliate sul grado di realizzazione dei suoi obiettivi e sull'attuazione delle corrispondenti misure. Vi indica inoltre gli scostamenti rispetto agli obiettivi annuali e illustra importanti progetti non previsti, motivandoli. Tali scostamenti sono imputabili a diverse cause. A livello di politica estera il raggiungimento degli obiettivi da parte del Consiglio federale dipende fra l'altro dall'agenda dei partner internazionali. Per quanto riguarda la politica interna, una consultazione può ad esempio comportare adeguamenti di un progetto e corrispondenti ritardi nell'attuazione. Sovente il Consiglio federale riprende negli obiettivi dell'anno successivo le misure che non ha potuto realizzare nell'anno in rassegna o che ha attuato solo parzialmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2021 numerose misure non sono state realizzate poiché parecchi oggetti non hanno potuto essere conclusi o il Consiglio federale non ha fatto in tempo ad adottarli a causa della pandemia di COVID-19. Nel 2021 il Consiglio federale ha inoltre deciso di non firmare l'Accordo istituzionale con l'UE, il che ha avuto ripercussioni su diversi altri progetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto contiene inoltre un capitolo speciale in cui sono riportate tutte le decisioni prese dal Consiglio federale in relazione alla pandemia di COVID-19. Nella prima parte sono riassunte in ordine cronologico le decisioni del Consiglio federale mentre nella tabella che segue sono elencati i titoli di tutti gli oggetti, con data della decisione, che il Consiglio federale ha adottato nel corso del 2021 in relazione alla pandemia di COVID-19.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporto all'attenzione del Parlamento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gestione del Consiglio federale figura all'ordine del giorno delle Commissioni della gestione (CdG) del Consiglio nazionale e del Consiglio degli Stati nella primavera 2022. Entrambe le Camere tratteranno il rapporto di gestione nella sessione estiva 2022. Il rapporto viene pubblicato soltanto online.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Bruderer, capo supplente Sezione Comunicazione CaF, tel. 058 / 483 99 69; Mail: urs.bruderer@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="228322">
        <title>Documentazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228327">
        <title>Rapporto di gestione</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/it/home/documentazione/aiuto-alla-condotta-strategica/rapporto-di-gestione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="228328">
        <title>Programma di legislatura</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/it/home/documentazione/aiuto-alla-condotta-strategica/programma-di-legislatura.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
