<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87442" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Science Diplomacy: Bundesrat unterstützt die Stiftung GESDA nach erfolgreicher Pilotphase weiter</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. März 2022 entschieden, die Dauer der Stiftung «Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA)» um 10 Jahre zu verlängern und die Stiftung weiterhin finanziell zu unterstützen. Nach einer dreijährigen Pilotphase hat sich die Stiftung im internationalen Genf als wichtiger Akteur im Dienste der globalen Gouvernanz etabliert. GESDA erfasst wissenschaftliche und technologische Trends, evaluiert deren Auswirkungen und Potenzial für die Menschen, die Gesellschaft und den Planeten und stärkt Genf als Ort des Austausches zwischen allen Akteuren der internationalen Gemeinschaft.</lead>
      <text link="no">Die Welt ist mit einem rasanten wissenschaftlichen und technologischen Fortschritt konfrontiert. Viele Entwicklungen haben das Potenzial, die Menschheit und deren Umgang mit dem Planeten zu verändern. Die internationale Gemeinschaft muss vorausschauend agieren, um ihre Handlungsfähigkeit zu bewahren und ihre Gestaltungskraft zu stärken. 2019 hat sich der Bundesrat deshalb zusammen mit dem Staatsrat des Kantons Genf und mit der Unterstützung der Stadt Genf die Stiftung GESDA gegründet. Aufgabe der Stiftung ist es, die Chancen und Herausforderungen des Fortschritts zu erfassen und zu nutzen. Die Stiftung ist ein Instrument, das Lösungsansätze entwickelt, um aktuelle und neue Herausforderungen der Menschheit anzugehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Erfolgreiche Pilotphase&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nach der dreijährigen Pilotphase nimmt die Stiftung nun Fahrt auf. Der Bundesrat hat als einer der Stifter der Verlängerung der Dauer der Stiftung bis 2032 zugestimmt. Der Bund unterstützt GESDA ab 2023 für zehn Jahre jährlich mit 3 Millionen Franken. Der Betrag deckt knapp ein Drittel der geplanten Kernkosten der Stiftung. Der entsprechende Beschluss des Staatsrats des Kantons Genf muss noch erfolgen. Seit seiner Gründung konnte sich GESDA als wichtiger Akteur im internationalen Genf etablieren. Die Arbeit der Stiftung verfolgt drei Stossrichtungen: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Wissenschaftliche Antizipation: In diesem Bereich publiziert GESDA jährlich ein «Scientific Breakthrough Radar». Dieses beschreibt wissenschaftliche und technologische Trends, die grosse Auswirkungen auf Menschen und Gesellschaften und das Leben auf der Erde haben können. Für den ersten Radar, der im Herbst 2021 veröffentlicht wurde, haben über 500 Schweizer und internationale Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler zusammengearbeitet.&lt;br /&gt;- Diplomatische Beschleunigung: Auf der Grundlage der Erkenntnisse des Radars fördert GESDA den Dialog zwischen wichtigen Interessensgruppen aus Diplomatie, Wissenschaft, internationalen Organisationen, Wirtschaft und Philanthropie sowie Zivilgesellschaft. Anfang Oktober 2021 fand der erste GESDA-Summit statt, an welchem über 900 Personen aus der ganzen Welt teilnahmen. &lt;br /&gt;- Umsetzung: Durch die wissenschaftliche Antizipation und die unparteiliche und faktenorientierte Förderung der Diskussionen zwischen Wissenschaft und Diplomatie fazilitiert GESDA die Entwicklung konkreter und wirkungsvoller Lösungen im Dienste der Umsetzung der nachhaltigen Entwicklungsziele der Agenda 2030. GESDA bedient dieses Ziel auch mit eigenen Projekten wie dem internationalen Quantum-Wettbewerb.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mehrwert für die Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz ist in ihrer Rolle als Gaststaat bestrebt, das internationale Genf als neutrale Plattform für den Dialog und die Entwicklung gemeinsamer Lösungen für globale Herausforderungen zu stärken. GESDA trägt dazu bei, Genf als Zentrum für Wissenschaftsdiplomatie zu etablieren. Durch das Radar und den jährlichen Gipfel verstärkt die Stiftung die Sichtbarkeit des internationalen Genf über die traditionellen Kreise der internationalen Gouvernanz (zum Beispiel UNO und NGO) hinaus und speziell in der wissenschaftlichen Gemeinschaft. Zudem trägt GESDA mit der Beteiligung von Akteuren aus Wissenschaft, Diplomatie, Privatsektor, Philanthropie und Zivilgesellschaft zu einer Erneuerung der Arbeitsweise des Multilateralismus bei. Durch das frühzeitige Zusammenspannen von Wissenschaft und Diplomatie («Anticipatory Science Diplomacy») erschliesst die Schweiz der internationalen Gemeinschaft eine innovative und wirkungsvolle Methode zur Bewirtschaftung der globalen Themen.</text>
      <contact>für weitere Informationen: Alexandre Fasel, Botschafter Sondergesandter für Wissenschaftsdiplomatie Tel. +41 58 482 24 00 alexandre.fasel@eda.admin.ch *** Kommunikation EDA Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="228133">
        <title>Webseite Geneva Science and Diplomacy Anticipator</title>
        <uri>https://bit.ly/3MnEHVp</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Diplomatie scientifique: le Conseil fédéral continuera de soutenir la fondation GESDA après le succès de la phase pilote</title>
      <lead>Lors de sa séance du 4 mars 2022, le Conseil fédéral a décidé de prolonger de dix ans la durée de la fondation «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA) et de continuer à la soutenir financièrement. Après une phase pilote de trois ans, la fondation GESDA, ancrée dans la Genève internationale, s’est imposée comme un acteur majeur au service de la gouvernance mondiale. Elle a pour but de détecter les avancées scientifiques et technologiques, d’évaluer leur impact et leurs effets potentiels sur le genre humain, la société et la planète, et de renforcer le positionnement de Genève en tant que plateforme d’échanges entre les acteurs de la communauté internationale.</lead>
      <text link="no">Notre monde est confronté au rythme effréné des progrès scientifiques et technologiques. De nombreuses réalisations dans ce domaine ont le potentiel d’impacter le genre humain et de modifier notre rapport à la planète. La communauté internationale doit adopter une attitude proactive pour préserver sa capacité d’action et renforcer son aptitude à trouver des solutions. C’est dans cet esprit que le Conseil fédéral a créé en 2019 la fondation GESDA, en collaboration avec le Conseil d’État du canton de Genève et avec le soutien de la Ville de Genève. Cette fondation a pour but d’identifier et d’exploiter les opportunités et les défis liés aux progrès scientifiques. Elle est un instrument qui sert à promouvoir l’élaboration de solutions susceptibles de résoudre les problèmes actuels et futurs auxquels l’humanité est confrontée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Succès de la phase pilote&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Après une phase pilote de trois ans couronnée de succès, la fondation GESDA prend de l’ampleur. En sa qualité de membre fondateur, le Conseil fédéral a approuvé la prolongation de la durée de la fondation jusqu’en 2032. À compter de 2023, la Confédération financera la fondation GESDA à hauteur de 3 millions de francs par an, pendant une période de dix ans. Ce montant couvre à peine un tiers des coûts de base prévus de la fondation. La décision du Conseil d’État du canton de Genève est encore attendue. En quelques années, la fondation GESDA s’est imposée comme un acteur majeur de la Genève internationale. Ses travaux s’articulent autour de trois axes: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Anticipation scientifique: la fondation GESDA publie chaque année un rapport intitulé «Scientific Breakthrough Radar», qui décrit les avancées scientifiques et technologiques susceptibles d'avoir un impact important sur l’être humain, les sociétés et la vie sur terre. Plus de 500 scientifiques de Suisse et du monde entier ont contribué à la rédaction du premier rapport publié à l’automne 2021.&lt;br /&gt;- Accélération de la diplomatie: sur la base de ses rapports, la fondation favorise le dialogue entre divers groupes d’intérêt issus de la diplomatie, du monde scientifique, des milieux économiques, d’organisations internationales, d’organismes philanthropiques et de la société civile. Plus de 900 personnes ont participé au premier sommet de la fondation GESDA, organisé début octobre 2021. &lt;br /&gt;- Mise en œuvre: en anticipant les percées scientifiques et en favorisant, dans un esprit impartial et selon une approche basée sur les faits, le dialogue entre milieux scientifiques et monde diplomatique, la fondation GESDA soutient le développement de solutions concrètes et efficaces pouvant contribuer à la mise en œuvre des objectifs de développement durable de l’Agenda 2030. Elle sert cet objectif également au travers de ses propres projets, à l’instar du concours qu’elle organise dans le domaine de l’informatique quantique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Valeur ajoutée pour la Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Forte de son rôle d’État hôte, la Suisse entend consolider le positionnement de la Genève internationale en tant que plateforme neutre propre à favoriser le développement de solutions communes aux défis mondiaux. La fondation GESDA contribue à conforter Genève dans son rôle d’épicentre de la diplomatie scientifique. Par la publication de ses rapports et l’organisation de son sommet annuel, la fondation accroît la visibilité de la Genève internationale au-delà des cercles traditionnels de la gouvernance internationale (ONU et ONG p. ex) et plus particulièrement au sein de la communauté scientifique. Par ailleurs, en favorisant l’implication de représentants du monde scientifique, de la diplomatie, du secteur privé, d’organisations philanthropiques et de la société civile, la fondation GESDA contribue à réformer le fonctionnement du multilatéralisme. En anticipant les synergies entre la science et la diplomatie («Anticipatory Science Diplomacy»), la Suisse cherche à faire profiter la communauté internationale d’une approche innovante et efficace pour appréhender les enjeux planétaires.</text>
      <contact>Pour plus d'informations: Alexandre Fasel, Ambassadeur Représentant pour la diplomatie scientifique Tél. +41 58 482 24 00 alexandre.fasel@eda.admin.ch *** Communication DFAE Tél. +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="228134">
        <title>Site web - Geneva Science and Diplomacy Anticipator</title>
        <uri>https://bit.ly/3MnEHVp</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diplomazia scientifica: al termine di una proficua fase pilota il Consiglio federale decide di prolungare il suo sostegno alla fondazione GESDA</title>
      <lead>Nella sua seduta del 4 marzo 2022 il Consiglio federale ha deciso di prolungare di dieci anni la durata della fondazione Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA) e di continuare a finanziarla. Al termine di una fase pilota di tre anni, la fondazione si è affermata nella Ginevra internazionale come attore importante al servizio della governance globale. La GESDA registra le tendenze scientifiche e tecnologiche, ne valuta l’impatto e il potenziale per le persone, la società e il pianeta, e rafforza la posizione di Ginevra come polo di scambio tra tutti gli attori della comunità internazionale.</lead>
      <text link="no">Il mondo sta vivendo un rapido progresso scientifico e tecnologico. Molti sviluppi hanno il potenziale di cambiare l’umanità e il suo rapporto con il pianeta. La comunità internazionale deve dar prova di lungimiranza per preservare la sua capacità di agire e rafforzare il suo potere di plasmare il futuro. Per questo motivo nel 2019 il Consiglio federale ha istituito la fondazione GESDA insieme al Consiglio di Stato del Cantone di Ginevra e con il sostegno della Città di Ginevra. Il compito di questo nuovo organismo consiste nel cogliere e nel valorizzare le sfide e le opportunità del progresso. La fondazione è uno strumento finalizzato allo sviluppo di soluzioni in risposta alle sfide attuali ed emergenti dell’umanità. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Una proficua fase pilota&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Terminata la fase pilota di tre anni, la fondazione è ora in pieno sviluppo. Il Consiglio federale, in qualità di uno dei fondatori della GESDA, ha approvato l’estensione della sua durata fino al 2032. Dal 2023 la Confederazione finanzierà la GESDA con tre milioni di franchi all’anno per dieci anni. Questo importo copre circa un terzo dei costi di base della fondazione previsti. La decisione corrispondente del Consiglio di Stato del Cantone di Ginevra deve ancora essere presa. Sin dalla sua creazione, la GESDA ha saputo affermarsi come un attore importante nella Ginevra internazionale. La sua attività si concentra sulle linee d’intervento riportate di seguito. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Anticipazione scientifica: in questo settore la GESDA pubblica ogni anno uno «Scientific Breakthrough Radar», nel quale sono descritte le tendenze scientifiche e tecnologiche capaci di avere notevoli ripercussioni sulle persone, le società e la vita sulla Terra. All’elaborazione del primo di questi radar, pubblicato nell’autunno del 2021, hanno partecipato oltre 500 scienziati e scienziate svizzeri e di tutto il mondo.&lt;br /&gt;- Accelerazione diplomatica: sulla base di quanto rilevato nel radar, la GESDA promuove il dialogo tra importanti stakeholder della diplomazia, dell’ambito scientifico, delle organizzazioni internazionali, dell’economia, della filantropia e della società civile. Il primo vertice GESDA, che si è svolto all’inizio di ottobre 2021, ha visto la partecipazione di oltre 900 persone provenienti da tutto il mondo. &lt;br /&gt;- Attuazione: attraverso l’anticipazione scientifica e la promozione super partes e oggettiva dei dibattiti tra scienza e diplomazia, la GESDA sostiene lo sviluppo di soluzioni concrete ed efficaci per l’attuazione degli Obiettivi di sviluppo sostenibile dell’Agenda 2030. La fondazione persegue questo fine anche tramite progetti propri, come il concorso internazionale relativo all’ambito quantistico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un valore aggiunto per la Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nel suo ruolo di Stato ospite, la Svizzera si adopera per rafforzare la Ginevra internazionale come piattaforma neutrale per il dialogo e lo sviluppo di soluzioni comuni alle sfide globali. La GESDA contribuisce a consolidare la posizione della città di Ginevra quale centro della diplomazia scientifica. Mediante il radar e il vertice annuale, la fondazione incrementa la visibilità della Ginevra internazionale al di là delle tradizionali cerchie della governance internazionale (p. es. ONU e ONG) e in particolare nella comunità scientifica. Inoltre, grazie alla partecipazione di esponenti del mondo scientifico, della diplomazia, del settore privato, della filantropia e della società civile, la GESDA contribuisce a rinnovare il modo in cui funziona il multilateralismo. Attraverso la collaborazione precoce di scienza e diplomazia («Anticipatory Science Diplomacy»), la Svizzera fornisce alla comunità internazionale un metodo innovativo ed efficace per la gestione di questioni di importanza globale.</text>
      <contact>Informazioni: Alexandre Fasel, Ambasciatore incaricato speciale per la diplomazia scientifica Tel. +41 58 482 24 00 alexandre.fasel@eda.admin.ch *** Comunicazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="228135">
        <title>Sito web - Geneva Science and Diplomacy Anticipator</title>
        <uri>https://bit.ly/3MnEHVp</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Science diplomacy: Federal Council continues to support GESDA Foundation after successful pilot phase</title>
      <lead>At its meeting on 4 March 2022, the Federal Council decided to extend the mandate of the Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA) Foundation by ten years and to maintain its financial support for the Foundation. After a three-year pilot phase, the Foundation has carved out its profile in International Geneva as an important global governance player. GESDA identifies trends in science and technology, evaluates their impact on and potential for people, society and the planet, and reinforces Geneva as a vector enabling exchange among all actors of the international community.</lead>
      <text link="no">The world is facing rapid scientific and technological progress. Many advances have the potential to transform humanity and how it interacts with the planet. The international community must act with foresight in order to preserve its scope for action and strengthen its capacity to shape the future. In 2019, these considerations led the Federal Council to establish, together with the State Council of the Canton of Geneva and supported by the City of Geneva, the GESDA Foundation. The mission of the Foundation is to identify and harness the opportunities and challenges of progress. The Foundation serves as an instrument used to develop approaches to tackling the current and emerging challenges facing humanity.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Successful pilot phase&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;After its three-year pilot phase, the Foundation is now picking up speed. The Federal Council, as one of the founders, has agreed to extend its mandate until 2032. The federal authorities will provide GESDA with CHF 3 million each year for ten years, starting in 2023. This amount covers just under one third of the Foundation's budgeted basic costs. The decision by the State Council of the Canton of Geneva is pending. Since its inception, GESDA has succeeded in becoming an important player in International Geneva. The Foundation's work pursues three priorities: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Science Anticipation: here, GESDA publishes an annual Scientific Breakthrough Radar report that describes trends in science and technology that could have a major impact on people, societies and life on Earth. Over 500 Swiss and international scientists worked together to draw up the first Radar, which was published in autumn 2021.&lt;br /&gt;- Diplomacy Acceleration: Guided by the Radar's findings, GESDA promotes dialogue among key stakeholders working in diplomacy, science, international organisations, business and philanthropy, and civil society. The first GESDA Summit was held in early October 2021 and was attended by over 900 people from around the globe. &lt;br /&gt;- Implementation: through science anticipation and the impartial and fact-driven facilitation of discussions between science and diplomacy, GESDA supports the development of specific and effective solutions promoting the implementation of the 2030 Agenda's Sustainable Development Goals. GESDA also pursues this goal through its own projects, such as the GESDA-XPRIZE Quantum competition.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Added value for Switzerland&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In its role as host state, Switzerland strives to bolster International Geneva as a neutral platform for dialogue and the development of joint solutions to global challenges. GESDA is helping to establish Geneva as a hub for science diplomacy. Through its Radar and annual Summit, the Foundation has been boosting the visibility of International Geneva beyond the traditional spheres of international governance such as NGOs and the UN – and specifically in the scientific community. Moreover, by involving stakeholders working in science, diplomacy, the private sector, philanthropy and civil society, GESDA is breathing new life into the way multilateralism works. With its anticipatory science diplomacy, Switzerland is connecting science and diplomacy with each other early on, thereby providing the international community with an innovative and effective approach to dealing with global issues.</text>
      <contact>For further information: Alexandre Fasel, Ambassador Special Representative for Science Diplomacy Tel. +41 58 482 24 00 alexandre.fasel@eda.admin.ch *** FDFA Communication Tel. +41 58 462 31 53 Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="228136">
        <title>Website - Geneva Science and Diplomacy Anticipator</title>
        <uri>https://bit.ly/3MnEHVp</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
