<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87812" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1090" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten</name>
      <name lang="fr">Autorité de surveillance indépendante des activités de renseignement</name>
      <name lang="it">Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative</name>
      <name lang="en">Independant Supervisory Authority for Intelligence Activities</name>
      <www lang="de">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ab-nd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«18 aus 18»: Die Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten AB-ND veröffentlicht ihren Tätigkeitsbericht 2021</title>
      <lead>Die unabhängige Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten (AB-ND) führte 2021 18 Prüfungen bei den Nachrichtendiensten durch und sprach 18 Empfehlungen aus. Damit reduziert sich im Vergleich zu den letzten Jahren die Anzahl der Empfehlungen deutlich. Der neue Tätigkeitsbericht 2021 stellt die wichtigsten Erkenntnisse aus Sicht der nachrichtendienstlichen Aufsicht vor. Er ist der letzte Bericht unter der Leitung von Thomas Fritschi, der die AB-ND per Ende März 2022 verlässt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;17 der durchgeführten Prüfungen betrafen ausschliesslich oder teilweise den NDB, der damit im Hauptfokus der AB-ND lag. Im vergangenen Jahr wendeten sich vermehrt Mitarbeitende des NDB an die AB-ND. Sie analysierte diese Meldungen, liess sie in bestehende Prüfungen einfliessen oder nahm sie in den Prüfthemenspeicher für zukünftige Prüfungen auf. Zusätzlich führte die AB-ND zwei umfangreiche Abklärungen in den Bereichen «menschliche Quellen» und «Cyber» durch, über die sie die Chefin des Departementes für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport und die Geschäftsprüfungsdelegation der eidgenössischen Räte informierte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die AB-ND stellte fest, dass die durch den Direktionswechsel bedingte, lange Übergangszeit und unzufriedene Mitarbeitende eine Belastung für den NDB sind und zu erhöhten Risiken in den nachrichtendienstlichen Tätigkeiten führen. Positiv erwähnenswert ist die in gutem Rahmen verlaufende Zusammenarbeit des NDB mit den kantonalen Nachrichtendiensten. Die abnehmende Zahl der Empfehlungen ist ein Indiz dafür, dass im Bereich der nachrichtendienstlichen Tätigkeiten bestehende Risiken ausgeschlossen oder mindestens minimiert werden konnten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die AB-ND prüfte das Zentrum für elektronische Operationen (ZEO) auf dem Gebiet der Cyberabwehr. Die Prüfung zeigte auf, dass die Kompetenzen für den Schutz kritischer Infrastruktur beim NDB und ZEO aufgebaut sind und die Zusammenarbeit zwischen beiden Stellen funktioniert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die AB-ND überprüfte den militärischen Nachrichtendienst (MND) im Berichtsjahr im Bereich Datenschutz. Sie stellte keine Punkte fest, die sie an der Rechtmässigkeit der Bearbeitung von Personendaten durch den MND zweifeln liessen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Fritschi verlässt die AB-ND nach fast fünf Jahren. Unter seiner Leitung wurde die breit aufgestellte Behörde aufgebaut und hat sich in ihrer Rolle zu einer kompetenten Kontrollinstanz über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten entwickelt und erste Bewährungsproben bestanden. Er wird per 1. April 2022 die Leitung des Sekretariats der Eidgenössischen Spielbankenkommission übernehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Fritschi Leiter AB-ND +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="229318">
        <title>Website AB-ND, Tätigkeitsbericht 2021</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/de/jahresbericht-ab-nd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-03-31 10:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>18 inspections pour 18 recommandations : l’Autorité de surveillance indépendante des activités de renseignement publie son rapport d’activités 2021</title>
      <lead>En 2021, l’Autorité de surveillance indépendante des activités de renseignement (AS-Rens) a procédé à dix-huit inspections auprès des services de renseignement et formulé dix-huit recommandations, un nombre en nette diminution par rapport aux années précédentes. Le nouveau rapport d’activités présente les conclusions les plus importantes en ce qui concerne la surveillance des activités de renseignement en 2021. Il s’agit du dernier rapport établi sous la direction de Thomas Fritschi, qui quitte l’AS-Rens à la fin mars 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Parmi les inspections effectuées, dix-sept concernaient exclusivement ou partiellement le Service de renseignement de la Confédération (SRC), ce qui en a fait l’objet d’attention principal de l’AS-Rens en 2021. Le nombre de collaboratrices et collaborateurs du SRC qui se sont adressé à l’AS-Rens l’an dernier a augmenté. Celle-ci a analysé ces annonces, les a intégrées aux contrôles planifiés ou les a enregistrées dans le répertoire des sujets à envisager pour de futurs contrôles. De plus, l’AS-Rens a mené deux clarifications approfondies en lien avec les « sources humaines » et le secteur « Cyber » et en a informé la cheffe du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports et la Délégation des Commissions de gestion des Chambres fédérales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’AS-Rens a constaté que la longue période de transition due au changement de direction et l’insatisfaction du personnel pèsent sur le SRC et que ces deux facteurs peuvent entraîner une augmentation des risques dans les activités de renseignement. Un point positif, en revanche, est la bonne collaboration entre le SRC et les services de renseignement cantonaux. De même, la diminution générale du nombre de recommandations indique que les risques existants dans le domaine des activités de renseignement ont souvent pu être exclus ou du moins minimisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S’agissant du Centre des opérations électroniques (COE), l’AS-Rens y a vérifié le domaine de la cyberdéfense. L’inspection a permis de montrer que le SRC et le COE disposent des compétences requises pour la protection d’infrastructures critiques, et que la collaboration entre les deux organes fonctionne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant l’exercice sous revue, l’AS-Rens a aussi contrôlé le Renseignement militaire (RM) sous l’angle de la protection des données. Elle n’a pas relevé d’éléments lui permettant de douter de la légalité du traitement des données personnelles par le RM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Fritschi quitte l’AS-Rens après presque cinq ans. Sous sa direction, une autorité bien préparée a été mise en place, s'est développée dans son rôle d'instance de contrôle compétente sur les activités de renseignement, et a passé avec succès ses premières épreuves. &lt;br /&gt;Au 1er avril 2022, il reprendra la direction du Secrétariat de la Commission fédérale des maisons de jeu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Fritschi Chef de l’AS-Rens +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="229319">
        <title>Site Internet AS-Rens, rapport d’activités 2021</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/fr/jahresbericht-ab-nd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-03-31 10:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«18 su 18»: l’Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative pubblica il suo Rapporto di attività 2021</title>
      <lead>Nel 2021 l’Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative (AVI-AIn) ha condotto 18 verifiche presso i servizi informazioni e ha formulato 18 raccomandazioni. Il numero delle raccomandazioni è quindi diminuito nettamente rispetto agli anni precedenti. Il nuovo Rapporto di attività 2021 presenta le constatazioni più importanti dal punto di vista della vigilanza sulle attività informative. Si tratta dell’ultimo rapporto sotto la direzione di Thomas Fritschi, il quale lascerà l’AVI-AIn alla fine di marzo 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;17 verifiche hanno riguardato esclusivamente o parzialmente il SIC, che è quindi risultato l’organo principalmente oggetto delle verifiche dell’AVI-AIn. Lo scorso anno un numero sempre maggiore di collaboratori del SIC si è rivolto all’AVI-AIn, che ha analizzato le relative notifiche integrandole nelle verifiche pianificate o includendole nella memoria dei temi sottoposti a verifica per le future verifiche. Inoltre, l’AVI-AIn ha condotto due accertamenti approfonditi negli ambiti «Fonti umane» e «Ciber», di cui ha informato il capo del Dipartimento della difesa, della protezione della popolazione e dello sport e la Delegazione delle Commissioni della gestione delle Camere federali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AVI-AIn ha constatato che il lungo periodo di transizione dovuto all’avvicendamento a livello di direzione e l’insoddisfazione tra i collaboratori costituiscono un aggravio per il SIC e portano a un aumento dei rischi nell’ambito delle attività informative. Una nota positiva è costituita dalla buona collaborazione tra il SIC e i servizi informazioni cantonali. La diminuzione del numero di raccomandazioni indica che i rischi esistenti nell’ambito delle attività informative hanno potuto essere eliminati o almeno ridotti al minimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’AVI-AIn ha effettuato un controllo presso il Centro operazioni elettroniche (COE) nel campo della ciberdifesa. La verifica ha mostrato che il SIC e il COE hanno sviluppato le competenze per la protezione di infrastrutture critiche e che la collaborazione tra i due organi funziona.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’anno in rassegna l’AVI-AIn ha effettuato una verifica in materia di protezione dei dati presso il Servizio informazioni militare (SIM). Durante tale verifica non ha riscontrato elementi che mettessero in dubbio la legalità del trattamento di dati personali da parte del SIM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Fritschi lascia l’AVI-AIn dopo quasi cinque anni. Sotto la sua direzione è stata costruita un’autorità ben preparata che svolgendo il suo ruolo è diventata un’istanza di controllo competente per le attività informative e ha superato i primi banchi di prova. Dal 1° aprile 2022 assumerà la direzione del Segretariato della Commissione federale delle case da gioco (CFCG).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Fritschi Capo AVI-AIn +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="229320">
        <title>Sito Web AVI-AIn, rapporto di attività 2021</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/it/jahresbericht-ab-nd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5720" org-id="1065">
        <name lang="de">Nachrichtendienst</name>
        <name lang="fr">Service de rensignement</name>
        <name lang="it">Servizio informazioni</name>
        <name lang="en">intelligence service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
