<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87339" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="707" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pflichtlager wegen schwerer Mangellage bei Schmerzmitteln wird freigegeben</title>
      <lead>In der Schweiz sind zu wenig orale Opioide verfügbar, insbesondere Morphinpräparate. Das WBF hat entschieden, wegen der sich abzeichnenden schweren Mangellage bei diesen Schmerzmitteln das Pflichtlager von Opioiden freizugeben. Die entsprechende Verordnung tritt am 15. März 2022 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) hat am 14. Februar 2022 auf Antrag des Bundesamtes für wirtschaftliche Landesversorgung (BWL) die Freigabe der Pflichtlager der oralen Opioide gutgeheissen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurzeit werden nicht genügend orale, retardierte Opioide geliefert, um den Schweizer Markt stabil zu versorgen. Gründe dafür sind unter anderem Kapazitätsprobleme in der Herstellung der komplexen Produkte, die den Wirkstoff über einen längeren Zeitraum verzögert freisetzen (retardiert). Betroffen sind Produkte für Patientinnen und Patienten mit mittelstarken bis starken, lange anhaltenden Schmerzen. Einzelne Mittel werden aber auch zur oralen Substitutionstherapie bei Opioidabhängigkeit eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit rund einem Jahr kommt es in der Schweiz immer wieder zu massiven Versorgungsstörungen mit oralen Opioiden. Der Markt kann diese Störungen nur schwer handhaben, da es in der Schweiz nur wenige Anbieter mit stark unterschiedlicher Präsenz gibt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kaum Alternativen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Wechsel auf andere Opioide konnte die Situation nicht entspannen, da es auch bei verwandten Wirkstoffen wie Hydromorphon und Oxycodon zu Lieferengpässen kam. Zudem ist ein Wechsel auf andere Opioide nicht für alle Patientengruppen möglich. Insbesondere in der Suchthilfe fehlen bei Ausfall eines Produktes meist geeignete Alternativen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Pflichtlagern kann unterstützend in das Marktgeschehen eingegriffen werden. In den vergangenen Monaten senkte das BWL für einzelne Wirkstoffe den Umfang der Lagerpflicht mehrmals leicht, damit der Markt versorgt werden konnte. Bei der nächsten Lieferung wurden die Lager dann wieder auf die ursprüngliche Menge aufgefüllt.&lt;/p&gt; Die Versorgungssituation hat sich in diesem Zeitraum aber nicht verbessert. Derzeit ist nicht absehbar, wann die beteiligten Unternehmen die Versorgung der Schweiz mit oralen, retardierten Opioiden wieder sicherstellen können. Deshalb soll nun mit der Freigabe der Pflichtlager dem Markt flexibler und mit grösseren Mengen geholfen werden. Gesetzlich ist für diese Pflichtlager eine Reichweite von 3 Monaten vorgegeben.</text>
      <contact>Kommunikation BWL 058 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Libération de réserves obligatoires d’antalgiques face à une pénurie grave</title>
      <lead>Les opioïdes pour la voie orale, en particulier les préparations à base de morphine, ne sont pas disponibles en quantité suffisante en Suisse. Du fait de la pénurie grave qui se profile, le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a décidé de libérer les réserves obligatoires d’opioïdes. L’ordonnance à cet effet entrera en vigueur le 15 mars 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À la demande de l’Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays (OFAE), le DEFR a approuvé le 14 février 2022 la libération des réserves obligatoires d’opioïdes oraux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les livraisons actuelles d’opioïdes oraux à libération prolongée ne suffisent pas à assurer un approvisionnement stable du marché suisse. La situation est notamment due à des problèmes de capacités dans la fabrication de ces médicaments complexes, qui agissent en libérant le principe actif sur une période prolongée (médicaments à action retardée). Les produits concernés sont indiqués pour le soulagement des douleurs chroniques d’intensité moyenne à sévère. Certains médicaments sont également utilisés comme traitement de substitution oral de l’opiodépendance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis un an environ, l’approvisionnement en opioïdes oraux de la Suisse est affecté par des perturbations récurrentes et massives. Les acteurs économiques ne peuvent que difficilement faire face à ces perturbations, compte tenu du nombre restreint de fournisseurs et de la forte inégalité de leur présence sur le marché suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alternatives thérapeutiques limitées&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La situation n’a pas pu être résolue par le recours à d’autres opioïdes, les médicaments à base de principes actifs similaires comme l’hydromorphone ou l’oxycodone n’étant pas non plus disponibles en quantité suffisante. À cela s’ajoute que la prescription d’autres opioïdes n’est pas possible pour tous les groupes de patients. Le problème se pose en particulier dans le cadre du traitement de la dépendance aux opiacés, où il n’existe le plus souvent pas de principe actif adéquat pour remplacer un produit indisponible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les réserves obligatoires permettent d’intervenir à titre subsidiaire dans la stabilisation du marché. Au cours des derniers mois, l’OFAE a autorisé un léger découvert dans les réserves obligatoires de certains principes actifs afin d’alimenter le marché. Les réserves ont ensuite été reconstituées à leur niveau initial une fois les médicaments livrés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutefois, la situation ne s’est pas améliorée entre-temps. Il est à l’heure actuelle impossible de prévoir quand les entreprises concernées seront à nouveau en mesure d’approvisionner avec fiabilité la Suisse en opioïdes oraux à libération prolongée, raison pour laquelle il a été décidé de libérer les réserves obligatoires afin de pouvoir soutenir le marché avec des quantités plus importantes et davantage de flexibilité. Le volume légal des réserves obligatoires correspond à une couverture des besoins durant 3 mois. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFAE 058 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Grave penuria di antidolorifici: liberate le scorte obbligatorie</title>
      <lead>In Svizzera scarseggiano gli oppioidi per via orale, specialmente i preparati a base di morfina. A causa della grave penuria di questi antidolorifici il DEFR ha deciso di liberare le scorte obbligatorie di oppioidi. La relativa ordinanza entrerà in vigore il 15 marzo 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 14 febbraio 2022 il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha approvato la liberazione delle scorte obbligatorie di oppioidi per via orale, dietro richiesta dell'Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese (UFAE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente la fornitura di oppioidi per via orale a lento rilascio non è sufficiente per garantire un approvvigionamento stabile del mercato svizzero. Tra le cause vi sono anche i problemi di capacità nella produzione di questi prodotti complessi, caratterizzati da un rilascio prolungato del principio attivo, in particolare i prodotti destinati a pazienti che soffrono di dolori cronici di entità da moderata a grave (preparati &lt;i&gt;retard&lt;/i&gt;). Alcuni di questi vengono peraltro utilizzati anche come terapia sostitutiva orale in caso di dipendenza da oppioidi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da circa un anno si osservano massicce e ripetute interruzioni della fornitura di oppioidi per via orale. Il mercato ha difficoltà a gestire queste fluttuazioni anche perché la presenza dei fornitori in Svizzera è limitata e alquanto circoscritta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pochissime alternative&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Essendo poco disponibili anche principi attivi simili, come l'idromorfone e l'ossicodone, il fatto di ripiegare su altri oppioidi non ha permesso di migliorare la situazione. Un cambiamento di questo tipo, oltretutto, non è praticabile per tutti i gruppi di pazienti. In particolare, non ci sono alternative adeguate quando viene a mancare un prodotto per il trattamento delle dipendenze. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le scorte obbligatorie possono essere utilizzate per sostenere il mercato. In più occasioni negli ultimi mesi, l'UFAE ha ridotto leggermente il volume delle scorte obbligatorie per alcuni principi attivi affinché si potesse rifornire il mercato. Grazie alle consegne successive, le scorte sono state poi riportate ai quantitativi iniziali.&lt;/p&gt; Nel frattempo, tuttavia, la situazione dell'approvvigionamento non è migliorata. Attualmente non è dato sapere quando le aziende coinvolte saranno in grado di garantire nuovamente l’approvvigionamento della Svizzera con oppioidi per via orale a rilascio prolungato. Pertanto, mediante la liberazione di scorte si punta a sostenere il mercato con maggiori quantitativi e più flessibilità. Per legge, le scorte obbligatorie coprono un volume sufficiente per 3 mesi.</text>
      <contact>Comunicazione UFAE 058 467 32 20 media@bwl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
