<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87807" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1097" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Institut für Virologie und Immunologie</name>
      <name lang="fr">Institut de virologie et d'immunologie</name>
      <name lang="it">Istituto di virologia e immunologia</name>
      <name lang="en">The Institute of Virology and Immunology</name>
      <www lang="de">https://www.ivi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ivi.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.ivi.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.ivi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vogelgrippe: Massnahmen werden aufgehoben</title>
      <lead>Die Massnahmen entlang der grossen Gewässer zum Schutz des Hausgeflügels vor der Vogelgrippe gelten ab dem 1. April 2022 nicht mehr. Die Gefahr einer Einschleppung durch Zugvögel hat sich verringert, da diese ihre Winterquartiere grösstenteils verlassen haben.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Während die Vogelgrippe in ganz Europa grassierte, erkrankten in der Schweiz diesen Winter nur einzelne Vögel: in einem Geflügelbetrieb im Kanton Zürich, im Kanton Schaffhausen am Rhein und im Tierpark Bern. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV hatte in Absprache mit den kantonalen Behörden sofort die nötigen Schutzmassnahmen angeordnet und konnte eine weitere Ausbreitung der Krankheit verhindern. Da sich die Seuchenlage beruhigt hat, heben die Behörden die Massnahmen gegen die Vogelgrippe nun auf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hausgeflügel konnte geschützt werden&lt;/b&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits im letzten November hatten die Veterinärbehörden Massnahmen entlang der grossen Gewässer des Mittellandes verhängt, nachdem in einem Hobby-Geflügelbetrieb im Kanton Zürich die Vogelgrippe ausgebrochen war. Mit den Kontroll- und Beobachtungsgebieten wurde der Kontakt zwischen Hausgeflügel und Wildvögeln verhindert. Der Tierpark Bern konnte eine Ausbreitung der im Februar ausgebrochenen Krankheit mit strikten Massnahmen vermeiden. In Schaffhausen blieb der Fund einer an der Seuche gestorbenen Möwe ein Einzelfall. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Ausbreitung in der Schweiz unwahrscheinlich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Untersuchungen zeigen, dass Vogelgrippe-Fälle zwar weiterhin fast überall in Europa vorkommen. Der Höhepunkt der aktuellen Vogelgrippe-Epidemie war jedoch in der zweiten Januarwoche 2022, nun ist die Anzahl Fälle rückläufig. Auch das Risiko einer Einschleppung durch Zugvögel sinkt, da diese ihre Winterquartiere bereits grösstenteils verlassen oder die Sommerquartiere schon erreicht haben. Das BLV beobachtet die Seuchensituation weiterhin aufmerksam. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Obwohl es äusserst unwahrscheinlich ist, dass sich Menschen mit dem Vogelgrippe-Virus infizieren, gilt als Vorsichtsmassnahme: Personen, die auf Kadaver von Wildvögeln stossen, sind gebeten, diese vorsichtshalber nicht zu berühren und den Fund einer Polizeistelle oder der Wildhut zu melden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe aviaire : levée des mesures</title>
      <lead>Les mesures prises le long des grands lacs et cours d’eau pour protéger les volailles domestiques contre la grippe aviaire prennent fin le 1er avril 2022. Le risque d’introduction de la maladie par des oiseaux migrateurs est plus faible maintenant que la plupart d’entre eux ont quitté leurs quartiers d’hiver. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Alors que la grippe aviaire sévissait dans toute l’Europe cet hiver, seuls quelques cas ont été observés cet hiver en Suisse : dans une exploitation avicole dans le canton de Zurich, au bord du Rhin dans le canton de Schaffhouse et dans le parc animalier de Berne. L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), en concertation avec les autorités cantonales, avait immédiatement ordonné les mesures de protection nécessaires, empêchant ainsi la propagation de la maladie. Étant donné que la situation épidémiologique s’est calmée, les autorités ont décidé de lever les mesures prises contre la grippe aviaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Protection efficace des volailles domestiques&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En novembre dernier déjà, les autorités vétérinaires avaient ordonné des mesures le long des grands lacs et cours d’eau du Plateau après l’apparition d’un foyer dans une exploitation détenant des volailles à titre de loisir, située dans le canton de Zurich. L’instauration de régions de contrôle et d’observation a permis d’éviter tout contact entre les volailles domestiques et les oiseaux sauvages. Grâce aux mesures strictes qu’il a mises en place, le parc animalier de Berne a pu prévenir la propagation de la maladie, qui s’était déclarée en février. À Schaffhouse, la découverte d’une mouette morte de la grippe aviaire est restée un cas isolé. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Propagation de la maladie improbable en Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des analyses le montrent : si des cas de grippe aviaire continuent d’être recensés presque dans toute l’Europe, le pic de l’épidémie actuelle a toutefois eu lieu au cours de la deuxième semaine de janvier 2022, et le nombre de cas recule depuis. Le risque d’introduction de la maladie par des oiseaux migrateurs diminue lui aussi, car la majorité d’entre eux ont déjà quitté leurs quartiers d’hiver ou rejoint leurs quartiers d’été. L’OSAV continue de suivre la situation de près. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bien qu’il soit extrêmement improbable pour un être humain de contracter le virus de la grippe aviaire, la prudence est de mise : par mesure de précaution, les personnes qui trouvent des cadavres d’oiseaux sauvages sont priées de ne pas les toucher et d’en informer le poste de police ou le garde-faune le plus proche. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Influenza aviaria: revocate le misure</title>
      <lead>Il 1° aprile 2022 scadranno le misure applicate ai grandi insiemi di acque per la protezione del pollame da cortile dall’influenza aviaria. Il rischio di introduzione della malattia si è ridotto, poiché la maggior parte degli uccelli migratori ha lasciato i ricoveri invernali. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Quest’inverno, mentre l’influenza aviaria dilagava in tutta Europa, in Svizzera si sono ammalati solo pochi uccelli: in un’azienda avicola nel Cantone di Zurigo, nel Cantone di Sciaffusa sul Reno e nel Parco zoologico di Berna. L’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV), d’intesa con le autorità cantonali, ha immediatamente ordinato le misure di protezione necessarie ed è stato in grado di prevenire un’ulteriore diffusione della malattia. Poiché la situazione epizootica si è calmata, le autorità veterinarie revocano le misure contro l’influenza aviaria. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il pollame da cortile è stato protetto in modo efficace&lt;/b&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già lo scorso novembre le autorità veterinarie avevano imposto misure lungo i grandi insiemi di acqua dell’Altopiano svizzero dopo la comparsa di un focolaio di influenza aviaria in un’azienda avicola amatoriale nel Cantone di Zurigo. Con l’istituzione delle zone di controllo e di osservazione è stato impedito il contatto tra il pollame da cortile e gli uccelli selvatici. Attraverso misure rigorose, il Parco zoologico di Berna è stato in grado di prevenire la diffusione della malattia, scoppiata in febbraio. A Sciaffusa, la scoperta di un gabbiano morto a causa dell’epizoozia è rimasto un caso isolato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Improbabile ulteriore diffusione in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le analisi dimostrano che i casi di influenza aviaria si verificano ancora in quasi tutta Europa; ciononostante, il picco dell’attuale epidemia di influenza aviaria è stato raggiunto nella seconda settimana di gennaio 2022, e ora il numero di casi è in calo. Anche il rischio di introduzione da parte degli uccelli migratori è ridotto, dato che la maggior parte di loro ha già lasciato le zone di svernamento o ha raggiunto le aree di estivazione. L’USAV continua a monitorare con attenzione la situazione epizootica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche se è estremamente improbabile che gli esseri umani vengano infettati dal virus dell’influenza aviaria, è importante seguire la seguente misura preventiva: le persone che si imbattono in carcasse di uccelli selvatici sono pregate per prudenza di non toccarle e di segnalare il ritrovamento agli organi di polizia o al guardiacaccia.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="1079">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
      <keyword id="0013" org-id="1079">
        <name lang="de">Zoonosen</name>
        <name lang="fr">Zoonoses</name>
        <name lang="it">Zoonosi</name>
        <name lang="en">Zoonoses</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
