<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87615" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK genehmigt Bauprogramme 2022 für die Nationalstrassen</title>
      <lead>Gestützt auf den Budgetentscheid des Parlaments wird der Bund in diesem Jahr rund 2,7 Milliarden Franken für Bau, Ausbau, Unterhalt und Betrieb des Nationalstrassennetzes investieren. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat das «Programm 2022 für die Nationalstrassen in Betrieb» und das «Bauprogramm 2022 für die Netzfertigstellung» genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen des Bundesbudgets hat das Parlament für 2022 die folgenden Beträge verabschiedet: 1,6 Milliarden Franken werden für Ausbau und Unterhalt des bestehenden Nationalstrassennetzes sowie 420 Millionen Franken für grössere Projekte im Rahmen des Strategischen Entwicklungsprogramms Nationalstrassen (STEP) eingesetzt. Weitere rund 445 Millionen Franken investiert der Bund in den Betrieb der Nationalstrassen. 269 Millionen Franken fliessen in die Fertigstellung des 1960 beschlossenen Nationalstrassennetzes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die insgesamt rund 2,7 Milliarden Franken stammen aus dem Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrs-Fonds (NAF). Gestützt auf das Budget hat das UVEK die Bauprogramme für das Nationalstrassennetz für das Jahr 2022 bewilligt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ausbau- und Unterhaltsprogramm für bestehende Nationalstrassen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2022 starten die Hauptarbeiten für die folgenden Ausbau- und Unterhaltsprojekte:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 SG St. Gallen West - St. Gallen Ost&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Bellinzona (Phase 1)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Campaccio &lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 ZH Brücke Limmat, Instandsetzung&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Zwischbergen Casermettatunnel&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N13 GR Rothenbrunnen - Vial&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Auf den folgenden Strecken werden 2022 die Hauptarbeiten an laufenden Projekten weitergeführt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 GE Anschluss Grand-Saconnex&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 AG Reusstal - Neuenhof&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Zürich Unterstrass - Zürich Ost (Einhausung Schwamendingen)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Effretikon - Ohringen (Pannenstreifenumnutzung)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BS Osttangente Basel&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BL Sissach - Eptingen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 LU Reiden - Sursee&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 NW Achereggtunnel - Lopperviadukt&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 UR Amsteg - Göschenen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Schwerverkehrskontrollzentrum Giornico&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 GL Weesen - Murg (Kerenzerberg)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N4 SZ Küssnacht - Brunnen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N5 BE La Neuveville - Biel/Bienne Ouest&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N6 BE Bern Wankdorf - Muri (Pannenstreifenumnutzung)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N8 BE Interlaken Ost - Brienz &lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VD Vennes - Chexbres&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Martigny und Umgebung&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Mittenbäch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N14 LU/AG/ZG Buchrain - Rütihof &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Umfassende Informationen zu allen grösseren Bauprojekten auf dem Nationalstrassennetz sind im Internet unter www.autobahnschweiz.ch abrufbar.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Programm STEP und grössere Vorhaben&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für Projekte im Rahmen des Strategischen Entwicklungsprogramms Nationalstrassen (STEP) und für grössere Vorhaben stehen 2022 total 420 Millionen Franken zur Verfügung. Diese Gelder werden hauptsächlich in die 2. Röhre des Gotthard-Strassentunnels, in den Sechsspur-Ausbau der Nordumfahrung Zürich (N1), in den Bypass Luzern (N2) sowie in die Umfahrung von Le Locle (N20) investiert.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Betrieblicher Unterhalt&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ergänzend zu den oben erwähnten Mitteln investiert der Bund rund 445 Millionen Franken in die Pflege des Nationalstrassennetzes - den sogenannten betrieblichen Unterhalt. Damit wird die tägliche Verfügbarkeit sichergestellt. Zum betrieblichen Unterhalt zählen unter anderem Winterdienst, Grünpflege, Beseitigung von Unfallschäden oder Reinigung.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Fertigstellung des Nationalstrassennetzes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für Neubauten im Rahmen der Netzfertigstellung stehen 2022 insgesamt 269 Millionen Franken zur Verfügung. Die grössten Kredite wurden folgenden Kantonen zugeteilt: Wallis 105 Millionen, Obwalden 10 Millionen, Uri 9 Millionen, Schwyz 8 Millionen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Netzvollendung betrifft nur noch wenige Strecken (ca. 35 km) und bleibt bis zu ihrem Abschluss eine Verbundaufgabe zwischen Bund und Kantonen: Die Bauherrenaufgabe übernehmen die Kantone, dem Bundesamt für Strassen (ASTRA) kommt die Oberaufsichtspflicht zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst ASTRA, 058 464 14 91, media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="228667">
        <title>Bauprogramme 2022</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/de/home/themen/nationalstrassen/bauprogramme/jaehrliche-bauprogramme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DETEC adopte les programmes des travaux 2022 pour les routes nationales</title>
      <lead>S’appuyant sur la décision budgétaire du Parlement, la Confédération investira cette année près de 2,7 milliards de francs dans la construction, l’aménagement, l’entretien et l’exploitation du réseau des routes nationales. Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a adopté le « programme 2022 pour les routes nationales en service » ainsi que le « programme de construction 2022 pour l’achèvement du réseau ». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du budget de la Confédération, le Parlement a voté les montants suivants pour l'année 2022 : 1,6 milliard de francs seront alloués à l'aménagement et à l'entretien de l'actuel réseau des routes nationales, tandis que 420 millions de francs seront destinés à des grands projets relevant du programme de développement stratégique des routes nationales (PRODES). La Confédération investira par ailleurs quelque 445 millions de francs dans l'exploitation des routes nationales. Enfin, 269 millions de francs seront consacrés à l'achèvement du réseau des routes nationales arrêté en 1960.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les quelque 2,7 milliards de francs proviennent du fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglomération (FORTA). En s'appuyant sur le budget, le DETEC a donné son feu vert aux programmes de construction 2022 pour le réseau des routes nationales.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aménagement et entretien de tronçons existants&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cette année, les travaux principaux débuteront pour les projets d'aménagement et d'entretien suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 SG St-Gall Ouest - St-Gall Est&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Bellinzone (étape 1)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Campaccio&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 ZH Remise en état du pont de la Limmat&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Zwischbergen, tunnel de Casermetta&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N13 GR Rothenbrunnen - Vial&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les travaux principaux concernant des projets en cours se poursuivront sur les tronçons suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 GE Jonction du Grand-Saconnex&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 AG Reusstal - Neuenhof&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Zurich Unterstrass - Zurich Est (mise en tranchée couverte à Schwamendingen)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Effretikon - Ohringen (réaffectation de la bande d'arrêt d'urgence)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BS Tangente est de Bâle&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BL Sissach - Eptingen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 LU Reiden - Sursee&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 NW Tunnel d'Acheregg - viaduc de Lopper&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 UR Amsteg - Göschenen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Centre de contrôle du trafic lourd de Giornico&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 GL Weesen - Murg (Kerenzerberg)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N4 SZ Küssnacht - Brunnen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N5 BE La Neuveville - Biel/Bienne Ouest&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N6 BE Berne Wankdorf - Muri (réaffectation de la bande d'arrêt d'urgence)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N8 BE Interlaken Est - Brienz&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VD Vennes - Chexbres&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Martigny et environs&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Mittenbäch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N14 LU/AG/ZG Buchrain - Rütihof&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez des informations complètes sur tous les grands projets de construction du réseau des routes nationales sur le site Internet www.autoroutesuisse.ch.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PRODES et grands projets&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En 2022, un total de 420 millions de francs sera affecté aux projets du PRODES ainsi qu'aux grands projets. Ce montant sera essentiellement investi dans la construction du second tube du tunnel routier du Gothard, dans l'élargissement à six voies du contournement nord de Zurich (N1) ainsi que dans les contournements de Lucerne (N2) et du Locle (N20).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Entretien courant&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En complément des moyens précités, la Confédération va investir près de 445 millions de francs dans l'entretien du réseau, aussi appelé entretien courant, et ce afin d'assurer la disponibilité quotidienne des routes nationales. L'entretien courant comprend notamment le service hivernal, l'entretien des espaces verts, le déblaiement et la réparation des dommages sur les lieux d'accidents ou encore les opérations de nettoyage.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Achèvement du réseau des routes nationales&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au total, 269 millions de francs seront débloqués en 2022 pour la construction de nouveaux tronçons en vue de l'achèvement du réseau. Ce montant sera réparti principalement entre les cantons suivants : Valais (105 millions), Obwald (10 millions), Uri (9 millions) et Schwyz (8 millions). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'achèvement du réseau ne concerne plus que quelques tronçons (env. 35 km) et demeurera une tâche commune de la Confédération et des cantons jusqu'à son terme : les cantons continueront ainsi d'assumer les tâches de maître d'ouvrage sous la haute surveillance de l'Office fédéral des routes (OFROU).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. : 058 464 14 91, media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="228668">
        <title>Programmes annuels de construction 2022</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/fr/home/themes/routes-nationales/programmes-de-construction/jaehrliche-bauprogramme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strade nazionali, approvati dal DATEC i programmi dei lavori 2022</title>
      <lead>Quest’anno la Confederazione investirà circa 2,7 miliardi di franchi in attività di costruzione, sistemazione, manutenzione ed esercizio della rete delle strade nazionali, come da bilancio preventivo stabilito dal Parlamento. Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha deliberato il Programma 2022 per le strade nazionali in esercizio e il Programma dei lavori 2022 per il completamento della rete. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Parlamento ha adottato i seguenti stanziamenti di bilancio preventivo federale per il 2022: 1,6 miliardi di franchi destinati a interventi di sistemazione e manutenzione e 420 milioni per grandi progetti nell'ambito del Programma di sviluppo strategico strade nazionali (PROSTRA). Inoltre, sono previsti circa 445 milioni per l'esercizio e 269 milioni per il completamento della rete decretata nel 1960.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le risorse stanziate provengono dal Fondo per le strade nazionali e il traffico d'agglomerato (FOSTRA). Il DATEC ha approvato i programmi dei lavori per la rete stradale 2022 come da preventivo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sistemazione e manutenzione&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel 2022 saranno avviati i lavori principali per i seguenti progetti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 SG San Gallo Ovest - San Gallo Est&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Bellinzona (fase 1)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Campaccio &lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 ZH Ponte sulla Limmat, ripristino&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Zwischenbergen galleria Casermetta&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N13 GR Rothenbrunnen - Vial&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Proseguiranno inoltre i lavori principali in corso sui seguenti tronchi:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N1 GE Svincolo Grand-Saconnex&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 AG Valle della Reuss - Neuenhof&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Zurigo Unterstrass - Zurigo Est (galleria artificiale di Schwamendingen)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N1 ZH Effretikon - Ohringen (corsia dinamica)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BS Tangente est di Basilea&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 BL Sissach - Eptingen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 LU Reiden - Sursee&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 NW Galleria dell'Acheregg - viadotto del Lopper&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 UR Amsteg - Göschenen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N2 TI Centro di controllo traffico pesante di Giornico&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N3 GL Weesen - Murg (Kerenzerberg)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N4 SZ Küssnacht - Brunnen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N5 BE La Neuveville - Bienne Ovest&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N6 BE Berna Wankdorf - Muri (corsia dinamica)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N8 BE Interlaken Est - Brienz&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VD Vennes - Chexbres&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Martigny e dintorni&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N9 VS Mittenbäch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;N14 LU/AG/ZG Buchrain - Rütihof &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Per informazioni dettagliate su tutti i maggiori progetti riguardanti la rete delle strade nazionali: www.autostradasvizzera.ch.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;PROSTRA e grandi opere&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel 2022 saranno disponibili complessivamente 420 milioni di franchi per progetti del Programma di sviluppo strategico strade nazionali (PROSTRA) nonché per grandi opere. Le risorse verranno investite in larga misura per la realizzazione della seconda canna della galleria autostradale del San Gottardo, l'ampliamento a tre corsie per senso di marcia della circonvallazione nord di Zurigo (N1), il passante di Lucerna (N2) e la circonvallazione di Le Locle (N20).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Manutenzione ordinaria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Oltre ai suddetti fondi, la Confederazione stanzierà circa 445 milioni di franchi per la manutenzione ordinaria (servizio invernale, cura delle aree verdi, ripristino dopo incidenti, pulizia ecc.) delle strade nazionali, volta ad assicurare la fruibilità quotidiana della rete.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Completamento della rete&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Per le nuove opere nel 2022 saranno a disposizione 269 milioni di franchi, di cui le quote maggiori saranno assegnate ai seguenti Cantoni: Vallese (105 milioni), Obvaldo (10 milioni), Uri (9 milioni), Svitto (8 milioni).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mancano ormai pochi tratti (circa 35 km) al completamento della rete nazionale progettata, un incarico condiviso fra Cantoni e Confederazione (rappresentata dall'Ufficio federale delle strade USTRA), nei rispettivi ruoli di committenza e alta vigilanza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’USTRA, 058 464 14 91, media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="228669">
        <title>Programmi dei lavori 2022</title>
        <uri>https://www.astra.admin.ch/astra/it/home/temi/strade-nazionali/programmi-per-la-costruzione/jaehrliche-bauprogramme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Transports: Financement</name>
        <name lang="it">Transports: Financement</name>
        <name lang="en">Transports: Financement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
