<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87536" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund unterzeichnet einen Vertrag zur Beschaffung von Arzneimitteln zur Prävention von Covid-19</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat mit dem Unternehmen AstraZeneca Schweiz einen Vertrag für die Beschaffung von Arzneimitteln zur Prävention von Covid-19 abgeschlossen. Es handelt sich um eine kombinierte Antikörperbehandlung mit Tixagevimab und Cilgavimab. Die Medikamente sind für Risikogruppen mit geschwächtem Immunsystem vorgesehen. Diese Personen können sich nicht mit einer Impfung vor einer Covid-19-Erkrankung schützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gewisse Risikogruppen mit geschwächtem Immunsystem sprechen nicht auf die Impfung gegen das Coronavirus an und können so keinen genügenden Immunschutz aufbauen. Sie weisen damit ein erhöhtes Risiko für einen schweren Krankheitsverlauf auf. Dies betrifft zum Beispiel Personen nach einer Organ- oder Stammzelltransplantation, Patientinnen und Patienten mit chronischen Erkrankungen, die Medikamente einnehmen müssen, die das Immunsystem dämpfen, oder auch Personen mit angeborenen Immundefekten. Aus diesem Grund hat der Bund entschieden, Medikamente zu beschaffen, die präventiv eingesetzt werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAG hat nun einen Vertrag mit AstraZeneca zur Beschaffung der Antikörperkombination mit Tixagevimab und Cilgavimab für einige Tausend Patientinnen und Patienten abgeschlossen. Die beiden langwirksamen Antikörper werden in Kombination für die Prävention von COVID-19 eingesetzt. Dieses Arzneimittel bietet einen Schutz vor Infektion mit Covid-19 von mindestens sechs Monaten. Der Bund übernimmt die Kosten dieser Prävention, solange sie nicht von der obligatorischen Krankenversicherung vergütet wird. Die ersten Arzneimittel werden ab Mai 2022 für bestimmte Risikopatientinnen und &lt;br /&gt;-patienten verfügbar sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieses Arzneimittel hat noch keine Zulassung erhalten und können nur ausnahmsweise verschrieben werden. Die Covid-19-Verordnung 3 sieht Ausnahmen vom üblichen Zulassungsverfahren vor, sofern das betreffende Arzneimittel gemäss den verfügbaren Daten die Verhütung und Bekämpfung von Covid-19 ermöglicht. Das Zulassungsgesuch wurde Anfang Februar bei Swissmedic eingereicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit (BAG), Kommunikation, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération conclut un contrat pour l’achat de médicaments pour la prévention du COVID-19</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a conclu un contrat avec l’entreprise AstraZeneca Suisse concernant l’acquisition de médicaments pour la prévention du COVID 19. Il s’agit d’une combinaison d’anticorps composée du tixagevimab et du cilgavimab. Ces traitements sont destinés aux personnes vulnérables dont le système immunitaire est affaibli et qui ne peuvent pas se faire vacciner pour se protéger contre une infection au COVID-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Certaines personnes vulnérables dont le système immunitaire est affaibli ne répondent pas à la vaccination contre le COVID-19. Elles ne développent donc pas une protection immunitaire suffisante et présentent un risque accru de développer une forme grave du COVID-19. Sont notamment concernées les personnes ayant subi une transplantation d’organes ou de cellules souches, les personnes atteintes d’une maladie chronique et qui doivent prendre des médicaments qui affaiblissent le système immunitaire ou encore celles atteintes d’immunodéficiences congénitales. C’est pourquoi la Confédération a décidé d’acquérir des médicaments prophylactiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’OFSP a conclu un contrat avec AstraZeneca pour l’acquisition d’une combinaison d’anticorps composée du tixagevimab et du cilgavimab, destinée à quelques milliers de patients. Efficaces à long terme, ces deux anticorps ont été combinés pour protéger contre une infection au COVID-19 pendant au moins six mois. La Confédération prend en charge les coûts de ce traitement préventif en attendant qu’il soit remboursé par l’assurance obligatoire des soins. Les premiers médicaments seront disponibles à partir de mai 2022 pour certaines personnes vulnérables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce traitement n’ayant pas encore reçu d’autorisation de mise sur le marché, il ne peut être prescrit qu’à titre exceptionnel. L’ordonnance 3 COVID-19 prévoit des exceptions à la procédure d’autorisation habituelle, si le médicament en question permet, selon les données disponibles, de protéger et de lutter contre le COVID-19. La demande d’autorisation a été déposée auprès de Swissmedic début février.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique (OFSP), Communication, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione stipula un contratto per l’approvvigionamento di medicamenti in grado di prevenire la COVID-19</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha concluso con l’azienda AstraZeneca Svizzera un contratto per l’approvvigionamento di medicamenti in grado di prevenire la COVID-19. Si tratta di una terapia anticorpale combinata a base di tixagevimab e cilgavimab. L’impiego di questi medicamenti è previsto nei gruppi a rischio con sistema immunitario indebolito. Tali persone infatti non possono ricorrere alla vaccinazione per proteggersi dalla COVID-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alcuni gruppi a rischio con sistema immunitario indebolito non rispondono alla vaccinazione contro il coronavirus e, di conseguenza, non sono in grado di sviluppare una protezione immunitaria sufficiente. Per queste persone, quindi, il rischio di decorso grave della malattia è elevato. Ciò riguarda per esempio coloro che si sono sottoposti a un trapianto di organi o di cellule staminali, i pazienti affetti da malattie croniche che devono assumere medicamenti che inibiscono il sistema immunitario o anche le persone con difetti immunitari congeniti. La Confederazione ha dunque deciso di acquistare medicamenti da poter impiegare a scopo preventivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’UFSP ha concluso con AstraZeneca un contratto per l’approvvigionamento della combinazione anticorpale tixagevimab/cilgavimab per alcune migliaia di pazienti. I due anticorpi a lunga durata d’azione sono impiegati congiuntamente per prevenire la COVID-19. Questo medicamento protegge per almeno sei mesi da un’infezione da COVID-19. La Confederazione assume i costi della terapia preventiva finché non sarà rimunerata dall’assicurazione malattie obbligatoria. I primi medicamenti saranno disponibili per determinati pazienti a rischio a partire da maggio 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo medicamento non è ancora stato omologato e può essere prescritto solo in via eccezionale. L’ordinanza 3 COVID-19 prevede alcune deroghe alla procedura di omologazione ordinaria purché il medicamento in questione permetta, secondo i dati disponibili, di prevenire e contrastare la COVID-19. La domanda di omologazione è stata presentata a Swissmedic a inizio febbraio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Comunicazione, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss federal government signs contract to procure drugs for prevention of COVID-19</title>
      <lead>The Swiss Federal Office of Public Health (FOPH) has signed a contract with AstraZeneca Switzerland to procure drugs for the prevention of COVID-19. The product in question is an antibody treatment combining tixagevimab and cilgavimab. It is intended for high-risk people with a weakened immune system who cannot protect themselves from COVID-19 disease by way of vaccination.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Certain risk groups with a weakened immune system do not respond to vaccination against COVID-19 and therefore cannot build sufficient immune protection. This means that they are at a higher risk of suffering a severe course of disease. This applies, for example, to people after an organ or stem cell transplant, patients with chronic illnesses who have to take medication that suppresses the immune system, and people with congenital immunodeficiencies. For this reason the federal government has decided to procure medicines that can be used preventively. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FOPH has now concluded an agreement with AstraZeneca to acquire an antibody treatment combining tixagevimab and cilgavimab for several thousand people. These two long-acting antibodies are used in combination to prevent COVID-19. The drug provides protection from COVID-19 infection for at least six months. The federal government will cover the costs of this preventive treatment as long as it is not reimbursed by compulsory health insurance. The first drugs will be available to certain high-risk patients from May 2022. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This medicinal product has not yet been authorised and can only be prescribed on an exceptional basis. COVID-19 Ordinance 3 provides for exceptions to the usual authorisation process if, according to the available data, the medicinal products in question make it possible to prevent and control COVID-19. Application for approval was submitted to Swissmedic at the beginning of February.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health (FOPH), Communications, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
