<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87693" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Bundesrätin Keller-Sutter setzt den Sonderstab Asyl ein</title>
      <lead>Bundesrätin Karin Keller-Sutter hat am 21. März 2022 erstmals den Sonderstab Asyl (SONAS) eingesetzt. Es handelt sich um das politisch-strategische Führungsorgan des Bundes zur Bewältigung von besonderen und ausserordentlichen Lagen im Bereich Asyl und Zuwanderung. Der SONAS wird von Staatssekretärin Christine Schraner Burgener vom Staatssekretariat für Migration (SEM) geleitet und soll dazu beitragen, die Herausforderungen im Zusammenhang mit der Fluchtbewegung aus der Ukraine zu bewältigen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aufgrund des Krieges in der Ukraine haben inzwischen rund 3,5 Millionen Menschen das Land verlassen. Bisher haben sich mehr als 11 000 Geflüchtete in den Bundesasylzentren (BAZ) registrieren lassen. Gemäss dem Entscheid des Bundesrats vom 11. März 2022 erhalten sie den Schutzstatus S. Der rasche Zustrom von Schutzsuchenden stellen Bund und Kantone vor grosse Herausforderungen. Es gilt, Fragen zu Registrierung, Unterbringung, Betreuung und zur Sicherheit zu klären und zusätzliche Ressourcen bereitzustellen. Diese Aufgaben müssen bundesintern und zwischen dem Bund und den Kantonen abgestimmt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deshalb hat die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), Bundesrätin Karin Keller-Sutter, den Sonderstab Asyl (SONAS) eingesetzt. Dies hat sie nach Rücksprache mit der Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrätin Viola Amherd, sowie dem Präsidenten der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) und der Präsidentin der Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK) entschieden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Koordination und kurze Entscheidungswege&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;SONAS ist das politisch-strategische Führungsorgan des Bundes zur Bewältigung von besonderen und ausserordentlichen Lagen im Asyl- und Zuwanderungsbereich. Der Sonderstab wurde 2011 vom Bundesrat geschaffen, bisher aber noch nie eingesetzt. Mit dem SONAS wird die strategische Führungsunterstützung verstärkt. Entscheidungswege werden verkürzt und Aktivitäten können koordiniert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SONAS-Kernstab unter Leitung von Staatssekretärin Christine Schraner Burgener vom SEM tritt erstmals am 24. März 2022 zusammen. Darin vertreten sind derzeit neben dem SEM, der KKJPD und der SODK, das Bundesamt für Polizei (fedpol), das Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS), das Kommando Operationen der Armee, die Sicherheitspolitik VBS, das Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit (BAZG), die Eidgenössische Finanzverwaltung (EFV), das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA), die Konferenz der kantonalen Polizeikommandanten (KKPKS) sowie die Vereinigung der Kantonalen Migrationsbehörden (VKM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SONAS-Kernstab soll aufgrund eines aktuellen Lagebilds koordiniert auf die sich wandelnde Lage reagieren können und nötigenfalls Empfehlungen und Anträge an den Bundesrat formulieren. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : Karin Keller-Sutter convoque l’État-major spécial Asile</title>
      <lead>Le 21 mars 2022, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a convoqué pour la première fois l’État-major spécial Asile (SONAS), l’organe de direction politique et stratégique de la Confédération pour la maîtrise de situations particulières et extraordinaires dans le domaine de l’asile et des migrations. Dirigé par la secrétaire d’État aux migrations Christine Schraner Burgener, le SONAS doit permettre de relever les défis que pose l’arrivée des réfugiés fuyant la guerre en Ukraine.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Près de 3,5 millions de personnes ont déjà quitté l'Ukraine. À ce jour, plus de 11 000 d'entre elles se sont enregistrées dans les centres fédéraux pour requérants d'asile. Conformément à la décision prise par le Conseil fédéral le 11 mars 2022, elles reçoivent le statut de protection S. L'afflux rapide de personnes en quête de protection est un grand défi pour la Confédération et les cantons. Il s'agit de clarifier des questions liées à l'enregistrement, à l'hébergement, à l'encadrement et à la sécurité. Il faut aussi trouver des ressources supplémentaires. Ces tâches nécessitent une coordination au sein de la Confédération, mais aussi entre la Confédération et les cantons. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Telles sont les raisons qui ont incité la cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, à convoquer l'État-major spécial Asile (SONAS). Elle a pris cette décision après en avoir discuté avec la cheffe du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), la conseillère fédérale Viola Amherd, ainsi qu'avec le président de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) et la présidente de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Coordination et rapidité des décisions&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le SONAS est l'organe de direction politique et stratégique de la Confédération pour la maîtrise de situations particulières et extraordinaires dans le domaine de l'asile et des migrations. Institué par le Conseil fédéral en 2011, il n'a encore jamais été convoqué. Grâce au SONAS, l'aide à la gestion stratégique est renforcée, les processus décisionnels sont raccourcis et les activités peuvent être coordonnées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'état-major central du SONAS se réunira pour la première fois le 24 mars 2022 sous la direction de la secrétaire d'État Christine Schraner Burgener. Sont actuellement représentés dans cet organe, outre le Secrétariat d'État aux migrations, la CCDJP et la CDAS, l'Office fédéral de la police (fedpol), l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP), le Commandement des opérations de l'armée, le domaine Politique de sécurité du DDPS, l'Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (OFDF), l'Administration fédérale des finances (AFF), le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), la Conférence des commandants des polices cantonales (CCPCS) et l'Association des services cantonaux de migration (ASM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'état-major central du SONAS doit pouvoir réagir de manière coordonnée à l'évolution de la situation sur la base d'un état des lieux actualisé et, si nécessaire, formuler des recommandations et des propositions à l'intention du Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: la consigliera federale Keller-Sutter convoca lo Stato maggiore Asilo</title>
      <lead>Il 21 marzo 2022 la consigliera federale Karin Keller-Sutter ha convocato per la prima volta lo Stato maggiore Asilo (SONAS), l'organo di condotta politico-strategico della Confederazione istituito per affrontare situazioni particolari e straordinarie in materia di asilo e d'immigrazione. Diretto dalla segretaria di Stato Christine Schraner Burgener della SEM, il SONAS intende contribuire a far fronte alle sfide legate all'esodo dall'Ucraina.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In seguito alla guerra in Ucraina, circa 3,5 milioni di persone sono già fuggite dal Paese. I profughi finora registrati nei centri federali d'asilo (CFA) sono 11 000: ricevono lo statuto di protezione S, come deciso dal Consiglio federale l'11 marzo 2022. Il rapido afflusso di profughi costituisce una grossa sfida per la Confederazione e i Cantoni, chiamati a chiarire questioni riguardanti la registrazione, l'alloggio, l'assistenza e la sicurezza, come pure a mettere a disposizione ulteriori risorse. Questi compiti vanno coordinati in seno all'Amministrazione federale e tra la Confederazione e i Cantoni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecco perché la consigliera federale Karin Keller-Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), ha convocato lo Stato maggiore Asilo (SONAS), dopo essersi consultata con la consigliera federale Viola Amherd, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), nonché con il presidente della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP) e la presidente della Conferenza dei direttori cantonali degli affari sociali (CDAS).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Coordinamento e iter decisionali brevi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il SONAS è l'organo di condotta politico-strategico della Confederazione, istituito nel 2011 per affrontare situazioni particolari e straordinarie in materia di asilo e d'immigrazione, e mai convocato fino ad ora. Il SONAS rafforza l'aiuto strategico alla condotta, accorcia gli iter decisionali e consente di coordinare le attività.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nucleo SONAS, diretto dalla segretaria di Stato Christine Schraner Burgener, si riunirà la prima volta il 24 marzo 2022. Attualmente vi siedono - oltre alla SEM, alla CDDGP e alla CDAS - l'Ufficio federale di polizia (fedpol), l'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), il Comando Operazioni dell'Esercito, la Politica di sicurezza DDPS, l'Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (UDSC), l'Amministrazione federale delle finanze (AFF), il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), la Conferenza dei comandanti delle polizie cantonali (CCPCS) e l'Associazione dei servizi cantonali di migrazione (ASM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nucleo SONAS si prefigge di reagire agli eventi in modo coordinato e in base a un quadro attuale della situazione, per formulare, all'occorrenza, raccomandazioni e proposte all'indirizzo del Consiglio federale. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="405">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
      <keyword id="124" org-id="405">
        <name lang="de">Zuwanderung</name>
        <name lang="fr">Immigration</name>
        <name lang="it">Immigrazione</name>
        <name lang="en">Immigration</name>
      </keyword>
      <keyword id="156" org-id="405">
        <name lang="de">Ukraine</name>
        <name lang="fr">Ukraine</name>
        <name lang="it">Ucraina</name>
        <name lang="en">Ukraine</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
