<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87666" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-21</pubdate>
    <blocking-period>2022-03-21</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="318" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Statistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la statistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di statistica</name>
      <name lang="en">Federal Statistical Office</name>
      <www lang="de">http://www.statistik.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.statistique.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.statistica.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.statistics.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bfs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bfs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Neuchâtel</city>
      <title>Einladung zur Medienkonferenz: Schweizerische Lohnstrukturerhebung 2020</title>
      <lead>Wie hoch waren die Löhne 2020 in den verschiedenen Wirtschaftszweigen? Hat sich das Gefälle zwischen den höchsten und den tiefsten Löhnen vergrössert? Wie gross sind die Lohnunterschiede zwischen schweizerischen und ausländischen Arbeitnehmenden?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit den ersten Ergebnissen der Schweizerischen Lohnstrukturerhebung (LSE) 2020, die für einige Kantone stärker ins Detail geht, kann das Bundesamt für Statistik (BFS) diese Fragen beantworten. Die LSE liefert den Sozialpartnern und Wirtschaftsakteuren Referenzindikatoren zur Dynamik der Löhne in der Schweiz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In einem zweiten Teil der Medienkonferenz ordnen Vertreterinnen und Vertreter des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Schweizerischen Gewerkschaftsbundes (SGB) sowie des Schweizerischen Arbeitgeberverbandes (SAV) die Ergebnisse ein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Montag, 28. März 2022&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Medienzentrum Bundeshaus&lt;br /&gt; Konferenzsaal 2. UG, Bundesgasse 8–12, Bern&lt;br /&gt; 9.00 bis 10.00 Uhr&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Präsentationen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Georges-Simon Ulrich, Direktor, BFS&lt;br /&gt; Didier Froidevaux, Sektionschef Löhne und Arbeitsbedingungen, BFS&lt;br /&gt; Roland A. Müller, Direktor, SAV&lt;br /&gt; Daniel Lampart, Sekretariatsleiter und Chefökonom, SGB&lt;br /&gt; Boris Zürcher, Leiter der Direktion für Arbeit, SECO&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auskunft und Anmeldung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Medienstelle&lt;br /&gt; Tel. 058 463 60 13&lt;br /&gt; media@bfs.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nur akkreditierte Medienschaffende oder solche mit einem Presseausweis haben Zutritt zum Medienzentrum.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BFS, Tel.: +41 58 463 60 13, E-Mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <link id="228831">
        <title>Zusätzliche Informationen</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/de/home/dienstleistungen/fuer-medienschaffende.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Neuchâtel</city>
      <title>Invitation à la conférence de presse: Enquête suisse sur la structure des salaires 2020</title>
      <lead>Quel a été le niveau des salaires dans les différentes branches de l’économie en 2020 ? Les écarts entre les hauts et les bas salaires ont-ils augmenté? Quelles différences observe-t-on entre la rémunération des personnes salariées suisses et étrangères?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les premiers résultats de l’enquête suisse sur la structure des salaires (ESS) 2020, plus détaillée pour certains cantons, permettent à l’Office fédéral de la statistique (OFS) de répondre à ces questions. L’ESS fournit aux partenaires sociaux et aux acteurs économiques des indicateurs de référence sur la dynamique salariale en Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans une deuxième partie de la conférence de presse, les résultats seront commentés par des représentants du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO), de l’Union syndicale suisse (USS) et de l’Union patronale suisse (UPS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lundi 28 mars 2022&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Centre de presse du Palais fédéral&lt;br /&gt; Salle de conférence N-2, Bundesgasse 8-12, Berne&lt;br /&gt; 09h00 à 10h00&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Présentations&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Georges-Simon Ulrich, directeur, OFS&lt;br /&gt; Didier Froidevaux, chef de la section Salaires et conditions de travail, OFS&lt;br /&gt; Roland A. Müller, directeur, UPS&lt;br /&gt; Daniel Lampart, premier secrétaire et économiste en chef, USS&lt;br /&gt; Boris Zürcher, chef de la Direction du travail, SECO&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Renseignements et inscription&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Service des médias&lt;br /&gt; Tél. 058 463 60 13&lt;br /&gt; media@bfs.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Seuls les représentants des médias accrédités ou munis d'une carte de presse sont admis au Centre des médias.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service des médias OFS, tél.: +41 58 463 60 13, e-mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <link id="228833">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/fr/home/services/pour-medias.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Neuchâtel</city>
      <title>Invito alla conferenza stampa: Rilevazione svizzera della struttura dei salari nel 2020</title>
      <lead>Qual è stato il livello dei salari nei vari rami economici nel 2020? Il divario retributivo tra i salari alti e quelli bassi si è ampliato? Quali differenze si osservano tra la retribuzione delle persone salariate svizzere e di quelle straniere?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I primi risultati della rilevazione svizzera della struttura dei salari (RSS) nel 2020, più dettagliati per determinati Cantoni, consentono all’Ufficio federale di statistica (UST) di rispondere a queste domande. La RSS fornisce alle parti sociali e agli attori economici indicatori di riferimento sulla dinamica salariale svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella seconda parte della conferenza stampa i rappresentanti della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), dell’Unione sindacale svizzera (USS) e dell’Unione padronale svizzera (UPS) commenteranno i risultati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lunedì, 28 marzo 2022&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Centro media di Palazzo federale&lt;br /&gt; Sala conferenze N-2, Bundesgasse 8-12, Berna&lt;br /&gt; Dalle 09.00 alle 10.00&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Presentazioni&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Georges-Simon Ulrich, direttore, UST&lt;br /&gt; Didier Froidevaux, responsabile della sezione Salari e condizioni di lavoro, UST&lt;br /&gt; Roland A. Müller, direttore, UPS&lt;br /&gt; Daniel Lampart, primo segretario e capo economista, USS&lt;br /&gt; Boris Zürcher, capo della Direzione del lavoro, SECO&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni e iscrizione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio stampa&lt;br /&gt; Tel. 058 463 60 13&lt;br /&gt; media@bfs.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Solo i rappresentanti dei media accreditati o muniti di una tessera stampa potranno accedere al Centro media.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UST, tel.: +41 58 463 60 13, e-mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <link id="228834">
        <title>Informazioni complementari</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/it/home/servizi/informazioni-media.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Neuchâtel</city>
      <title>Press conference invitation: Swiss Earnings Structure Survey 2020</title>
      <lead>What were the wage levels in the various economic sectors in 2020? Did the gap between the highest and the lowest wages increase? What differences were found between the wages of Swiss and foreign nationals?</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The initial results of the Swiss Earnings Structure Survey (ESS) 2020 – in greater detail for some cantons - enable the Federal Statistical Office (FSO) to respond to these questions. The ESS provides social partners and economic stakeholders with reference indicators on wage dynamics in Switzerland.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the second part of the press conference, a commentary on the results will be given by representatives from the State Secretariat for Economic Affairs (SECO), the Swiss Federation of Trade Unions (SGB/USS) and the Swiss Employers Confederation (SAV/UPS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Monday 28 March 2022&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Federal Palace Media Centre&lt;br /&gt; Conference room N-2, Bundesgasse 8-12, Bern&lt;br /&gt; 09:00 to 10:00&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Presentations&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Georges-Simon Ulrich, Director General, FSO&lt;br /&gt; Didier Froidevaux, Head of the Wages and Working Conditions Section, FSO&lt;br /&gt; Roland A. Müller, Director, SAV/UPS&lt;br /&gt; Daniel Lampart, First Secretary and Head Economist, SGB/USS&lt;br /&gt; Boris Zürcher, Head of the Labour Directorate, SECO&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information and registration&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Media Service&lt;br /&gt; Tel. 058 463 60 13&lt;br /&gt; media@bfs.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Only accredited media representatives or those with a press card are admitted to the Media Centre.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FSO Media Office, tel.: +41 58 463 60 13, email: media@bfs.admin.ch</contact>
      <link id="228835">
        <title>Further information</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/en/home/services/media-services.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="317.4" org-id="318">
        <name lang="de">Arbeit und Erwerb</name>
        <name lang="fr">Vie active et rémunération du travail</name>
        <name lang="it">Lavoro e reddito</name>
        <name lang="en">Employment and income</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
