<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87767" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Bundesrätin Keller-Sutter nimmt am Sondertreffen der Schengen-Innenminister teil – Solidarität und Grenzschutz stehen im Mittelpunkt</title>
      <lead>Bundesrätin Karin Keller-Sutter hat am 28. März 2022 in Brüssel am Sondertreffen der Schengen- Innenministerinnen und -Minister zur Ukraine-Krise teilgenommen. Im Zentrum der Gespräche standen eine europäische Koordination bei der Aufnahme von Schutzsuchenden aus der Ukraine, Fragen zur Sicherheit und zu einer besseren Kontrolle der Aussengrenzen. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) informierte ihre Amtskolleginnen und Amtskollegen über die Aufnahme von bisher rund 17 200 Schutzsuchenden aus der Ukraine. Sie erklärte, dass die Schweiz bereit ist, Personen aus Moldova im Rahmen einer europäischen Initiative aufzunehmen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter würdigte an dem Ministertreffen die gemeinsame Anstrengung der Schengen-Staaten bei der Bewältigung der Krise. Die Schweiz werde diese weiterhin solidarisch mittragen, sagte sie. Die EJPD-Vorsteherin begrüsste den Vorschlag der französischen Ratspräsidentschaft, die Aufnahme der Geflüchteten im Rahmen der Solidaritäts-Plattform auf europäischer Ebene zu koordinieren. Um Schutzsuchende aus den Nachbarländern der Ukraine in andere europäische Länder zu transportieren, sei eine europäische Koordination unumgänglich. Die Schweiz werde sich daran beteiligen, sagte Keller-Sutter.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Europäische Plattform zur Registrierung von Schutzsuchenden&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Weiter tauschten sich die Minister zu Fragen rund um die Registrierung der Geflüchteten und den Austausch von Daten unter den Aufnahmeländern aus. Die Ratspräsidentschaft strebt auch hier eine europäische Koordination an, damit sich die Geflüchteten nicht in mehreren Staaten registrieren können. Die EU-Kommission stellt dazu einen 10-Punkte-Plan vor. Dieser sieht unter anderem die Schaffung einer Plattform vor, über die europaweit Informationen über die Schutzsuchenden und ihren Status ausgetauscht werden können. «Es ist wichtig, dass wir die Schutzsuchenden sorgfältig registrieren, damit wir ein genaues Bild haben, wer zu uns kommt, sonst könnte das in ein paar Monaten auf uns zurückfallen», sagte Keller-Sutter in Brüssel.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Gleichgewicht zwischen Opferschutz und Sicherheit des Schengenraumes finden&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Bundesrätin betonte weiter, dass es eine besondere Herausforderung dieser Krise sei, das Gleichgewicht zwischen dem Schutz der Opfer einer militärischen Aggression und dem Aufrechterhalten der Sicherheit im Schengenraum zu finden. «Wir müssen verhindern, dass sich Kriminelle unter die Schutzsuchenden mischen. Darum sind wir sehr wachsam bei Fällen von Menschenhandel und beim Schutz von Minderjährigen», betonte Keller-Sutter. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schweiz übernimmt Schutzsuchende aus Moldova &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;An dem Innenministertreffen erklärte Keller-Sutter schliesslich die Bereitschaft der Schweiz, sich mit einem Kontingent von 500 Personen an der Entlastung von Moldova zu beteiligen. Das entspricht der Grösse der Kontingente, welche die Niederlande und Irland zur Verfügung stellen. In Moldova, das nicht zum Schengenraum gehört, halten sich rund 100 000 Schutzsuchende auf. Verschiedene EU- und Schengen-Staaten sicherten die Aufnahme von insgesamt 14 500 Personen aus Moldova zu. Die Europäische Kommission koordiniert die Verteilung auf die Länder. Vor dem Transfer in die Aufnahmeländer sind eine Sicherheitsüberprüfung und ein Gesundheitscheck vorgesehen. Bundesrätin Keller-Sutter hatte den Bundesrat am 25. März 2022 über das Schweizer Kontingent informiert. Die Kantone zeigten sich in der Konsultation einverstanden damit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich erneuerte Keller-Sutter das Angebot der Schweiz, Experten für den Einsatz von Frontex an der Grenze zur Ukraine zu stellen. Die Grenzschutz-Agentur Frontex ist derzeit mit fast 300 Mitarbeitenden in den Nachbarländern zur Ukraine präsent. Gemäss der französischen Ratspräsidentschaft könnte der Einsatz auf bis 2600 Frontex-Mitarbeitende ausgebaut werden. «Die Sicherheit ist gerade in dieser humanitären Krise wichtig. Beim Schutz der Aussengrenze spielt Frontex eine wichtige Rolle», sagte die EJPD-Vorsteherin.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ukrainischer Innenminister wendet sich an Ministerrat&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per Video-Schaltung wandte sich der ukrainische Innenminister Denis Monastirsky an die Schengen-Innenministerinnen und -Minister. Er schilderte seinen Amtskolleginnen und Amtskollegen die aktuelle Lage in der Ukraine und ersuchte sie um zusätzliche Hilfe, insbesondere bei der Evakuierung und Aufnahme von Menschen aus dem Kriegsgebiet. Zudem informierte er sie über angebliche Vergewaltigungen und Plünderungen durch russische Soldaten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter tauschte sich in verschiedenen bilateralen Gesprächen etwa mit der deutschen Innenministerin Nancy Faeser und mit ihrem österreichischen Amtskollegen Gerhard Karner aus. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : Karin Keller-Sutter participe à la réunion extraordinaire des ministres de l’intérieur des États Schengen – la solidarité et la protection des frontières au centre des discussions</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter était à Bruxelles le 28 mars 2022 pour la réunion extraordinaire des ministres de l’intérieur des États Schengen consacrée à la crise ukrainienne. Les ministres ont discuté en particulier de la coordination européenne en matière d’accueil des personnes à protéger en provenance d’Ukraine, des enjeux de sécurité et de la maîtrise des frontières extérieures. La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a informé ses homologues que près de 17 200 Ukrainiens avaient trouvé refuge en Suisse à ce jour. Elle a déclaré que la Suisse était disposée, dans le cadre d’une initiative européenne, à accueillir des personnes en provenance de Moldavie. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a loué, lors de la rencontre, les efforts communs déployés par les États Schengen pour maîtriser cette crise. La Suisse continuera de se montrer solidaire et d’apporter sa contribution. La cheffe du DFJP a salué la proposition de la présidence française du Conseil de coordonner l’accueil des réfugiés à l’échelle européenne au moyen de la plateforme de solidarité mise en place. Une coordination européenne est indispensable pour prendre en charge les personnes réfugiées dans les pays voisins de l’Ukraine et les transférer dans d’autres pays européens. La Suisse participera à cette initiative, a dit Madame Keller-Sutter.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Plateforme européenne pour l’enregistrement des personnes à protéger&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les ministres se sont aussi intéressés à la question de l’enregistrement des réfugiés et du partage de données entre les pays d’accueil. La présidence du Conseil souhaite mettre en place une coordination dans ce domaine également pour éviter que les personnes ne puissent s’enregistrer dans plusieurs pays. La Commission européenne a présenté à cette fin un plan en dix points, qui prévoit notamment la mise en place d’une plateforme permettant aux pays européens de partager les informations concernant les réfugiés et leur statut. « Il est important de bien enregistrer les personnes à protéger, afin de savoir exactement qui nous accueillons, autrement nous en subirons les conséquences dans quelques mois », a expliqué Madame Keller-Sutter à Bruxelles.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Juste équilibre entre protection des victimes et sécurité au sein de Schengen &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un des défis majeurs de cette crise est de trouver un juste équilibre entre la protection des victimes d’une agression militaire et le maintien de la sécurité dans l’espace Schengen, a en outre estimé la conseillère fédérale. « Nous devons empêcher que des criminels se glissent parmi les personnes à protéger. C’est pourquoi nous sommes particulièrement attentifs aux cas de traite d’êtres humains et à la protection des mineurs. »&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La Suisse accueillera des personnes en provenance de Moldavie&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La cheffe du DFJP a déclaré que la Suisse était disposée à contribuer à soulager la Moldavie en accueillant un contingent de 500 personnes à protéger, un ordre de grandeur similaire aux engagements des Pays-Bas et de l’Irlande. Environ 100 000 personnes en quête de protection se trouvent actuellement en Moldavie, qui ne fait pas partie de l’espace Schengen. Différents États de l’UE et de Schengen sont disposés à en prendre en charge 14 500 au total. La Commission européenne coordonne la répartition entre les pays. Avant leur transfert, les personnes sont soumises à un contrôle de sécurité et à un examen de santé. Madame Keller-Sutter avait informé le Conseil fédéral du contingent prévu pour la Suisse le 25 mars 2022. Le Conseil fédéral comme les cantons ont donné leur accord lors de la consultation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;À Bruxelles, la conseillère fédérale a par ailleurs renouvelé la proposition de la Suisse de mettre des experts à la disposition de Frontex pour un engagement à la frontière avec l’Ukraine. L’Agence européenne de garde-frontières et de garde-côtes compte actuellement près de 300 agents mobilisés dans les pays voisins de l’Ukraine. La présidence française a indiqué que cet effectif pourrait être porté jusqu’à 2600 agents. La sécurité est un enjeu essentiel dans cette crise humanitaire et Frontex a un rôle important à jouer dans la protection des frontières extérieures, a souligné la cheffe du DFJP. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le ministre ukrainien de l’intérieur s’adresse aux membres du Conseil&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le ministre ukrainien de l’intérieur Denis Monastirsky s’est adressé par visioconférence aux ministres de l’intérieur des États Schengen. Après avoir exposé à ses homologues la situation actuelle en Ukraine, il les a appelés à renforcer leur aide, en particulier pour l’évacuation et l’accueil de personnes fuyant les zones de combats. Monsieur Monastirsky a par ailleurs dénoncé les viols et les pillages que commettraient des soldats russes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Madame Keller-Sutter a également mis la rencontre à profit pour des entretiens bilatéraux, notamment avec la ministre allemande de l’intérieur Nancy Faeser et avec le ministre autrichien de l’intérieur Gerhard Karner. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: la consigliera federale Keller-Sutter all'incontro straordinario dei ministri dell'interno Schengen – riflettori accesi su solidarietà e protezione delle frontiere</title>
      <lead>Il 28 marzo 2022 la consigliera federale Karin Keller-Sutter ha partecipato all'incontro straordinario dei ministri dell’interno Schengen a Lussemburgo, indetto per discutere la crisi in Ucraina, e in particolare il coordinamento dell'accoglienza su scala europea, questioni di sicurezza e un migliore controllo della frontiera esterna. Il Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha informato i suoi omologhi che finora la Svizzera ha accolto circa 17 200 profughi ucraini e ora è disposta ad accogliere persone dalla Moldavia nel quadro di un'iniziativa europea.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La consigliera federale Keller-Sutter approva gli sforzi comuni intrapresi dagli Stati Schengen per affrontare la crisi, affermando che la Svizzera continuerà ad aderirvi solidalmente. Si è detta favorevole alla proposta della presidenza francese di coordinare l'accoglienza dei profughi su scala europea nel quadro della piattaforma di solidarietà, ricordando che il coordinamento europeo è indispensabile per trasferire i profughi ucraini negli altri Paesi europei. Il Capo del DFGP ha ribadito la volontà della Svizzera di fare la propria parte.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Piattaforma europea per registrare i profughi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I ministri hanno inoltre discusso la registrazione dei profughi e lo scambio di dati tra i Paesi d'accoglienza, operazioni che la presidenza intende coordinare su scala europea per evitare che qualcuno si registri in vari Stati. Allo scopo, la Commissione europea ha presentato un piano di dieci punti, che tra le altre cose prevede la creazione di una piattaforma per lo scambio, su scala europea, d'informazioni sui profughi e il loro statuto. La consigliera federale Keller-Sutter ha ribadito l'importanza di un'accurata registrazione per sapere con esattezza chi giunge nei nostri Paesi, altrimenti tra qualche mese ne subiremo le conseguenze. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Equilibrare la protezione delle vittime e la sicurezza dello spazio Schengen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Capo del DFGP ha inoltre rimarcato che la sfida particolare di questa crisi consiste nel proteggere le vittime di un’aggressione militare mantenendo al contempo la sicurezza nello spazio Schengen. Ha quindi sottolineato la necessità d'impedire che tra i profughi s'infiltrino dei criminali, promettendo massima vigilanza nei casi di tratta di esseri umani e nella protezione dei minorenni.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La Svizzera ammette profughi dalla Moldavia&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Durante l'incontro, la Consigliera federale ha infine segnalato la disponibilità della Svizzera di aiutare a sgravare la Moldavia ammettendo 500 profughi, il che corrisponde ai contingenti messi a disposizione dai Paesi Bassi e dall'Irlanda. Pressappoco 100 000 profughi si trattengono in Moldavia, che non fa parte dello spazio Schengen; vari Stati UE e Schengen si sono detti disposti ad accoglierne complessivamente 14 500. La Commissione europea coordina l'attribuzione ai vari Paesi; prima del trasferimento sono previsti controlli di sicurezza e visite mediche. La consigliera federale Keller-Sutter ha reso noto il contingente svizzero il 25 marzo 2022, riscontrando il consenso del Consiglio federale e dei Cantoni in sede di consultazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine il Capo del DFGP ha rinnovato l'offerta della Svizzera di distaccare specialisti per interventi Frontex alla frontiera con l'Ucraina, dove attualmente sono stazionati quasi 300 collaboratori dell'Agenzia europea della guardia di frontiera e costiera (Frontex). Stando alla presidenza francese, gli effettivi sul posto potrebbero essere potenziati fino a raggiungere le 2600 unità. È proprio in questa crisi umanitaria che è importante la sicurezza, ha ricordato il Capo del DFGP, sottolineando l'importanza di Frontex nel proteggere la frontiera esterna.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Appello del Ministro dell'interno ucraino &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Intervenendo in videocollegamento, il ministro dell'interno ucraino Denis Monastirsky si è rivolto ai suoi omologhi dello spazio Schengen, illustrando loro la situazione attuale in Ucraina ed esortando il loro aiuto, in particolare per l'evacuazione e l'accoglienza di persone provenienti dalle zone di guerra. Ha inoltre riferito notizie non confermate di stupri e saccheggi ad opera di soldati russi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consigliera federale Keller-Sutter ha colto l'occasione per vari scambi bilaterali, ad esempio con il ministro dell'interno tedesco Nancy Faeser e il suo omologo austriaco Gerhard Karner. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="401">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
