<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87491" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bund und Kantone planen ihre Zusammenarbeit für die kommenden Monate</title>
      <lead>Die besondere Lage wird voraussichtlich Anfang April mit der Aufhebung der Covid-19-Verordnung besondere Lage beendet. Um die Rückkehr zur Normalität vorzubereiten, trafen sich Bundes.rat Alain Berset und die Schweizerische Konferenz der kantonalen Gesundheitsdirektorinnen und -direktoren (GDK) heute zu Gesprächen, um die Aufgaben und Zuständigkeiten von Bund und Kantonen zu präzisieren und zu koordinieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der weitere Verlauf der Covid-19-Pandemie lässt sich aktuell nicht zuverlässig abschätzen. Es ist jedoch davon auszugehen, dass es auch in Zukunft zu saisonalen Erkrankungswellen kommen wird. Auch mit neuen besorgniserregenden Varianten, die die bestehende Immunität umgehen könnten, ist jederzeit zu rechnen. Vor diesem Hintergrund müssen Bund und Kantone erhöhte Wachsamkeit walten lassen und sich auf verschiedene Szenarien vorbereiten, um in dieser Übergangsphase, die bis zum Frühjahr 2023 dauern wird, schnell reagieren zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Ende der besonderen Lage bedeutet, dass die Hauptverantwortung für das Ergreifen von Massnahmen zum Schutz der öffentlichen Gesundheit gemäss dem Epidemiengesetz bei den Kantonen liegt. Bundesrat Alain Berset und die kantonalen Gesundheitsdirektorinnen und -direktoren trafen sich heute zu Gesprächen, um die Rückkehr zur normalen Lage vorzubereiten. Es ging darum, die künftigen Herausforderungen und die Rollen der verschiedenen Akteure gemeinsam zu bestimmen, was zwingend eine Koordination erfordert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bund und Kantone haben sich überdies über die Folgen von Corona für die psychische Gesundheit von Kindern und Jugendlichen ausgetauscht. Sie werden sich weiterhin für die Förderung ihrer psychischen Gesundheit einsetzen. Die Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz setzt ab 2022 zusammen mit den Kantonen verschiedene Projekte mit einem Schwerpunkt «Covid-19-Folgen bei den Jugendlichen» um.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Lauener, Leiter Kommunikation EDI, +41 58 462 82 31 Michael Jordi, Generalsekretär GDK, +41 31 356 20 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus: la Confédération et les cantons discutent de leur collaboration pour les prochains mois</title>
      <lead>La situation particulière devrait se terminer début avril avec l’abrogation de l’ordonnance COVID-19 situation particulière. Afin de préparer ce retour à une situation normale, le conseiller fédéral Alain Berset et la Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS) se sont entretenus aujourd’hui pour préciser et coordonner les tâches ainsi que les responsabilités de la Confédération et des cantons.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’évolution future de la pandémie de Covid-19 est actuellement difficilement prévisible. Il faut toutefois s’attendre à l’avenir à de nouvelles vagues saisonnières. L'apparition de variants préoccupants, qui peuvent contourner une immunité existante, est également possible à tout moment. Dans ce contexte, la Confédération et les cantons doivent faire preuve d’une vigilance accrue. Ils doivent également se préparer à différents scénarios pour être capables de réagir rapidement lors de cette phase de transition qui s’étendra jusqu’au printemps 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fin de la situation particulière implique que la responsabilité principale pour prendre des mesures de protection de la santé publique revient aux cantons, conformément à la loi sur les épidémies. Le conseiller fédéral Alain Berset et les directrices et directeurs cantonaux de la Santé se sont entretenus aujourd’hui pour préparer ce retour à la situation normale. Il s’agit de déterminer ensemble les défis à venir et les rôles des différents acteurs, une coordination s’avérant indispensable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération et les cantons se sont également entretenus des conséquences de la crise du coronavirus sur la santé psychique des jeunes et se sont engagés à continuer à la promouvoir. La Fondation Promotion Santé Suisse, en collaboration avec les cantons, réalisera dès 2022 plusieurs projets qui auront comme thème principal les conséquences du COVID-19 sur les jeunes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Lauener, responsable de la communication DFI, +41 58 462 82 31 Michael Jordi, secrétaire général CDS, +41 31 356 20 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: la Confederazione e i Cantoni discutono della loro collaborazione nei prossimi mesi</title>
      <lead>La situazione particolare dovrebbe terminare all’inizio di aprile con l’abrogazione dell’ordinanza COVID-19 situazione particolare. Per preparare il ritorno alla normalità, il consigliere federale Alain Berset e la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità si sono intrattenuti oggi per precisare e coordinare i compiti e le responsabilità di Confederazione e Cantoni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’evoluzione della pandemia di COVID-19 è attualmente difficile da prevedere. Bisogna tuttavia attendersi anche in futuro ondate stagionali della malattia. In qualsiasi momento possono inoltre comparire nuove varianti preoccupanti in grado di aggirare l’attuale immunità. La Confederazione e i Cantoni sono pertanto chiamati ad innalzare il livello di vigilanza e a prepararsi a diversi possibili scenari per essere in grado di reagire rapidamente durante questa fase di transizione, che durerà fino alla primavera del 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la fine della situazione particolare la responsabilità di adottare provvedimenti per proteggere la salute pubblica sarà di nuovo in primo luogo dei Cantoni, come previsto dalla legge sulle epidemie. Il consigliere federale Alain Berset e le direttrici e i direttori cantonali della sanità si sono intrattenuti oggi per preparare il ritorno alla normalità. L’obiettivo è di definire insieme gli scenari possibili e i ruoli dei diversi attori per garantire il necessario coordinamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione e i Cantoni hanno inoltre discusso delle conseguenze del coronavirus sulla salute mentale di bambini e adolescenti e riaffermato la loro intenzione di continuare a promuoverla. Insieme ai Cantoni, la fondazione Promozione Salute Svizzera realizza dal 2022 diversi progetti dedicati al tema «Conseguenze della COVID-19 per i giovani».&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Lauener, responsabile della comunicazione DFI, +41 58 462 82 31 Michael Jordi, segretario generale CDS, +41 31 356 20 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
