<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87501" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund und Kantone tauschen sich über die Aufnahme von Schutzsuchenden aus</title>
      <lead>Geflüchtete aus der Ukraine suchen zunehmend Schutz in der Schweiz. Bund und Kantone koordinieren sich eng, um diese Situation bestmöglich zu bewältigen und den Schutz dieser Personen umgehend sicherzustellen. Bundesrätin Karin Keller-Sutter hat sich am 8. März 2022 mit Vertreterinnen und Vertretern der Kantone ausgetauscht, um die laufenden Arbeiten auf politischer Ebene abzustimmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit Beginn des Krieges in der Ukraine sind bereits über 1,5 Millionen Menschen in benachbarte Länder geflüchtet. Zunehmend suchen Ukrainerinnen und Ukrainer auch in der Schweiz Schutz. Sie benötigen rasch Unterkunft, Verpflegung und medizinische Versorgung. Bei der Bewältigung dieser Herausforderung koordinieren sich Bund und Kantone auf politischer und technischer Ebene.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 8. März 2022 hat sich Bundesrätin Keller-Sutter mit den Vorständen der Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK) und der Kantonalen Konferenz der Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) ausgetauscht. «Die Bewältigung dieser schwierigen Situation lässt sich nur gemeinsam meistern, das Zusammenspiel zwischen Bund und Kantonen und eine enge Koordination sind darum wichtig», hielt die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements an dem Treffen fest. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Kantonen kommt insbesondere bei der Unterbringung und Betreuung der Schutzsuchenden eine zentrale Rolle zu. Die SODK sei beeindruckt von der grossen Bereitschaft der Bevölkerung, Geflüchtete bei sich aufzunehmen, sagt SODK-Präsidentin Nathalie Barthoulot: «Nun geht es darum, die Abläufe so zu strukturieren, dass alle Akteure wissen, wo ihre Aufgaben liegen. Bund, Kantone, Gemeinden und Hilfswerke müssen Hand in Hand arbeiten und gemeinsam dafür sorgen, dass die Aufnahme dieser Kriegsvertriebenen für alle Seiten möglichst reibungslos und gut abläuft.» Dem KKJPD-Präsidenten Fredy Fässler ist es ein Anliegen, dass die Betroffenen hier in der Schweiz möglichst rasch am gesellschaftlichen Leben teilnehmen können: «Dies setzt Angebote zum Erwerb einer Landessprache und die unkomplizierte Ermöglichung eines Stellenantritts voraus.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aktuell werden Kantone, Städte, Gemeinden, Hilfswerke und das UNHCR zum Grundsatzentscheid des Bundesrats konsultiert, schutzsuchenden Personen aus der Ukraine den Schutzstatus S zu gewähren. Dieser Status ermöglicht eine rasche und unkomplizierte Gewährung von Schutz für Kriegsflüchtlinge aus der Ukraine bis zum Ende des Krieges. Konsultiert werden dabei auch verschiedene Anpassungen u.a. betreffend eines raschen Zugangs zum Arbeitsmarkt oder Erleichterungen beim Reisen innerhalb des Schengen-Raums. Die Konsultation läuft bis am Mittwoch. Den definitiven Entscheid zum Schutzstatus S fällt der Bundesrat voraussichtlich am Freitag. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch; Nathalie Barthoulot, Präsidentin SODK, T +41 32 420 51 03, nathalie.barthoulot@jura.ch Fredy Fässler, Präsident KKJPD, T +41 31 318 15 05, info@kkjpd.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et les cantons parlent de l’accueil des personnes en quête de protection</title>
      <lead>Les personnes qui fuient l’Ukraine sont de plus en plus nombreuses à chercher protection en Suisse. La Confédération et les cantons se coordonnent étroitement pour maîtriser la situation le mieux possible et assurer immédiatement la protection de ces personnes. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a eu des échanges avec les représentants des cantons, le 8 mars 2022, pour coordonner au niveau politique les travaux en cours.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis le début de la guerre en Ukraine, plus d'un million et demi de personnes ont déjà fui vers les pays voisins. De plus en plus d'Ukrainiens arrivent aussi en Suisse pour y trouver protection. Ils ont besoin rapidement d'un hébergement, de nourriture et de soins médicaux. La Confédération et les cantons collaborent étroitement pour maîtriser ces défis sur le plan politique et technique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 8 mars 2022, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a parlé avec les comités de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS) et de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP). « La maîtrise de cette situation difficile nécessite une approche commune, c'est pour cela qu'il est important que la Confédération et les cantons interagissent et se coordonnent étroitement » a déclaré la cheffe du Département fédéral de justice et police lors de la rencontre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons ont un rôle majeur à jouer, en particulier pour l'hébergement et la prise en charge des personnes en quête de protection. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidente de la CDAS Nathalie Barthoulot se dit impressionnée par la grande disponibilité de la population à accueillir chez soi des réfugiés. Elle ajoute qu'il s'agit maintenant de structurer les procédures de manière à ce que tous les acteurs sachent quelles sont leurs tâches : la Confédération, les cantons, les communes et les œuvres d'entraide doivent travailler main dans la main et veiller ensemble à ce que l'accueil de ces personnes fuyant la guerre s'organise au mieux pour toutes les parties impliquées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le président de la CCDJP Fredy Fässler exprime pour sa part le souhait que les personnes concernées puissent le plus rapidement possible participer à la vie sociale, ce qui nécessite des offres d'apprentissage d'une langue nationale et un accès simple à l'emploi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une consultation est en cours auprès des cantons, des villes, des communes, des œuvres d'entraide et de l'Agence des Nations unies pour les réfugiés concernant la décision de principe du Conseil fédéral d'accorder le statut de protection S aux personnes qui fuient la guerre en Ukraine. Ce statut permettra de leur accorder rapidement et sans complications bureaucratiques une protection jusqu'à la fin de la guerre. La consultation porte également sur diverses adaptations de ce statut, notamment pour un accès plus rapide au marché du travail et des simplifications pour les voyages à l'intérieur de l'espace Schengen. La consultation se termine mercredi et le Conseil fédéral devrait prendre sa décision définitive sur le statut S vendredi. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch Nathalie Barthoulot, présidente de la CDAS, T +41 32 420 51 03, nathalie.barthoulot@jura.ch Fredy Fässler, président de la CCDJP, T +41 31 318 15 05, info@kkjpd.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-03-09 07:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale e i Cantoni discutono l'accoglienza di persone in cerca di protezione</title>
      <lead>Cresce il numero di profughi ucraini che cercano rifugio in Svizzera, e la Confederazione e i Cantoni si stanno coordinando per affrontare al meglio la situazione e tutelare subito queste persone. L'8 marzo 2022 la consigliera federale Karin Keller-Sutter ha incontrato i rappresentanti dei Cantoni per sincronizzare a livello politico le attività in corso.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dall'inizio della guerra in Ucraina, oltre 1,5 milioni di perone si sono riversate nei Paesi vicini e cresce anche il numero di profughi ucraini che cercano rifugio in Svizzera: occorrono subito alloggi, viveri e cure mediche. La Confederazione e i Cantoni gestiscono questa sfida coordinandosi a livello politico e tecnico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'8 marzo 2022 la consigliera federale Keller-Sutter, discutendo con i vertici della Conferenza dei direttori cantonali degli affari sociali (CDAS) e della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP), ha ribadito che questa difficile situazione può essere superata soltanto insieme, sottolineando quindi l'importanza della sintonia tra Confederazione e Cantoni e di una forte coordinazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ruolo dei Cantoni è essenziale, in particolare nell'alloggiare e assistere le persone in cerca di protezione. La CDAS si è detta impressionata della grande disponibilità della popolazione di ospitare profughi; la presidente Nathalie Barthoulot ha precisato che ora si tratta di strutturare i processi in modo che ciascuno conosca i propri compiti: Confederazione, Cantoni, Comuni e istituzioni di soccorso devono lavorare mano nella mano e provvedere insieme a un'accoglienza dei profughi possibilmente senza intoppi per tutte le parti coinvolte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il presidente della CDDGP, Fredy Fässler, ritiene importante far partecipare quanto prima alla vita sociale le persone accolte, il che presuppone la possibilità d'imparare una lingua nazionale e di assumere un impiego con facilità. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Presso i Cantoni, le città, i Comuni, le istituzioni di soccorso e l'ACNUR è in consultazione la decisione di fondo del Consiglio federale di conferire ai profughi ucraini lo statuto S, che consente di accordare loro protezione fino alla fine della guerra, in modo rapido e semplice. Sono posti in consultazione anche svariati adeguamenti dello statuto, tra le altre cose il rapido accesso al mercato del lavoro o agevolazioni per viaggiare nello spazio Schengen. La consultazione termina mercoledì, e la decisione definitiva del Consiglio federale in merito è attesa per venerdì. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch; Nathalie Barthoulot, presidente CDAS, T +41 32 420 51 03, nathalie.barthoulot@jura.ch Fredy Fässler, presidente CDDGP, T +41 31 318 15 05, info@kkjpd.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="405">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
