<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87563" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt Empfehlung im Bereich Corporate Governance um</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. März 2022 eine Teilrevision der Regierungs- und Verwaltungsorganisationsverordnung (RVOV) verabschiedet. Die bestehende Praxis bei der Steuerung der bundesnahen Betriebe wird damit rechtlich stärker verankert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat liess Mitte 2019 die Steuerung der bundesnahen Betriebe extern überprüfen und publizierte die Ergebnisse im Corporate-Governance-Expertenbericht. Die Analyse kam insgesamt zu einem positiven Befund. Der Bundesrat hatte verschiedene Massnahmen beschlossen, um die Empfehlungen der Experten umzusetzen. Eine Empfehlung lautete, die Aufgabenteilung zwischen den Fachdepartementen und dem Eidgenössischen Finanzdepartment EFD in der Regierungs- und Verwaltungsorganisationsverordnung (RVOV) rechtlich stärker zu verankern. Dieses Anliegen setzt der Bundesrat mit dieser Teilrevision um.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Aufbau des neuen Artikels 24a folgt der Rolle und Hierarchie der beteiligten Akteure bei der Steuerung der verselbstständigten Einheiten des Bundes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Gesamtverantwortung liegt beim Bundesrat. Ihm kommt die Eignerrolle und die abschliessende Entscheidkompetenz zu (Abs. 1).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Das Departement mit dem engsten Sachbezug zur jeweiligen Einheit nimmt im Auftrag des Bundesrates die Aufsicht wahr und übt die Eignerrechte aus. Bei Einheiten mit grosser Bedeutung für den Bundeshaushalt erfolgt die Steuerung gemeinsam mit der Eidgenössischen Finanzverwaltung EFV (Abs. 2).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Weitere Verwaltungseinheiten werden in die Aufsicht und Steuerung miteinbezogen, wenn ein entsprechender Sachbezug besteht (Abs. 3).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im zuständigen Fachdepartement nimmt in der Regel das Generalsekretariat die Eignerrolle wahr. In Ausnahmefällen können die Aufgaben an ein Staatssekretariat oder Bundesamt delegiert werden. Interessenskonflikte müssen ausgeschlossen werden (Abs. 4).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die EFV ist im Bereich Corporate Governance für die Grundlagenarbeiten und die Koordination der Berichterstattung zuständig. Damit soll sichergestellt werden, dass die verselbstständigten Einheiten nach möglichst einheitlichen Grundsätzen der Public Corporate Governance gesteuert und kontrolliert werden (Abs. 5).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Eidgenössische Finanzverwaltung EFV, Tel. +41 58 469 18 34, kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="228508">
        <title>Änderung Regierungs- und Verwaltungsorganisationsverordnung (RVOV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>268</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70588.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228509">
        <title>Erläuterungen zur Teilrevision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70589.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral applique une recommandation en matière de gouvernement d'entreprise</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 mars 2022, le Conseil fédéral a approuvé une révision partielle de l'ordonnance sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (OLOGA). La pratique actuelle en matière de pilotage des entreprises proches de la Confédération sera ainsi renforcée sur le plan juridique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au milieu de l'année 2019, le Conseil fédéral a demandé à un groupe d'experts externes d'examiner le pilotage des entreprises proches de la Confédération et publié un rapport à ce sujet. Les résultats de cet examen étaient globalement positifs. Le Conseil fédéral a pris plusieurs mesures pour faire suite aux recommandations des experts, dont l'une consistait à affermir, dans l'OLOGA, la répartition des tâches entre les départements compétents et le Département fédéral des finances (DFF). Le Conseil fédéral a tenu compte de cette recommandation dans la révision partielle qu'il a approuvée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La structure de l'art. 24a qu'il propose d'ajouter à l'OLOGA correspond au rôle et au rang que les différents acteurs participant au pilotage des entités de la Confédération devenues autonomes occupent dans la hiérarchie:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le Conseil fédéral sera le responsable général de ce pilotage. À ce titre, il assumera le rôle de propriétaire et aura compétence pour prendre les décisions définitives (al. 1).&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Sur mandat du Conseil fédéral, le département qui a le lien le plus étroit avec une entité devenue autonome exercera la surveillance et les droits du propriétaire. Les entités qui revêtent une grande importance pour les finances fédérales seront pilotées de manière conjointe par le département compétent et l'Administration fédérale des finances (AFF) (al. 2).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dès lors qu'elles ont un lien avec une entité devenue autonome, d'autres unités administratives seront associées à la surveillance et au pilotage de celle-ci (al. 3).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Au sein du département compétent, le rôle de propriétaire incombera en principe au secrétariat général. Les tâches qui en découlent pourront exceptionnellement être déléguées à un secrétariat d'État ou à un office. Tout conflit d'intérêts devra être exclu (al. 4).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dans le domaine du gouvernement d'entreprise publique, l'AFF aura compétence pour élaborer les bases de la surveillance et du pilotage et pour coordonner la rédaction des rapports. Ainsi, les entités devenues autonomes seront pilotées et contrôlées sur des bases de gouvernement d'entreprise publique aussi uniformes que possible (al. 5).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Communication Administration fédérale des finances AFF n° tél. +41 58 469 18 34, kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="228510">
        <title>Modification de l'ordonnance sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (OLOGA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70590.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228511">
        <title>Commentaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>256</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70591.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale attua una raccomandazione nell’ambito del governo d’impresa</title>
      <lead>Nella seduta dell’11 marzo 2022, il Consiglio federale ha approvato la revisione parziale dell’ordinanza sull’organizzazione del Governo e dell’Amministrazione (OLOGA). In tal modo la prassi corrente di gestione delle imprese parastatali viene sancita in modo più incisivo a livello legislativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel primo semestre del 2019 il Consiglio federale ha commissionato una verifica esterna riguardante la gestione delle imprese parastatali. I risultati della verifica sono stati pubblicati nel rapporto del gruppo di esperti concernente il governo d’impresa. Dall’analisi era stato tratto complessivamente un bilancio positivo. Il Consiglio federale aveva deciso diverse misure per attuare le raccomandazioni degli esperti. Una raccomandazione chiedeva di sancire in modo più incisivo a livello legislativo nell’OLOGA la ripartizione dei compiti tra i dipartimenti competenti e il Dipartimento federale delle finanze. Con questa revisione parziale il Consiglio federale mette in atto tale richiesta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La struttura del nuovo articolo 24a OLOGA segue il ruolo e la gerarchia degli attori coinvolti nella gestione delle unità rese autonome della Confederazione:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;la responsabilità generale spetta al Consiglio federale, che assume il ruolo di proprietario ed esercita la competenza decisionale definitiva (capoverso 1);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;su mandato del Consiglio federale, il dipartimento che ha il più stretto legame con la rispettiva unità espleta la vigilanza ed esercita i diritti del proprietario. Nel caso in cui un’unità resa autonoma rivesta un ruolo importante per le finanze federali, la gestione è assunta congiuntamente all’Amministrazione federale delle finanze (capoverso 2);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;se hanno un legame con le unità rese autonome, altre unità amministrative vengono coinvolte nei compiti di gestione e vigilanza (capoverso 3);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;di regola, la segreteria generale del dipartimento competente assume il ruolo di proprietario. In casi eccezionali il dipartimento può delegare questi compiti a una segreteria di Stato o a un ufficio federale. Occorre escludere qualsiasi conflitto d’interesse (capoverso 4);&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nell’ambito del governo d’impresa, l’Amministrazione federale delle finanze elabora le basi e coordina la redazione di rapporti. Ciò garantisce che le unità rese autonome siano gestite e controllate secondo principi di governo d’impresa per quanto possibile uniformi (capoverso 5).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Amministrazione federale delle finanze AFF Tel. +41 58 469 18 34 kommunikation@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="228512">
        <title>Modifica dell’ordinanza sull’organizzazione del Governo e dell’Amministrazione (OLOGA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>255</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228513">
        <title>Spiegazioni concernenti la revisione parziale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="603">
        <name lang="de">Der Bund als Eigner von Betrieben</name>
        <name lang="fr">La Confédération en tant que propriétaire d'entreprises</name>
        <name lang="it">La Confederazione in qualità di proprietaria di aziende</name>
        <name lang="en">The Confederation as an owner of business concerns</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
