<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87543" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Nanopartikel für eine sanftere Tumorbehandlung</title>
      <lead>Die Strahlentherapie ist einer der Eckpfeiler der Krebsbehandlung. Einige Tumorarten sprechen jedoch wenig bis kaum auf eine Bestrahlung an. Gelänge es, Tumorzellen empfindlicher zu machen, wäre die Behandlung wirksamer und sanfter. Empa-Forschenden ist es nun gelungen, Metalloxid-Nanopartikel als «Radiosensitizer» einzusetzen – und diese auch gleich im industriellen Massstab herzustellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einer Krebserkrankung stehen heute verschiedene Behandlungsmethoden zur Verfügung, die sich ergänzen können. Häufig angewendet wird die Strahlentherapie, die etwa mit einer Operation und einer Chemotherapie kombiniert werden kann. Zwar wird die Behandlung mit ionisierenden Strahlen seit über 100 Jahren in der Medizin eingesetzt, doch auch die moderne Onkologie ist zuweilen nicht zufrieden mit ihrer Wirksamkeit. Der Grund: Die bösartigen Tumore reagieren nicht immer empfindlich genug auf die Strahlung. «Könnte die Empfindlichkeit der Tumorzellen gesteigert werden, liesse sich die Radiotherapie wirksamer und schonender ausführen», sagt Empa-Forscher Lukas Gerken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Will heissen: Ein erwünschtes Behandlungsziel könnte mit einer niedrigeren Strahlendosis als derzeit üblich erreicht werden oder besonders strahlungsresistente Tumore würden sogar endlich empfindlich für eine Bestrahlung. Das Team um Lukas Gerken und Inge Herrmann vom «Particles-Biology Interactions Laboratory» der Empa in St. Gallen und dem «Nanoparticle Systems Engineering Laboratory» der ETH Zürich sucht daher gemeinsam mit Onkologen am Kantonsspital St. Gallen nach Wegen, um Tumorzellen für die Bestrahlung zu sensibilisieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forschenden haben Nanopartikel aus Metalloxiden ins Visier genommen, die als sogenannte Radiosensitizer wirken können. Dem Team ist es nun gelungen, diese Radiosensitizer in grossen Mengen herzustellen und ihre Wirkung genauer zu analysieren. Ihre Ergebnisse veröffentlichten die Forschenden unlängst im Fachmagazin «Chemistry of Materials».&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Im Feuer gereift&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In der Krebsforschung laufen derzeit Studien mit verschiedenen Stoffklassen, um die Bestrahlung von Tumoren effizienter zu machen. Wie genau hierbei Nanopartikel aus Gold oder aus exotischeren Metalloxiden wie Hafniumdioxid wirken, ist noch nicht völlig geklärt. Bekannt ist, dass eine komplexe Reaktionskaskade oxidativen Stress in den Krebszellen ausübt. Auf diese Weise lassen sich möglicherweise die Reparaturmechanismen der bösartigen Zellen überwältigen.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit die Nanopartikel für die klinische Anwendung bereitgestellt werden können, mussten zunächst zwei Hürden überwunden werden: Die Herstellung über konventionelle Nasschemie-Verfahren erschwert die Produktion von Mengen im industriellen Massstab, und es mangelt an vergleichenden Analysen zur Wirksamkeit verschiedener Substanzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Empa-Forscher Gerken ist es nun gelungen, Metalloxid-Radiosensitizer mit einer Methode herzustellen, die sich bestens für die industrielle Anwendung eignet: Er setzte auf die Flammensynthese, um Oxide aus Hafnium, Zirconium und Titan in höchster Qualität zu gewinnen. «Dank der Herstellungsart können – je nach Anlage – sogar mehrere Kilogramm am Tag synthetisiert werden», erklärt Gerken. Für die Laboranalysen an der Empa begnügte sich der Wissenschaftler allerdings mit einigen Gramm.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt; &lt;b&gt;Besser als Gold&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nachdem die Nanopartikel in geeigneten Mengen vorlagen, konnte Lukas Gerken die «Kleinodien» detailliert durchleuchten, etwa mittels Röntgenspektroskopie und Elektronenmikroskopie. Sein Urteil: «Wir können sterile, qualitativ hochwertige Metalloxid-Nanopartikel erzeugen, die für gesunde Körperzellen ungefährlich erscheinen», erklärt der Forscher. Bewiesen hat er dies mit Hilfe von Zellkulturen, die er mit unterschiedlichen Nanopartikel-Suspensionen im Labor behandelte. Die Metalloxide sammelten sich dabei in grossen Mengen innerhalb der Zellen an. Spitzenreiter war dabei Hafniumdioxid: Hier gelangten eine halbe Milliarde Nano-Partikel in jede einzelne Zelle, ohne dabei giftig zu sein. Im Vergleich zu den Metalloxiden machte Nanogold bei gleicher Partikelgrösse einen deutlich schlechteren Schnitt: Etwa 10- bis 30-mal weniger Goldteilchen schafften es ins Zellinnere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So ungefährlich die Substanzen zunächst für die gesunden Zellen sind, so kraftvoll entfalten sie ihre Wirkung, wenn sie bei einer Bestrahlung eingesetzt werden. Dies konnte das Team anhand von Krebszelllinien demonstrieren. Wurden die Zellkulturen mit Metalloxiden behandelt und danach mit Röntgenstrahlen beschossen, verstärkte sich der abtötende Effekt deutlich. Hafniumdioxid entpuppte sich als das potenteste Hilfsmittel: Tumorzellen, die mit Hafnium-Partikeln behandelt wurden, konnten schon mit weniger als der halben Strahlendosis beseitigt werden. Diese erste Vergleichstudie zeigte ausserdem, dass Hafniumdioxid sogar viermal besser als Nanogold und Titandioxid wirkt. Gesunde menschlichen Zellen (so genannte Fibroblasten) zeigten hingegen keine negativen Bestrahlungseffekte nach einer Nanopartikel-Behandlung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse machen Lukas Gerken zuversichtlich: «Wir werden diesen Weg weiterverfolgen, um den Wirkmechanismus der Nanopartikel zu erforschen und ihre Effizienz weiter zu optimieren.» Er hofft, dass seine Studien so die klinische Anwendung von Nanopartikeln bei der Bestrahlungstherapie voranbringen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Gerken Particles-Biology Interactions, Empa Tel. +41 58 765 7387 lukas.gerken@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich lgerken@student.ethz.ch Prof. Dr. Inge Katrin Herrmann Particles-Biology Interactions, Empa Tel. +41 58 765 7153 inge.herrmann@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich ingeh@ethz.ch Redaktion / Medienkontakt Dr. Andrea Six Kommunikation Tel. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="228454">
        <title>Fire and Ice: Empa-Forscher Lukas Gerken stellt Nanopartikel für die Krebstherapie mittels Flammensynthese her. Um die winzigen Metallpartikel sichtbar zu machen, wird das Elektronenmikroskop mit Flüssigstickstoff auf eisige Temperaturen gekühlt. Bil</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6875</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70552.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228455">
        <title>Im Zellinnern: Nanopartikel aus Hafniumdioxid (eingefärbt) sammeln sich in den Krebszellen an und können nach Bestrahlung Zellschaden anrichten. (Elektronenmikroskopie, nachkoloriert) Bild: Empa/ ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70553.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228456">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanomedizin-fuer-die-strahlentherapie</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Nanomédecine: Traitement plus doux des tumeurs</title>
      <lead>La radiothérapie est l'une des pierres angulaires du traitement du cancer. Toutefois, certains types de tumeurs ne répondent pas ou peu aux radiations. S'il était possible de rendre les cellules tumorales plus sensibles, le traitement serait plus efficace et plus doux. Des chercheurs de l'Empa ont réussi à utiliser des nanoparticules d'oxyde métallique comme "radiosensibilisateurs" et à les produire à l'échelle industrielle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd'hui, il existe plusieurs méthodes de traitement du cancer, qui peuvent se compléter. On a souvent recours à la radiothérapie, qui peut être associée à la chirurgie et à la chimiothérapie, par exemple. Bien que le traitement par rayonnements ionisants soit utilisé en médecine depuis plus de 100 ans, même l'oncologie moderne n'est parfois pas satisfaite de son efficacité. La raison : les tumeurs malignes ne réagissent pas toujours de manière assez sensible aux rayonnements. "Si la sensibilité des cellules tumorales pouvait être augmentée, la radiothérapie pourrait être plus efficace et plus douce", explique Lukas Gerken, chercheur à l'Empa. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En d'autres termes : Un objectif de traitement souhaité pourrait être atteint avec une dose de rayonnement plus faible qu'actuellement, ou des tumeurs particulièrement résistantes aux rayonnements pourraient même devenir finalement sensibles aux rayonnements. L'équipe dirigée par Lukas Gerken et Inge Herrmann du Laboratoire des interactions particules-biologie de l'Empa à Saint-Gall et du Laboratoire d'ingénierie des systèmes de nanoparticules de l'ETH Zurich travaille donc avec les oncologues de l'Hôpital cantonal de Saint-Gall pour trouver des moyens de sensibiliser les cellules tumorales aux rayonnements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chercheurs ont jeté leur dévolu sur des nanoparticules composées d'oxydes métalliques, qui peuvent agir en tant que radiosensibilisateurs. L'équipe a maintenant réussi à produire ces radiosensibilisateurs en grande quantité et à analyser leur effet de manière plus détaillée. Les chercheurs ont récemment publié leurs résultats dans la revue scientifique "Chemistry of Materials".&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Mûri dans le feu&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la recherche sur le cancer, des études sont actuellement en cours sur différentes classes de substances pour rendre l'irradiation des tumeurs plus efficace. On ne sait pas encore exactement comment fonctionnent les nanoparticules d'or ou d'oxydes métalliques plus exotiques comme le dioxyde d'hafnium dans ce contexte. On sait qu'une cascade de réactions complexes exerce un stress oxydatif dans les cellules cancéreuses. De cette façon, les mécanismes de réparation des cellules malignes peuvent éventuellement être dépassés.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de rendre les nanoparticules disponibles pour un usage clinique, deux obstacles ont d'abord dû être surmontés : La production par les méthodes classiques de la chimie par voie humide rend difficile la production de quantités à l'échelle industrielle, et il y a un manque d'analyses comparatives sur l'efficacité des différentes substances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le chercheur de l'Empa Lukas Gerken a maintenant réussi à produire des radiosensibilisateurs à base d'oxydes métalliques en utilisant une méthode qui convient parfaitement à une application industrielle : Il s'est appuyé sur la synthèse de flamme pour obtenir des oxydes d'hafnium, de zirconium et de titane de la plus haute qualité. "Grâce à la méthode de production, il est même possible de synthétiser plusieurs kilogrammes par jour - selon l'usine", explique Lukas Gerken. Pour les analyses de laboratoire de l'Empa, le scientifique s'est toutefois contenté de quelques grammes.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Mieux que l'or&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Une fois les nanoparticules disponibles en quantités suffisantes, Lukas Gerken a pu examiner les "bijoux" en détail, par exemple à l'aide de la spectroscopie aux rayons X et de la microscopie électronique. Son verdict : "Nous pouvons produire des nanoparticules d'oxyde métallique stériles et de haute qualité qui semblent inoffensives pour les cellules saines de l'organisme", explique le chercheur. Il l'a prouvé à l'aide de cultures cellulaires qu'il a traitées en laboratoire avec différentes suspensions de nanoparticules. Les oxydes métalliques se sont accumulés en grande quantité à l'intérieur des cellules. Le dioxyde d'hafnium était en tête de liste : Ici, un demi-milliard de nanoparticules ont pénétré dans chaque cellule individuelle sans être toxiques. Par rapport aux oxydes métalliques, le nano-or a fait beaucoup moins bien à taille de particule égale : environ 10 à 30 fois moins de particules d'or ont pénétré à l'intérieur des cellules.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aussi inoffensives que soient initialement ces substances pour les cellules saines, elles déploient puissamment leurs effets lorsqu'elles sont utilisées dans les rayonnements. L'équipe a pu le démontrer en utilisant des lignées de cellules cancéreuses. Si les cultures cellulaires étaient traitées avec des oxydes métalliques puis bombardées par des rayons X, l'effet de destruction augmentait considérablement. Le dioxyde d'hafnium s'est avéré être l'outil le plus puissant : les cellules tumorales traitées avec des particules d'hafnium ont pu être éliminées avec moins de la moitié de la dose de rayonnement. Cette première étude comparative a également montré que le dioxyde d'hafnium fonctionne même quatre fois mieux que le nano-or et le dioxyde de titane. En revanche, les cellules humaines saines (appelées fibroblastes) n'ont montré aucun effet négatif des rayonnements après le traitement par nanoparticules.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces résultats rendent Lukas Gerken confiant : "Nous allons poursuivre dans cette voie pour explorer le mécanisme d'action des nanoparticules et optimiser encore leur efficacité." Il espère que ses études feront ainsi progresser l'application clinique des nanoparticules en radiothérapie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Gerken Particles-Biology Interactions, Empa Tél. +41 58 765 7387 lukas.gerken@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich lgerken@student.ethz.ch Prof. Dr. Inge Katrin Herrmann Particles-Biology Interactions, Empa Tél. +41 58 765 7153 inge.herrmann@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich ingeh@ethz.ch Rédaction / Contact médias Dr. Andrea Six Communication Tél. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="228454">
        <title>Fire and Ice: Empa-Forscher Lukas Gerken stellt Nanopartikel für die Krebstherapie mittels Flammensynthese her. Um die winzigen Metallpartikel sichtbar zu machen, wird das Elektronenmikroskop mit Flüssigstickstoff auf eisige Temperaturen gekühlt. Bil</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6875</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70552.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228455">
        <title>Im Zellinnern: Nanopartikel aus Hafniumdioxid (eingefärbt) sammeln sich in den Krebszellen an und können nach Bestrahlung Zellschaden anrichten. (Elektronenmikroskopie, nachkoloriert) Bild: Empa/ ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70553.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228456">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanomedizin-fuer-die-strahlentherapie</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Nanomedicine: Gentler tumor treatment</title>
      <lead>Radiation therapy is one of the cornerstones of cancer therapy. However, some types of tumor respond little or hardly at all to radiation. If it were possible to make tumor cells more sensitive, treatment would be more effective and gentler. Empa and ETH Zurich researchers have now succeeded in using metal oxide nanoparticles as "radiosensitizers" – and in producing them on an industrial scale.</lead>
      <text link="no">Today, various treatment methods are available for cancer that can complement each other. Radiation therapy is frequently used, and can be combined with surgery and chemotherapy, for example. Although treatment with ionizing radiation has been used in medicine for more than 100 years, even modern oncology is sometimes not satisfied with its effectiveness. The reason: Malignant tumors are not always sensitive enough to radiation. "If the sensitivity of the tumor cells could be increased, radiotherapy could be carried out more effectively and more gently," says Empa researcher Lukas Gerken. In other words: A desired treatment outcome could be achieved with a lower dose of radiation than is currently the case, or particularly radiation-resistant tumors could finally become sensitive to radiation. The team led by Lukas Gerken and Inge Herrmann from the "Particles-Biology Interactions Laboratory" at Empa in St. Gallen and the "Nanoparticle Systems Engineering Laboratory" at ETH Zurich is therefore working with oncologists at the Cantonal Hospital in St. Gallen to find ways to sensitize tumor cells to radiation. The researchers have set their sights on nanoparticles made of metal oxides that can act as so-called radiosensitizers. The team has now succeeded in producing these radiosensitizers in large quantities and analyzing their effect in more detail. The researchers recently published their results in the journal Chemistry of Materials. -------Cured in the fire------ In cancer research, studies are currently underway with various classes of substances to make the irradiation of tumors more effective. Exactly how nanoparticles made of gold or more exotic metal oxides such as hafnium dioxide work in this context is not yet fully understood. What is known, though, is that a complex reaction cascade exerts oxidative stress in cancer cells. In this way, the repair mechanisms of the malignant cells may be overwhelmed. In order for the nanoparticles to be made available for clinical use, two hurdles had to be overcome: Production via conventional wet chemistry methods makes it difficult to produce quantities on an industrial scale, and there is a lack of comparative analyses on the efficacy of different substances. Empa researcher Gerken has now succeeded in producing metal oxide radiosensitizers using a method that is ideally suited to industrial applications: He relied on flame synthesis to obtain top-quality oxides of hafnium, zirconium and titanium. "Thanks to this production method, it is even possible – depending on the production facility – to synthesize several kilograms per day," explains Gerken. For the laboratory analyses at Empa, however, the scientist made do with just a few grams. -----Better than gold----- Once the nanoparticles were available in suitable quantities, Lukas Gerken was able to screen the "gems" in detail, for example using X-ray spectroscopy and electron microscopy. His verdict: "We can produce sterile, high-quality metal oxide nanoparticles that appear harmless to healthy cells," the researcher explains. He proved this using cell cultures that he treated with different nanoparticle suspensions in the lab. The metal oxides accumulated in large quantities inside the cells. The front-runner was hafnium dioxide: Here, half a billion nanoparticles entered each individual cell without being toxic. Compared to the metal oxides, nanogold did much worse with the same particle size: About 10 to 30 times fewer gold particles made it into the cell. As harmless as the substances initially are to healthy cells, they unfold their effects powerfully when used in radiation. The team was able to demonstrate this using cancer cell lines. If the cell cultures were treated with metal oxides and then bombarded with X-rays, the killing effect increased significantly. Hafnium dioxide turned out to be the most potent tool: Tumor cells treated with hafnium particles could be eliminated with less than half the radiation dose. This first comparative study also showed that hafnium dioxide is even four times more effective than nanogold and titanium dioxide. Healthy human cells (so-called fibroblasts), on the other hand, showed no negative radiation effects after nanoparticle treatment. The results make Lukas Gerken confident: "We will continue on this path to explore the nanoparticles' mechanism of action and further optimize their efficiency." He hopes that his studies will thus advance the clinical application of nanoparticles in radiation therapy. </text>
      <contact>Lukas Gerken Particles-Biology Interactions, Empa Phone +41 58 765 7387 lukas.gerken@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich lgerken@student.ethz.ch Prof. Dr. Inge Katrin Herrmann Particles-Biology Interactions, Empa Phone +41 58 765 7153 inge.herrmann@empa.ch Professur Nanopartikuläre Systeme, ETH Zürich ingeh@ethz.ch Editor / Media contact Dr. Andrea Six Communication Phone +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="228454">
        <title>Fire and Ice: Empa-Forscher Lukas Gerken stellt Nanopartikel für die Krebstherapie mittels Flammensynthese her. Um die winzigen Metallpartikel sichtbar zu machen, wird das Elektronenmikroskop mit Flüssigstickstoff auf eisige Temperaturen gekühlt. Bil</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6875</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70552.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="228455">
        <title>Im Zellinnern: Nanopartikel aus Hafniumdioxid (eingefärbt) sammeln sich in den Krebszellen an und können nach Bestrahlung Zellschaden anrichten. (Elektronenmikroskopie, nachkoloriert) Bild: Empa/ ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>573</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70553.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228456">
        <title>Empa-Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanomedizin-fuer-die-strahlentherapie</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
