<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87733" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-03-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic - CooperVision ruft Kontaktlinsenpflegemittel «Hy-Care All-in-One-Lösung» wegen Infektionsgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit Swissmedic, dem Schweizerischen Heilmittelinstitut, ruft CooperVision das Kontaktlinsenpflegemittel «Hy-Care All-in-One-Lösung» zurück. Es gibt ein Infektionsrisiko. Betroffene Kunden erhalten den Kaufpreis rückerstattet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das betroffene Kontaktlinsenpflegemittel bietet unter bestimmten Umständen keine angemessene Desinfektionsleistung gegen hohe Konzentrationen bestimmter Hefen, was mit einem Infektionsrisiko verbunden ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produktrückruf betroffen ist das Kontaktlinsenpflegemittel Hy-Care All-In-One Lösung (60ml, 100ml, 250ml, 360ml und 380ml Flaschen), inklusive aller privaten Labels und Eigenmarken: vgl. beiliegendes Bild der betroffenen Produkte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten, die eines der betroffenen Kontaktlinsenpflegemittel besitzen, sind aufgefordert, dieses nicht mehr zu verwenden, die Kontaktlinsenflüssigkeit zu entsorgen und die Pflegemittelflasche aufzubewahren. Über die Rückruf-Webseite https://www.cvrecall.expertinquiry.com erhalten Sie den Kaufpreis rückerstattet.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten das Unternehmen Sedgwick kontaktieren, welches CooperVision beim Rückruf unterstützt: Telefon: 0044 207 660 8272 URL: https://www.cvrecall.expertinquiry.com/</contact>
      <attachment id="229027">
        <title>Bild der betroffenen Produkte</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70750.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229028">
        <title>Informationsschreiben von CooperVision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1730</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70751.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229029">
        <title>FAQ von CooperVision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70752.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swissmedic – CooperVision rappelle la solution d'entretien pour lentilles de contact « Solution d'entretien multifonctions Hy-Care » en raison d'un risque d'infection</title>
      <lead>En collaboration avec Swissmedic, l'Institut suisse des produits thérapeutiques, CooperVision rappelle la solution d'entretien pour lentilles de contact « Solution d'entretien multifonctions Hy-Care ». Il y a un risque d'infection. Le prix d'achat sera remboursé aux clients concernés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans certaines circonstances, la solution d'entretien pour lentilles de contact concernée n‘offre pas le niveau approprié de désinfection contre des concentrations élevées de certaines levures, engendrant ainsi un risque d'infection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel de produits concerne la solution d'entretien pour lentilles de contact « Solution d'entretien multifonctions Hy-Care » (flacons de 60ml, 100ml, 250ml, 360ml et 380ml), y compris tous les labels privés et les marques propres : cf. l'image ci-jointe des produits concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs qui possèdent l'une des solutions d'entretien pour lentilles de contact concernées sont priés de ne plus l'utiliser, de jeter le liquide pour lentilles de contact et de conserver le flacon de produit d'entretien. Le prix d'achat leur sera remboursé via le site Internet de rappel https://www.cvrecall.expertinquiry.com.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent contacter l'entreprise Sedgwick, qui aide CooperVision à procéder au rappel : Téléphone : 0044 207 660 8272 URL: https://www.cvrecall.expertinquiry.com/</contact>
      <attachment id="229030">
        <title>Image des produits concernés</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70753.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229031">
        <title>Lettre d’information de CooperVision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1728</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229032">
        <title>FAQ de CooperVision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1735</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70755.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229035">
        <title>FAQ de CooperVision in francese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1735</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70758.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Swissmedic – CooperVision richiama la soluzione per la pulizia e la cura delle lenti a contatto «Hy-Care All-in-One» causa pericolo di infezioni</title>
      <lead>In collaborazione con l’istituto svizzero per gli agenti terapeutici Swissmedic, CooperVision richiama la soluzione per la pulizia e la cura delle lenti a contatto «Hy-Care All-in-One» per un pericolo di infezione. Ai clienti verrà rimborsato il prezzo d’acquisto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La soluzione per lenti a contatto in alcune circostanze potrebbe non offrire livelli di disinfezione appropriati contro alti livelli di un particolare microrganismo, fattore che viene associato a un rischio di infezione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda le soluzioni (60ml, 100ml, 250ml, 360ml e 380ml) per la cura e la pulizia delle lenti a contatto Hy-Care All-In-One, inclusi tutti i marchi associati (cfr. foto allegata).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori in possesso di una delle soluzioni per lenti a contatto in questione sono invitati a non usare più il prodotto, smaltire la soluzione e conservare il contenitore. Il prezzo di acquisto sarà rimborsato attraverso il sito web https://www.cvrecall.expertinquiry.com.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare l’azienda Sedgwick, che supporta CooperVision per quanto riguarda i richiami: Telefono: 0044 207 660 8272 URL: https://www.cvrecall.expertinquiry.com/</contact>
      <attachment id="229033">
        <title>Foto dei prodotti in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70756.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="229034">
        <title>Informativa di CooperVision in francese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1728</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
