<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85371" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Internet als Familienfotoalbum: Was zeigen wir von unseren Kindern?</title>
      <lead>Im Rahmen eines Aktionsmonats macht die nationale Plattform «Jugend und Medien» des Bundesamts für Sozialversicherungen (BSV) darauf aufmerksam, wie wichtig es ist, Kinder und ihre Privatsphäre im Internet zu schützen. Auf @insta4emma begleiten die Userinnen und User von Instagram die siebenjährige Emma – und werden durch ihre Posts zur Reflexion über ihr eigenes Verhalten in sozialen Medien angeregt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Emma ist ganz aufgeregt. Ihre Eltern wollen heiraten und stecken mitten in den Hochzeitsvorbereitungen. Die Siebenjährige knipst mit ihrem Handy fleissig Fotos und Videos, denn es gibt so viele schöne und lustige Momente: der romantische Antrag, die Grosseltern, die sich mitfreuen, aber auch die verkaterte Mutter nach dem feuchtfröhlichen Polterabend und der Vater, der sich verschwitzt und in lächerlichem Sportdress fit trimmen will. Emma will auch ihre Freundinnen und Freunde an diesen Erlebnissen teilhaben lassen und postet die Schnappschüsse auf ihrem Instagram-Profil. Gedanken, ob die Fotos für die Öffentlichkeit bestimmt sind oder ob sie für die abgebildeten Erwachsenen vielleicht peinlich sein könnten, macht sie sich nicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Genau wie Emma geht es oft auch Erwachsenen. Sie teilen in den sozialen Medien Fotos ihrer Kinder, die sie süss finden oder die sie zum Lachen bringen - ohne über mögliche Konsequenzen nachzudenken. Dafür will der Aktionsmonat «Insta4Emma» auf humorvolle Art und durch einen Perspektivenwechsel sensibilisieren. Im Fokus steht die Frage, wie Eltern, Grosseltern und andere Bezugspersonen Fotos und Videos von Kindern in sozialen Netzwerken veröffentlichen können, ohne deren Privatsphäre zu verletzen. Denn den Erwachsenen kommt eine Schlüsselrolle zu, wenn es um den Daten- und Persönlichkeitsschutz von Kindern geht: Zunächst, indem sie für sie entscheiden, welche Daten, Fotos oder Videos von ihnen online gestellt werden. Und mit zunehmendem Alter der Kinder, indem sie sie einbeziehen, unterstützen, begleiten und als Vorbild selber verantwortungsbewusst und überlegt handeln.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Empfehlungen für Eltern &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Schutz der Persönlichkeit und der eigenen Privatsphäre ist ein Recht, das Menschen ab ihrer Geburt zusteht. Um diesen Schutz zu gewährleisten, empfiehlt die Plattform Jugend und Medien Eltern und anderen Bezugspersonen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Beachten Sie das Recht am eigenen Bild: Alle abgebildeten Personen müssen mit der Aufnahme und Veröffentlichung einverstanden sein - auch die eigenen Kinder.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Posten Sie keine Fotos/Videos, auf denen Ihr Kind nackt oder spärlich bekleidet abgebildet ist. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Vermeiden Sie die Veröffentlichung von Fotos/Videos, die Ihr Kind in peinlichen oder unvorteilhaften Situationen zeigen - auch wenn die Situation im Moment lustig erscheint.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Fragen Sie Ihr Kind, sobald es alt genug ist, ob es mit der Veröffentlichung eines Fotos/Videos einverstanden ist.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Veröffentlichen Sie keine persönlichen und sensiblen Daten mit dem Foto/Video (z.B. vollständige Vorname und Name, Adresse, Geburtsdatum usw.). Seien Sie sich zudem bewusst, dass aufgrund eines Fotos oft Rückschlüsse gezogen werden können, etwa in Bezug auf den Aufenthalts- oder Wohnort. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Stellen Sie sicher, dass nur Leute, die Sie kennen, die Fotos/Videos sehen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Überprüfen Sie regelmässig die Privatsphäre-Einstellungen der von Ihnen genutzten Social-Media-Dienste.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Jugend und Medien&lt;/b&gt; ist die nationale Plattform des Bundesamts für Sozialversicherungen zur Förderung von Medienkompetenzen. Sie verfolgt im Auftrag des Bundesrats das Ziel, dass Kinder und Jugendliche sicher und verantwortungsvoll mit digitalen Medien umgehen. Im Rahmen des aktuellen Schwerpunktthemas «Schutz der Daten und der Privatsphäre von Kindern und Jugendlichen im Internet» finanziert Jugend und Medien Projekte, die sich mit unterschiedlichen Ansätzen mit dem Thema befassen.&lt;u&gt; &lt;/u&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Projekt Insta4Emma&lt;/b&gt; der Fachhochschule Graubünden fokussiert auf den Aspekt des «Sharenting», einer Wortkreation aus den englischen Begriffen «share» (teilen) und «parenting» (Erziehung/Elternschaft). Das Projekt setzt dafür auf einen Perspektivenwechsel und lässt einen Monat lang die siebenjährige Emma Schnappschüsse aus dem Alltag ihrer Eltern, Verwandten und Bekannten auf Instagram posten. Dass die Aufnahmen, die Emma lustig findet, für die Erwachsenen nicht immer vorteilhaft sind, sondern vielmehr peinlich oder sogar beschämend, soll die User*innen zur Reflexion anregen und für einen bewussten, verantwortungsvollen Umgang mit privaten Inhalten und damit verbundenen Herausforderungen sensibilisieren. &lt;br /&gt;(Alle Links befinden sich unten unter dem Register «Links») &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Sozialversicherungen Martina Robbiani Projektleiterin Jugend und Medien +41 58 485 07 80 martina.robbiani@bsv.admin.ch Fachhochschule Graubünden Institut für Multimedia Production (IMP) Dr. Ulla Autenrieth Dozentin, Leiterin Forschung +41 81 286 38 23 ulla.autenrieth@fhgr.ch</contact>
      <attachment id="221808">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>267</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68466.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221799">
        <title>Projekt-Webseite Insta4Emma</title>
        <uri>https://www.jugendundmedien.ch/experten-und-fachwissen/schwerpunkte/insta4emma</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221802">
        <title>Rubrik «Sicherheit und Datenschutz»</title>
        <uri>https://www.jugendundmedien.ch/themen/sicherheit-und-datenschutz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221805">
        <title>Instagram - insta4emma</title>
        <uri>http://www.instagram.com/insta4emma</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-07 10:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Internet comme album de famille: que montrons-nous de nos enfants?</title>
      <lead>La Plateforme nationale Jeunes et médias de l’Office fédéral des assurances sociales (OFAS) a lancé un mois d’action pour souligner l’importance de protéger les enfants et leur sphère privée sur Internet. Les utilisateurs et utilisatrices d’Instagram suivent la petite Emma, sept ans, sur @insta4emma ; ses publications les incitent à réfléchir à leur propre comportement sur les réseaux sociaux.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Emma est tout excitée. Ses parents vont se marier et sont en pleins préparatifs. Munie de son téléphone portable, la petite, âgée de sept ans, multiplie les photos et les vidéos, car il y a tant de moments chouettes et amusants à partager : la demande en mariage si romantique, les grands-parents qui se réjouissent, mais aussi la tête de sa mère après la fête bien arrosée de veille des noces ou encore son père tout en sueur, qui s'entraîne dans sa tenue de sport ridicule pour se remettre en forme. Emma veut partager ces évènements avec son cercle d'amis et poste plusieurs photos sur son profil Instagram. Elle ne se demande pas s'il est indiqué de mettre ces photos à la disposition du grand public ou si leur publication pourrait mettre dans l'embarras les adultes concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les adultes se comportent d'ailleurs souvent comme Emma. Ils partagent sur les réseaux sociaux des photos de leurs enfants qu'ils trouvent mignonnes ou drôles sans se soucier des éventuelles conséquences. Le mois d'action « Insta4Emma » interpelle avec humour en inversant le point de vue. L'idée du projet est de déterminer comment les parents, les grands-parents et les autres personnes de référence peuvent publier sur les réseaux sociaux des photos ou des vidéos d'enfants sans porter atteinte à leur sphère privée. En effet, les adultes jouent un rôle clé dans la protection des données et de la personnalité des enfants. Ils doivent d'abord décider à leur place quelles données, photos ou vidéos d'eux mettre en ligne. Puis, lorsque les enfants grandissent, ils doivent veiller à les impliquer, à les soutenir, à les accompagner et à agir eux-mêmes de façon responsable et réfléchie afin de leur servir d'exemple.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Recommandations aux parents&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dès la naissance, les enfants ont droit à la protection de leur personnalité et de leur sphère privée. Afin de garantir cette protection, voici ce que recommande la plateforme Jeunes et médias aux parents et aux personnes de référence : &lt;/p&gt;Pensez au droit à l'image: toutes les personnes doivent être photographiées et filmées avec leur accord et consentir à la publication, y compris vos propres enfants.&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Ne postez pas de photos ou de vidéos sur lesquelles votre enfant apparaît nu ou légèrement vêtu. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Évitez de publier des photos ou des vidéos de votre enfant dans des situations gênantes ou embarrassantes, même si, sur le moment, elles vous semblent amusantes.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Dès que votre enfant est assez grand, demandez-lui s'il consent à la publication de photos ou de vidéos.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; N'ajoutez pas de données personnelles ou sensibles (parex. prénom et nom, adresse, date de naissance, etc.). Soyez conscient qu'il est souvent possible de faire des recoupements à partir d'une photo, sur le lieu où elle a été prise ou le lieu de résidence. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Veillez à ce que seules les personnes que vous connaissez aient accès à ces images.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Vérifiez régulièrement vos paramètres de confidentialité sur les réseaux sociaux que vous utilisez.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La plateforme nationale de promotion des compétences numériques &lt;b&gt;Jeunes et médias&lt;/b&gt; a été mise en place par l’OFAS. Sur mandat du Conseil fédéral, elle poursuit l’objectif d’encourager les enfants et les jeunes à utiliser les médias numériques de manière sûre et responsable. Dans le cadre de l’actuel point fort « Protection des données et de la sphère privée des enfants et des jeunes sur Internet », la plateforme finance des projets abordant cette thématique sous différents angles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le projet &lt;b&gt;Insta4Emma&lt;/b&gt; de la Haute école spécialisée des Grisons porte sur le sharenting, un mot-valise créé à partir des termes anglais share (partager) et parenting (éducation/parentalité). Il offre un changement de perspective : durant un mois, la petite Emma, sept ans, postera sur Instagram des photos illustrant le quotidien de ses parents, de ses proches et de ses connaissances. Les images qu’Emma trouve amusantes peuvent s’avérer peu avantageuses, voire gênantes : ainsi, le projet entend inciter les utilisateurs à réfléchir, et les sensibiliser à un usage conscient et responsable des contenus privés ainsi qu’aux défis qui en découlent. &lt;br /&gt;(Tous les liens sont sous l'onglet « Liens » ci-dessous)&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral des assurances sociales Martina Robbiani Cheffe de projet Jeunes et médias +41 58 485 07 80 martina.robbiani@bsv.admin.ch Haute école spécialisée des Grisons Institut de production multimédia (IMP) Dr. Ulla Autenrieth Chargée de cours, responsable du domaine Recherche +41 81 286 38 23 ulla.autenrieth@fhgr.ch</contact>
      <attachment id="221809">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68467.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221800">
        <title>Page du projet Insta4Emma</title>
        <uri>https://www.jeunesetmedias.ch/specialistes-expertise/points-forts-jusqua-2020/protection-des-donnees-personnelles/insta4emma-internet-comme-album-de-famille</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221803">
        <title>Rubrique Sécurité et protection des données</title>
        <uri>https://www.jeunesetmedias.ch/themes/surfer-en-protegeant-ses-donnees-et-sa-sphere-privee</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221806">
        <title>Instagram - insta4emma</title>
        <uri>http://www.instagram.com/insta4emma</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-07 10:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Internet come album di famiglia: cosa mostriamo dei nostri figli?</title>
      <lead>La piattaforma nazionale Giovani e media dell’Ufficio federale delle assicurazioni sociali (UFAS) intende attirare l’attenzione sull’importanza di proteggere i bambini e la loro sfera privata in Internet, nell’ambito di un’iniziativa della durata di un mese. Su @Insta4Emma gli utenti di Instagram seguono la piccola Emma, sette anni, che attraverso i post pubblicati sul suo profilo li spinge a riflettere sul loro stesso comportamento nei media sociali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Emma è eccitatissima. I suoi genitori hanno deciso di sposarsi e sono completamente immersi nei preparativi del loro matrimonio. La bambina di sette anni scatta e filma assiduamente con il telefonino la miriade di momenti belli e divertenti: la romantica proposta di matrimonio, i nonni che partecipano alla gioia, ma anche la mamma rintronata la mattina dopo l'etilico addio al nubilato e il padre sudato nella ridicola tuta da ginnastica che vuole rimettersi in forma. Emma vuole rendere partecipi di questi momenti anche i suoi amici e posta foto e video sul suo profilo Instagram. In tutto questo non si chiede se le immagini siano propriamente destinate a un vasto pubblico o se siano forse imbarazzanti per gli adulti immortalati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo accade anche agli adulti. Esattamente come la piccola Emma, condividono nei media sociali foto dei propri figli che trovano carine o che li fanno sorridere, senza riflettere sulle possibili conseguenze. A questo scopo il progetto «Insta4Emma» intende sensibilizzare per tutto il mese di ottobre con una dose di umorismo puntando su un cambiamento di prospettiva. La questione centrale è come i genitori, i nonni e le altre persone di riferimento possano pubblicare foto e video di minori senza ledere la loro sfera privata. Gli adulti svolgono infatti un ruolo chiave per quanto concerne la protezione dei dati e della personalità: in un primo momento sono loro a decidere per i bambini, quali dati, foto e video pubblicare online. In seguito, con l'avanzare dell'età dei bambini, devono insegnare loro (coinvolgendoli) ad agire con responsabilità e criterio, accompagnandoli e fungendo da esempio.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Raccomandazioni per i genitori&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La protezione della personalità e della sfera privata è un diritto che si acquisisce alla nascita. Per garantire questa protezione, la piattaforma Giovani e media raccomanda a genitori e ad altre persone di riferimento di:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;osservare il diritto alla propria immagine: tutte le persone ritratte devono acconsentire allo scatto e alla pubblicazione di un'immagine, anche i propri figli;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; non postare foto o video in cui i bambini sono nudi o poco vestiti; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; evitare di pubblicare foto o video che ritraggono i minori in situazioni imbarazzanti o sconvenienti, sebbene sul momento sembrino divertenti;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; chiedere ai figli, non appena sono grandi abbastanza, se sono d'accordo con la pubblicazione di una foto o un video che li ritrae;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; non pubblicare con foto e video dati personali e sensibili (in particolare nome e cognome, indirizzo, data di nascita ecc.); tenere conto del fatto che da una foto è possibile dedurre altre informazioni, per esempio in relazione al luogo in cui ci si trova o al domicilio; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; assicurarsi che le foto e i video siano accessibili solo ai conoscenti;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; verificare regolarmente le impostazioni della sfera privata delle reti sociali.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Giovani e media &lt;/b&gt;è la piattaforma nazionale dell'Ufficio federale delle assicurazioni sociali per la promozione delle competenze mediali. Su incarico del Consiglio federale, intende insegnare ai bambini e ai giovani a utilizzare i media digitali in modo sicuro e responsabile. Nel quadro dell'attuale tema centrale «protezione dei dati e della sfera privata di bambini e giovani in Internet», Giovani e media finanzia progetti che affrontano la questione mediante differenti approcci.&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il progetto Insta4Emma&lt;/b&gt; della Scuola universitaria professionale dei Grigioni si concentra sul concetto del «&lt;i&gt;sharenting&lt;/i&gt;», una parola composta dalle parole inglesi &lt;i&gt;share&lt;/i&gt; (condividere) e &lt;i&gt;parenting&lt;/i&gt; (genitorialità/educazione). A questo scopo il progetto punta su un ribaltamento di prospettiva, facendo postare per un mese su Instagram alla piccola Emma, una bambina di sette anni, scatti presi dalla vita di tutti i giorni dei suoi genitori, parenti e conoscenti. Il fatto che le immagini postate, che Emma trova divertenti, non siano sempre lusinghiere per gli adulti oppure siano imbarazzanti o persino umilianti dovrebbe stimolare gli utenti a una riflessione e sensibilizzarli a trattare i contenuti privati e ad affrontare le sfide ad essi connessi in modo responsabile. &lt;br /&gt;(Tutti i link si trovano nella scheda «Link» qui sotto)&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle assicurazioni sociali Martina Robbiani Responsabile di progetto di Giovani e media +41 58 485 07 80 martina.robbiani@bsv.admin.ch Scuola universitaria professionale dei Grigioni Instituto di produzione multimediale (IMP) Dr. Ulla Autenrieth Docente, responsabile della ricerca +41 81 286 38 23 ulla.autenrieth@fhgr.ch</contact>
      <attachment id="221810">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>318</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68468.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221801">
        <title>Pagina del progetto Insta4Emma</title>
        <uri>https://www.giovaniemedia.ch/esperti-conoscenze/temi-centrali-fino-a-2020/protezione-dei-dati-personali/insta4emma-internet-come-album-di-famiglia</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221804">
        <title>Rubrica «Sicurezza e protezione dei dati»</title>
        <uri>https://www.giovaniemedia.ch/temi/navigare-in-sicurezza-protezione-dei-dati-e-della-sfera-privata</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="221807">
        <title>Instagram - inst4emma</title>
        <uri>https://www.instagram.com/insta4emma</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-10-07 10:04" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
      <offer id="37" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.7" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
