<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85599" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entlang von Autobahnen und Bahnstrecken könnten 101 GWh Strom produziert werden</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 27. Oktober 2021 hat der Bundesrat einen Bericht in Erfüllung eines Postulats von Nationalrat Storni (20.3616) verabschiedet. Dieser zeigt, dass entlang von Autobahnen und Bahnstrecken insgesamt 101 Gigawattstunden (GWh) Strom pro Jahr produziert werden könnten. Zur besseren Nutzung dieses Potenzials braucht es rechtliche Anpassungen. Das UVEK wird diese nun zügig vorbereiten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das nutzbare Potenzial, das entlang von Nationalstrassen und Bahnstrecken für Photovoltaikanlagen an Lärmschutzwänden vorhanden ist, beträgt rund 101 GWh (Nationalstrassen: 55 GWh, Bahnstrecken: 46 GWh). Das entspricht dem jährlichen Stromverbrauch von rund 22’000 Haushalten. Dies geht aus einer Studie hervor, die das Bundesamt für Strassen (ASTRA) in Beantwortung des Postulats Storni (20.3616) in Auftrag gegeben hat. Ob eine Lärmschutzwand mit einer Photovoltaik-Anlage ausgerüstet wird, hängt heute stark von den Investitionskosten und der Möglichkeit ab, den Strom zum Eigenverbrauch nutzen zu können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat will dafür sorgen, dass das Potenzial entlang der Lärmschutzwände künftig besser ausgeschöpft werden kann. Im Rahmen der Umsetzung des "Klimapakets Bundesverwaltung" wird das ASTRA bis 2030 rund 35 GWh pro Jahr ausbauen und dafür 65 Millionen Franken investieren. Diese Investitionen werden über die Betriebsdauer der Anlagen aufgrund tieferer Stromkosten amortisiert. Dort, wo das ASTRA den Strom nicht selber nutzen kann, sollen wie bisher Dritten die Flächen kostenlos zur Verfügung gestellt erhalten. Das «Klimapaket Bundesverwaltung» ist 2020 geschnürt worden und enthält Massnahmen, welche die Umweltbelastung der Bundesverwaltung reduzieren sollen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das UVEK wird die dazu nötige Änderung der Nationalstrassenverordnung vorbereiten. Zudem prüft es, ob die Finanzierung von Investitionen zugunsten der Bahnstromproduktion über den Bahninfrastrukturfonds ermöglicht werden sollte. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Strassen, Tel. +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="222412">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>917</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68659.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un potentiel de production d’électricité de 101 GWh le long des autoroutes et des voies ferrées</title>
      <lead>Lors de sa séance du 27 octobre 2021, le Conseil fédéral a adopté un rapport en réponse à un postulat du conseiller national Storni (20.3616). Ce rapport montre qu’il serait possible de produire au total 101 gigawattheures (GWh) d’électricité par an le long des autoroutes et des voies ferrées. Des adaptations juridiques sont toutefois nécessaires pour pouvoir mieux exploiter ce potentiel. Le DETEC va désormais les préparer rapidement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le potentiel de production d’électricité qui pourrait être exploité grâce à des installations photovoltaïques placées sur des parois antibruit le long des routes nationales et des voies ferrées est évalué à 101 GWh (routes nationales : 55 GWh, voies ferrées : 46 GWh), ce qui correspond à la consommation d’électricité annuelle d’environ 22 000 foyers. Telles sont les conclusions d’une étude commandée par l’Office fédéral des routes (OFROU) en réponse au postulat Storni (20.3616). À l’heure actuelle, la question de l’installation de panneaux solaires sur des parois antibruit dépend fortement des coûts d’investissement et de la possibilité d’utiliser l’électricité produite à des fins de consommation propre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend s’assurer que le potentiel de production d’électricité le long des parois antibruit pourra être mieux exploité à l’avenir. Dans le cadre de la mise en œuvre du train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale, l’OFROU va produire quelque 35 GWh supplémentaires par an d’ici 2030 et investir 65 millions de francs à cet effet. Ces investissements seront amortis sur toute la durée d’exploitation des installations compte tenu de la baisse du coût de l’électricité. Partout où l’OFROU ne pourra pas utiliser lui-même le courant, il continuera de mettre les surfaces disponibles à la disposition de tiers, et ce à titre gracieux. Mis en place en 2020, le train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale renferme des mesures visant à réduire l’impact environnemental de l’administration fédérale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DETEC va préparer la modification nécessaire de l’ordonnance sur les routes nationales. Il examine également la question de l’opportunité de permettre le financement d’investissements en faveur de la production de courant de traction via le fonds d’infrastructure ferroviaire. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’Office fédéral des routes, tél. +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="222414">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>951</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68661.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un potenziale di 101 GWh di elettricità lungo autostrade e ferrovie</title>
      <lead>Nella seduta del 27 ottobre 2021 il Consiglio federale ha approvato un rapporto in adempimento del postulato presentato dal consigliere nazionale Storni (20.3616). Lo studio evidenzia la possibilità di ricavare complessivamente 101 gigawattora (GWh) annui di energia fotovoltaica lungo autostrade e linee ferroviarie. Il DATEC predisporrà in tempi brevi gli adeguamenti normativi necessari per poter sfruttare al meglio questo potenziale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;101 GWh di energia solare all’anno, ovvero l’equivalente del consumo annuo di circa 22 000 famiglie, potrebbero essere prodotti installando appositi impianti sulle barriere antirumore di autostrade e linee ferroviarie (55 GWh per le prime, 46 GWh le seconde). È quanto emerge da uno studio commissionato dall’Ufficio federale delle strade (USTRA) in risposta al postulato Storni (20.3616). L’eventuale realizzazione di questi impianti fotovoltaici dipende in larga misura dai costi di investimento e dalla possibilità di utilizzare la corrente così erogata per consumo proprio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In futuro il Consiglio federale intende garantire un migliore sfruttamento di questa possibilità. Nell’ambito dell’attuazione del «Pacchetto clima per l’Amministrazione federale», approntato nel 2020 e contenente misure volte a ridurre l’impatto ambientale dell’Amministrazione federale, l’USTRA incrementerà la produzione elettrica di circa 35 GWh all’anno entro il 2030, effettuando investimenti per 65 milioni di franchi, che saranno ammortizzati durante il ciclo di vita degli impianti grazie ai minori costi energetici. Laddove l’USTRA non utilizzi l’elettricità per il proprio fabbisogno, le superfici rimarranno a disposizione di terzi a titolo gratuito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DATEC preparerà le opportune modifiche dell’ordinanza sulle strade nazionali ed esaminerà la possibilità di finanziare gli investimenti destinati alla produzione elettrica lungo le ferrovie attingendo dal Fondo per l’infrastruttura ferroviaria. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade, tel. +41 58 464 14 91</contact>
      <attachment id="222413">
        <title>Rapporto del Consiglio federale (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>951</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="180" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Verkehr (BAV)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des transports (OFT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti (UFT)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Office of Transport (FOT)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="809">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
