<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85484" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PostCom stellt für Essenslieferantin eat.ch Meldepflicht fest</title>
      <lead>Die Eidgenössische Postkommission PostCom beurteilt die Aktivitäten der Essenslieferantin eat.ch GmbH mit Sitz in Zürich als postalische Tätigkeit und damit als meldepflichtig im Sinne des Postgesetzes. In ihrer Feststellungsverfügung vom 7. Oktober 2021 verfügt sie weiter, dass eat.ch sich bis am 1. November 2021 bei ihr registrieren muss. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Für einen fairen und nachhaltigen Wettbewerb erachtet es die PostCom als zentral, dass alle Postdiensteanbieterinnen ihrer Aufsicht und der einschlägigen Gesetzgebung unterstellt sind. Im hartumkämpften Markt der Kurier- und Essenslieferdienste führt die Nichtregistrierung einzelner Anbieterinnen zu Wettbewerbsnachteilen für die übrigen Firmen. Eine weitere Folge ist, dass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer solcher Unternehmen keinem Branchen-GAV unterstehen und sich auch nicht auf den Schutz der Verordnung für Mindeststandards berufen können, welche die PostCom Anfang 2019 im Postsektor in Kraft gesetzt hat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;eat.ch übt eine postalische Tätigkeit aus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Falle von eat.ch GmbH, einer Firma im Konzern Just Eat Takeaway.com, gelangte die PostCom zum Schluss, dass das Unternehmen in der Schweiz eine postalische Tätigkeit in Form eines Kurierdienstes im eigenen Namen ausübt und daher nach Art. 4 PG meldepflichtig ist. Bei Bestellungen kann der Kunde grundsätzlich entscheiden, ob er die gekochten Gerichte selber im Restaurant abholen oder sie geliefert haben möchte. Lässt der Kunde seine Bestellung an einen bestimmten Ort liefern, handelt es sich um eine klassische Kurierdienstleistung, soweit eat.ch GmbH selber die Verantwortung für die Lieferung übernimmt. Für die Auslieferung der Mahlzeiten nimmt eat.ch eine konzerneigene Firma in Anspruch. Diese gilt als Subunternehmerin im Sinne der Postgesetzgebung, da sie im Auftrag von eat.ch GmbH Lieferungen tätigt, aber keine direkte Geschäftsbeziehungen mit den Restaurants pflegt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Essenspakete sind Postsendungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Postdienste beziehen sich einerseits auf die Verarbeitung spezifischer Sendungen und anderseits auf bestimmte postalische Prozesse, wie die Annahme und Zustellung. Anbieterinnen, die gegenüber dem Absender die Gesamtverantwortung für die postalischen Prozesse tragen, sind meldepflichtig, während Subunternehmerinnen von der Meldepflicht ausgenommen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Essenspakete mit kalten oder warmen Gerichten, deren endgültige Form die postalische Verarbeitung, namentlich das Abholen, das Transportieren und das Zustellen an klar bestimmbare Empfänger ermöglicht, erfüllen die Kriterien einer Postsendung. Für die Eigenschaft eines Pakets ist die Beschaffenheit des Inhalts hingegen nicht von Belang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Feststellung der Meldepflicht hat zur Folge, dass eat.ch sich bis am 1. November 2021 bei der PostCom registrieren muss. Die Firma kann gegen die Verfügung innert 30 Tagen seit Eröffnung beim Bundesverwaltungsgericht in St. Gallen Beschwerde erheben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meldepflicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jedes Unternehmen, das im eigenen Namen als gewerbsmässige Postdiensteanbieterin am Markt auftritt, hat sich innerhalb von zwei Monaten nach seiner Betriebsaufnahme bei der PostCom zu registrieren. Postdiensteanbieterinnen befördern adressierte Pakete bis 30 kg, adressierte Briefe bis 2 kg, Zeitungen und Zeitschriften sowie Kurier- und Expresssendungen. Bei Umsätzen von 500'000 Franken oder höher sind sie der ordentlichen Meldepflicht, bei Umsätzen unter 500'000 Franken der vereinfachten Meldepflicht unterstellt (vgl. Art. 4 PG und Art. 3 ff. VPG).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eidgenössische Postkommission PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Bern Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La PostCom constate que l’obligation d’annoncer s’applique à l’entreprise de livraison de repas eat.ch</title>
      <lead>La Commission fédérale de la poste PostCom considère que les activités de l’entreprise de livraison de repas eat.ch GmbH ayant son siège à Zurich sont des activités postales au sens de la loi sur la poste. Dans sa décision de constatation du 7 octobre 2021, elle ordonne à eat.ch de s’enregistrer auprès de ses services d’ici au 1er novembre 2021. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La PostCom estime qu’il est essentiel pour une concurrence équitable et durable que tous les prestataires de services postaux soient soumis à sa surveillance et à la législation en vigueur. Sur le marché très disputé des prestations de coursier et de livraison de repas, le fait que certains prestataires ne soient pas enregistrés porte préjudice aux autres entreprises. De plus, les collaborateurs de ces entreprises ne sont soumis à aucune convention collective de branche et ne peuvent pas non plus invoquer la protection découlant de l’ordonnance de la PostCom relative aux exigences minimales, entrée en vigueur dans le secteur postal au début de 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;eat.ch exerce une activité postale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cas de eat.ch GmbH, une société du groupe Just Eat Takeaway.com, la PostCom a conclu que l’entreprise exerce une activité postale en Suisse sous la forme d’un service coursier en nom propre et qu’elle doit donc s’annoncer conformément à l’art. 4 LPO. Au moment de commander, le client peut décider en principe de retirer lui-même les plats cuisinés au restaurant ou de se les faire livrer. Dans le cas où le client fait livrer sa commande à un endroit précis, il s’agit d’une prestation de coursier classique, dans la mesure où eat.ch GmbH assume elle-même la responsabilité de la livraison. Pour la livraison des repas, eat.ch fait appel à une société faisant partie du même groupe. Celle-ci est considérée comme sous-traitant au sens de la législation postale, car elle effectue des livraisons sur mandat de eat.ch GmbH mais n’entretient pas de relations commerciales directes avec les restaurants. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les colis repas sont des envois postaux&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les services postaux comprennent d’une part le traitement d’envois spécifiques et d’autre part certains processus postaux, tels que le dépôt et la distribution. Les prestataires qui assument la responsabilité globale des processus postaux vis-à-vis de l’expéditeur sont soumis à l’obligation d’annoncer, tandis que les sous-traitants en sont exemptés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comprenant des plats froids ou chauds, les colis repas dont la forme définitive permet le traitement postal, plus spécifiquement le retrait, le transport et la distribution à des destinataires clairement identifiables, répondent aux critères d’un envoi postal. La nature du contenu n’est en revanche pas pertinente par rapport aux propriétés d’un colis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Étant donné que l’obligation d’annoncer a été constatée, eat.ch doit donc se faire enregistrer auprès de la PostCom d’ici au 1er novembre 2021. L’entreprise peut formuler un recours contre cette décision auprès du Tribunal administratif fédéral de Saint-Gall dans les 30 jours à compter de la notification. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obligation d’annoncer&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toute entreprise qui propose en son nom propre et à titre professionnel des services postaux sur le marché doit l’annoncer à la PostCom dans les deux mois suivant le début de son activité. Les prestataires de services postaux transportent des colis adressés jusqu’à 30 kg, des lettres adressées jusqu’à 2 kg, des journaux et des périodiques ainsi que des envois express et coursier. Les entreprises qui réalisent un chiffre d’affaires annuel de 500 000 francs au moins sont soumises à l’obligation d’annonce ordinaire ; celles qui réalisent un chiffre d’affaires annuel inférieur à 500 000 francs sont soumises à l’obligation d’annonce simplifiée (cf. art. 4 LPO et art. 3 ss OPO).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Commission fédérale de la poste PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Berne Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>PostCom: obbligo di notifica per la società di consegna di cibo a domicilio eat.ch</title>
      <lead>Secondo la Commissione federale delle poste (PostCom), la società di consegna di cibo a domicilio eat.ch GmbH con sede a Zurigo esercita attività postali ed è pertanto soggetta all'obbligo di notifica ai sensi della legge sulle poste (LPO). Nella sua decisione d'accertamento del 7 ottobre 2021, la Commissione ne dispone inoltre la registrazione entro il 1° novembre 2021. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ai fini di una concorrenza equa e sostenibile, la PostCom ritiene essenziale che tutti i fornitori di servizi postali siano soggetti alla sua vigilanza e alla legislazione pertinente. Nel mercato altamente competitivo dei servizi di corriere e di consegna di cibo a domicilio, la non registrazione di singoli fornitori conduce a svantaggi concorrenziali per le altre aziende. Un'ulteriore conseguenza è che i dipendenti di tali imprese non sottostanno ad alcun contratto collettivo di lavoro per il loro settore (CCL) e non possono neanche invocare la protezione garantita dall'ordinanza della Commissione delle poste sugli standard minimi delle condizioni di lavoro nel settore dei servizi postali, in vigore da inizio 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;eat.ch esercita un'attività postale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel caso di eat.ch GmbH, un'azienda del gruppo Just Eat Takeaway.com, la PostCom è giunta alla conclusione che l'impresa esercita in Svizzera un'attività postale a proprio nome sotto forma di servizio di corriere ed è pertanto soggetta a obbligo di notifica secondo l'articolo 4 LPO. Al momento dell'ordine, il cliente può sostanzialmente decidere se vuole ritirare egli stesso i piatti cucinati al ristorante o se se li vuole fare consegnare in un luogo specifico. In questo secondo caso, nella misura in cui eat.ch GmbH si assume la responsabilità della consegna, si tratta di un classico servizio di corriere. Per la consegna dei pasti, eat.ch si avvale di un'azienda di proprietà del gruppo. Quest'ultima viene considerata un subappaltatore ai sensi della legislazione in materia postale, in quanto effettua consegne su incarico di eat.ch GmbH, ma non intrattiene rapporti commerciali diretti con i ristoranti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;I pacchi alimentari sono invii postali&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I servizi postali si riferiscono, da un lato, al trattamento di determinati invii, gli invii postali e, dall’altro, a determinati processi, i processi postali. I fornitori che hanno la responsabilità generale per i processi postali nei confronti del mittente sono soggetti all'obbligo di notifica, mentre i subappaltatori ne sono esentati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I pacchi alimentari con pietanze fredde o calde, la cui forma definitiva al momento in cui vengono presi in consegna permette la lavorazione postale, segnatamente la raccolta, il trasporto e la distribuzione a destinatari ben definiti, soddisfano i criteri di un invio postale. Per la definizione di «pacco», il contenuto dell'invio non è invece rilevante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obbligo di notifica comporta che eat.ch sich si debba registrare presso la PostCom entro il 1° novembre 2021. L'azienda può interporre ricorso contro la presente decisione presso il Tribunale amministrativo federale entro 30 giorni dalla notifica della stessa. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo di notifica&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni impresa che offre a proprio nome e a titolo professionale servizi postali sul mercato è tenuta a registrarsi presso la PostCom entro due mesi dall'inizio della sua attività. I fornitori di servizi postali trasportano pacchi indirizzati fino a 30 kg, lettere indirizzate fino a 2 kg, giornali e riviste nonché invii per corriere o espressi. I fornitori che realizzano una cifra d'affari annua uguale o superiore a 500 000 franchi sono soggetti all'obbligo di notifica ordinaria, mentre quelli con una cifra d'affari inferiore a 500 000 franchi sottostanno all'obbligo di notifica semplificata (cfr. art. 4 LPO e art. 3 segg. OPO).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Commissione federale delle poste PostCom Monbijoustrasse 51A 3003 Berna Tel.: +41 58 462 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
