<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85493" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Karin Keller-Sutter festigt Migrations-Zusammenarbeit mit Bosnien-Herzegowina und Griechenland</title>
      <lead>Vom 20. bis 22. Oktober besucht Bundesrätin Karin Keller-Sutter Bosnien-Herzegowina und Griechenland. Die Migration stellt diese Länder durch ihre jeweilige Lage auf beiden Seiten der EU-Aussengrenze vor anhaltende Herausforderungen. Mit den Arbeitsbesuchen bekräftigt die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) das Engagement der Schweiz bei deren Bewältigung. Das Migrationsmanagement steht auch im Zentrum von bilateralen Gesprächen mit Amtskollegen beider Länder. Die Reise bietet der Bundesrätin zudem Gelegenheit, von der Schweiz unterstützte Hilfsprojekte zu besuchen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf der so genannten Westbalkanroute wird Bosnien-Herzegowina zunehmend als Transitland Richtung Westeuropa genutzt. Das Land ist stark auf internationale Unterstützung angewiesen, insbesondere bei der Bereitstellung von Unterkünften und Gesundheitsdiensten für tausende Migrantinnen und Migranten, die die Voraussetzungen für eine Einreise in die EU nicht erfüllen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Keller-Sutter bekräftigt Schweizer Engagement&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Bosnien-Herzegowina unterhalten seit 2009 eine Migrationspartnerschaft. Seit 2017 hat die Schweiz mehrere Migrationsprojekte in Bosnien-Herzegowina mit rund 6,8 Millionen Franken unterstützt. Im Rahmen ihres Arbeitsbesuchs wird Bundesrätin Keller-Sutter ein Migrationszentrum in der Nähe von Sarajevo besuchen. Die Einrichtung für Familien, unbegleitete minderjährige Kinder und andere verletzliche Gruppen wird vom Schweizerischen Korps für Humanitäre Hilfe unterstützt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Migrationspartnerschaft mit Bosnien-Herzegowina und das Schweizer Engagement stehen auch im Zentrum der geplanten Ministertreffen. Die EJPD-Vorsteherin trifft in Sarajevo Sicherheitsminister Selmo Cikotić sowie Migrationsminister Miloš Lučić zu Gesprächen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Anhaltende Herausforderungen für griechisches Asyl- und Migrationssystem&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Auch Griechenland ist für die Schweiz ein wichtiger Partner in der Migrations-Zusammenarbeit. Dank Reformen und internationaler Hilfe – auch aus der Schweiz – konnte Griechenland sein Asyl- und Aufnahmesystem sowie die&lt;br /&gt;prekären Aufnahmebedingungen auf den ägäischen Inseln verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die künftige Zusammenarbeit – unter anderem im Rahmen des zweiten Schweizer Beitrags im Bereich Migration – steht im Zentrum der Gespräche mit dem griechischen Asyl- und Migrationsminister Notis Mitarachi und dem Bürgerschutz-Minister Takis Theodorikakos. Die EJPD-Vorsteherin diskutiert mit ihren griechischen Amtskollegen auch über weiterhin bestehende Herausforderungen im griechischen Asylsystem sowie den Reformbedarf im europäischen Asyl- und Migrationssystem. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Athen besucht Bundesrätin Karin Keller-Sutter zudem eine Einrichtung für unbegleitete minderjährige Mädchen. Das Staatssekretariat für Migration (SEM) hat deren Aufbau finanziell unterstützt. Insgesamt unterstützte die Schweiz seit 2014 Griechenland mit rund 12 Millionen Franken bei der Stärkung seiner Asyl- und Aufnahmestrukturen. Zum Abschluss der Reise macht sich die EJPD-Vorsteherin bei einem Besuch der Einrichtung Mavrovouni auf der griechischen Insel Lesbos ein Bild der Lage vor Ort. Die Schweiz hat dort mit einer Trinkwasserversorgung, medizinischer Ausrüstung zur Pandemiebekämpfung und weiteren Hilfsgütern humanitäre Hilfe geleistet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Karin Keller-Sutter consolide la coopération migratoire avec la Bosnie et Herzégovine et la Grèce</title>
      <lead>Du 20 au 22 octobre, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter se rendra en Bosnie et Herzégovine et en Grèce, deux États soumis à des défis persistants en matière de migrations en raison de leur position à la frontière extérieure de l’UE, à l’extérieur pour l’un et à l’intérieur pour l’autre. Par ces visites de travail, la cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) entend réaffirmer l’engagement de la Suisse dans la gestion des flux migratoires. Cette question sera notamment au cœur des entretiens bilatéraux prévus avec des homologues des deux pays. Ce voyage sera aussi l’occasion pour la conseillère fédérale de visiter des projets d’aide soutenus par la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur la route dite des Balkans occidentaux, la Bosnie et Herzégovine est de plus en plus un État de transit en direction de l’Europe de l’ouest. Le pays est fortement tributaire d’un soutien international, en particulier pour mettre à disposition des hébergements et fournir des soins de santé à des milliers de migrants qui ne remplissent pas les conditions d’entrée dans l’UE.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Réaffirmer l’engagement de la Suisse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Suisse et la Bosnie et Herzégovine ont conclu en 2009, un partenariat migratoire. Depuis 2017, la Suisse a alloué près de 6,8 millions de francs à plusieurs projets ayant trait aux migrations en Bosnie et Herzégovine. Durant sa visite, Madame Keller-Sutter se rendra dans un centre pour migrants dans les environs de Sarajevo. Soutenue par le Corps suisse d’aide humanitaire, cette infrastructure accueille des familles et des mineurs non accompagnés, ainsi que d’autres groupes vulnérables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le partenariat migratoire et l’engagement de la Suisse en Bosnie et Herzégovine seront aussi au cœur des rencontres ministérielles prévues. À Sarajevo, la cheffe du DFJP s’entretiendra avec le ministre de la sécurité Selmo Cikotić et avec le ministre chargé des questions de migrations Miloš Lučić. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Défis persistants pour le système grec de l’asile et des migrations&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Grèce aussi est un partenaire important de la Suisse en matière de coopération migratoire. Des réformes et l’aide internationale, à laquelle a également participé la Suisse, ont permis au pays de renforcer ses structures d’asile et d’accueil et d’améliorer les conditions, précaires, de prise en charge sur les îles de la mer Égée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les rencontres avec le ministre de l’asile et des migrations Notis Mitarachi et avec le ministre responsable de la protection des citoyens Takis Theodorikakos seront l’occasion d’aborder l’avenir de la coopération, notamment dans le cadre de la deuxième contribution suisse en matière de migrations. La cheffe du DFJP discutera aussi avec ses homologues grecs des défis auxquels reste soumis le système grec de l’asile et de la nécessaire réforme du régime européen de l’asile et des migrations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Madame Keller-Sutter visitera également à Athènes un établissement accueillant des jeunes filles mineures non accompagnées dont le Secrétariat d’État aux migrations a soutenu financièrement la construction. Depuis 2014, la Suisse a consacré une douzaine de millions de francs au renforcement des structures d’asile et d’accueil en Grèce. La cheffe du DFJP conclura son voyage par une visite du site de Mavrovouni, sur l’île de Lesbos. La Suisse y a acheminé de l’aide humanitaire sous forme de matériel pour l’alimentation en eau potable, de fournitures médicales pour lutter contre la pandémie et d’autres biens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Keller Sutter consolida la cooperazione sulla migrazione con la Bosnia e Erzegovina e la Grecia</title>
      <lead>Dal 20 al 22 ottobre la consigliera federale Karin Keller-Sutter si recherà in visita in Bosnia e Erzegovina e in Grecia. Situati sui due lati della frontiera esterna dell’UE, i due Paesi devono affrontare sfide migratorie costanti. Con le visite di lavoro il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ribadisce l’impegno della Svizzera per superare tali sfide. La gestione della migrazione sarà pertanto al centro dei colloqui bilaterali con i ministri dei due Paesi. Il viaggio fornisce inoltre alla Consigliera federale l’opportunità di visitare progetti di assistenza sostenuti dalla Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Bosnia e Erzegovina è progressivamente sfruttata come Paese di transito verso l’Europa occidentale sulla cosiddetta rotta dei Balcani occidentali. Il Paese ha un forte bisogno di sostegno internazionale, in particolare per garantire alloggi e servizi sanitari a migliaia di migranti che non soddisfano le condizioni per entrare nell’UE.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Keller Sutter ribadisce l’impegno della Svizzera&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dal 2009 la Svizzera e la Bosnia e Erzegovina intrattengono un partenariato in materia di migrazione. Dal 2017 la Svizzera ha sostenuto vari progetti riguardanti la migrazione con circa 6,8 milioni di franchi. In occasione della sua visita di lavoro, la consigliera federale Keller Sutter si recherà in un centro di accoglienza dei migranti vicino a Sarajevo. Il centro, destinato a famiglie, minorenni non accompagnati e altre persone vulnerabili, è sostenuto dal Corpo svizzero di aiuto umanitario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il partenariato in materia di migrazione con la Bosnia e Erzegovina e l’impegno della Svizzera saranno anche al centro degli incontri ministeriali. Il capo del DFGP incontrerà a Sarajevo il ministro della sicurezza Selmo Cikotić e il ministro della migrazione Miloš Lučić.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Sfide continue per il sistema greco dell’asilo e della migrazione &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Anche la Grecia è un partner importante della Svizzera nella cooperazione in materia di migrazione. Grazie alle riforme e al sostegno internazionale – anche della Svizzera –, la Grecia ha potuto migliorare il sistema di asilo e di accoglienza nonché le precarie condizioni ricettive sulle isole egee. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La futura cooperazione – in particolare nel quadro del secondo contributo svizzero in ambito migratorio – sarà al centro dei colloqui con il ministro greco dell’asilo e della migrazione Notis Mitarachi e con il ministro della protezione civile Takis Theodorikakos. Con loro il capo del DFGP discuterà anche le attuali sfide del sistema greco dell’asilo e la necessità di riformare il sistema europeo dell’asilo e della migrazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad Atene la consigliera federale Karin Keller-Sutter visiterà inoltre una struttura per ragazze minorenni non accompagnate alla cui istituzione la Segreteria di Stato della migrazione ha fornito un sostegno finanziario. Dal 2014 la Svizzera ha aiutato la Grecia a rafforzare le sue strutture d’asilo e d’accoglienza con un contributo di circa 12 milioni di franchi. Al termine del viaggio, il capo del DFGP visiterà la struttura Mavrovouni sull’isola di Lesbo per farsi un’idea della situazione in loco. Qui la Svizzera ha fornito aiuto umanitario sotto forma di approvvigionamento di acqua potabile, attrezzature mediche per combattere la pandemia e altri beni necessari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Karin Keller-Sutter to consolidate migration cooperation with Bosnia and Herzegovina and Greece</title>
      <lead>From 20 to 22 October, Federal Councillor Karin Keller-Sutter will visit Bosnia-Herzegovina and Greece. Migration poses ongoing challenges for these countries due to their respective locations on either side of the EU's external border. These working visits by the head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP) are intended to reaffirm Switzerland's commitment to tackling the problem. Migration management is also the focus of bilateral talks with counterparts from both countries. The trip will also give Ms Keller-Sutter the opportunity to visit aid projects supported by Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bosnia and Herzegovina is increasingly used as a transit country towards Western Europe along the so-called Western Balkan Route. The country relies heavily on international aid, particularly in providing shelter and health services to thousands of migrants who do not meet the conditions for entry into the EU. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Keller-Sutter reaffirms Swiss commitment&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A migration partnership has been in place between Switzerland and Bosnia and Herzegovina since 2009. Since 2017, Switzerland has supported several migration projects in Bosnia and Herzegovina, investing around CHF 6.8 million. As part of her working visit, Federal Councillor Keller-Sutter will visit a migration centre near Sarajevo. The facility for families, unaccompanied minors, and other vulnerable groups is supported by the Swiss Humanitarian Aid Unit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The migration partnership with Bosnia and Herzegovina and Switzerland's commitment will also be the focus of the planned ministerial meetings. The head of the FDJP will hold talks with meet security minister Selmo Cikotić and migration minister Miloš Lučić for talks in Sarajevo. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ongoing challenges for the Greek asylum and migration system&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Greece is also an important partner for Switzerland in migration cooperation. Thanks to reforms and international support - including assistance from Switzerland - Greece has been able to improve its asylum and reception system as well as conditions for asylum seekers on the Aegean islands. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Future cooperation, including cooperation within the framework of the second Swiss contribution in relation to migration will be the focus of talks with the Greek Minister for Asylum and Migration, Notis Mitarachi, and the Minister for Citizens' Protection, Takis Theodorikakos. Ms Keller-Sutter and her Greek colleagues will also discuss continuing challenges facing the Greek asylum system and the need to reform the European asylum and migration system.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Athens, Ms Keller-Sutter will also visit a facility for unaccompanied girls, which has received financial support from the State Secretariat for Migration (SEM). Since 2014, Switzerland has provided Greece with around EUR 12 million for its asylum and admission infrastructure. To conclude the trip, the head of the FDJP will visit the Mavrovouni facility on the Greek island of Lesbos to assess the situation on the ground. Switzerland has provided humanitarian aid there in the form of a drinking water supply system, medical equipment to combat the pandemic, and other relief supplies.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Service FDJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="103" org-id="401">
        <name lang="de">Staatsbesuch und Arbeitstreffen</name>
        <name lang="fr">Visite d'Etat et visite de travail</name>
        <name lang="it">Visite di Stato e incontri di lavoro</name>
        <name lang="en">State visit and working meeting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
