<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10094" revoked="no">
    <version>8</version>
    <pubdate>2007-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbotene Radarwarngeräte auf GPS-Basis</title>
      <teaser>Immer mehr handelsübliche Modelle von GPS-Navigationsgeräten sind mit einem System ausgerüstet, welches die Automobilistinnen und Automobilisten mit grosser Präzision vor polizeilichen Geschwindigkeitskontrollstellen warnt. Verbinden sie ihr GPS mit einem Handy, sind die Eigentümer solcher Geräte sogar in der Lage, sich über die Zentrale eines entsprechenden Anbieters innert weniger Minuten gegenseitig vor temporären Polizeikontrollen zu warnen. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) macht Anbieter und Verkehrsteilnehmende darauf aufmerksam, dass solche Geräte den verbotenen Radarwarngeräten gleichgestellt und daher verboten sind.</teaser>
      <lead>Immer mehr handelsübliche Modelle von GPS-Navigationsgeräten sind mit einem System ausgerüstet, welches die Automobilistinnen und Automobilisten mit grosser Präzision vor polizeilichen Geschwindigkeitskontrollstellen warnt. Verbinden sie ihr GPS mit einem Handy, sind die Eigentümer solcher Geräte sogar in der Lage, sich über die Zentrale eines entsprechenden Anbieters innert weniger Minuten gegenseitig vor temporären Polizeikontrollen zu warnen. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) macht Anbieter und Verkehrsteilnehmende darauf aufmerksam, dass solche Geräte den verbotenen Radarwarngeräten gleichgestellt und daher verboten sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;GPS-Navigationsgeräte mit Radarwarnfunktion ermöglichen es den Fahrzeugführenden ungestraft zu schnell zu fahren. Nicht zuletzt "Raser" können davon profitieren: Für die Polizei wird die Erfassung der notorischen Schnellfahrer praktisch unmöglich.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Besonders stossend ist, dass gewisse Geräte in Verbindung mit einem Handy nicht nur vor Geschwindigkeitskontrollen warnen, sondern auch vor allgemeinen Polizeikontrollen auf der Strasse. Dadurch können sich beispielsweise flüchtende Straftäter der Verhaftung entziehen. Auch angetrunkene Automobilisten können Polizeikontrollen systematisch ausweichen. Statt kontrolliert und aus dem Verkehr gezogen zu werden, gefährden sie weiterhin die übrigen Verkehrsteilnehmenden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GPS-Navigationsgeräte mit solchen Zusatzfunktionen dürfen gemäss Artikel 57b des Strassenverkehrsgesetzes (SVG) weder in Verkehr gebracht oder erworben noch in Fahrzeuge eingebaut, darin mitgeführt, an Autos befestigt oder in irgendeiner Form verwendet werden. Unter Inverkehrbringen versteht das SVG folgende Tätigkeiten: Herstellen, Einführen, Anpreisen, Weitergeben, Verkaufen sowie jedes weitere Abgeben und Überlassen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Polizei und Zollbehörden stellen solche Geräte und Vorrichtungen sicher und erstatten Anzeige. Die Gerichte verfügen Busse und lassen die Geräte einziehen und vernichten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle des Bundesamts für Strassen 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="22076">
        <title>Weiterführende Informationen zu GPS-Geräten in Fahrzeugen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6995.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-19 15:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Usage interdit d’avertisseurs de radars GPS</title>
      <teaser>Il existe de plus en plus d’appareils GPS dans le commerce capables d’indiquer très précisément aux automobilistes les lieux où sont effectués les contrôles routiers. En reliant le GPS au téléphone portable, il est même possible, chez certains opérateurs, d’obtenir des informations sur les contrôles mobiles quelques minutes à peine après qu’un usager l’a signalé. L’Office fédéral des routes (OFROU) met en garde les opérateurs et les conducteurs contre le caractère illicite de ces engins.</teaser>
      <lead>Il existe de plus en plus d’appareils GPS dans le commerce capables d’indiquer très précisément aux automobilistes les lieux où sont effectués les contrôles routiers. En reliant le GPS au téléphone portable, il est même possible, chez certains opérateurs, d’obtenir des informations sur les contrôles mobiles quelques minutes à peine après qu’un usager l’a signalé. L’Office fédéral des routes (OFROU) met en garde les opérateurs et les conducteurs contre le caractère illicite de ces engins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les GPS intégrant un avertisseur de radar permettent aux conducteurs de passer entre les mailles du filet et de dépasser les limitations de vitesse en toute impunité. Les fous du volant sont les premiers que cela intéresse. Et la police n’a que peu de chances d’attraper les contrevenants.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si certains appareils, reliés au portable, préviennent de l’imminence d’un contrôle de vitesse, d’autres vont même jusqu’à indiquer les contrôles de police classiques. Dès lors, un délinquant en fuite pourrait, par exemple, échapper à une arrestation. Ou un automobiliste en état d’ébriété pourrait éviter systématiquement les contrôles routiers. Un contrôle permettrait de les capturer et donc de rendre la route à ceux qui en respectent les règles.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vertu de l’art. 57b de la loi fédérale sur la circulation routière (LCR), les GPS ayant une fonction «&amp;nbsp;avertisseur de radar&amp;nbsp;» ne peuvent ni être mis sur le marché, ni acquis, ni installés ou emportés dans des véhicules, ni fixés sur ceux-ci, ni utilisés de quelque manière que ce soit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’expression «&amp;nbsp;mettre sur le marché&amp;nbsp;», au sens de la LCR, signifie fabriquer, importer, faire de la réclame en faveur de ces appareils, les transporter, les vendre ainsi que les remettre de quelque manière que ce soit.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les services de police et de douane saisiront de tels appareils et dispositifs et établiront une dénonciation. Le tribunal condamnera alors le contrevenant à une amende, et ordonnera soit la confiscation soit la destruction desdits engins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’Office fédéral des routes, tél. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="22153">
        <title>Les véhicules équipés d’un GPS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7032.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-19 15:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rivelatori di radar vietati basati sul sistema GPS</title>
      <teaser>Un numero sempre maggiore di modelli di navigatori GPS commerciali è dotato di un sistema che, in modo molto preciso, segnala agli automobilisti la presenza di radar della polizia per il controllo della velocità. Collegando il navigatore GPS con un telefono cellulare e attraverso la centrale di un fornitore di servizi, i proprietari di questi apparecchi sono addirittura in grado di avvisarsi reciprocamente, nel giro di pochi minuti, della presenza di radar per controlli temporanei. L’Ufficio federale delle strade (USTRA) richiama l’attenzione di fornitori e utenti della strada sul fatto che questi apparecchi sono equiparati ai rivelatori di radar, e che quindi sono vietati.</teaser>
      <lead>Un numero sempre maggiore di modelli di navigatori GPS commerciali è dotato di un sistema che, in modo molto preciso, segnala agli automobilisti la presenza di radar della polizia per il controllo della velocità. Collegando il navigatore GPS con un telefono cellulare e attraverso la centrale di un fornitore di servizi, i proprietari di questi apparecchi sono addirittura in grado di avvisarsi reciprocamente, nel giro di pochi minuti, della presenza di radar per controlli temporanei. L’Ufficio federale delle strade (USTRA) richiama l’attenzione di fornitori e utenti della strada sul fatto che questi apparecchi sono equiparati ai rivelatori di radar, e che quindi sono vietati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I navigatori GPS dotati di funzione di segnalazione della presenza di radar consentono agli automobilisti di superare i limiti di velocità senza rischiare di essere sanzionati. Questo mette la polizia nell’impossibilità di individuare e neutralizzare chi ha l’abitudine di premere troppo sull’acceleratore.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Particolarmente grave è il fatto che determinati apparecchi, se collegati a un telefono cellulare, non solo avvisano della presenza di radar, ma anche dei controlli generali che la polizia effettua sulle strade. Questo può consentire a malviventi in fuga di sottrarsi all’arresto. Anche gli automobilisti che guidano in stato di ebrietà hanno così la possibilitâ di sfuggire sistematicamente ai controlli della polizia e di continuare a mettere in pericolo gli altri utenti della strada.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo l’articolo 57b della legge federale sulla circolazione stradale (LCStr), i navigatori GPS con queste funzioni aggiuntive non possono essere messi in commercio o acquistati, né montati o trasportati nei veicoli, né fissati su quest’ultimi e neppure usati in alcun modo. Per “messa in commercio”, nella LCStr si intendono la fabbricazione, l’importazione, la pubblicità, la cessione, la vendita nonché la consegna o la messa a disposizione in qualsiasi altro modo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La polizia e le autorità doganali requisiscono questi apparecchi e sporgono denuncia contro i loro detentori. I tribunali infliggono multe e ordinano la confisca e la distruzione degli apparecchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="22154">
        <title>Apparecchi GPS sui veicoli</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7033.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-19 15:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
