<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10214" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Datenbank über das öffentliche Beschaffungswesen wird aufgebaut</title>
      <lead>Im Rahmen eines im Eidg. Finanzdepartement EFD gestarteten Pilotprojekts wird ein strategisches Beschaffungscontrolling geschaffen und eine zentrale Beschaffungsstatistik aufgebaut. Dies geht aus der heute verabschiedeten Antwort des Bundesrates auf das Schreiben der Finanzdelegation vom 4. De-zember 2006 hervor. Innerhalb des EFDs sind mehrere Bundesstellen an die-sem Pilotprojekt beteiligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Finanzdelegation hat der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) am 12. September 2006 einen Informationsbesuch abgestattet. Dabei unterstützte sie bezüglich Praxis des Beschaffungswesens die Forderung der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates (GPK-S) nach einem „bundesweiten und einheitlichen Reporting und einer Koordination aller Arten von Dienstleistungsverträgen" und stellte einen entsprechenden Antrag an den Bundesrat. In seiner Antwort teilt der Bundesrat die Auffassung der Finanzdelegation, wonach „die Aufgaben in sich über­lagernden und überschneidenden Bereichen" in der Bundesverwaltung teilweise zu wenig effizient wahrgenommen werden. Die angesprochene Aussenwirtschafts- und Entwicklungszusammenarbeit sowie die Reduktion der Beschaffungsstellen seien denn auch Gegenstand wichtiger Querschnittsprojekte der Bundesverwaltungsreform REF 05/07.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie der Bundesrat weiter festhält, führt das EFD im Rahmen eines Pilotprojektes ein strategisches Beschaffungscontrolling ein, baut eine zentrale Beschaffungs­statistik auf und arbeitet künftig mit einer eindeutigen Debitoren- und Kreditorenidentifikation. Geplant ist, eine einzige Lieferantennummer für die gesamte Bundesverwaltung einzuführen. Die Beschaffungskommission des Bundes, das Kompetenzzentrum Beschaffungswesen Bund, die Eidg. Finanzverwaltung EFV und weitere Bundesstellen sind in die Projektarbeiten eingebunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die auch von der Eidg. Finanzkontrolle unterstützten Empfehlungen der Finanzdelegation und der GPK-S werden im Rahmen des Pilotprojekts vollständig umgesetzt. Auf Mitte Februar wird der Bundesrat umfassend zum Bericht der GPK-S „Expertenbeizug in der Bundesverwaltung" vom 13. Oktober 2006 Stellung nehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Gisiger, Generalsekretariat EFD, Tel 031 322 60 23</contact>
      <attachment id="20632">
        <title>Antwort des Budesrats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6521.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20633">
        <title>Réponse du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise sur pied d'une banque de données sur les marchés publics</title>
      <lead>Dans le cadre d'un projet pilote lancé par le Département fédéral des finances (DFF), la Confédération met actuellement en place un controlling stratégique des marchés publics et une statistique centralisée des achats. Cette information ressort de la réponse donnée aujourd'hui par le Conseil fédéral à la lettre du 4 décembre 2006 de la Délégation des finances. Plusieurs services fédéraux au sein du DFF participent à ce projet pilote.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 12 septembre 2006, la Délégation des finances a effectué une visite d'information auprès de la Direction du développement et de la coopération (DDC). A cette occasion, elle a exprimé son soutien à la demande de la Commission de gestion du Conseil des Etats (CdG-E) concernant la pratique suivie en matière de marchés publics. La CdG-E avait demandé l'introduction, dans toute l'administration fédérale, d'un reporting uniforme et d'une coordination entre tous les types de contrats d'achat de services. A la suite de cette visite, la Délégation de finances a présenté au Conseil fédéral une proposition allant dans ce sens. Dans sa réponse, le Conseil fédéral affirme partager l'avis de la Délégation des finances, pour qui certaines des tâches liées à des domaines qui se recoupent ne sont pas exécutées de manière suffisamment efficace par l'administration. C'est pourquoi la collaboration en matière d'économie extérieure et de développement ainsi que la réduction du nombre de services d'achats font déjà actuellement l'objet d'importants projets transversaux, menés dans le cadre de la réforme de l'administration REF 05/07.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral précise que, dans le cadre d'un projet pilote, le DFF met également sur pied un controlling stratégique des marchés publics, élabore une statistique centralisée des achats et travaillera à l'avenir avec un système assurant une claire identification des débiteurs et des créanciers. Il est ainsi prévu d'attribuer à chaque fournisseur un numéro unique d'identification valable pour l'ensemble de l'administration fédérale. La Commission des achats de la Confédération, le Centre de compétence des marchés publics de la Confédération, l'Administration fédérale des finances (AFF) et d'autres services fédéraux sont impliqués dans les travaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Egalement soutenues par le Contrôle fédéral des finances, les recommandations de la Délégation des finances et de la CdG-E seront entièrement suivies dans le cadre du projet pilote. Vers la mi-février, le Conseil fédéral rendra un avis exhaustif sur le rapport de la CdG-E du 13 octobre 2006 relatif au recours à des experts au sein de l'administration.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Gisiger, SG DFF, tél.: 031 322 60 23</contact>
      <attachment id="20633">
        <title>Réponse du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Potenziamento della banca dati sugli acquisti pubblici</title>
      <lead>Nell'ambito di un progetto pilota avviato in seno al Dipartimento federale delle finanze (DFF) viene creato un controlling strategico e una statistica degli acquisti pubblici. È quanto emerge dalla risposta odierna del Consiglio federale allo scritto della Delegazione delle finanze del 4 dicembre 2006. A questo progetto pilota collaborano diversi Uffici federali del DFF.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 12 settembre 2006 la Delegazione delle finanze ha effettuato una visita informativa presso la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC). In questa occasione essa ha sostenuto in relazione alla prassi degli acquisti pubblici la richiesta della Commissione della gestione del Consiglio degli Stati (CdG-S) di istituire un reporting unitario a livello della Confederazione e una coordinazione di tutti i contratti di prestazioni di servizi. La Delegazione delle finanze ha inoltre presentato una relativa proposta al Consiglio federale. Nella sua risposta il Consiglio federale condivide il parere della Delegazione delle finanze secondo cui i compiti che si sovrappongono in diversi settori dell'Amministrazione vengono in parte svolti in modo inefficiente. La cooperazione nel campo dello sviluppo e dell'economia estera e la riduzione degli enti preposti agli acquisti pubblici sono altresì oggetto di importanti progetti trasversali della riforma dell'Amministrazione federale REF 05/07.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente alla risposta del Consiglio federale, nell'ambito del progetto pilota il DFF introduce un controlling strategico e una statistica centrale degli acquisti pubblici e in futuro lavorerà con una chiara identificazione dei debitori e dei creditori. Si prevede di introdurre un unico numero di fornitore per l'intera Amministrazione federale. La Commissione degli acquisti della Confederazione, il Centro di competenza per gli acquisti della Confederazione, l'Amministrazione federale delle finanze (AFF) e altri Uffici federali partecipano ai lavori di progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche le raccomandazioni della Delegazione delle finanze e della CdG-S, sostenute dal Controllo federale delle finanze, vengono attuate interamente nell'ambito del progetto pilota. A metà febbraio il Consiglio federale prenderà posizione sul rapporto del 13 ottobre 2006 della CdG-S "Ricorso alle perizie esterne da parte dell'Amministra­zione federale".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Gisiger, Segreteria generale DFF, tel 031 322 60 23</contact>
      <attachment id="20632">
        <title>Antwort des Budesrats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6521.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="602">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
