<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10230" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flughafen Zürich: BAZL legt Projekt für Sanierung der Piste 16/34 öffentlich auf</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) gibt das Gesuch der Flughafen Zürich AG (Unique) für die Sanierung der Nord-Süd-Piste 16/34 in die öffentliche Auflage. Die längste Piste des Flughafens soll in den Sommermonaten 2007 und 2008 vollständig saniert werden. Die 30-tägige Einsprachefrist beginnt am 22. Januar.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) gibt das Gesuch der Flughafen Zürich AG (Unique) für die Sanierung der Nord-Süd-Piste 16/34 in die öffentliche Auflage. Die längste Piste des Flughafens soll in den Sommermonaten 2007 und 2008 vollständig saniert werden. Die 30-tägige Einsprachefrist beginnt am 22. Januar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Piste 16/34 (Blindlandepiste) des Flughafens Zürich wurde 1949 gebaut und 1976 letztmals einer Sanierung unterzogen. Wegen der starken Beanspruchung befindet sie sich in einem baulich schlechten Zustand. Gemäss dem Baugesuch will die Flughafen Zürich AG die Piste 16/34 auf ihrer ganzen Länge von 3700 Metern im Rollbereich umfassend sanieren. Die Arbeiten erfolgen in zwei Etappen: zwischen August und Oktober 2007 sowie von April bis August 2008, jeweils in der Nacht zwischen 22.00 und 06.00 Uhr. Von 06.00 bis 22.00 Uhr wird die Piste normal benutzbar sein, weshalb keine Änderung des Betriebsreglements nötig ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die öffentliche Auflage des Gesuchs beginnt am 22.&amp;nbsp;Januar und dauert bis am 21.&amp;nbsp;Februar 2007. Der Entscheid des Eidg. Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) über die Plangenehmigung für die Pistensanierung wird voraussichtlich im Mai fallen. Dieser Entscheid kann an das neue Bundesverwaltungsgericht und danach ans Bundesgericht weitergezogen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Zurich: l’OFAC met le projet de réfection de la piste 16/34 à l’enquête publique</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a mis à l’enquête publique la demande de Unique (Fughafen Zürich AG) pour la réfection de la piste nord-sud 16/34. Unique envisage de rénover complètement la plus longue piste de l’aéroport durant les étés 2007 et 2008. Le délai d’opposition dure 30 jours et court à compter du 22 janvier.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a mis à l’enquête publique la demande de Unique (Fughafen Zürich AG) pour la réfection de la piste nord-sud 16/34. Unique envisage de rénover complètement la plus longue piste de l’aéroport durant les étés 2007 et 2008. Le délai d’opposition dure 30 jours et court à compter du 22 janvier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La piste 16/34 de l'aéroport de Zurich (piste permettant les atterrissages sans visibilité) a été construite en 1949. La dernière réfection en date remonte à 1976. Depuis, soumise à de fortes sollicitations, son état s'est passablement détérioré. Selon la demande de construction, Unique envisage de rénover complètement la piste 16/34 sur toute sa longueur, soit 3700 mètres. Les travaux se dérouleront en deux étapes, la première d'août à octobre 2007 et la seconde d'avril à août 2008. Les travaux auront lieu la nuit entre 22h00 et 6h00. Le reste du temps, la piste sera normalement en service, raison pour laquelle aucune modification du règlement d'exploitation n'est requise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise à l'enquête publique de la demande débute le 22 janvier et durera jusqu'au 21 février 2007. Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) devrait statuer en mai sur les plans de réfection de la piste. La décision du DETEC pourra être contestée devant le Tribunal administratif fédéral nouvellement institué, et le cas échéant devant le Tribunal fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
