<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10308" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Mitglied der Eidgenössischen Kommunikationskommission (ComCom) gewählt</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat Professor Jean-Pierre Hubaux zum neuen Mitglied der Eidgenössischen Kommunikationskommission (ComCom) gewählt. Er tritt die Nachfolge von Professor Pierre-Gérard Fontolliet an, der Ende 2006 altershalber aus der Kommission ausgeschieden ist. Der 49-jährige Jean-Pierre Hubaux ist Professor an der Fakultät für Informatik und Kommunikationssysteme der ETH in Lausanne.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat Professor Jean-Pierre Hubaux zum neuen Mitglied der Eidgenössischen Kommunikationskommission (ComCom) gewählt. Er tritt die Nachfolge von Professor Pierre-Gérard Fontolliet an, der Ende 2006 altershalber aus der Kommission ausgeschieden ist. Der 49-jährige Jean-Pierre Hubaux ist Professor an der Fakultät für Informatik und Kommunikationssysteme der ETH in Lausanne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ComCom besteht nun wieder aus sieben Mitgliedern. Sie trifft wesentliche Regulierungsentscheide im liberalisierten Telekommunikationsmarkt wie etwa über Ausschreibungen von Mobilfunkkonzessionen, über Interkonnektionsstreitigkeiten zwischen den Anbietern oder zur Vergabe der Grundversorgungskonzession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Altersbeschränkung für ausserparlamentarische Kommissionen schied Professor Pierre-Gérard Fontolliet Ende 2006 aus der ComCom aus. Mit Jean-Pierre Hubaux weist die Kommission wieder einen ausgewiesenen Fachmann in der aktuellen und künftigen Technik der Telekommunikation auf.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mitglieder der ComCom: Marc Furrer (Präsident), Christian Bovet (Vizepräsident), Monica Duca Widmer, Reiner Eichenberger, Jean-Pierre Hubaux, Beat Kappeler, Hans-Rudolf Schurter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Informationschef UVEK, 031 322 55 41</contact>
      <link id="20760">
        <title>www.comcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commission fédérale de la communication (ComCom): nomination d'un nouveau membre</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a nommé le professeur Jean-Pierre Hubaux membre de la Commission fédérale de la communication (ComCom). Monsieur Hubaux remplace le professeur Pierre-Gérard Fontolliet, qui s'est retiré de la Commission fin 2006. Agé de 49 ans, Jean-Pierre Hubaux est Professeur à la faculté Informatique et Communications à l'EPFL.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé le professeur Jean-Pierre Hubaux membre de la Commission fédérale de la communication (ComCom). Monsieur Hubaux remplace le professeur Pierre-Gérard Fontolliet, qui s'est retiré de la Commission fin 2006. Agé de 49 ans, Jean-Pierre Hubaux est Professeur à la faculté Informatique et Communications à l'EPFL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom compte à nouveau sept membres. Chargée de prendre des décisions en matière de régulation du marché des télécommunications, c'est elle qui, notamment, arbitre les litiges qui surviennent entre les fournisseurs en matière d'interconnexion, et attribue les concessions de téléphonie mobile et la concession du service universel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;En raison de la limite d'âge fixée pour les membres des commissions extraparlementaires, le professeur Pierre-Gérard Fontolliet a quitté la Commission fin 2006.Avec Jean-Pierre Hubaux, la Commission dispose à nouveau d'un excellent spécialiste des techniques de télécommunication actuelles et à venir. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les membres de la ComCom sont: Marc Furrer (président), Christian Bovet (vice-président), Monica Duca Widmer, Reiner Eichenberger, Jean-Pierre Hubaux, Beat Kappeler, Hans-Rudolf Schurter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, responsable de l'information, DETEC, 031 322 55 41</contact>
      <link id="20760">
        <title>www.comcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nominato un nuovo membro della ComCom</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha nominato il professor Jean-Pierre Hubaux quale nuovo membro della Commissione federale delle comunicazioni (ComCom). Succede al professor Pierre-Gérard Fontolliet, ritiratosi a fine 2006 per motivi di età. Il quarantanovenne Jean-Pierre Hubaux è professore alla facoltà di Informatica e comunicazioni al politecnico federale di Losanna.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato il professor Jean-Pierre Hubaux quale nuovo membro della Commissione federale delle comunicazioni (ComCom). Succede al professor Pierre-Gérard Fontolliet, ritiratosi a fine 2006 per motivi di età. Il quarantanovenne Jean-Pierre Hubaux è professore alla facoltà di Informatica e comunicazioni al politecnico federale di Losanna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ComCom è ora nuovamente composta da sette membri. La Commissione è chiamata a prendere importanti decisioni normative nel mercato delle telecomunicazioni liberalizzato come ad esempio in merito alle pubbliche gare per il rilascio di concessioni di telefonia mobile, alle controversie legate all'interconnessione tra operatori o al rilascio della concessione per il servizio universale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;A causa dei limiti di età validi per le Commissioni extraparlamentari, il professor Pierre-Gérard Fontolliet si è ritirato dalla ComCom alla fine del 2006.Con Jean-Pierre Hubaux la Commissione può nuovamente contare su uno specialista di tecnologie delle telecomunicazioni attuali e future. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I membri della ComCom: Marc Furrer (presidente), Christian Bovet (vicepresidente), Monica Duca Widmer, Reiner Eichenberger, Jean-Pierre Hubaux, Beat Kappeler, Hans-Rudolf Schurter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del DATEC, tel. 031 322 55 41</contact>
      <link id="20760">
        <title>www.comcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New member of the Federal Communications Commission (ComCom) named</title>
      <teaser>The Federal Council has appointed Professor Jean-Pierre Hubaux as a new member of the Federal Communications Commission (ComCom). He succeeds Professor Pierre-Gérard Fontolliet, who resigned from the Commission at the end of 2006 for reasons of age. Forty-nine year-old Jean-Pierre Hubaux is pro-fessor at the faculty of Computer Communications at the Federal Institute of Technology, Lausanne.</teaser>
      <lead>The Federal Council has appointed Professor Jean-Pierre Hubaux as a new member of the Federal Communications Commission (ComCom). He succeeds Professor Pierre-Gérard Fontolliet, who resigned from the Commission at the end of 2006 for reasons of age. Forty-nine year-old Jean-Pierre Hubaux is pro-fessor at the faculty of Computer Communications at the Federal Institute of Technology, Lausanne.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language in the Navigation Menu.</text>
      <contact>André Simonazzi, Head of Communications, tel. 031 322 55 41</contact>
      <link id="20760">
        <title>www.comcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="630" org-id="810">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidgenössische</name>
        <name lang="fr">Commission de la communication</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
