<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10358" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Peter Fischer wird neuer Delegierter für die Informatikstrategie des Bundes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Peter Fischer zum neuen Delegierten für die Informatikstrategie des Bundes gewählt. Fischer, bisher stellvertretender Direktor und Leiter der Abteilung Telecomdienste im Bundesamt für Kommunikation, tritt die Nachfolge von Jürg Römer an, der an der Berner Fachhochschule die Leitung des neuen Studiengangs Wirtschaftsinformatik übernehmen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Informatikstrategieorgan Bund (ISB), das Fischer fortan leitet, nimmt die Querschnittsfunktionen für die Informatikvorgaben in der Bundesverwaltung (Strategie, Architektur, Standards, Sicherheit) wahr und führt Regie beim E-Government. Die Umsetzung der von Bund und Kantonen für die Jahre 2007 bis 2010 gemeinsam erarbeiteten E-Government-Strategie Schweiz, die der Bundesrat ebenfalls heute verabschiedet hat (siehe separates Communiqué), wird einen Schwerpunkt von Fischers Tätigkeit bilden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der 46jährige Fischer schloss das Studium der Rechtswissenschaften an der Universität Genf 1984 als lic. iur. und 1986 das Fürsprecherexamina an der Universität und am Obergericht Bern ab. Anschliessend war er für fünf Jahre persönlicher Mitarbeiter des Generalsekretärs im Eidg. Verkehrs- und Energiewirtschaftsdepartementes (EVED). 1992 nahm er die Arbeit als Vizedirektor im Bundesamt für Kommunikation auf. Am 1. Juni 1994 wurde ihm die Funktion stellvertretender Direktor und Leiter Abteilung Telecomdienste übertragen. Er hat dabei die Liberalisierung des Telecom-Marktes in der Schweiz konzipiert, den politischen Prozess dazu begleitet und die Marktöffnung auf Seiten der Behörden umgesetzt. Weiter zeichnet er verantwortlich für die bundesrätliche Strategie für eine Informationsgesellschaft in der Schweiz, in deren Rahmen die E-Government-Strategie erarbeitet wurde. Neben seiner beruflichen Tätigkeit amtet er seit 1999 als Dozent an der Universität Freiburg.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Grütter, Generalsekretär EFD, 031 322 60 19</contact>
      <link id="20869">
        <title>Pressekonferenz des Bundesrates vom 24.01.2007</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/conferenza/archiv/2007/20070124/1080/index.html</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Peter Fischer, nouveau délégué à la stratégie informatique de la Confédération</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui Peter Fischer en qualité de nouveau délégué à la stratégie informatique de la Confédération. Actuellement chef des Services de télécommunication et directeur suppléant de l’Office fédéral de la communication (OFCOM), Peter Fischer succède à Jürg Römer, qui prend la direction de la nouvelle filière d’études „Informatique de gestion“ à la Haute école spécialisée de Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Unité de stratégie informatique de la Confédération (USIC), que Peter Fischer est désormais appelé à diriger, fixe les prescriptions informatiques applicables à l'ensemble de l'administration fédérale (stratégie, architecture, normes, sécurité) et coordonne les activités en matière de cyberadministration. La mise en œuvre de la stratégie suisse en matière de cyberadministration, qui a été élaborée en commun par la Confédération et les cantons pour les années 2007 à 2010 et que le Conseil fédéral a adoptée aujourd'hui aussi (voir le communiqué à ce sujet), constituera l'un des points forts du mandat de Peter Fischer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement âgé de 46 ans, Peter Fischer a obtenu une licence en droit à l'Université de Genève en 1984 et un brevet d'avocat à l'Université de Berne et à la Cour suprême du canton de Berne en 1986. Il a ensuite occupé pendant cinq ans le poste de collaborateur personnel du secrétaire général du Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie (DFTCE, aujourd'hui DETEC). En 1992, il est devenu sous-directeur de l'Office fédéral de la communication. Le 1er juin 1994, il s'est vu confier la fonction de directeur suppléant et de chef de la division de la télécommunication. C'est dans cette fonction qu'il a préparé la libéralisation du marché des télécommunications en Suisse, accompagné le processus politique et participé en tant que représentant des autorités concernées à la mise en œuvre de l'ouverture du marché. Il a également élaboré la stratégie du Conseil fédéral concernant la société de l'information en Suisse, dans le cadre de laquelle a été conçue la stratégie en matière de cyberadministration. Parallèlement à l'activité professionnelle qu'il exerce dans l'administration fédérale, Peter Fischer est chargé de cours à l'Université de Fribourg depuis 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Grütter, Generalsekretär EFD, 031 322 60 19</contact>
      <link id="20870">
        <title>Conférence de presse du Conseil fédéral du 24.01.2007</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/conferenza/archiv/2007/20070124/1080/index.html</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Peter Fischer nuovo delegato per la strategia informatica della Confederazione</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha nominato Peter Fischer quale nuovo delegato per la strategia informatica della Confederazione. Peter Fischer, finora sostituto direttore e capo della divisione Servizi di telecomunicazione dell'Ufficio federale della comunicazione, subentra a Jürg Römer, che assumerà la direzione del nuovo corso di studio relativo all’informatica di gestione presso la Scuola universitaria professionale di Berna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Organo strategia informatica della Confederazione (OSIC), d'ora in poi diretto da Peter Fischer, si occupa delle funzioni trasversali per i progetti informatici in seno all'Amministrazione federale (strategia, architettura, standard, sicurezza) e dirige l'e-government. L'attuazione della strategia di e-government Svizzera, elaborata congiuntamente da Confederazione e Cantoni per il periodo 2007 - 2010 e approvata a sua volta in data odierna dal Consiglio federale (vedi relativo comunicato stampa), sarà uno dei punti chiave dell'attività del nuovo delegato.&lt;/p&gt; Peter Fischer, 46 anni, nel 1984 ha conseguito il titolo di lic. iur. presso l'Università di Ginevra e nel 1986 ha assolto gli esami di avvocatura presso l'Università e il Tribunale superiore di Berna. In seguito è stato per cinque anni collaboratore personale del segretario generale del Dipartimento federale dei trasporti, delle comunicazioni e delle energie (DFTCE). Nel 1992 ha assunto la funzione di vicedirettore dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). Il 1° giugno 1994 gli è stato assegnato l'incarico di sostituto direttore e capo della divisione Servizi di telecomunicazione. In questa funzione ha concepito la liberalizzazione del mercato delle telecomunicazioni in Svizzera, ne ha accompagnato l'iter politico e ha attuato l'apertura del mercato per le autorità. È inoltre responsabile della strategia del Consiglio federale per una società dell'informazione in Svizzera, nell'ambito della quale è stata elaborata la strategia di e-government. Oltre all'attività professionale, dal 1999 insegna presso l'Università di Friburgo.</text>
      <contact>Peter Grütter, segretario generale DFF, tel. 031 322 60 19</contact>
      <link id="20871">
        <title>Conferenza stampa del Consiglio federale del 24.01.2007</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/conferenza/archiv/2007/20070124/1080/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="1" org-id="602">
        <name lang="de">Informatikstrategieorgan Bund ISB (ab 1.1.2012 Informatiksteuerungsorgan: bitte Abo anpassen)</name>
        <name lang="fr">Unité de stratégie informatique de la Confédération (depuis le 1.1.2012 unité de pilotage, veuillez adapter votre abonnement)</name>
        <name lang="it">Organo strategia informatica della Confederazione (OSIC), dal 1° gennaio 2012: Organo direzione informatica della Confederazione (ODIC); adeguare l’abbonamento</name>
        <name lang="en">Federal Strategy Unit for IT (FSUIT) (starting 1.1.2012 it is a Steering Unit, please adapt your subscription)</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="602">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
