<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10514" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Quellenbesteuerung von Vorsorgeleistungen: Bundesrat zieht heutige Regelung vor</title>
      <lead>Quellensteuereinnahmen aus Vorsorgeleistungen sollen weiterhin dem Sitzkanton der Vorsorgeeinrichtung zustehen. Dies geht aus der Stellungnahme zum Bericht der nationalrätlichen Kommission für Wirtschaft und Abgaben (WAK-N) hervor, die der Bundesrat an seiner heutigen Sitzung verabschiedet hat. Im Einklang mit der parlamentarischen Initiative von Nationalrat Meinrado Robbiani (CVP/TI) wird im Bericht eine Neuregelung der Besteuerungsbefugnis vorgeschlagen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach heutigem Recht haben Vorsorgeeinrichtungen in der Regel eine Quellensteuer zu erheben, wenn sie Vorsorgeleistungen an im Ausland wohnhafte Personen ausrichten. Die Quellensteuereinnahmen sind demjenigen Kanton zu überweisen, in welchem die Vorsorgeeinrichtung ihren Sitz hat. Dieses Prinzip wollte die WAK-N ändern. In ihrem Bericht und dem dazugehörigen Gesetzesentwurf schlug sie vor, dass künftig nicht mehr der Sitzkanton der Vorsorgeeinrichtung bezugsberechtigt sein soll, sondern derjenige Kanton, in dem der im Ausland lebende Vorsorgempfänger für sein letztes Erwerbseinkommen besteuert worden ist. Mit dieser Neuregelung erhofften sich die Befürworter mehr Gerechtigkeit bei der Zuteilung der Quellensteuereinnahmen. Heute hätten nämlich vorab jene Grenzkantone das Nachsehen, die zwar über viele Grenzgänger verfügen, bei den Quellensteuererträgen aus Vorsorgeleistungen jedoch leer ausgingen, falls die Vorsorgeeinrichtungen nicht in den Grenzkantonen domiziliert seien. Die bei Bund, Kantonen und Gemeinden verbleibenden Quellensteuereinnahmen aus Vorsorgeleistungen weisen ein jährliches Volumen von ca. 90 Millionen Franken auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Obwohl der Bundesrat Verständnis für die Einwände gegen das geltende Recht aufbringt und insbesondere die Gerechtigkeitsüberlegungen anerkennt, kommt er unter dem Strich zu einer negativen Beurteilung. Dies hat vorab administrative Gründe. Der bürokratische Aufwand für die Vorsorgeeinrichtungen erwiese sich nach Auffassung des Bundesrates als unverhältnismässig hoch. Bei einer Neuregelung müssten die Vorsorgeeinrichtungen nämlich zwingend den bezugsberechtigten Kanton ermitteln. Während heute nur mit dem Tarif des Sitzkantons abzurechnen ist, wären bis zu 26 verschiedene Tarife zu berücksichtigen. Da sich die geltende Rechtsordnung in der Praxis bewährt hat, soll von einer unnötigen Verkomplizierung Abstand genommen werden. Dieser Schluss ist gemäss Bundesrat auch aus steuersystematischer Sicht zu ziehen, liegt doch zum Zeitpunkt der Ausrichtung der Vorsorgeleistungen der einzige aktuelle wirtschaftliche Anknüpfungspunkt des im Ausland lebenden Vorsorgenehmers im Kanton, in welchem die Vorsorgeeinrichtung ihren Sitz hat. Schliesslich erweist sich auch der aus dem verbleibenden Quellensteuerertrag resultierende Umverteilungsnutzen gegenüber dem bürokratischen Mehraufwand als zu klein, um die Beibehaltung des geltenden Rechts in Frage zu stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, Stabsstelle Gesetzgebung DVS, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="21084">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6662.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Imposition à la source des prestations de prévoyance: le Conseil fédéral préfère la réglementation actuelle</title>
      <lead>Conformément à l'initiative parlementaire du conseiller national Meinrado Robbiani (PDC/TI), la commission de l'économie et des redevances du Conseil national (CER-N) a élaboré un rapport proposant une nouvelle répartition du droit d'imposer certaines prestations de prévoyance. Dans son avis publié aujourd'hui sur ce rapport, le Conseil fédéral maintient au contraire que les recettes de l'impôt à la source sur ces prestations doivent revenir au canton du siège de l'institution de prévoyance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après le droit en vigueur, les institutions de prévoyance doivent en général retenir l'impôt à la source sur les prestations de prévoyance versées à des bénéficiaires domiciliés à l'étranger. L'impôt retenu doit être versé au canton dans lequel l'institution de prévoyance à son siège. La CER-N veut modifier ce principe: dans son rapport et dans son projet de loi, elle propose que ces retenues ne soient plus versées au canton de siège de l'institution de prévoyance, mais au canton où le bénéficiaire avait son dernier lieu de travail avant d'aller s'établir à l'étranger. Les adeptes de cette solution en espèrent plus d'équité dans la répartition des recettes de l'impôt à la source. Actuellement, les cantons frontaliers sont en effet désavantagés: ils emploient beaucoup de frontaliers mais n'ont pas droit à l'impôt à la source prélevé sur les prestations de prévoyance qui reviennent à ces frontaliers si l'institution de prévoyance n'est pas domiciliée dans le canton. Les recettes de l'impôt à la source qui reviennent à la Confédération, aux cantons et aux communes représentent un volume annuel d'environ 90 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si le Conseil fédéral comprend les objections qu'on peut élever contre le droit actuel et reconnaît en particulier le souci d'équité de l'auteur de l'initiative, il parvient, tout bien considéré, à une appréciation négative, essentiellement pour des raisons administratives. D'après le Conseil fédéral, la charge de travail des institutions de prévoyance serait trop élevée pour le résultat: la nouvelle réglementation obligerait les institutions de prévoyance à déterminer le canton ayant droit à l'impôt à la source. Alors qu'elles peuvent actuellement décompter l'impôt suivant le barème applicable dans leur canton, elles devraient alors tenir compte de 26 barèmes différents. Étant donné que la réglementation actuelle a fait ses preuves, il faut se garder de toute complication inutile. D'après le Conseil fédéral, cette conclusion s'impose également du point de vue de la systématique fiscale: au moment du versement des prestations, le seul point de rattachement économique du preneur de prévoyance domicilié à l'étranger se trouve dans le canton du siège de l'institution de prévoyance. Enfin, l'utilité d'une répartition du solde du produit de l'impôt à la source est trop faible par rapport au travail administratif supplémentaire qu'elle nécessiterait. Il n'y a donc aucune raison de remettre en question le droit en vigueur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, État-major Législation DAT, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="21087">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6663.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Imposizione alla fonte delle prestazioni di previdenza: il Consiglio federale sostiene la regolamentazione attuale</title>
      <lead>Le entrate provenienti dall'imposta alla fonte sulle prestazioni di previdenza spettano al Cantone in cui ha sede l'istituto di previdenza. Questo è quanto risulta dal parere relativo al rapporto della Commissione dell'economia e dei tributi del Consiglio nazionale (CET-N) approvato in data odierna dal Consiglio federale. In accordo con l'iniziativa parlamentare del consigliere nazionale Meinrado Robbiani (PPD/TI), nel rapporto viene proposta una nuova regolamentazione della competenza in materia di imposizione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In base al diritto vigente, gli istituti di previdenza riscuotono un'imposta alla fonte sulle prestazioni di previdenza fornite a persone domiciliate all'estero. Le entrate provenienti dall'imposta alla fonte devono essere versate al Cantone in cui ha sede l'istituto di previdenza. La CET-N intendeva modificare tale principio. Nel suo rapporto e nel rispettivo disegno di legge, essa proponeva che il Cantone avente diritto non sia più il Cantone in cui ha sede l'istituto di previdenza, bensì quello in cui è stato tassato l'ultimo reddito da attività lucrativa della persona beneficiaria della prestazione domiciliata all'estero. I sostenitori di questa nuova regolamentazione auspicano più equità nella ripartizione delle entrate provenienti dall'imposta alla fonte. Oggi rimangono infatti a bocca asciutta quei Cantoni limitrofi in cui hanno sede pochi istituti di previdenza, ma che presentano un elevato numero di frontalieri. Il volume annuo delle entrate rimanenti dell'imposta alla fonte sulle prestazioni previdenziali a livello di Confederazione, Cantoni e Comuni si aggira sui 90 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Benché il Consiglio federale comprenda le critiche avanzate nei confronti del diritto vigente e riconosca in particolar modo le riflessioni riguardo all'equità, egli esprime un giudizio nel complesso negativo. Ciò è da ricondurre principalmente a motivi di carattere amministrativo. Secondo il Consiglio federale, l'onere burocratico per gli istituti di previdenza risulta eccessivo. Con la nuova regolamentazione, infatti, gli istituti di previdenza sarebbero tenuti a individuare il Cantone avente diritto. Mentre oggi è determinante solo la tariffa d'imposta del Cantone in cui ha sede l'istituto di previdenza, con la nuova regolamentazione dovrebbero essere prese in considerazione fino a 26 diverse tariffe. Visto che nella pratica l'ordinamento giuridico in vigore ha dato buoni risultati, devono essere evitate complicazioni superflue. Benché, secondo il Consiglio federale, tale conclusione sia motivata anche da riflessioni di sistematica fiscale, al momento del versamento delle prestazioni previdenziali l'unico criterio di riferimento economico attuale del beneficiario della previdenza domiciliato all'estero è il Cantone in cui ha sede l'istituto di previdenza. Infine, se confrontati con l'onere burocratico aggiuntivo, i ricavi della ridistribuzione derivanti dai proventi rimanenti dell'imposta alla fonte risultano essere troppo esigui per mettere in discussione il diritto attuale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, Stato maggiore Legislazione DPB, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 72 51</contact>
      <attachment id="21087">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6663.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="149" org-id="605">
        <name lang="de">Quellensteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt à la source</name>
        <name lang="it">Imposta alla fonte</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
