<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10660" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Innovative Wohnbauprojekte bewähren sich</title>
      <teaser>Als Webpublikationen sind zwei Berichte über vom Bund geförderte Wohnbauprojekte in Zürich und Genf erschienen. Sie zeigen, wie der genossenschaftliche Wohnungsbau mit neuen Organisationsformen, einem vielfältigen Raum- und Infrastrukturangebot und ökologischer Bauweise erfolgreich zur guten Wohnungsversorgung breiter Bevölkerungsschichten und zur nachhaltigen Stadtentwicklung beitragen kann.</teaser>
      <lead>Als Webpublikationen sind zwei Berichte über vom Bund geförderte Wohnbauprojekte in Zürich und Genf erschienen. Sie zeigen, wie der genossenschaftliche Wohnungsbau mit neuen Organisationsformen, einem vielfältigen Raum- und Infrastrukturangebot und ökologischer Bauweise erfolgreich zur guten Wohnungsversorgung breiter Bevölkerungsschichten und zur nachhaltigen Stadtentwicklung beitragen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei dem vom ETH-Wohnforum verfassten Bericht handelt es sich um eine Evaluation der Stadtzürcher Überbauungen KraftWerk1 der gleichnamigen Wohngenossenschaft und des Regina-Kägi-Hofes der Allgemeinen Baugenossenschaft Zürich (ABZ). Beide Siedlungen wurden im Jahre 2001 fertig gestellt und werden heute von rund 650 Personen bewohnt. In der Evaluation kommen die Bewohnerinnen und Bewohner ausgiebig zu Wort. Ihre Urteile über die Wohnungen und die gemeinschaftlichen Zusatzangebote sowie die nachgezeichneten Entwicklungen wichtiger Kennzahlen belegen, dass die beiden Bauträger ihre ursprünglichen Anliegen (u. a. durchmischte Bewohnerschaft dank unterschiedlichen Wohnungsgrössen und günstigen Mietzinsen, Verbindung von Wohnen und Arbeiten, Energie sparende Bauweise, hohe gestalterische Qualität) erfolgreich umsetzen konnten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bericht der EPFL werden zwei Neubauten der Coopérative de l'Habitat Associatif (CoDHA) in Genf evaluiert. Der Schwerpunkt liegt auf der Siedlung „Les Ouches" mit 27 Wohnungen, die im Jahre 2004 bezogen wurden. Wie die Evaluation zeigt, ist es der Genossenschaft mit einer partizipativen Planung gelungen, Wohnungen zu erstellen, die nicht nur von der Bewohnerschaft sehr geschätzt werden, sondern sowohl in ökologischer, wirtschaftlicher und sozialer Hinsicht den auch im Wohnungsbau immer wichtigeren Prinzipien einer nachhaltigen Entwicklung entsprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Berichte sind über die Website des BWO (www.bwo.admin.ch) verfügbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Margrit Hugentobler, Marco Hofmann: KraftWerk1 und Regina-Kägi-Hof in Zürich- vier Jahre nach Bezug&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adriana Rabinovich, Lena Poschet: Vivre autrement, La Coopérative de l'Habitat Associatif&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ernst Hauri, Tel. 032 / 654 91 82</contact>
      <link id="21694">
        <title>Forschungsberichte</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/dokumentation/00106/00108/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Granges</city>
      <title>Des projets novateurs de construction de logements font leurs preuves</title>
      <teaser>Deux rapports sur des projets de construction de logements subventionnés par la Confédération à Genève et à Zurich ont paru sur la Toile. Ils montrent comment une coopérative de logements peut contribuer au développement durable des villes et à une bonne offre de logements pour de larges couches de la population en recourant à de nouvelles formes d'organisation, en construisant de manière écologique et en proposant une offre variée en termes d'espaces et d’infrastructures.</teaser>
      <lead>Deux rapports sur des projets de construction de logements subventionnés par la Confédération à Genève et à Zurich ont paru sur la Toile. Ils montrent comment une coopérative de logements peut contribuer au développement durable des villes et à une bonne offre de logements pour de larges couches de la population en recourant à de nouvelles formes d'organisation, en construisant de manière écologique et en proposant une offre variée en termes d'espaces et d’infrastructures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport rédigé par le Forum de l'habitat de l'EPFZ présente une évaluation de deux projets développés en ville de Zurich, à savoir ceux de la coopérative d'habitation Kraftwerk&amp;nbsp;1 et de la Regina-Kägi-Hof, de la coopérative «&amp;nbsp;Allgemeine Baugenossenschaft Zürich&amp;nbsp;» (ABZ). Ces deux ensembles d'habitations ont été d'achevées en 2001. Quelque 650 personnes y habitent aujourd'hui. L'évaluation leur donne la parole. Les auteurs de l'étude les ont interrogées notamment sur leurs appartements et sur les offres communautaires complémentaires. Leurs témoignages et l'évolution de valeurs de référence montrent que les deux maîtres d'ouvrage ont réussi à atteindre leur objectif initial, qui était de mélanger la population en proposant des logements de tailles différentes et à des loyers avantageux, de faire coexister lieux de domicile et de travail, de recourir à des méthodes de construction peu gourmandes en énergie et de mettre l'accent sur la qualité architecturale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport de l'EPFL procède, quant à lui, à l'évaluation de deux nouveaux bâtiments construits à Genève par la Coopérative de l'habitat associatif (CoDHA) et qui forment les «&amp;nbsp;Ouches&amp;nbsp;», un ensemble de 27 logements habités depuis 2004. L'étude montre que la coopérative a réussi, en mettant en place un processus participatif, à construire des logements non seulement appréciés de leurs habitants mais qui satisfont également aux principes du développement durable, des principes toujours plus importants sur les plans écologique, économique et social.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux rapports peuvent être téléchargés sur le site de l'OFL&amp;nbsp;(www.bwo.admin.ch):&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Margrit Hugentobler, Marco Hofmann: KraftWerk1 und Regina-Kägi-Hof in Zürich- vier Jahre nach Bezug&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adriana Rabinovich, Lena Poschet: Vivre autrement, La Coopérative de l'Habitat Associatif&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ernst Hauri, tél. 032 / 654 91 82</contact>
      <link id="21695">
        <title>Rapports de recherche</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/dokumentation/00106/00108/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Progetti edilizi innovativi danno ottimi risultati</title>
      <teaser>Sono stati pubblicati - sulle pagine del Web - due rapporti riguardanti progetti edilizi promossi dalla Confederazione a Zurigo e a Ginevra. Essi dimostrano come - con forme cooperative, con un'offerta varia di spazio e di infrastruttura e con una costruzione attenta agli aspetti ecologici - il contributo dell'edilizia abitativa può favorire l'approvvigionamento di alloggi per una larga fascia della popolazione e lo sviluppo urbano sostenibile.</teaser>
      <lead>Sono stati pubblicati - sulle pagine del Web - due rapporti riguardanti progetti edilizi promossi dalla Confederazione a Zurigo e a Ginevra. Essi dimostrano come - con forme cooperative, con un'offerta varia di spazio e di infrastruttura e con una costruzione attenta agli aspetti ecologici - il contributo dell'edilizia abitativa può favorire l'approvvigionamento di alloggi per una larga fascia della popolazione e lo sviluppo urbano sostenibile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto redatto da Wohnforum del politecnico federale di Zurigo tratta della valutazione degli edifici municipali zurighesi KraftWerk 1 dell'omonima cooperativa immobiliare e del Regina Kägi-Hof della Allgemeine Baugenossenschaft di Zurigo (ABZ). I due insediamenti sono stati terminati nel 2001 e oggi sono abitati da circa 650 persone. In questa analisi si dà ampio spazio alle affermazioni degli abitanti. I loro giudizi sugli alloggi e le offerte comunitarie complementari nonché l'andamento riprodotto dei dati piú importanti dimostrano che i due committenti sono riusciti a realizzare con successo le loro esigenze di partenza (tra l'altro, diversa tipologia di abitanti grazie alla diversa grandezza abitativa e a pigioni moderate, presa in considerazione del domicilio e del luogo di lavoro, costruzione che permette risparmi energetici, grande qualità architettonica).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto del politecnico federale di Losanna sono prese in esame due nuove costruzioni della Coopérative de l'Habitat Associatif (CoDHA) di Ginevra. La piú importante è l'insediamento di „Les Ouches", con 27 appartamenti, occupati nel 2004. La presa in esame dimostra com'è riuscita la cooperativa, con una pianificazione a piú mani, a costruire appartamenti che non soltanto sono apprezzati dagli abitanti, ma corrispondono anche, dal punto di vista ecologico, economico e sociale, ai principi dello sviluppo sostenibile, sempre piú importanti anche in ambito edilizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ambedue i rapporti sono consultabili nel sito web dell'UFAB (www.bwo.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Margrit Hugentobler, Marco Hofmann: KraftWerk1 und Regina-Kägi-Hof in Zürich- vier Jahre nach Bezug Link&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adriana Rabinovich, Lena Poschet: Vivre autrement, La Coopérative de l'Habitat Associatif Link&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ernst Hauri, tel. 032 / 654 91 82</contact>
      <link id="21696">
        <title>Rapporti di ricerca</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/dokumentation/00106/00108/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0002" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnbauförderung</name>
        <name lang="fr">Aide au logement</name>
        <name lang="it">Promozione dell'alloggio</name>
        <name lang="en">Housing subsidies</name>
      </keyword>
      <keyword id="0003" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du logement</name>
        <name lang="it">Politica dell’alloggio</name>
        <name lang="en">Housing politics</name>
      </keyword>
      <keyword id="0004" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnverhältnisse</name>
        <name lang="fr">Conditions de logement</name>
        <name lang="it">Condizioni d'abitazione</name>
        <name lang="en">Housing conditions</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
