<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10828" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die schönsten Schweizer Bücher - Buchjahrgang 2006</title>
      <lead>33 Bücher des Buchjahrganges 2006 sind als «Die schönsten Schweizer Bücher» ausgezeichnet worden. Gleichzeitig ehrt die Jury das Gestalterteam Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli aus Zürich mit dem mit 15'000 Franken dotierten Jan-Tschichold-Preis und verleiht dem vom gleichnamigen Büro bemerkenswert gestalteten Buch «Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980» die Auszeichnung «Buch der Jury».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 1999 führt die Sektion Kunst und Design des Bundesamtes für Kultur BAK im Auftrag des Eidgenössischen Departements des Innern EDI den Wettbewerb «Die schönsten Schweizer Bücher» durch. Dieses Jahr wurden beim BAK 398 Publikationen eingereicht. Die seit einigen Jahren anhaltend hohe Anzahl der zum Wettbewerb eingereichten Publikationen steht für ein ungebrochenes Interesse an dieser Veranstaltung. Insgesamt wurden 33 Bücher als Die schönsten Schweizer Bücher ausgezeichnet. Unter dem Präsidium von François Rappo, Lausanne, setzt sich die Jury aus kompetenten Fachpersonen aus verschiedenen Disziplinen der Buchgestaltung, Buchherstellung und Vertrieb zusammen. Die Jury beurteilt die Einsendungen hinsichtlich Konzeption, grafischer Gestaltung und Typografie, ferner nach ihrer technischen Beschaffenheit in der Qualität des Druckes und des Einbandes, der buchbinderischen Verarbeitung und den verwendeten Materialien. Ebenso berücksichtig werden Originalität und Innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unabhängig von den zum Wettbewerb eingegebenen Büchern verlieh die Jury den Jan-Tschichold-Preis. Mit diesem Preis ergreift das EDI seit zehn Jahren die Möglichkeit, eine Persönlichkeit, eine Gruppe oder eine Institution für eine hervorragende Leistung im Bereich der Buchgestaltung auszuzeichnen. Der diesjährige Jan-Tschichold-Preis in der Höhe von 15'000 Franken geht an Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli in Zürich. Die Jury ehrt damit ein junges Gestalterteam, das seit mehreren Jahren mit vielen besonderen Buchprojekten einen herausragenden Platz in der Schweizer Buchgestaltung einnimmt. So wurde auch die von ihnen aussergewöhnlich gestaltete Publikation Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980 von den Jurymitgliedern einstimmig zum Buch der Jury gewählt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 12. Mai 2007 werden im Rahmen der Eröffnung der Ausstellung Die schönsten Schweizer Bücher im Museum für Gestaltung Zürich die Auszeichnungs-Urkunden und der Jan-Tschichold-Preis verliehen sowie der Katalog zum diesjährigen Wettbewerb vorgestellt. Im Herbst 2007 wird die Ausstellung im mudac in Lausanne gezeigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Dienst Design im Bundesamt für Kultur, T 031 322 26 99, F 031 322 78 34, E mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="21988">
        <title>Liste der prämierten Bücher und der Jurymitglieder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6952.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les plus beaux livres suisses - Parutions 2006</title>
      <lead>33 livres publiés en 2006 ont été distingués dans le cadre du concours Les plus beaux livres suisses. Le jury attribue en outre à Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli de Zurich, le prix Jan-Tschichold d’une valeur de 15 000 francs et décerne la distinction de Livre du jury pour le remarquable livre Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La section Art et design de l’Office fédéral de la culture OFC organise le concours Les plus beaux livres suisses sur mandat du Département fédéral de l’intérieur DFI depuis 1999. Cette année, l’OFC a reçu 398 publications. Le grand nombre des publications présentées au concours depuis quelques années atteste de l’intérêt suscité par cette manifestation. Trente-trois livres en tout ont reçu la mention de plus beaux livres suisses. Le jury, présidé par le Lausannois François Rappo, se compose de concepteurs, de fabricants et de diffuseurs du livre. Les livres sont évalués sous les aspects suivants: conception, graphisme, typographie, qualité de l’impression et de la reliure, matériaux utilisés. L’originalité et l’innovation sont également prises en compte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement au concours, le jury a une nouvelle fois attribué le prix Jan-Tschichold, par lequel le DFI récompense un engagement créatif et exceptionnel dans le domaine de l’art du livre. Cette année, ce prix doté de 15&amp;nbsp;000 francs va à Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli de Zurich&amp;nbsp;; le jury honore ainsi une équipe de jeunes concepteurs qui, par leurs nombreux projets, ont su se faire une place éminente parmi les artistes suisses du livre. Ces deux artistes ont également réalisé Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980 qu’à l’unanimité les membres du jury ont proclamé Livre du jury.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La remise des diplômes d’honneur et du prix Jan-Tschichold ainsi que la présentation du catalogue du concours de cette année auront lieu le 12 mai 2007 dans le cadre du vernissage de l’exposition Les plus beaux livres suisses au Museum für Gestaltung à Zurich. L'exposition sera visible au mudac de Lausanne à l’automne 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Office fédéral de la culture, Service Design, T 031 322 26 99, F 031 322 78 34, E mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="21989">
        <title>Liste des livres primés et des membres du jury</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6953.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concorso I più bei libri svizzeri del 2006</title>
      <lead>Sono 33 i libri pubblicati nel 2006 che hanno ricevuto l’appellativo di «più bei libri svizzeri». Contemporaneamente la giuria ha conferito a Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli di Zurigo il premio Jan Tschichold di 15 000 franchi e al libro «Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980», che convince per la sua veste grafica riuscita ed è stato realizzato dagli stessi grafici, il premio «libro della giuria».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1999 il Dipartimento federale dell’interno DFI ha affidato il concorso I più bei libri svizzeri alla Sezione arte e design dell’Ufficio federale della cultura UFC. Quest’anno le pubblicazioni iscritte al concorso sono state complessivamente 398. I libri che hanno ricevuto l’appellativo di più bei libri svizzeri sono stati in tutto 33. La massiccia partecipazione al concorso cui si assiste da alcuni anni rispecchia un interesse costante per questa manifestazione.&amp;nbsp;Presieduta da François Rappo, Losanna, la giuria è composta da specialisti competenti in diverse discipline del design librario, della produzione e della distribuzione libraria. La giuria esamina essenzialmente i seguenti aspetti dei volumi presentati: concezione, impostazione grafica, tipografia, anzitutto, accanto a prerogative tecniche dimostrate nella qualità di stampa e della copertina, della rilegatura e dei materiali utilizzati. Infine vengono considerate anche l’originalità e l’innovatività delle pubblicazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A prescindere dai libri presentati al concorso, anche quest’anno la giuria ha assegnato il premio Jan Tschichold, che il DFI riserva da dieci anni a una personalità o a un’istituzione contraddistintasi per la sua creatività o il suo impegno nell’ambito del design librario. Il premio odierno di 15 000 franchi va a Tania Prill &amp;amp; Alberto Vieceli di Zurigo. La giuria premia in questo modo un’équipe di grafici che occupa da diversi anni una posizione preminente nella realizzazione di libri in Svizzera e che ha saputo mettersi in risalto per la particolarità dei loro numerosi progetti. All’unanimità la giuria ha poi assegnato al libro «Hot Love. Swiss Punk &amp;amp; Wave 1976-1980» degli stessi grafici l’appellativo di «libro della giuria».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consegna degli attestati di riconoscimento e del premio Jan Tschichold nonché la presentazione del nuovo catalogo avverranno il 12 maggio 2007 in occasione dell’inaugurazione della mostra I più bei libri svizzeri al Museum für Gestaltung di Zurigo. La stessa mostra potrà essere visitata presso il mudac di Losanna nell’autunno dello stesso anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Ufficio federale della cultura, Servizio design, telefono 031 322 26 99, fax 031 322 78 34; mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="21990">
        <title>Lista dei libri premiati e dei membri della giuria</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6954.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
