<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-23</pubdate>
    <blocking-period>2007-02-23</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jugendliche mit Schwierigkeiten einfacher in die Arbeitswelt integrieren</title>
      <lead>Die Kantone können ihre Projekte zum «Case Management» starten und damit die berufliche Integration von Jugendlichen mit Schwierigkeiten fördern. Das Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) übermittelt ihnen heute ein Konzept, in dem es die Rahmenbedingungen für die Förderung dieser Projekte festlegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anlässlich der Lehrstellenkonferenz im November 2006 regte Bundesrätin Doris Leuthard die Einführung des Case Management an. Das Case Management erfolgt im Berufsbildungsbereich in Form eines strukturierten Verfahrens. Es zielt darauf ab, dass adäquate Massnahmen für Jugendliche getroffen werden, deren Einstieg in die Berufswelt stark gefährdet ist. Es koordiniert die Aktionen der verschiedenen Akteurinnen und Akteure über institutionelle und berufliche Grenzen sowie über die Phase der Berufswahl und den Start der Jugendlichen in die berufliche Grundbildung hinaus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Primäres Ziel des Case Management ist es, einer möglichst grossen Zahl von Jugendlichen den Abschluss einer ersten postobligatorischen Ausbildung zu ermöglichen. Um dies zu erreichen, werden die betroffenen Jugendlichen bereits ab dem 7. Schuljahr identifiziert und erfasst, damit gegebenenfalls möglichst rasch reagiert werden kann. Während der Phase der Berufswahl wird hauptsächlich an der Eigenverantwortung für die Wahl und die Suche eines Ausbildungsplatzes gearbeitet. Diese Hilfe wird auch für Jugendliche in der Übergangsphase geboten, die nicht sofort einen Ausbildungsplatz finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umsetzung in den Kantonen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um den unterschiedlichen lokalen Gegebenheiten möglichst gezielt gerecht zu werden, sind für die Umsetzung des Case Managements die kantonalen Berufsbildungsämter zuständig. Sie werden indessen vom BBT unterstützt, das in Zusammenarbeit mit der Schweizerischen Berufsbildungsämter-Konferenz (SBBK) Richtlinien für die Kantone ausgearbeitet hat. Der Bund unterstützt nur jene Kantone, die über ein kantonales Gesamtkonzept verfügen, für dessen Erarbeitung sie eine Pauschale vom Bund erhalten. Anschliessend reichen die Kantone ihre Gesuche um finanzielle Unterstützung für die Ausarbeitungs- und Umsetzungsmassnahmen beim BBT ein, das diese aufgrund des kantonalen Gesamtkonzepts bewertet. Die kantonalen Konzepte sind dem BBT bis Ende August einzureichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Imboden, Leiter Berufsbildung, Tel. 031 325 52 10, serge.imboden@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="22266">
        <title>Case Management Berufsbildung</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00104/index.html?lang=de&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVpzLhmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1hH6BbKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Faciliter l’intégration professionnelle des jeunes en difficultés</title>
      <lead>Les cantons peuvent démarrer leurs projets de «Case Management» destinés à faciliter l’intégration professionnelle des jeunes en difficultés. L’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) leur transmet aujourd’hui un concept indiquant le cadre dans lequel il soutient ces projets.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’introduction du Case Management a été avancée par la conseillère fédérale Doris Leuthard lors de la Conférence sur les places d’apprentissage de novembre dernier. En matière de formation professionnelle, le Case Management consiste en une procédure structurée visant à appliquer des mesures adéquates aux jeunes dont l’accès au monde du travail risque sérieusement d’être compromis. Il sert à coordonner les interventions des différents acteurs par-delà les frontières institutionnelles et professionnelles, et même au-delà de la période durant laquelle les jeunes choisissent une profession et suivent une formation professionnelle initiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’objectif premier du Case Management est de permettre au plus grand nombre possible de jeunes d’achever une première formation post-obligatoire. Pour y parvenir, on s’attachera, dès la septième année scolaire, à identifier les jeunes concernés afin de pouvoir intervenir dans les meilleurs délais si nécessaire. Durant la période de choix professionnel, on travaillera essentiellement l’autoresponsabilisation liée au choix d’une profession et à la recherche d’une place de formation. Cette activité se poursuit durant la période de transition pour les jeunes qui ne trouvent pas d’emblée une place de formation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Application au niveau des cantons&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de répondre au mieux aux différentes réalités locales, les offices cantonaux de la formation professionnelle sont responsables de la mise en œuvre du Case Management. Ils bénéficient toutefois du soutien de l’OFFT, qui a élaboré des lignes directrices à leur égard en collaboration avec la Conférence suisse des offices de formation professionnelle (CSFP). L’aide fédérale ne sera accordée qu’aux cantons disposant d’un concept cantonal global, pour l’élaboration duquel ils perçoivent un forfait de la Confédération. Les cantons déposent ensuite leurs demandes d’appui aux mesures d’élaboration et de réalisation auprès de l’OFFT, qui les évalue sur la base du concept global cantonal. Les concepts cantonaux doivent parvenir à l’OFFT jusqu’à fin août.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Imboden, Responsable Formation professionnelle, tél. 031 325 52 10, serge.imboden@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="22268">
        <title>Le case management «formation professionnelle»</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00104/index.html?lang=fr&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVp7Yhmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1hH6BbKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Facilitare l’inserimento professionale dei giovani in difficoltà</title>
      <lead>Via libera all’attuazione, da parte dei Cantoni, del case management per facilitare l’inserimento professionale dei giovani in difficoltà. L’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) provvederà oggi ad inviare loro un foglio informativo nel quale vengono precisate le condizioni per il sostegno a tali progetti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’introduzione del case management è stata proposta dalla consigliera federale Doris Leuthard in occasione della conferenza sui posti di tirocinio tenutasi nel mese di novembre. Si tratta, nell’ambito della formazione professionale, di una procedura strutturata volta all’applicazione di misure adeguate nei confronti dei giovani il cui accesso al mondo del lavoro rischia di essere seriamente compromesso. Grazie al case management si possono coordinare gli interventi dei diversi attori, superando le frontiere istituzionali e professionali, anche per una durata che va al di là del periodo della scelta professionale e di quello dedicato alla formazione professionale di base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il principale obiettivo perseguito dal case management è permettere al maggior numero possibile di giovani di portare a termine il primo ciclo della formazione post-obbligatoria. Per la realizzazione di tale intento si individueranno fin dal settimo anno scolastico i giovani in difficoltà, al fine di poter intervenire tempestivamente.&amp;nbsp; Per quanto riguarda la scelta professionale verrà dedicata particolare attenzione alla responsabilità personale che entra in gioco sia nel prendere tale decisione, sia nella ricerca di un posto di tirocinio. Per i giovani che non trovano subito un posto, l’attività di case management viene portata avanti durante tutto il periodo di transizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Applicazione cantonale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per poter rispondere al meglio alle differenti realtà locali, l’attuazione del case management verrà affidata agli uffici cantonali preposti alla formazione professionale; essi, tuttavia, riceveranno il sostegno dell’UFFT, il quale ha elaborato apposite linee guida in collaborazione con la Conferenza svizzera degli Uffici cantonali della formazione professionale (CSFP). Il sostegno della Confederazione verrà fornito soltanto ai Cantoni che elaborano un progetto cantonale globale , per il quale ricevono, sempre dalla Confederazione, un importo forfettario. In un secondo tempo i Cantoni presenteranno all’UFFT una domanda di sostegno per le misure da elaborare e da attuare, che verrà valutata dall’Ufficio federale sulla base del programma cantonale globale. I programmi cantonali devono essere inoltrati all’UFFT entro fine agosto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Imboden, capo del campo di prestazione formazione professionale, tel. 031 325 52 10, serge.imboden@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="22269">
        <title>Le case management «formation professionnelle» (francese)</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00104/index.html?lang=fr&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVp7Yhmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1hH6BbKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
