<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11190" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Bedenkzeit für junge Opfer - Bundesrat schickt neue Verjährungsregeln in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Kindern unter 16 Jahren, die Opfer von schweren Sexual- und Gewaltdelikten werden, soll eine längere Bedenkfrist eingeräumt werden, ob sie Anzeige erstatten sollen. Der Bundesrat hat am Mittwoch als indirekten Gegenvorschlag zur Unverjährbarkeitsinitiative neue Verjährungsregeln in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Volksinitiative „für die Unverjährbarkeit pornografischer Straftaten an Kindern" wurde am 1. März 2006 von der Vereinigung „Marche Blanche" mit 119 375 gültigen Unterschriften bei der Bundeskanzlei eingereicht. Sie will in der Bundesverfassung einen neuen Artikel 123bis mit folgendem Wortlaut verankern: „Die Verfolgung sexueller oder pornografischer Straftaten an Kindern vor der Pubertät und die Strafe für solche Taten sind unverjährbar". Der Bundesrat erachtet die Volksinitiative nicht als taugliches Mittel, um pädophile Straftaten wirksam zu bekämpfen. Er will aber das Anliegen eines verstärkten Kindesschutzes aufnehmen und deshalb dem Parlament einen indirekten Gegenvorschlag unterbreiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Strafanzeige bis zum 33. Altersjahr möglich&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kinder, die Opfer von Sexualdelikten sind, leben meistens unter dem Einfluss ihrer Peiniger und sind von ihnen emotional und wirtschaftlich abhängig. Es fällt ihnen deshalb schwer, über die erlittenen Handlungen zu sprechen, bevor sie sich von diesem Einfluss befreit haben. Die vorgeschlagene Revision des Strafgesetzbuches und des Militärstrafrechts berücksichtigt diese besonderen Umstände: Kinder unter 16&amp;nbsp;Jahren, die Opfer von schweren Sexualdelikten sowie von schwersten Delikten gegen Leib und Leben werden, sollen eine längere Bedenkfrist erhalten, um zu entscheiden, ob sie eine Strafanzeige einreichen sollen. Neu soll die 15-jährige Verjährungsfrist für diese Delikte erst ab Volljährigkeit des Opfers zu laufen beginnen. Diese Lösung ermöglicht es damit dem Opfer, bis zum 33. Altersjahr eine Strafanzeige einzureichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernardo Stadelmann, Vizedirektor, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 (0)31 322 41 33</contact>
      <attachment id="22593">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>151</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22594">
        <title>Vorentwurf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7157.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accorder aux jeunes victimes un délai de réflexion plus long - Le Conseil fédéral met en consultation de nouvelles dispositions concernant la prescription des actes d’ordre sexuel commis sur des mineurs</title>
      <lead>Il importe d’accorder aux mineurs de moins de 16 ans qui ont été victimes de graves infractions d’ordre sexuel ou actes de violence un délai de réflexion plus long que ce n’est le cas actuellement pour décider de déposer une plainte pénale. Mercredi, le Conseil fédéral a mis en consultation de nouvelles dispositions à titre de contre-projet indirect à l’initiative populaire «pour l’imprescriptibilité des actes de pornographie enfantine».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 1er mars 2006, l'association «&amp;nbsp;Marche blanche&amp;nbsp;» a déposé à la Chancellerie fédérale l'initiative populaire en question, munie de 119 375 signatures valables. Elle vise à compléter la Constitution fédérale par un nouvel art. 123bis ayant la teneur suivante&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;L'action pénale et la peine pour un acte punissable d'ordre sexuel ou pornographique sur un enfant impubère sont imprescriptibles&amp;nbsp;». Le Conseil fédéral estime que cette initiative populaire n'est pas propre à améliorer la prévention d'infractions à caractère pédophile. Il entend cependant prendre en compte la nécessité de renforcer la protection des enfants et soumettre, à cette fin, au Parlement un contre-projet indirect.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Possibilité de déposer une plainte pénale jusqu'à l'âge de 33 ans&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La plupart des enfants victimes d'infractions d'ordre sexuel vivent sous l'influence de leurs tortionnaires et sont dépendants d'eux tant sur le plan émotionnel que du point de vue financier. Aussi éprouvent-ils de la peine à parler des actes qu'ils ont subis tant qu'ils ne se sont pas libérés de cette influence. La modification du code pénal et du code pénal militaire proposée par le Conseil fédéral tient compte de cet aspect particulier. Elle permettra, en effet, aux mineurs de moins de 16 ans qui ont été victimes de graves infractions d'ordre sexuel ainsi que des infractions les plus graves contre la vie et l'intégrité corporelle de bénéficier d'un délai de réflexion plus long que ce n'est le cas actuellement pour décider de déposer une plainte pénale. Selon le contre-projet, le délai de prescription prévu&amp;nbsp; pour de telles infractions commencera à courir à la date à laquelle les victimes auront atteint leur majorité. Ainsi, il leur sera possible de déposer plainte pénale jusqu'à l'âge de 33 ans.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernardo Stadelmann, sous-directeur, Office fédéral de la justice, tél. +41 (0)31 322 41 33</contact>
      <attachment id="22595">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22596">
        <title>Avant-projet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7159.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Periodo di riflessione più lungo per le vittime di età inferiore ai 16 anni - Il Consiglio federale invia in consultazione le nuove regole sulla prescrizione</title>
      <lead>I fanciulli di età inferiore ai 16 anni, vittime di reati contro l’integrità sessuale e reati violenti gravi, dovrebbero poter usufruire di un periodo di riflessione più lungo per decidere se intendono sporgere denuncia. Mercoledì il Consiglio federale ha inviato in consultazione le nuove regole sulla prescrizione come controprogetto indiretto all’iniziativa per l’imperscrittibilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° marzo 2006 l'associazione "Marche Blanche" aveva depositato presso la Cancelleria federale con 119&amp;nbsp;375 firme valide l'iniziativa popolare intitolata "per l'imperscrittibilità dei reati di pornografia infantile". L'iniziativa intende introdurre nella Costituzione federale un nuovo articolo 123bis dal tenore seguente: "L'azione penale e la pena per i reati sessuali o di pornografia commessi su fanciulli impuberi sono imperscrittibili". Il Consiglio federale non ritiene l'iniziativa popolare un mezzo appropriato per combattere efficacemente i reati di pedofilia, intende tuttavia accogliere la richiesta di una maggiore protezione dei fanciulli e sottoporre perciò al Parlamento un controprogetto indiretto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denuncia fino ai 33 anni di età&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;I fanciulli vittima di reati contro l'integrità sessuale sono sovente in balia dei loro vessatori e ne dipendono sul piano affettivo ed economico. Per loro risulta dunque difficile parlare degli abusi subiti prima di essersi liberati da questa dipendenza. La prevista revisione del Codice penale e del Codice penale militare tiene conto di tale particolarità, concedendo ai fanciulli di età inferiore ai 16 anni, vittima di gravi reati contro l'integrità sessuale o di reati molto gravi contro la vita e l'integrità fisica, un periodo di riflessione più lungo per decidere se sporgere denuncia. Il controprogetto del Consiglio federale prevede quindi di far decorrere il termine di prescrizione per i summenzionati reati soltanto a partire dal momento in cui la vittima raggiunge la maggiore età. Tale soluzione permette pertanto alla vittima di sporgere denuncia fino al compimento dei 33 anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernardo Stadelmann, Vicedirettore, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 (0)31 322 41 33</contact>
      <attachment id="22598">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22599">
        <title>Avamprogetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7161.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
