<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11200" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2007-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Rüstungsprogramm 2007</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Rüstungsprogramm 2007 (RP 07) verabschiedet. Es umfasst einen Verpflichtungskredit von 581 Millionen Franken für drei Vorhaben. Das RP 07 sieht einen zweiten Ausbauschritt für das Führungsinformationssystem Heer und eine Leistungssteigerung der Telekommunikationsinfrastruktur vor. Weiter sollen Laserschuss-Simulatoren für den Panzer 87 Leopard WE beschafft werden.</lead>
      <text link="no">Die Investitionen der drei Beschaffungsvorhaben verteilen sich auf die Fähigkeiten «Führung und Aufklärung in allen Lagen» sowie «Waffenwirkung». Die weitere Entwicklung der Armee wird durch diese Vorhaben nicht beeinflusst. Die direkte Inlandproduktion der Beschaffungen aus dem RP 07 beträgt 461 Millionen Franken. Dazu kommen 89 Millionen indirekte Beteiligung durch Kompensationsgeschäfte (Offset). Somit wirken sich insgesamt 550 Millionen Franken oder 95 % des RP 07 auf die Beschäftigung in der Schweiz aus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Führungsinformationssystem Heer (FIS HE), 2. Ausbauschritt, 278 Mio. Fr.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das FIS HE besteht aus miteinander verbundenen, mobil und stationär eingesetzten Computern. Damit kann auf allen hierarchischen Stufen effizient geführt werden. Im Anschluss an die mit dem RP 06 bewilligte Beschaffung erfolgt nun ein weiterer Ausbauschritt. Ziel ist die verbesserte Führungsfähigkeit bei der Raumsicherung und bei subsidiären Einsätzen.&lt;br /&gt; Zwischenzeitlich durchgeführte Tests bestätigen die bisherigen positiven Ergebnisse. Das truppenseitige Systemzentrum in Thun ist operationell und hat mit der Schulung der Stäbe Grosser Verbände und Bataillone begonnen. Im Rahmen des beantragten zweiten Ausbauschritts wird die Handlungsfreiheit bezüglich der Einsätze erweitert und die Ausbildungskapazität des Heeres durch zusätzliche Schulungsinfrastruktur erhöht. Der dritte Ausbauschritt (geplant mit RP 09/10) sieht die Ausrüstung weiterer Verbände und Stäbe vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Leistungssteigerung Telekommunikationsinfrastruktur (LSTT), 277 Mio. Fr.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Telekommunikationssysteme der Armee müssen den neuen Bedürfnissen in Bezug auf Leistung und Quantität angepasst werden. Die beantragten Richtstrahlsysteme, das Integrierte Militärische Fernmeldesystem (IMFS) sowie das taktische Funksystem SE-240 kommen in ortsfesten Telekommunikationsinfrastrukturen, in krisenrelevanten Netzen, in Fahrzeugen und im Rahmen des Projektes FIS HE zum Einsatz. Um rasch eine autonome und unabhängige Telekommunikationsinfrastruktur aufbauen zu können, sind zudem für den Kriegs-, Krisen- und Katastrophenfall «Kommunikationsfahrzeuge» auf Basis des Radschützenpanzers PIRANHA IIIC vorgesehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Laserschuss-Simulator Panzer 87 Leopard WE, (LASSIM Leo) 26 Mio. Fr.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Der LASSIM Leo ersetzt die Schiess-Simulatoren, die mit dem Rüstungsprogramm 84 beschafft wurden und technisch veraltet sind. Mit dem neuen Simulator können Daten bezüglich Geländeposition, Schadensimulation, den beteiligten Waffensystemen und deren Wirkung an eine Leitzentrale gesendet werden. Das erlaubt eine effizientere Ausbildung der Panzerbesatzung im offenen wie im überbauten Gelände. Der bisherige Laserschuss-Simulator beschränkt sich auf die Hauptwaffe. Beim LASSIM Leo werden auch die Nebenwaffen (rohrparalleles und Kuppel-Maschinengewehr) nachgebildet. Laserschuss-Simulation bietet allerdings keinen vollständigen Ersatz für den Einsatz mit dem Echtsystem, deshalb kann nicht völlig auf das Schiessen mit Übungs- und Kampfmunition verzichtet werden.</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="60909">
        <title>Broschüre Rüstungsprogramm 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7177.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="60911">
        <title>Botschaft über die Beschaffung von Rüstungsmaterial (Rüstungsprogramm 2007)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1665</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-13 14:29" type="R"/>
        <revision date="2007-03-07 08:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Programme d’armement 2007</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le Programme d’armement 2007 (PA 07), dont le crédit d’engagement est de 581 millions de francs pour trois projets. Le PA 07 prévoit une deuxième étape de développement pour le système d’informations de conduite des Forces terrestres et un accroissement de la capacité de l’infrastructure de télécommunications. De plus, l’acquisition de simulateurs de tir au laser pour le char 87 Leopard WE est également prévue.</lead>
      <text link="no">Les investissements des trois projets d’acquisition concernent les domaines « Conduite et exploration dans toutes les situations », « Protection et camouflage » et « Effets des armes ». Le développement ultérieur de l’armée n’est pas influencé par ces projets. La production directe des acquisitions en Suisse du PA 07 s’élève à 461 millions de francs. A cela viennent s’ajouter 89 millions de francs de participation indirecte par des contrats de compensation (Offset). Au total, 550 millions de francs (ou 95 %) du PA 07 auront des répercussions sur l’emploi en Suisse. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Système d’informations de conduite des Forces terrestres (SIC FT), 2e étape,&lt;br /&gt; 278 millions de francs&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Le SIC FT est un système qui consiste à interconnecter entre eux les ordinateurs installés sous une forme stationnaire ou mobile. Cela permet, à tous les niveaux hiérarchiques, de conduire des opérations avec efficacité. A la suite de l’acquisition approuvée avec le PA 06, il s’agit maintenant de réaliser la deuxième étape du projet. L’objectif est d’améliorer la capacité de conduite dans le cadre de la sûreté sectorielle et des engagements subsidiaires. Des tests réalisés entre-temps confirment les résultats positifs obtenus jusqu’à présent. Côté troupe, le centre du système à Thoune est opérationnel et l’instruction des états-majors des grandes formations et des bataillons y a commencé. Dans le cadre de cette deuxième étape de développement, la liberté d’action pour les engagements et la capacité d’instruction des Forces terrestres seront augmentées par une infrastructure d’instruction supplémentaire. La troisième étape (avec le PA 09/10) prévoit l’équipement de formations et d’états-majors supplémentaires avec ce système. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Accroissement de la capacité de l’infrastructure de télécommunications (LSTT), 277 millions de francs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les systèmes de télécommunications de l’armée doivent être adaptés aux nouveaux besoins sur les plans de la puissance et des volumes. Le système à faisceaux hertziens, le réseau intégré de télécommunications militaires (RITM) et le système radio tactique SE-240 seront utilisés dans des infrastructures fixes de télécommunications, dans des réseaux importants en cas de crise et dans des véhicules, de même que dans le cadre du projet SIC FT. Pour pouvoir mettre en place rapidement une infrastructure de télécommunications autonome et indépendante et cas de guerre, de crise ou de catastrophe, il est prévu de réaliser des « véhicules de communications » sur la base du char de grenadiers à roues PIRANHA IIIC.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Simulateur de tir au laser pour le char 87 Leopard WE, (LASSIM Leo), 26 millions de francs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le LASSIM Leo remplace le simulateur de tir acquis avec le Programme d’armement 84, qui est obsolète du point de vue technique. Avec le nouveau simulateur, des données peuvent être transmises à la centrale des opérations concernant la position sur le terrain, la simulation de dommages, les systèmes d’armement impliqués et leurs effets. Cela permet une instruction plus efficace des équipages de chars, tant en terrain ouvert qu’en zone construite. L’ancien simulateur de tir au laser se limitait aux principaux armements. Le LASSIM Leo simule aussi les armements auxiliaires (mitrailleuse coaxiale et mitrailleuse en tourelle). Toutefois, le simulateur de tir au laser ne remplace pas totalement un engagement avec le vrai système, raison pour laquelle on ne peut pas complètement renoncer aux tirs avec des munitions d’exercice et de guerre.</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="60910">
        <title>Brochure concernant le Plan d'armement 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7178.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="60912">
        <title>Message concernant l’acquisition de matériel d’armement ( Programme d’armement 2007 )</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1665</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7180.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-13 14:29" type="R"/>
        <revision date="2007-03-07 08:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programma d'armamento 2007</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il programma d'armamento 2007, che prevede un credito d'impegno di 581 milioni di franchi per tre progetti. Il nuovo programma d'armamento comprende la seconda fase d'ampliamento del sistema d'informazione e di condotta delle Forze terrestri e il potenziamento dell'infrastruttura di telecomunicazione. Saranno inoltre acquistati simulatori di tiro a laser per il carro armato 87 Leopard WE.</lead>
      <text link="no">Gli investimenti nei tre progetti d'acquisto si ripartiscono tra le capacità «condotta ed esplorazione in tutte le situazioni» e «effetto delle armi». L'ulteriore sviluppo dell'esercito non sarà influenzato da questi progetti. La produzione indigena diretta relativa agli acquisti del programma d'armamento 2007 ammonta a 461 milioni di franchi, ai quali si aggiungono 89 milioni di franchi di partecipazioni indirette sotto forma di affari di compensazione. Di conseguenza, complessivamente 550 milioni di franchi, pari al 95% del programma d'armamento 2007, hanno un effetto positivo sul mercato dell'impiego in Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Sistema d'informazione e di condotta delle Forze terrestri (SIC FT), seconda fase di ampliamento, 278 milioni di franchi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il SIC FT è costituito da ordinatori mobili e fissi collegati tra loro. Ciò consente una condotta efficiente a tutti i livelli gerarchici. Dopo l'acquisto approvato nel quadro del programma d'armamento 2006, segue ora un'ulteriore fase di ampliamento. L'obiettivo è il miglioramento della capacità di condotta tanto nell'ambito della sicurezza del territorio quanto negli impieghi sussidiari.&lt;br /&gt; I test svolti nel frattempo hanno confermato i risultati positivi. Il Centro di sistema della truppa di Thun è operativo e ha iniziato l'addestramento degli stati maggiori delle Grandi Unità e dei battaglioni. Nel quadro della seconda fase di ampliamento proposta con il programma d'armamento 2007 sarà ampliata la libertà d'azione per quanto riguarda gli impieghi e, mediante un'infrastruttura d'istruzione supplementare, sarà incrementata la capacità addestrativa delle Forze terrestri. La terza fase di ampliamento (prevista con i programmi d'armamento 2009/2010) prevede l'equipaggiamento di ulteriori formazioni e stati maggiori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Potenziamento dell'infrastruttura di telecomunicazione, 277 milioni di franchi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; I sistemi di telecomunicazione dell'esercito devono essere adeguati alle nuove esigenze per quanto riguarda le prestazioni e le quantità. I sistemi a fasci hertziani, la rete integrata di telecomunicazioni militari (RITM) e i sistemi radio tattici SE-240 proposti nell'ambito del programma d'armamento 2007 saranno impiegati nelle infrastrutture di telecomunicazione fisse, in reti importanti in caso di crisi, in veicoli e nel quadro del progetto SIC FT. Per realizzare rapidamente un'infrastruttura di telecomunicazione autonoma in caso di guerra, crisi e catastrofe sono inoltre previsti «veicoli per le comunicazioni» basati sul blindato ruotato PIRANHA IIIC.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Simulatore di tiro a laser per il carro armato 87 Leopard WE (LASSIM Leo), 26 milioni di franchi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il LASSIM Leo sostituisce i simulatori di tiro acquistati con il programma d'armamento 1984 e ormai tecnicamente obsoleti. Con il nuovo simulatore possono essere inviati a una centrale di comando dati riguardanti la posizione sul terreno, la simulazione dei danni, i sistemi d'arma partecipanti e la loro efficacia. Ciò consente un addestramento efficiente degli equipaggi dei carri armati tanto su terreno aperto quanto in zone edificate. Il simulatore di tiro a laser attualmente in servizio si limita all'arma principale. Con il LASSIM Leo sarà possibile anche l'addestramento alle armi secondarie (mitragliatrice coassiale e mitragliatrice della cupola). I simulatori di tiro a laser non sostituiscono tuttavia integralmente l'impiego di sistemi reali e pertanto non è possibile rinunciare completamente ai tiri con munizione d'esercizio e da combattimento.</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="60913">
        <title>Broschüre Rüstungsprogramm 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7181.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="60914">
        <title>Brochure concernant le Plan d'armement 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7182.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="60915">
        <title>Botschaft über die Beschaffung von Rüstungsmaterial (Rüstungsprogramm 2007)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1665</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7183.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="60916">
        <title>Message concernant l’acquisition de matériel d’armement ( Programme d’armement 2007 )</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1665</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7184.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-13 14:29" type="R"/>
        <revision date="2007-03-07 08:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="502">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5960" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungsprogramm</name>
        <name lang="fr">Programme d'armement</name>
        <name lang="it">Programma d'armamento</name>
        <name lang="en">armament programme</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
