<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11396" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bis auf weiteres keine neuen Spielbanken in der Schweiz</title>
      <lead>Heute hat der Bundesrat entschieden, dass in den nächsten drei Jahren keine neuen Spielbankenkonzessionen erteilt werden. Der Bundesrat hält fest, dass die bisherige Beobachtungszeit nicht ausreicht, um schlüssige Aussagen über die Ausweitung der Spielbankenlandschaft oder Veränderungen von Konzessionen zu machen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Eidgenössische Spielbankenkommission (ESBK) hatte vom Bundesrat den Auftrag erhalten, ihm nach Ablauf von 5 Jahren über die Erfahrungen mit dem Spielbankenbetrieb und dem Spielbankengesetz zu berichten und Empfehlungen für das weitere Vorgehen zu unterbreiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht kommt zum Schluss, dass der schweizerische Spielbankenmarkt als gesättigt erscheint. Er stellt jedoch auch fest, dass die bisherige Beobachtungszeit nicht ausreicht, um schlüssige Empfehlungen für eine Ausweitung der Spielbankenlandschaft, eine Veränderung der Konzessionskategorien oder auch die Beibehaltung des status quo für die Dauer der laufenden Spielbankenkonzessionen zu unterbreiten. Namentlich ist kein zuverlässiges Urteil darüber möglich, wie sich der Spielbankenbetrieb hinsichtlich Spielsucht und anderer sozialschädlicher Folgen ausgewirkt hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat gestützt auf den Bericht entschieden, dass bis auf weiteres keine neuen Spielbankenkonzessionen erteilt werden und auch keine Gesuche für Änderungen der Konzessionskategorie entgegengenommen werden. Er hat die ESBK beauftragt, ihm im Jahre 2009 nochmals Bericht über die Situation zu erstatten und Empfehlungen für das weitere Vorgehen zu unterbreiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ESBK analysiert in ihrem Bericht auch, inwiefern die Ziele der Spielbankengesetzgebung erreicht wurden. Sie kommt zum Schluss, dass dies weitgehend der Fall ist; insbesondere, was den Schutz des Spielpublikums sowie die Verhinderung der Kriminalität, namentlich auch der Geldwäscherei betrifft. Die fiskalpolitischen Erwartungen wurden ebenfalls erfüllt beziehungsweise übertroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Teilbereichen sieht der Bundesrat Verbesserungsmöglichkeiten. Er beauftragte das EJPD unter anderem zu prüfen, ob das Verbot von Online-Spielen aufgehoben und wie dieser Markt geregelt werden sollte. Gegenstand einer weiteren Überprüfung ist auch eine Anpassung der Steuersätze für Spielbanken. Der Bundesrat hat das EJPD beauftragt, die Grundlagen der Besteuerung des Bruttospielertrages der Spielbanken zur besseren Ausschöpfung des Steuerpotentials zu überprüfen. Das EJPD wird insbesondere eine Annäherung der beiden Casinotypen A und B prüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahre 1993 wurde das Spielbankenverbot in der Bundesverfassung aufgehoben. Auf Grundlage der neuen Verfassungsbestimmung wurde das Bundesgesetz über Glücksspiele und Spielbanken erlassen, das am 1. April 2000 in Kraft getreten ist. In Umsetzung dieses Gesetzes und seiner Verordnungen konzessionierte der Bundesrat in der Folge 21 Spielbanken, die im Zeitraum von Juli 2002 bis November 2003 ihren Betrieb aufnahmen. Die Spielbanken in Arosa und Zermatt haben mittlerweile ihren Betrieb wieder eingestellt. Die aktuelle Casinolandschaft besteht somit aus 19 Spielbanken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Direktor ESBK, Tel +41 (0)31 323 12 05</contact>
      <attachment id="23102">
        <title>Bericht Casinolandschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>544</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7352.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de nouvelles maisons de jeu en Suisse jusqu’à nouvel avis</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui qu’aucune nouvelle concession de maisons de jeu ne sera attribuée au cours des trois prochaines années. Le Conseil fédéral retient que le temps d’observation qui s’est écoulé ne suffit pas pour aboutir à des résultats concluants au sujet de l’ouverture de nouveaux casinos en Suisse ou des modifications de concessions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) avait reçu mandat du Conseil fédéral de lui rendre compte des expériences faites avec l'exploitation de maisons de jeu et avec la loi sur les maisons de jeu, et de lui soumettre ses recommandations pour l'avenir à l'issue d'une période de cinq ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport aboutit à la conclusion que le marché suisse des maisons de jeu paraît saturé. Il constate cependant que le temps d'observation qui s'est écoulé ne suffit pas pour formuler des recommandations pertinentes sur l'ouverture de nouveaux casinos en Suisse, sur la modification des catégories de concession ou encore sur le maintien du statu quo concernant la durée des concessions de maisons jeu en cours. Il n'est en effet pas possible de formuler un jugement fiable sur les conséquences de l'exploitation de maisons de jeu en matière de jeu pathologique et d'autres conséquences socialement dommageables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base du rapport de la CFMJ, le Conseil fédéral a décidé que jusqu'à nouvel avis, aucune nouvelle concession de maisons de jeu ne sera attribuée et aucune requête de changement de catégorie de concession ne sera acceptée. Il a chargé la CFMJ de lui rendre un nouveau rapport sur la situation et de formuler des recommandations pour l'avenir en 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, la CFMJ analyse également dans quelle mesure les objectifs de la législation en matière de maisons de jeu ont été atteints. Elle aboutit à la conclusion que tel est en grande partie le cas, notamment en ce qui concerne la protection des joueurs et la prévention de la criminalité, en particulier le blanchiment d'argent. Les attentes en matière de politique fiscale ont également été satisfaites, voire dépassées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral relève un besoin d'amélioration dans certains domaines. Il a ainsi chargé le DFJP d'examiner, entre autres, si l'interdiction des jeux en ligne devrait être levée et, dans ce cas, de quelle manière ce marché devrait être réglementé. L'adaptation des taux d'imposition pour les maisons de jeu doit également faire l'objet d'une analyse supplémentaire. Le Conseil fédéral a donc aussi chargé le DFJP d'examiner les bases de l'imposition du produit brut des jeux, avec pour objectif de maximiser le potentiel fiscal de l'exploitation des jeux. Le DFJP étudiera, en particulier, la possibilité d'un rapprochement des casinos de types A et B.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 1993, l'interdiction des maisons de jeu a été levée dans la Constitution fédérale. Sur la base de la nouvelle disposition constitutionnelle, la loi fédérale sur les jeux de hasard et les maisons de jeu est entrée en vigueur le 1er avril 2000. En application de cette loi et de ses ordonnances, le Conseil fédéral a par la suite attribué une concession à 21 maisons de jeu, qui ont débuté leurs activités entre juillet 2002 et novembre 2003. Les maisons de jeu situées à Arosa et à Zermatt ont entre-temps cessé leurs activités, de sorte que la Suisse compte aujourd'hui 19 maisons de jeu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, directeur de la CFMJ, tél. +41 (0)31 323 12 05</contact>
      <attachment id="23102">
        <title>Bericht Casinolandschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>544</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7352.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nessuna nuova casa da gioco in Svizzera fino a nuova disposizione</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha deciso, per i prossimi tre anni, di non rilasciare nuove concessioni per l’apertura di case da gioco. Il Consiglio federale constata che l’attuale periodo d’osservazione non è sufficiente per pronunciarsi in modo definitivo sull’evoluzione del settore dei casinò o sulle modifiche delle concessioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale aveva incaricato la Commissione federale delle case da gioco (CFCG) di fornire un rapporto sulle esperienze raccolte sia nell'esercizio delle case da gioco, sia nell'applicazione della legge sulle case da gioco, durante i cinque anni seguenti. Nel rapporto, la CFCG doveva inoltre sottoporre raccomandazioni sull'ulteriore modo di procedere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto la CFCG è giunta alla conclusione che il mercato svizzero delle case da gioco appare saturo. Ha tuttavia constatato che il periodo d'osservazione a disposizione non è sufficiente per pronunciarsi in modo definitivo sull'ampliamento del settore delle case da gioco, sui cambiamenti di categoria delle concessioni esistenti, così come sul mantenimento dello status quo per la durata delle attuali concessioni delle case da gioco. In particolare, ritiene che non sia possibile esprimere un giudizio attendibile sugli effetti dell'esercizio delle case da gioco sulla dipendenza da gioco e sulle altre conseguenze socialmente nocive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base del rapporto della CFCG, il Consiglio federale ha deciso di non rilasciare, fino a nuovo avviso, concessioni per nuove case da gioco e di non esaminare domande di cambiamento di categoria delle concessioni esistenti. Esso ha incaricato la CFCG di redigere nel 2009 un nuovo rapporto sulla situazione e di sottoporre raccomandazioni quanto all'ulteriore modo di procedere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFCG analizza inoltre nel suo rapporto in quale misura gli obiettivi della legislazione sulle case da gioco sono stati raggiunti. Conclude che essi lo sono in gran parte, soprattutto per quanto concerne la protezione dei giocatori e l'impedimento della criminalità, in particolare il riciclaggio di denaro. Le aspettative in ambito di politica fiscale sono state raggiunte se non addirittura superate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale vede possibilità di miglioramento in alcuni settori. Ha pertanto incaricato il DFGP, tra l'altro, di esaminare l'opportunità di abrogare il divieto dei giochi on-line e quella di regolamentare questo mercato. Anche l'adattamento delle aliquote fiscali per le case da gioco deve essere oggetto di un esame approfondito. Il Consiglio federale ha incaricato il DFGP di esaminare le basi dell'imposizione dell'importo lordo dei giochi delle case da gioco in vista di un miglior sfruttamento del potenziale fiscale. Il DFGP esaminerà segnatamente un avvicinamento dei due tipi di casino A e B.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 1993 è stato abrogato il divieto relativo alle case da gioco previsto dalla Costituzione. Sulla base della nuova disposizione costituzionale è stata emanata la legge federale sul gioco d'azzardo e le case da gioco, entrata in vigore il 1° aprile 2000. In applicazione della suddetta legge e delle relative ordinanze, il Consiglio federale ha quindi rilasciato concessioni a 21 case da gioco che hanno iniziato la loro attività tra luglio 2002 e novembre 2003. Nel frattempo, le case da gioco di Arosa e Zermatt hanno cessato la loro attività. L'attuale settore dei casinò si compone così di 19 case da gioco.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, direttore CFCG, tel +41 (0)31 323 12 05</contact>
      <attachment id="23102">
        <title>Bericht Casinolandschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>544</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7352.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
