<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11417" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-03-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der bulgarische Präsident Georgi Parvanov in der Schweiz</title>
      <lead>Am 14. März empfängt Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, den bulgarischen Präsidenten Georgi Parvanov in Bern zu einem Höflichkeitsbesuch. Bundesrat Pascal Couchepin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern, trifft am gleichen Tag anlässlich der Eröffnung der Ausstellung „Das Gold der Thraker“ in Basel mit Präsident Parvanov zusammen und führt mit Kulturminister Stefan Lambov Danailov ein offizielles Gespräch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Präsident Parvanov besucht die Schweiz anlässlich der Eröffnung der Ausstellung «Das Gold der Thraker», die am 14. März im Antikenmuseum Basel im Beisein von Vizebundespräsident Pascal Couchepin stattfindet.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung präsentiert Zeugen eines glanzvollen archäologischen Erbes vom vierten Jahrtausend v.Chr. bis in die römische Zeit. Mit den präsentierten Kunstwerken überlässt Bulgarien dem Antikenmuseum Basel für viele Wochen einen wesentlichen und wertvollen Teil seines wichtigsten Kulturguts.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Gespräch von Frau Calmy-Rey mit dem bulgarischen Präsidenten wird es um Fragen der Europapolitik und der bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Bulgarien gehen, insbesondere um die Anpassung der bilateralen Abkommen Schweiz-EU an das neue Mitglied Bulgarien. Auch andere Themen wie die Situation Südosteuropas oder die Zusammenarbeit beider Länder in den Vereinten Nationen werden zur Sprache kommen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bulgarien, seit 1. Januar dieses Jahres Mitglied der Europäischen Union, ist ein immer wichtigerer Partner, mit dem sich die wirtschaftlichen, politischen und kulturellen Beziehungen laufend vertiefen. Mit einem Handelsaustausch von insgesamt 445 Mio. Franken 2006 (35% mehr als im Vorjahr) ist Bulgarien der zweitgrösste Handelspartner der Schweiz in Südosteuropa.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1992 leistet die Schweizer Zusammenarbeit (über das seco und die DEZA) in Bulgarien Transitionshilfe, hauptsächlich in den Bereichen Verbesserung der Sozial- und Gesundheitsdienste, Entwicklung des Privatsektors und der Umweltinfrastruktur sowie nachhaltiger Umgang mit natürlichen Ressourcen. Dabei wurden Investitionen für insgesamt 211 Mio. Franken getätigt. Mit dem Eintritt Bulgariens in die Europäische Union werden die laufenden Projekte der Schweizer Zusammenarbeit Ende 2007 abgeschlossen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-13 08:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du Président de la République de Bulgarie Georgi Parvanov en Suisse</title>
      <lead>Le 14 mars, la Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), recevra le Président bulgare Georgi Parvanov à Berne, pour une visite de courtoisie. Le même jour, le Conseiller fédéral Pascal Couchepin, Chef du Département fédéral de l’intérieur (DFI), rencontrera le Président Parvanov à l’occasion de l’inauguration de l’exposition « L’or des Thraces » à Bâle, et recevra le Ministre de la culture Stefan Lambov Danailov pour un entretien officiel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Président Parvanov se trouve en Suisse à l'occasion de l’inauguration de l’exposition «&amp;nbsp;L’or des Thraces&amp;nbsp;» qui aura lieu le 14 mars au Musée des Antiquités de Bâle, en présence du Vice-président de la Confédération Pascal Couchepin. L’exposition présente les vestiges d’un riche patrimoine archéologique, datant de la période allant du IVème millénaire av. J-C à l’époque romaine. En prêtant ces œuvres d’art au Musée des Antiquités de Bâle, la Bulgarie lui a confié pour de nombreuses semaines la partie la plus importante et la plus précieuse de son trésor national.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de l’entretien de Madame Calmy-Rey avec le Président bulgare seront abordées des questions liées à la politique européenne et aux relations bilatérales entre la Suisse et la Bulgarie, en particulier l’adaptation des accords bilatéraux Suisse-UE à la Bulgarie, nouveau membre de l’Union. Seront également évoqués d’autres thèmes tels que la situation en Europe du sud-est ou encore la coopération des deux pays au sein des Nations Unies.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Bulgarie, membre de l’Union européenne depuis le 1er janvier de cette année, est un partenaire toujours plus important et avec lequel les relations s’intensifient dans les domaines économique, politique et culturel. Avec des échanges commerciaux d’un total de 445 millions de francs en 2006 (en hausse de 35% par rapport à l’année précédente), la Bulgarie est le deuxième partenaire commercial de la Suisse en Europe du sud-est.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1992, la Coopération suisse (à travers le seco et la DDC) est active en Bulgarie au titre de l’aide à la transition, principalement dans les domaines de l'amélioration des services sociaux et de santé, le développement du secteur privé et celui des infrastructures environnementales et la gestion durable des ressources naturelles, avec des investissements se chiffrant au total à 211 millions de francs. Avec l’entrée de la Bulgarie dans l’UE, les projets en cours de la coopération suisse seront menés à terme fin 2007.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente bulgaro Georgi Parvanov in Svizzera</title>
      <lead>Il 14 marzo la presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri, riceverà il presidente bulgaro Georgi Parvanov in visita di cortesia a Berna. Lo stesso giorno, il consigliere federale Pascal Couchepin, capo del Dipartimento federale dell'interno, si incontrerà con il presidente bulgaro a Basilea in occasione dell'inaugurazione dell'esposizione "L'oro dei Traci " e avrà un colloquio ufficiale con il ministro della cultura Stefan Lambov Danailov.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il presidente Parvanov è in Svizzera in occasione dell'inaugurazione dell'esposizione "L'oro dei Traci" che si svolgerà il 14 marzo presso l'Antikenmuseum di Basilea alla presenza del vicepresidente della Confederazione Pascal Couchepin.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esposizione presenta le testimonianze di una splendida eredità archeologia che spazia dal quarto millennio a. C sino all'epoca romana. Con le opere presentate, la Bulgaria affida per quattro settimane all'Antikenmuseum di Basilea una parte considerevole e preziosa dei suoi principali beni culturali.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'incontro della signora Calmy-Rey con il presidente bulgaro verterà su questioni legate alla politica europea e alle relazioni bilaterali tra la Svizzera e la Bulgaria, in particolare sull'adeguamento degli Accordi bilaterali Svizzera-UE al nuovo membro Bulgaria. Saranno, inoltre, affrontati altri temi concernenti la situazione nell'Europa sud orientale o la cooperazione dei due Paesi in seno all'ONU.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Bulgaria, membro dell'Unione europea dal 1° gennaio 2007, è un partner sempre più importante con il quale si intensificano le relazioni in ambito economico, politico e culturale. Con un importo totale di 445 milioni di franchi di scambi commerciali nel 2006 (in aumento del 35 % rispetto all'anno precedente), la Bulgaria è il secondo partner commerciale della Svizzera nell'Europa sud orientale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1992, la Cooperazione svizzera (tramite la SECO e la DSC) è attiva in Bulgaria con interventi di aiuto alla transizione, soprattutto nell'ambito del miglioramento dei servizi sociali e della salute, dello sviluppo del settore privato e di quello delle infrastrutture ambientali e della gestione sostenibile delle risorse naturali, con investimenti totali pari a 211 milioni di franchi. Con l'entrata della Bulgaria nell'Unione europea, i progetti in corso della cooperazione svizzera saranno portati a termine alla fine del 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>President Georgi Parvanov of Bulgaria in Switzerland</title>
      <lead>On March 14, the President of the Swiss Confederation, Micheline Calmy-Rey, head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs, will receive the President of Bulgaria, Georgi Parvanov, for a courtesy visit in Bern. Federal Councillor Pascal Couchepin, head of the Federal Department of Home Affairs, will meet President Parvanov on the same day on the occasion of the opening of the “Das Gold der Thraker” exhibition in Basel, and will conduct official talks with the Bulgarian Minister of Cultural Affairs, Stefan Lambov Danailov.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;President Parvanov is in Switzerland for the inauguration of the “Das Gold der Thraker” exhibition, which will take place on 14 March 2007 at the “Antikenmuseum” in Basel in the presence of the Vice President of the Federal Council, Pascal Couchepin. The exhibition presents pieces of a magnificent archaeological legacy dating from the fourth century B.C. to the Roman period. The exhibition, which Bulgaria is entrusting to the Basel “Antikenmuseum” for a number of weeks, represents a major and extremely valuable part of Bulgaria’s most important cultural heritage.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the meeting with Mr Parvanov, Mrs Calmy-Rey will address issues concerning European policy and bilateral relations, in particular the adoption of the Bilateral Agreements between Switzerland and the EU by Bulgaria, a new member of the EU. Other issues to be discussed will include the situation in South Eastern Europe and cooperation between the two countries at the United Nations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bulgaria, which has been a member of the EU since 1 January this year, is becoming an increasingly important partner for Switzerland. Relations between the two countries are intensifying in the economic, political and cultural fields. In 2006, the bilateral trade volume reached CHF 445m, representing a 35% increase over the previous year, and making Bulgaria Switzerland’s second most important trading partner in South Eastern Europe.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since 1992, Swiss cooperation with Bulgaria (via seco and the SDC) has been focused on assisting the transition process, in particular in improving social services and health care, developing the private sector, environmental infrastructure and the sustainable management of natural resources. Switzerland has invested a total of CHF 211 million during this period. With Bulgaria’s entry into the EU, the projects currently under way will be terminated at the end of 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-13 09:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
