<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11492" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luftreinhaltung hat sehr hohen Stellenwert</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Umwelt beantwortet die Eingaben "Anspruch auf gesunde Luft", die sieben Bürgerinnen und Bürger begleitet durch Greenpeace beim Bund eingereicht haben.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt beantwortet die Eingaben "Anspruch auf gesunde Luft", die sieben Bürgerinnen und Bürger begleitet durch Greenpeace beim Bund eingereicht haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sieben Bürgerinnen und Bürger haben am 15. resp. am 28. Dezember 2006 in einer Eingabe an den Bundesrat, die Bundesversammlung und das Bundesamt für Umwelt BAFU ihren Anspruch auf gesunde Luft kundgetan und den Bund aufgefordert, die Einhaltung der geltenden Luftreinhaltegrenzwerte durchzusetzen. Die Eingaben wurden begleitet von Greenpeace Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU wurde beauftragt, die Eingaben zu beantworten. Im Brief vom 15. März 2007 (siehe Beilage) betont BAFU-Direktor Bruno Oberle, dass der Bundesrat der Bekämpfung der zu hohen Schadstoffkonzentrationen in der Luft einen sehr hohen Stellenwert beimesse: "Seit Mitte der 1980-er Jahre haben Bund, Kantone und Gemeinden eine Vielzahl von Luftreinhalte-Massnahmen getroffen und vollzogen. Dadurch haben der Schadstoffausstoss und die Luftbelastung stark abgenommen. Im Rahmen des Luftreinhalte-Konzeptes des Bundes, der Massnahmenpläne der Kantone sowie der Genfer Konvention werden weitere Massnahmen zur Einhaltung der Immissionsgrenzwerte (IGW) erarbeitet."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Brief listet den Stand der Luftreinhalte-Massnahmen in der Schweiz auf. Bruno Oberle räumt ein, dass die Luft in der Schweiz noch nicht die gewünschte Qualität erreicht hat. Weiter schreibt er: "Ich bin überzeugt, dass mit der Umsetzung der bereits umgesetzten und der geplanten Massnahmen die Belastung der Atemluft in Zukunft unter die massgebenden Immissionsgrenzwerte reduziert werden kann."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mehrheit der Anliegen der Bürgerinnen und Bürger betrifft Massnahmen, die auf dem Weg der Rechtsetzung von Bundesrat oder Parlament eingeführt werden müssten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Florian Wild, Leiter Abteilung Recht, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="23382">
        <title>Antwortbrief des Bundesamts für Umwelt BAFU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7411.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La protection de l'air est de la plus haute importance</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'environnement répond aux sept citoyens, soutenus par Greenpeace, qui font valoir auprès de la Confédération leur droit à un air sain.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'environnement répond aux sept citoyens, soutenus par Greenpeace, qui font valoir auprès de la Confédération leur droit à un air sain.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 15 et le 28 décembre 2006, sept citoyens ont adressé une requête au Conseil fédéral, à l'Assemblée fédérale et à l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) faisant valoir leur droit à un air sain et exigeant que la Confédération respecte les valeurs limites prescrites dans l'ordonnance sur la protection de l'air. Cette requête a été appuyée par Greenpeace Suisse.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFEV a été chargé de répondre à cette requête. Dans une lettre datée du 15 mars 2007 (voir annexe), M. Bruno Oberle, directeur de l'OFEV, souligne que le Conseil fédéral accorde la plus haute importance à la lutte contre les trop fortes concentrations de polluants dans l'air. M. Oberle ajoute que depuis le milieu des années 1980, la Confédération, les cantons et les communes ont réalisé de nombreuses mesures de protection de l'air qui ont permis de réduire les rejets de polluants et la pollution de l'air. De plus, d'autres mesures portant sur le respect des valeurs-limites d'immission seront prises dans le cadre de la stratégie de lutte contre la pollution de l'air de la Confédération, des plans de mesures des cantons et de la Convention de Genève.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Oberle présente dans sa lettre les mesures de protection de l'air actuelles. Il admet que la qualité de l'air en Suisse n'est pas encore satisfaisante. Il ajoute être néanmoins convaincu que les mesures mises en œuvre et les mesures prévues permettront de ramener la pollution de l'air à un niveau inférieur aux valeurs-limites d'immission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les préoccupations des citoyens concernent principalement des mesures qui devraient être introduites par voie législative par le Conseil fédéral ou le Parlement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: M. Florian Wild, chef de la division Droit, Office fédéral de l'environnement, tél. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="23383">
        <title>Réponse de l’Office fédéral de l’environnement OFEV (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7412.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-16 12:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La protezione dell’aria riveste grande importanza</title>
      <teaser>L’Ufficio federale dell’ambiente risponde a sette cittadini che, con il sostegno di Greenpeace, rivendicano nei confronti della Confederazione il diritto a un’aria pulita.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’ambiente risponde a sette cittadini che, con il sostegno di Greenpeace, rivendicano nei confronti della Confederazione il diritto a un’aria pulita.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 15 e il 28 dicembre 2006 sette cittadini hanno rivendicato il loro diritto a un'aria pulita con una richiesta inoltrata al Consiglio federale, all'Assemblea federale e all'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) in cui esortano la Confederazione a imporre il rispetto dei valori limite vigenti in materia di protezione dell'aria. Tale richiesta è stata appoggiata da Greenpeace Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAM è stato incaricato di rispondere a tale richiesta. Nella lettera del 15 marzo 2007 (cfr. allegato) il direttore dell'UFAM Bruno Oberle sottolinea che il Consiglio federale accorda grande importanza alla lotta contro le concentrazioni eccessive di inquinanti atmosferici. Ribadisce inoltre che, dalla metà degli anni 1980, la Confederazione, i Cantoni e i Comuni hanno attuato tutta una serie di misure che hanno contribuito a ridurre in modo sensibile le emissioni inquinanti e l'inquinamento atmosferico. Infine, rammenta che nel quadro della Strategia di lotta contro l'inquinamento atmosferico della Confederazione, dei piani di provvedimenti cantonali e della Convenzione di Ginevra saranno realizzate altre misure volte a consentire il rispetto dei valori limite di immissione (VLI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La lettera illustra il quadro attuale delle misure adottate per la protezione dell'aria in Svizzera. Bruno Oberle ammette che la qualità dell'aria non è ancora soddisfacente. Inoltre si dice convinto che le misure già attuate e quelle previste consentiranno di ridurre l'inquinamento dell'aria a livelli inferiori ai valori limite di immissione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le istanze dei cittadini riguardano soprattutto misure che dovrebbero essere introdotte dal Consiglio federale o dal Parlamento per via legislativa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Florian Wild, capo della divisione giuridica, Ufficio federale dell’ambiente, tel. 031 324 93 06</contact>
      <attachment id="23384">
        <title>Lettera di risposta del Ufficio federale dell’ambiente UFAM (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7413.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-16 12:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
