<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11496" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt Transplantationsgesetz in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Transplantationsgesetz vom 8. Oktober 2004 zusammen mit vier Ausführungsverordnungen auf den 1. Juli 2007 in Kraft gesetzt. Die Schweiz verfügt damit erstmals über eine umfassende Bundesregelung auf dem Gebiet der Transplantationsmedizin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Transplantationsverordnung regelt den Umgang mit menschlichen Organen, Geweben oder Zellen, insbesondere die Entnahme bei verstorbenen und bei lebenden Personen, die klinischen Versuche, die Organisations- und Koordinationsaufgaben der Kantone und die Aufgaben im Zusammenhang mit der Führung des Stammzellenregisters. Für den Umgang mit den sogenannten Transplantatprodukten gelten die relevanten Bestimmungen des Heilmittelrechts. Die Kontrolle dieser Produkte fällt somit in den Zuständigkeitsbereich des Schweizerischen Heilmittelinstituts Swissmedic.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Organzuteilungsverordnung gilt für die Zuteilung von menschlichen Organen (Herzen, Lungen, Lebern, Nieren, Bauchspeicheldrüsen, Inseln, Dünndärme). Sie definiert die im Transplantationsgesetz festgelegten Zuteilungskriterien (medizinische Dringlichkeit und medizinischer Nutzen, Wartezeit und Chancengleichheit). Sie regelt zudem das Zuteilungsverfahren, den internationalen Organaustausch sowie das Verfahren und die Voraussetzungen für die Aufnahme in die Warteliste. Bezüglich der Zuteilungskriterien und -prioritäten beschränkt sich die Verordnung auf die Regelung von Grundsätzen und delegiert deren Präzisierung an das EDI.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Xenotransplantationsverordnung legt die Voraussetzungen fest, unter denen eine Übertragung von tierischen Organen, Geweben und Zellen auf den Menschen im klinischen Versuch oder als Standardbehandlung erfolgen darf. Sie regelt die dabei einzuhaltenden Sorgfaltspflichten sowie die Sicherheitsmassnahmen und Verhaltensregeln, die sich aus einer Xenotransplantation für die betroffenen Personen ergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vollzug der Transplantationsgesetzgebung finanziert sich zum grössten Teil über Gebühren. Die diesbezüglichen Ansätze sind in der Transplantationsgebührenverordnung festgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Inkrafttreten des Gesetzes geht das BAG unter http://www.transplantation.admin.ch mit einem umfassenden Internetportal online, auf dem die Bevölkerung Informationen zu verschiedenen transplantationsrelevanten Themen findet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Louis Zurcher, Kommunikation BAG, Bern, 031 / 322 95 05</contact>
      <link id="23692">
        <title>Das Transplantationsgesetz und die Ausführungsverordnungen sind unter folgender Internetseite abrufbar (Rubrik Rechtliche Grundlagen):</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur la loi sur la transplantation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a mis en vigueur la loi du 8 octobre 2004 sur la transplantation ainsi que quatre ordonnances d’exécution au 1er juillet 2007. La Suisse bénéficiera ainsi pour la première fois d’une réglementation fédérale complète en matière de médecine de transplantation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordonnance sur la transplantation régit l’utilisation d’organes, de tissus et de cellules humains, notamment leur prélèvement sur des personnes vivantes ou décédées, les essais cliniques, les tâches d’organisation et de coordination des cantons ainsi que les tâches relatives à la tenue du registre des cellules souches. Les dispositions pertinentes de la législation sur les produits thérapeutiques s’appliquent pour l’utilisation des transplants standardisés. Le contrôle de ces produits relève ainsi de la compétence de l’Institut suisse des produits thérapeutiques, Swissmedic.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur l’attribution d’organes s’applique pour l’attribution d’organes humains (cœurs, poumons, foies, reins, pancréas, îlots pancréatiques ou intestins grêles). Elle définit les critères d’attribution fixés dans la loi sur la transplantation (urgence médicale, efficacité du point de vue médical, délai d’attente et égalité des chances). Elle réglemente en outre la procédure d’attribution, l’échange international d’organes ainsi que la procédure et les conditions pour l’inscription sur la liste d’attente.&amp;nbsp; Pour ce qui est des critères et des priorités d'attribution, l'ordonnance se limite à énoncer des principes et délègue au DFI la tâche de les préciser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur la xénotransplantation fixe les conditions de greffe d'organes, de tissus ou de cellules d'origine animale sur l'homme dans le cadre d'un essai clinique ou d'un traitement standard. Elle régit les devoirs de diligence à respecter, les mesures de sécurité et les règles de comportement que les personnes concernées par la xénotransplantation doivent observer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exécution de la législation sur la transplantation est financée en grande partie par le biais des émoluments. Les premiers éléments en la matière sont fixés dans l’ordonnance relative aux émoluments de la transplantation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de l'entrée en vigueur de la loi, l’OFSP mettra en ligne un portail Internet complet (http://www.transplantation.admin.ch), où la population trouvera des informations sur les différents thèmes liés à la transplantation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Louis Zurcher, Communication, OFSP, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="23693">
        <title>La loi sur la transplantation et les ordonnances y afférentes peuvent être téléchargées sur la page Internet suivante (à la rubrique Bases légales):</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 1° luglio 2007 entra in vigore la legge sui trapianti</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha fissato al 1° luglio 2007 l'entrata in vigore della legge dell'8 ottobre 2004 sui trapianti e delle relative quattro ordinanze di applicazione. Con la nuova legislazione la Svizzera disporrà per la prima volta a livello federale di un disciplinamento completo in materia di medicina dei trapianti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza sui trapianti disciplina l'impiego di organi, tessuti o cellule umani, segnatamente il prelievo da persone decedute o da persone viventi, le sperimentazioni cliniche di trapianti, i compiti di organizzazione e di coordinamento dei Cantoni, nonché i compiti in relazione con la tenuta del registro delle cellule staminali. L'impiego dei cosiddetti espianti standardizzati è retto dalle pertinenti disposizioni del diritto in materia di agenti terapeutici. Pertanto il loro controllo rientra nell'ambito di competenza dell'Istituto svizzero per gli agenti terapeutici (Swissmedic).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordinanza sull'attribuzione degli organi disciplina l'attribuzione di organi umani (cuore, polmoni, fegato, reni, pancreas, isole di Langerhans, intestino tenue). Essa definisce i criteri di attribuzione stabiliti nella legge sui trapianti (urgenza ed efficacia dal punto di vista medico, tempi d'attesa e pari opportunità). L'ordinanza disciplina inoltre la procedura di attribuzione, lo scambio di organi con l'estero nonché la procedura e le condizioni per l'iscrizione nella lista d'attesa. Per quanto concerne i criteri e le priorità di attribuzione, essa si limita al disciplinamento di principi generali, delegando al Dipartimento federale dell'interno il compito di definire i dettagli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordinanza sugli xenotrapianti stabilisce le condizioni alle quali è lecito effettuare un trapianto di organi, tessuti o cellule animali sull'essere umano nell'ambito di una sperimentazione clinica o di un trattamento standard. Essa disciplina gli obblighi di diligenza che devono essere adempiti nonché le misure di sicurezza e le regole di comportamento che uno xenotrapianto esige per le persone direttamente interessate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esecuzione della legislazione sui trapianti è finanziata in massima parte con gli emolumenti le cui aliquote sono stabilite nell'ordinanza sugli emolumenti in materia di trapianti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'entrata in vigore della legge, l'UFSP predisporrà un portale internet online (http://www.transplantation.admin.ch) destinato alla popolazione, ricco di informazioni su diversi argomenti inerenti alla tematica dei trapianti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Louis Zurcher, Comunicazione UFSP, Berna, 031 / 322 95 05</contact>
      <link id="23694">
        <title>La legge sui trapianti e le relative ordinanze d'applicazione possono essere consultate all'indirizzo seguente («Basi giuridiche»):</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
