<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11852" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Saisoneröffnung im "neuen" Zollmuseum</title>
      <lead>Am Palmsonntag, 1. April 2007, öffnet das Zollmuseum in Cantine di Gandria (TI) seine Tore. Im Zuge der Neugestaltung des Museums sind auf diese Saison hin zwei neue Ausstellungsteile realisiert worden. Das Museum zeigt nicht nur, wie Zoll und Grenzwache einst arbeiteten, sondern auch wie sich die Aufgaben im Laufe der Zeit geändert haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das "Schmugglermuseum", wie das Zollmuseum auch genannt wird, steht gegenüber von Gandria am Luganersee – direkt an der Grenze zu Italien. Das Gebäude diente bis 1921 als Grenzwachtposten und Unterkunft für ledige Grenzwächter. Die Ausstellung im Erdgeschoss vergegenwärtigt die Arbeitsbedingungen an der Grenze anfangs des vorigen Jahrhunderts.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In den übrigen, neu gestalteten Räumen und im Garten ist zu sehen, womit es Zoll und Grenzwache heute zu tun haben: grenzüberschreitende Kriminalität, bandenmässiger Schmuggel, Drogenfahndung, Markenpiraterie, Artenschutz, Edelmetallkontrolle, Passfälschungen und vieles mehr. Unter anderem können sich Besucherinnen und Besucher auf die Suche nach Schmuggelverstecken machen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Ausstellung zeigt aber auch, wie eng die Schweiz über den Warenhandel mit dem Ausland verflochten ist und warum der Zoll gewisse Waren beschlagnahmt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Museum, das gemeinsam vom Schweizer Zoll und vom Schweizerischen Landesmuseum betrieben wird, ist jeweils nachmittags bis Mitte Oktober durchgehend geöffnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskunft: Zollkreisdirektion Lugano, Telefon 091 910 48 11, E-Mail: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Schweizerisches Landesmuseum SLM, Zürich, Telefon 044 218 65 11, E-Mail: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <attachment id="25116">
        <title>Foto Zollmuseum / Musée des douanes / Museo delle dogane</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1040</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7944.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25117">
        <title>Zollmuseum in Cantine di Gandria</title>
        <uri>http://www.ezv.admin.ch/ezv/00428/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Musée des douanes a fait peau neuve pour l'ouverture de la saison</title>
      <lead>Le Musée des douanes de Cantine di Gandria (TI) ouvre de nouveau ses portes le 1er avril 2007, dimanche des Rameaux. Dans le cadre du réaménagement du musée, deux nouvelles parties d'exposition ont été réalisées en vue de cette saison. Le musée ne montre pas seulement comment la douane et le Corps des gardes-frontière travaillaient autrefois, mais aussi la façon dont les tâches ont évolué au cours du temps.</lead>
      <text link="no">Parfois surnommé "Musée des contrebandiers", le Musée des douanes est situé au bord du lac de Lugano, en face de Gandria et à proximité immédiate de la frontière italienne. Jusqu'en 1921, le bâtiment servait de poste de gardes-frontière et de loge­ment pour agents célibataires. L'exposition du rez-de-chaussée permet de se repré­senter les conditions de travail à la frontière au début du siècle précédent.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans les autres locaux, qui ont été réaménagés, ainsi que dans le jardin, on décou­vre à quoi la douane et le Corps des gardes-frontière sont aujourd'hui confrontés: criminalité transfrontalière, contrebande en bandes organisées, recherche de drogue, piratage des marques, conservation des espèces, contrôle des métaux précieux, fal­sifications de documents et bien d'autres choses encore. Les visiteuses et les visi­teurs peuvent notamment se mettre à la recherche de cachettes de contrebande.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mais l'exposition montre également les liens commerciaux étroits existant entre la Suisse et l'étranger et permet de comprendre pourquoi la douane saisit certaines marchandises.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le musée, qui est exploité conjointement par la douane suisse et le Musée national suisse,&amp;nbsp;est ouvert l’après-midi sans interruption jusqu'à mi-octobre. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: Direction des douanes de Lugano, téléphone 091 910 48 11, courrier électronique: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Musée national suisse (MNS), Zurich, téléphone 044 218 65 11, courrier électronique: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <attachment id="25116">
        <title>Foto Zollmuseum / Musée des douanes / Museo delle dogane</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1040</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7944.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25118">
        <title>Musée des douanes à Cantine di Gandria</title>
        <uri>http://www.ezv.admin.ch/ezv/00428/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apertura della stagione nel "nuovo" Museo delle dogane</title>
      <lead>Domenica delle Palme, 1° aprile 2007, riapre il Museo delle dogane a Cantine di Gandria (TI). Nell’ambito della ristrutturazione del museo sono state realizzate due nuove aree espositive. Il Museo mostra non solo come la dogana e le guardie di confine lavoravano in passato, ma anche l’evoluzione dei loro compiti con il passare degli anni.</lead>
      <text link="no">Il Museo delle dogane, chiamato anche "museo dei contrabbandieri", si trova di fronte a Gandria sul lago Ceresio, direttamente al confine con l’Italia. Fino al 1921 l’edificio fungeva da posto guardie di confine e alloggio per guardie di confine celibi. L’esposizione al pianterreno illustra le condizioni di lavoro al confine all’inizio del secolo scorso.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Negli altri locali, recentemente ristrutturati, e nel giardino viene mostrato tutto ciò di cui si occupano la dogana e il Corpo delle guardie di confine: criminalità transfrontaliera, contrabbando organizzato, ricerca di droghe, pirateria dei marchi, protezione delle specie, controllo dei metalli preziosi, falsificazioni di passaporti e altro ancora. I visitatori possono tra l’altro andare a caccia di nascondigli per il contrabbando.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’esposizione mostra però anche lo stretto rapporto commerciale esistente tra la&amp;nbsp; Svizzera e l’estero e spiega perché la dogana sequestra determinate merci.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il museo è gestito in comune da parte dell' Amministrazione federale delle dogane e&amp;nbsp;dal Museo nazionale svizzero ed è aperto di pomeriggio, tutti i giorni fino a metà ottobre.</text>
      <contact>Informazioni: Direzione delle dogane di Lugano, tel. 091 910 48 11, e-mail: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Museo nazionale svizzero, Zurigo, tel. 044 218 65 11, e-mail: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <attachment id="25116">
        <title>Foto Zollmuseum / Musée des douanes / Museo delle dogane</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1040</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7944.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25119">
        <title>Museo delle dogane di Gandria</title>
        <uri>http://www.ezv.admin.ch/ezv/00428/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
