<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11854" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das SECO saniert bedeutendes Wasserkraftwerk in Albanien</title>
      <lead>In Fierza im Norden Albaniens ist am 29. März 2007 im Beisein des albanischen Energieministers, Genc Ruli, ein Wasserkraftwerk eingeweiht worden, das mit der finanziellen Unterstützung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) im Rahmen der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit erneuert wurde. Die von einem Schweizer Unternehmen durchgeführte hydro-mechanische Sanierung des zweitgrössten Wasserkraftwerks in Albanien leistet einen wichtigen Beitrag zur Sicherstellung der Stromversorgung Albaniens.</lead>
      <text link="no">In diesem Winter wurde Albanien erneut von einer schweren Energiekrise getroffen. Ungenügende Produktionskapazitäten sowie Engpässe beim Energieimport führten zu Stromausfällen von bis zu 16 Stunden pro Tag. Das tägliche Leben und die albanische Wirtschaft wurden dadurch stark beeinträchtigt. Der in Albanien produzierte Strom stammt fast ausschliesslich aus fünf grossen Wasserkraftwerken im Norden des Landes, die bereits bis zu 50 Jahre in Betrieb sind. Fehlende Investitionen führten dazu, dass die Kraftwerke störungsanfällig wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit mit Albanien hat das Staatsekretariat für Wirtschaft (SECO) mit 11.8 Millionen Franken die hydro-mechanische Erneuerung des Wasserkraftwerks von Fierza finanziert. Dieses Projekt ist Teil eines von mehreren Ländern sowie der Europäischen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD) gemeinsam realisierten Programms zur Erneuerung von vier der wichtigsten Wasserkraftwerke in Albanien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Kraftwerk in Fierza ist mit einer maximalen Leistung von 500 Megawatt eines der grössten Albaniens und generiert fast ein Drittel des im Land produzierten Stroms. Dank der mit Schweizer Know-how durchgeführten Sanierung der Turbinen und Generatoren ist die Stromproduktion des Kraftwerks auch in Zukunft gewährleistet. Aufgrund der Effizienzsteigerung der Anlage konnte zudem die maximal produzierte Strommenge erhöht werden. Am 29. März 2007 wurde das Wasserkraftwerk in Fierza durch den albanischen Energieminister, Genc Ruli, eingeweiht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Während die Kraftwerke nun auf dem neuesten Stand sind, sind die dazugehörigen Staudämme und Anlagen veraltet. Um das heute bestehende Sicherheitsrisiko für die Bevölkerung und die Wirtschaft von Albanien zu senken sowie die bereits getätigten Investitionen in die Kraftwerke nachhaltig zu sichern, engagiert sich das SECO für die Erhöhung der Sicherheit der Staudämme. In diesem Bereich gibt es grosse Defizite und einen enormen Investitionsbedarf. Unter der Führung der Weltbank soll nun ein umfassendes Programm zur Behebung der identifizierten Defizite lanciert werden, an dem sich auch das SECO beteiligen will. In der Schweiz ist wegen der vielen eigenen Staudämme im Bereich Dammsicherheit grosses Fachwissen vorhanden, das nun in Albanien eingebracht werden kann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit diesen beiden Projekten leistet die Schweiz einen wichtigen Beitrag zur Sicherstellung der Stromversorgung und damit zur wirtschaftlichen Entwicklung Albaniens.</text>
      <contact>Markus Spörndli, SECO, Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Informationsbeauftragter, Tel. +41 (0) 31 324 09 10</contact>
      <attachment id="25082">
        <title>Drin river cascade rehabilitation project (DRCRP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25083">
        <title>Dam safety survey on drin and mat river cascades</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25084">
        <title>Fotos zum Thema auf der SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/showCustomerTheme.do?oid=1071111118862</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le SECO assainit une importante centrale hydroélectrique en Albanie</title>
      <lead>Le 29 mars 2007, à Fierza, dans le nord de l’Albanie, une centrale hydroélectrique a été inaugurée en présence du ministre de l’énergie albanais, Genc Ruli. Cette installation a été modernisée avec le soutien financier du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) dans le cadre de la coopération économique au développement. L’assainissement hydromécanique de la deuxième plus grande centrale hydroélectrique d’Albanie, effectué par une entreprise suisse, participe grandement à garantir l’approvisionnement électrique de l’Albanie.</lead>
      <text link="no">L’hiver dernier, l’Albanie a encore une fois été victime d’une sérieuse crise énergétique. L’insuffisance des capacités de production et les problèmes survenus au niveau de l’importation d’énergie ont entraîné des coupures de courant pouvant durer jusqu’à 16 heures par jour, ce qui a eu des répercussions majeures sur la vie de la population ainsi que sur l’activité économique albanaise. L’électricité produite en Albanie provient presque exclusivement de cinq grandes centrales hydroélectriques situées dans le nord du pays, dont certaines fonctionnent déjà depuis 50 ans. Le manque d’investissements s’est traduit par des pannes à répétition. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre de la coopération économique au développement avec l’Albanie, le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) a financé le volet hydromécanique de la rénovation de la centrale hydroélectrique de Fierza à hauteur de 11,8 millions de francs. Ce projet fait partie d’un programme commun à plusieurs pays et à la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD) qui a pour objectif de rénover les quatre principales centrales hydroélectriques d’Albanie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La centrale de Fierza, dont la puissance maximale est de 500 mégawatts, est l’une des plus grandes d’Albanie et génère près d’un tiers de l’électricité produite dans le pays. Grâce au savoir-faire helvétique mis en œuvre pour l’assainissement des turbines et des alternateurs, la production d’électricité de la centrale est garantie à l’avenir. L’amélioration du rendement de l’installation a permis d’augmenter la capacité de production de la centrale, qui a été inaugurée le 29 mars 2007 par le ministre de l’énergie albanais Genc Ruli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si les centrales hydroélectriques sont à présent modernisées, les barrages et les installations afférentes sont, eux, obsolètes. Le SECO s’engage pour augmenter la sûreté des barrages afin de réduire le risque pour la population et l’économie albanaises et dans l’optique de protéger durablement les investissements réalisés dans les centrales hydroélectriques. Il existe de grands déficits dans ce domaine et les investissements nécessaires sont importants. C’est pourquoi un programme très complet, auquel le SECO souhaite participer, va voir le jour sous la direction de la Banque mondiale pour combler les lacunes identifiées. La Suisse étant un pays où il existe beaucoup de lacs de retenue, les connaissances en matière de sécurité sont très poussées et vont pouvoir être appliquées en Albanie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A travers ces deux projets, la Suisse apporte une contribution importante à la sécurité de l’approvisionnement en électricité de l’Albanie et, partant, à son développement économique.</text>
      <contact>Markus Spörndli, SECO, Coopération et développement économiques, chargé de l’information, Tel. +41 (0) 31 324 09 10</contact>
      <attachment id="25082">
        <title>Drin river cascade rehabilitation project (DRCRP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25083">
        <title>Dam safety survey on drin and mat river cascades</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25085">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/showCustomerTheme.do?oid=1071111118862</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Centrale idroelettrica risanata in Albania grazie alla SECO</title>
      <lead>A Fierza, al nord dell'Albania, il 29 marzo 2007 è stata inaugurata in presenza del ministro albanese dell'energia Genc Ruli, una centrale idroelettrica, risanata grazie all'aiuto finanziario della Segreteria di Stato dell'economia (SECO) nel quadro della cooperazione economica allo sviluppo. Eseguito da un'impresa svizzera, il rinnovo delle componenti idromeccaniche della centrale, seconda per importanza in Albania, permette di garantire la fornitura di energia elettrica a questo Paese.</lead>
      <text link="no">Lo scorso inverno l'Albania è stata nuovamente colpita da una grave crisi energetica. Insufficienti capacità produttive nonché difficoltà d'importazione di energia hanno causato interruzioni di corrente elettrica durate fino a 16 ore al giorno. La vita quotidiana e l'economia albanese ne hanno sofferto moltissimo. L'elettricità prodotta in Albania proviene quasi esclusivamente da cinque grandi centrali situate al nord del Paese, in attività da 50 anni. Un'insufficiente manutenzione degli impianti è all'origine dei frequenti guasti alle centrali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; È nel quadro della cooperazione allo sviluppo che la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) ha finanziato, con 11,8 mio CHF, il rinnovo degli elementi idromeccanici della centrale di Fierza. Questo progetto fa parte di un programma piú vasto, a carico di diversi paesi e della Banca europea per la ricostruzione e lo sviluppo (BERS), volto a rinnovare quattro delle piú importanti centrali albanesi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La centrale di Fierza, il cui rendimento è di 500 megawatt, è una delle piú grosse dell'Albania e produce quasi un terzo della corrente generata nel paese. Il risanamento delle turbine e dei generatori, per opera di tecnici e ingegneri svizzeri, permetterà alla centrale di continuare a produrre energia. Grazie alla maggiore efficienza dell'impianto è stato poi possibile aumentare il volume massimo di energia prodotta. Il 29 marzo 2007 la centrale idroelettrica di Fierza è stata inaugurata dal ministro albanese dell'energia, Genc Ruli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Se adesso le centrali sono rinnovate, le dighe e gli altri impianti si trovano ancora in uno stato vetusto. La SECO si impegna già sin d'ora a potenziare il grado di sicurezza delle dighe alfine di ridurre i rischi esistenti per la popolazione e per l'economia albanese e di garantire a lungo termine i frutti degli investimenti già effettuati nelle centrali. In questo campo le lacune sono notevoli e le somme da investire enormi. Sotto la guida della Banca mondiale sarà prossimamente lanciato un programma inteso a eliminare queste lacune, al quale parteciperà anche la SECO. Viste le numerose dighe esistenti in Svizzera, la nostra conoscenza ed esperienza in materia di sicurezza degli impianti di accumulazione è consolidata, per cui si può farne beneficiare l'Albania.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie a questi due progetti la Svizzera fornisce un notevole contributo all'approvvigionamento energetico dell'Albania e quindi allo sviluppo economico di questo paese.</text>
      <contact>Markus Spörndli, SECO, Incaricato all'informazione, Cooperazione economica e sviluppo, Tel. +41 31 324 09 10, markus.spoerndli@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="25082">
        <title>Drin river cascade rehabilitation project (DRCRP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25083">
        <title>Dam safety survey on drin and mat river cascades</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25085">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/showCustomerTheme.do?oid=1071111118862</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Das SECO saniert bedeutendes Wasserkraftwerk in Albanien</title>
      <lead>In Fierza im Norden Albaniens ist am 29. März 2007 im Beisein des albanischen Energieministers, Genc Ruli, ein Wasserkraftwerk eingeweiht worden, das mit der finanziellen Unterstützung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) im Rahmen der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit erneuert wurde. Die von einem Schweizer Unternehmen durchgeführte hydro-mechanische Sanierung des zweitgrössten Wasserkraftwerks in Albanien leistet einen wichtigen Beitrag zur Sicherstellung der Stromversorgung Albaniens.</lead>
      <text link="no">In diesem Winter wurde Albanien erneut von einer schweren Energiekrise getroffen. Ungenügende Produktionskapazitäten sowie Engpässe beim Energieimport führten zu Stromausfällen von bis zu 16 Stunden pro Tag. Das tägliche Leben und die albanische Wirtschaft wurden dadurch stark beeinträchtigt. Der in Albanien produzierte Strom stammt fast ausschliesslich aus fünf grossen Wasserkraftwerken im Norden des Landes, die bereits bis zu 50 Jahre in Betrieb sind. Fehlende Investitionen führten dazu, dass die Kraftwerke störungsanfällig wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit mit Albanien hat das Staatsekretariat für Wirtschaft (SECO) mit 11.8 Millionen Franken die hydro-mechanische Erneuerung des Wasserkraftwerks von Fierza finanziert. Dieses Projekt ist Teil eines von mehreren Ländern sowie der Europäischen Bank für Wiederaufbau und Entwicklung (EBRD) gemeinsam realisierten Programms zur Erneuerung von vier der wichtigsten Wasserkraftwerke in Albanien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Kraftwerk in Fierza ist mit einer maximalen Leistung von 500 Megawatt eines der grössten Albaniens und generiert fast ein Drittel des im Land produzierten Stroms. Dank der mit Schweizer Know-how durchgeführten Sanierung der Turbinen und Generatoren ist die Stromproduktion des Kraftwerks auch in Zukunft gewährleistet. Aufgrund der Effizienzsteigerung der Anlage konnte zudem die maximal produzierte Strommenge erhöht werden. Am 29. März 2007 wurde das Wasserkraftwerk in Fierza durch den albanischen Energieminister, Genc Ruli, eingeweiht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Während die Kraftwerke nun auf dem neuesten Stand sind, sind die dazugehörigen Staudämme und Anlagen veraltet. Um das heute bestehende Sicherheitsrisiko für die Bevölkerung und die Wirtschaft von Albanien zu senken sowie die bereits getätigten Investitionen in die Kraftwerke nachhaltig zu sichern, engagiert sich das SECO für die Erhöhung der Sicherheit der Staudämme. In diesem Bereich gibt es grosse Defizite und einen enormen Investitionsbedarf. Unter der Führung der Weltbank soll nun ein umfassendes Programm zur Behebung der identifizierten Defizite lanciert werden, an dem sich auch das SECO beteiligen will. In der Schweiz ist wegen der vielen eigenen Staudämme im Bereich Dammsicherheit grosses Fachwissen vorhanden, das nun in Albanien eingebracht werden kann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit diesen beiden Projekten leistet die Schweiz einen wichtigen Beitrag zur Sicherstellung der Stromversorgung und damit zur wirtschaftlichen Entwicklung Albaniens.</text>
      <contact>Markus Spörndli, SECO, Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Informationsbeauftragter, Tel. +41 (0) 31 324 09 10</contact>
      <attachment id="25082">
        <title>Drin river cascade rehabilitation project (DRCRP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25083">
        <title>Dam safety survey on drin and mat river cascades</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25084">
        <title>Fotos zum Thema auf der SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/showCustomerTheme.do?oid=1071111118862</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="703001" org-id="703">
        <name lang="de">SECO Cooperation</name>
        <name lang="fr">SECO Cooperation</name>
        <name lang="it">SECO Cooperation</name>
        <name lang="en">SECO Cooperation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
