<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11940" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1029" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
      <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
      <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      <www lang="de">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ubi.admin.ch/f/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.ubi.admin.ch/i/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.ubi.admin.ch</www>
      <email lang="de">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">pierre.rieder@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbotene politische Werbung auf Lokalradios</title>
      <lead>Die Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen (UBI) hat eine Beschwerde gegen die Ausstrahlung von Werbespots von "Santésuisse" bei mehreren Lokalradios gutgeheissen. Sie ist zum Schluss gekommen, dass es sich dabei um verbotene politische Werbung handelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vom 8. bis 12. Januar 2007 strahlten die französischsprachigen Lokalradios Radio Fribourg, RTN, One FM, Lausanne FM und Rhône FM mehrmals Werbespots von Santésuisse, dem Branchenverband der schweizerischen Krankenversicherer, aus. In Form von Interviews, die zwischen 50 und 95 Sekunden dauerten, wurden in vier Spots aktuelle Fragen im Zusammenhang mit der obligatorischen Grundversicherung wie etwa die hohen Krankenkassenprämien thematisiert. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) erhob gegen die Ausstrahlung der Spots Beschwerde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem ersten Prüfungsschritt bejahte die UBI den politischen Charakter der Ausstrahlungen. In den Spots seien gesundheitspolitisch zentrale Aspekte im Zusammenhang mit der obligatorischen Krankenversicherung thematisiert worden. Eine unzulässige politische Werbung liegt aber erst vor, wenn die Inhalte des Spots im Vorfeld einer Volksabstimmung zum entsprechenden Sachthema ausgestrahlt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 11. März fand bekanntlich die eidgenössische Volksabstimmung "Für eine soziale Einheitskrankenkasse" statt. Die Spots nahmen zwar nicht explizit Bezug auf die&lt;br /&gt; Initiative. Darin wurden aber zu zentralen Punkten der Abstimmung wie dem Wettbewerb unter den Krankenkassen oder der Höhe der Prämien klare Aussagen gemacht. Diese stellen eine indirekte Empfehlung zur Abstimmung dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei Ausstrahlungszeit der Spots war die Abstimmungskampagne zur Einheitskrankenkasse überdies bereits voll im Gange. Der Bundesrat hatte seinen Standpunkt bereits im Vorjahr dargelegt und Komitees waren bereits an die Öffentlichkeit getreten. Aus diesen Gründen ist die UBI einstimmig zum Schluss gekommen, dass es sich bei den beanstandeten Spots um unzulässige politische Werbung handelt. Der Entscheid der UBI kann beim Bundesgericht angefochten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des am 1. April 2007 in Kraft getretenen neuen Bundesgesetzes über Radio und Fernsehen wird die UBI nicht mehr über den Inhalt von Werbespots befinden können. Fälle von politischer Werbung werden in Zukunft vom Bundesamt für Kommunikation beurteilt. Im vorliegenden Fall hat das UVEK zum ersten&amp;nbsp;Mal von seinem Beschwerderecht Gebrauch gemacht. Im Gegensatz zu anderen Behörden kann es, ohne betroffen zu sein und ohne Umweg über die Ombudsstellen, bei der UBI Beschwerde erheben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UBI Postfach 8547 3001 Bern Tel. 031/322 55 33/38 Fax 031/322 55 58</contact>
      <link id="25485">
        <title>Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Interdiction de la propagande politique sur les ondes de radio locales</title>
      <lead>L’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision (AIEP) a admis une plainte qui visait la diffusion de spots publicitaires de « Santésuisse » sur les ondes de plusieurs stations de radio locales. Elle a considéré qu’il s’agissait bien, en l’occurrence, de publicité politique interdite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant la semaine du 8 au 12 janvier 2007, les stations de radio locales francophones Radio Fribourg, RTN, One FM, Lausanne FM et Rhône FM ont diffusé plusieurs fois par jour des spots publicitaires de l'organisation faîtière de la branche des assureurs maladie en Suisse «&amp;nbsp;Santésuisse&amp;nbsp;». D'une durée oscillant entre 50 et&amp;nbsp;95 secondes, les quatre spots en question étaient réalisés sous forme d'interviews et des questions d'actualité concernant l'assurance-maladie obligatoire des soins, comme par exemple la problématique liée aux coûts fort élevés des primes d'assurance-maladie, y étaient abordées. Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a déposé une plainte contre la diffusion de ces quatre spots. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AIEP a admis que les spots en question, qui abordaient des thèmes liés aux aspects essentiels de la politique en matière de santé et touchant l'assurance-maladie obligatoire des soins, avaient bien un caractère politique. L'Autorité a relevé que la publicité politique était inadmissible lorsqu'elle visait l'objet même d'une votation populaire&amp;nbsp;et qu'elle était diffusée dans le cadre de la campagne correspondante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De notoriété, la votation populaire relative à l'initiative «&amp;nbsp;pour une caisse-maladie unique et sociale&amp;nbsp;» a eu lieu le 11 mars 2007. Bien que les spots incriminés ne se réfèrent pas explicitement à cette votation, les discussions concernaient l'objet principal de la votation, ainsi que les enjeux liés à l'initiative en question, telle la concurrence entre les caisses-maladie ou la hausse des primes d'assurance. De tels spots publicitaires constituaient indirectement une recommandation de vote à propos de la caisse unique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au moment de la diffusion des spots de «&amp;nbsp;Santésuisse&amp;nbsp;», la campagne relative à la votation sur l'initiative&amp;nbsp; «&amp;nbsp;Pour une caisse unique&amp;nbsp;» battait son plein. D'ailleurs, le Conseil fédéral avait réaffirmé sa position en la matière l'année précédente et les comités qui s'étaient constitués avaient déjà fait part de leur point de vue respectif. Pour ces motifs, l'AIEP a statué, à l'unanimité, que les quatre spots que «&amp;nbsp;Santésuisse&amp;nbsp;» avait fait diffuser en janvier 2007 constituait bien, au cas particulier, de la propagande politique inadmissible. La décision de l'AIEP peut faire l'objet d'un recours de droit administratif au Tribunal fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suite à l'entrée en vigueur, le 1er avril 2007, de la nouvelle loi fédérale sur la radio et la télévision, l'AIEP n'est plus compétente pour statuer sur des plaintes visant le contenu de spots publicitaires. Les cas concernant la publicité politique seront désormais tranchés par l'Office fédéral de la communication (OFCOM). Dans le cas particulier, c'est la première fois que le DETEC faisait usage de son droit de recours, soit de la faculté qui lui est accordée de saisir directement l'AIEP par le biais d'une plainte. Contrairement aux autres autorités, le DETEC peut déposer une plainte auprès de l'AIEP sans être touché dans son domaine d'activité et sans passer devant l'organe de médiation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>AIEP Case postale 8547 3001 Berne Tél. 031/322 55 33/38 Fax 031/322 55 58</contact>
      <link id="25486">
        <title>Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</title>
        <uri>http://www.ubi.admin.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="952" org-id="1029">
        <name lang="de">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="fr">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="it">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
        <name lang="en">Radio und Fernsehen: Beschwerden</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
