<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12168" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesunternehmen: Zielvorgaben des Bundesrats insgesamt erreicht</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat gestern einen Bericht über die Leistungen der bundesnahen Unternehmen Post, Swisscom und SBB an die zuständigen parlamentarischen Kommissionen verabschiedet. Darin hält er fest, dass Post und Swisscom die vom Bundesrat gesetzten strategischen Ziele gut erreicht haben. Weitgehend erreicht sind sie bei der SBB. Alle drei Unternehmen stehen vor weiteren strategischen und operativen Herausforderungen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat gestern einen Bericht über die Leistungen der bundesnahen Unternehmen Post, Swisscom und SBB an die zuständigen parlamentarischen Kommissionen verabschiedet. Darin hält er fest, dass Post und Swisscom die vom Bundesrat gesetzten strategischen Ziele gut erreicht haben. Weitgehend erreicht sind sie bei der SBB. Alle drei Unternehmen stehen vor weiteren strategischen und operativen Herausforderungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bund wird von den Verwaltungsräten der Swisscom, Post, SBB und Skyguide jährlich darüber orientiert, wie sie die vom Bundesrat festgelegten strategischen Ziele erreicht haben. Der Bundesrat hat an der gestrigen Sitzung die Leistungen von Post, SBB und Swisscom bilanziert und seinen Bericht über die Zielerreichung der Unternehmen an die Geschäftsprüfungs- und Finanzkommissionen der eidgenössischen Räte verabschiedet. Die Beurteilung der Skyguide erfolgt jeweils separat, nämlich durch die Vorsteher des UVEK und des VBS.Gleichzeitig hat der Bundesrat seine Beschlüsse zu den Anträgen an die jeweiligen Generalversammlungen gefasst (Genehmigung der Rechnung, Jahresbericht, Entlastung und Wahl des Verwaltungsrats etc). Bei der SBB hat er den Präsidenten des Verwaltungsrats, Thierry Lalive d’Epinay, und die weiteren VR-Mitglieder für eine neue Amtsperiode bestätigt.Im Einzelnen präsentiert sich die Zielerreichung von SBB, Post, Swisscom und Skyguide wie folgt: &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;SBB: Besseres Ergebnis und erfolgreicher Personenverkehr&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Personenverkehr knüpfte die SBB an die Erfolge von Bahn 2000 an. In diesem Bereich steigerte sie erneut die Verkehrsleistung, und auch der Marktanteil der Bahn nahm nochmals leicht zu. Die Kunden sind insgesamt zufrieden, die öffentliche Hand erhält pro Abgeltungsfranken erneut mehr Leistung. Bei der Pünktlichkeit sind die Durchschnittswerte gut, auf bestimmten Strecken braucht es aber weitere Anstrengungen, um den Verspätungen der Züge entgegenzuwirken. Die SBB haben einen Jahresgewinn von 259,4 Mio. Fr. erreicht. Dazu beigetragen haben der Personenverkehr, die Infrastruktur und der Immobilienbereich, während der Güterverkehr nach wie vor im Minus ist, sein Defizit gegenüber dem Vorjahr aber von 165,7 Mio. auf 37,3 Mio. reduzieren konnte. Trotz der Restrukturierungen im Wagenladungsverkehr konnte SBB Cargo in allen Geschäftsbereichen ihre Verkehrsleistungen steigern. Bei der Pünktlichkeit im Transitverkehr, der Kundenzufriedenheit im Binnengüterverkehr und beim finanziellen Ergebnis hat sich SBB Cargo verbessert, aber die vom Bundesrat gesetzten Ziele noch nicht erreicht. Zwischen der SBB und den Personalverbänden kam per Ende 2006 ein neuer Gesamtarbeitsvertrag zustande.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Post: Gewinnsteigerung und Marktanteile im Kerngeschäft verteidigt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kundinnen und Kunden der Post waren sehr zufrieden, vor allem die Geschäftskunden äusserten sich gegenüber 2005 zufriedener.&amp;nbsp; Den Universaldienst (Dienstleistungen des Post- und Zahlungsverkehrs) hat die Post weiterhin zu angemessenen Preisen und in guter Qualität erbracht. Der Konzerngewinn konnte auf 837 Mio. Fr. gesteigert werden. Alle Bereiche haben schwarze Zahlen geschrieben. Trotz eines weiterhin rückläufigen Brief- und Paketvolumens vermochte die Post ihre Marktanteile in diesem Bereich zu halten, insbesondere auch bei den Paketen und im internationalen Briefversand, wo sie starker Konkurrenz ausgesetzt ist. Die Personalzufriedenheit ist auf einem guten Wert stabil geblieben. Der Personalbestand des Konzerns ist im vergangenen Jahr primär aufgrund von Unternehmenskäufen in Deutschland und den USA gestiegen. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: Marktstellung behauptet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ihren Grundversorgungsauftrag hat die Swisscom ohne Investitionsbeiträge des Bundes und nach den Qualitätskriterien des Fernmelderechts erfüllt. Gleichzeitig behauptete sie ihre führende Stellung in der Festnetz- sowie in der Mobilkommunikation. Sie erzielte bei leicht sinkendem Umsatz wegen Sonderbelastungen ein um 9,2 Prozent tieferes Betriebsergebnis von 3,8 Milliarden Franken. Swisscom Mobile steigerte die Zahl der Kunden von 4,28 auf 4,63 Millionen. Swisscom Fixnet erhöhte die Zahl der ADSL-Anschlüsse von 1,098 Millionen auf 1,368 Millionen. Im Bereich Breitband-Internet ist Fixnet marktführend. In den Ausbau der Breitbandtechnologie VDSL sowie in das Glasfasernetz investierte Swisscom 610 Mio. Fr. Die grösseren Bandbreiten ermöglichen den gebündelten Empfang von Fernsehen, Internet und Telefonie, den Swisscom mit Bluewin TV seit November 2006 anbietet. Mit einem Plus von 11,2 Prozent (Vorjahr: -7,4 Prozent hat die Aktie von Swisscom ein gutes Börsenjahr hinter sich. Seit dem Börsengang hat Swisscom 19 Milliarden Fr. an die Aktionäre ausgeschüttet – davon 12,7 Milliarden an den Bund. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: Zertifiziert für den Single European Sky&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide hat im vergangenen Jahr fast 1,2 Mio. Flüge kontrolliert. Die Verspätungen blieben trotz der Verkehrszunahme auf dem Vorjahresniveau. Die Zusammenarbeit zwischen skyguide und der Luftwaffe wurde intensiviert. Der Bezug des Neubaus in Dübendorf schreitet voran; das neue Ausbildungszentrum in Dübendorf wurde eröffnet. Im Dezember 2006 konnte skyguide vom Bundesamt für Zivilluftfahrt die Single-European-Sky-Zertifizierung entgegennehmen. Die vorgesehene Zusammenführung des oberen Luftraumes (UAC) in einem Kontrollzentrum in Genf konnte hingegen wegen ausstehender Sicherheitsnachweise nicht realisiert werden. Die Personalknappheit bei den Flugverkehrsleitern hat sich durch die Nichteinführung des UAC sowie unerwartete Abgänge verstärkt. Das Ergebnis des Geschäftsjahres ist leicht negativ, was unter anderem auf einen Umsatzrückgang aufgrund der 2005 und 2006 erfolgten Tarifsenkungen zurückzuführen ist. skyguide erbringt nach wie vor in den Nachbarländern Flugsicherungsdienstleistungen, welche nur zum Teil von diesen Ländern entschädigt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <attachment id="26111">
        <title>Mediendossier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>188</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8237.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entreprises fédérales: les objectifs fixés par le Conseil fédéral ont été globalement réalisés</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a adopté hier un rapport sur les prestations des entreprises fédérales (Swisscom, Poste et CFF) à l'intention des commissions parlementaires compétentes. Alors que Swisscom et la Poste ont bien réalisé les objectifs stratégiques qui leur ont été assignés, les CFF les ont largement atteints. Les trois entreprises sont confrontées à de nouveaux défis stratégiques et opérationnels.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté hier un rapport sur les prestations des entreprises fédérales (Swisscom, Poste et CFF) à l'intention des commissions parlementaires compétentes. Alors que Swisscom et la Poste ont bien réalisé les objectifs stratégiques qui leur ont été assignés, les CFF les ont largement atteints. Les trois entreprises sont confrontées à de nouveaux défis stratégiques et opérationnels.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chaque année, les conseils d’administration de Swisscom, de la Poste, des CFF et de skyguide informent la Confédération de la réalisation des objectifs stratégiques que leur a assignés le Conseil fédéral. A sa séance d'hier, le Conseil fédéral a évalué les prestations de Swisscom, de la Poste et des CFF et a adopté son rapport sur la réalisation des objectifs stratégiques à l'intention des commissions de gestion et des finances des Chambres fédérales. L’appréciation de skyguide a été effectuée séparément par les chefs du DETEC et du DDPS.Par la même occasion, le Conseil fédéral a statué sur les propositions aux différentes assemblées générales (approbation des comptes, rapport annuel, décharge et élection du conseil d’administration, etc.). Aux CFF, il a notamment reconduit le mandat des membres du conseil d’administration et de son président,&amp;nbsp; M. Thierry Lalive Epinay. Voici comment se présente la réalisation des objectifs pour chaque entreprise&amp;nbsp;:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CFF: meilleur résultat et succès dans le trafic marchandises&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le trafic voyageurs, les CFF ont continué sur la voie du succès ouverte par Rail 2000. La prestation du trafic voyageurs a de nouveau été en hausse dans ce secteur et la part de marché du chemin de fer a encore augmenté légèrement. Les clients sont globalement satisfaits et les pouvoirs publics reçoivent plus de prestations par franc d’indemnité. En matière de ponctualité, les valeurs moyennes sont bonnes, mais des efforts sont toujours nécessaires afin de réduire les retards sur certains tronçons. Les CFF ont réalisé un bénéfice annuel de 259,4 millions de francs, auquel les secteurs du trafic voyageurs, de l'infrastructure et de l’immobilier ont également contribué. Le secteur des marchandises a bouclé avec un déficit de 37,3 millions, qui est cependant inférieur à celui de l’année précédente (165,7 millions). Malgré les restructurations dans le secteur du trafic&amp;nbsp;par wagons complets, CFF Cargo a pu accroître ses prestations dans tous les domaines d’activité. En matière de ponctualité dans le trafic de transit, de satisfaction de la clientèle dans le trafic intérieur et de résultat financier, CFF Cargo a progressé sans toutefois encore réaliser les objectifs fixés par le Conseil fédéral. Fin 2006, les CFF et les associations du personnel ont conclu une nouvelle convention collective de travail. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Poste: hausse du bénéfice et parts de marché défendues dans le principal secteur d'activité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les clients de la Poste ont été très satisfaits, surtout la satisfaction de la clientèle commerciale s’est améliorée par rapport à 2005. La Poste a continué de fournir un service universel de qualité (services postaux et de paiement) à des prix raisonnables. Le bénéfice du groupe, en hausse, s'est élevé à 837 millions de francs, toutes les unités étant dans les chiffres noirs. Le volume des lettres et des colis est toujours en recul. La Poste est malgré tout parvenue à maintenir ses parts de marché dans son principal secteur d'activité, notamment en ce qui concerne les colis et le courrier international, un secteur où elle est exposée à une forte concurrence. La satisfaction du personnel est restée stable à un bon niveau. L'année dernière, les effectifs ont augmenté, notamment en raison des entreprises achetées en Allemagne et aux Etats-Unis. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: position confirmée sur le marché&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swisscom a rempli son mandat de service universel sans contributions aux investissements et conformément aux critères de qualité définis dans le droit des télécommunications. En même temps, elle a défendu sa position de leader du marché dans les secteurs de la téléphonie fixe et de la téléphonie mobile. Compte tenu d'un chiffre d'affaires légèrement en baisse en raison de charges extraordinaires uniques (provisions et baisses de prix), elle a réalisé un résultat d’exploitation de 3,8 milliards de francs, en recul de 9,2 pour cent. Swisscom Mobile a vu le nombre de ses clients croître de 4,28 à 4,63 millions. Dans le secteur des services à large bande, Swisscom Fixnet a accru de 1, 098 million à 1,368 million le nombre des raccordements ADSL en service, consolidant ainsi sa position de leader du marché. L’entreprise a investi 610 millions de francs dans l’extension de la technologie à large bande VDSL et du réseau optique. Une bande passante accrue permet de proposer des services combinés pour la télévision, Internet et la téléphonie, ce que fait Swisscom depuis le lancement de Bluewin TV en novembre 2006. L’action de Swisscom a connu une bonne année boursière, enregistrant une hausse du cours de 11,2 pour cent (-7,4% l’année précédente). Depuis son entrée en Bourse, Swisscom a versé 19 milliards de francs à ses actionnaires, dont 12,7 milliards à la Confédération.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Skyguide: certifié pour le Ciel unique européen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Skyguide a contrôlé l’an dernier presque 1,2 million de vols. Malgré l’augmentation du trafic, le nombre des retards est resté au niveau de l’année précédente. Skyguide a renforcé sa collaboration avec les Forces aériennes. A Dübendorf,&amp;nbsp; l’emménagement dans le nouveau bâtiment progresse et le nouveau centre de formation a été inauguré. En décembre 2006, skyguide a obtenu de l’Office fédéral de l’aviation civile la certification pour le Ciel unique européen. En revanche, la centralisation de l’espace aérien supérieur (UAC) dans un centre de contrôle à Genève n’a pu être menée à terme, des certificats de sécurité faisant encore défaut. Le résultat de l’exercice est légèrement négatif, ce qui est notamment dû à un recul du chiffre d’affaires lié aux baisses tarifaires qui ont eu lieu en 2005 et en 2006. Skyguide continue de fournir des prestations de contrôle aérien dans les pays voisins, qui ne les indemnisent qu’en partie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <attachment id="26112">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>191</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8238.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aziende della Confederazione: complessivamente raggiunti gli obiettivi del Consiglio federale</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha trasmesso ieri alle competenti Commissioni parlamentari un rapporto sulle prestazioni delle aziende legate alla Confederazione, cioè di Posta, Swisscom e FFS. Da esso emerge che gli obiettivi strategici fissati dal Consiglio federale sono stati pienamente raggiunti dalla Posta e Swisscom mentre le FFS li hanno raggiunti in larga misura. Tutte e tre le imprese dovranno quanto prima affrontare nuove sfide sul piano strategico e operativo.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha trasmesso ieri alle competenti Commissioni parlamentari un rapporto sulle prestazioni delle aziende legate alla Confederazione, cioè di Posta, Swisscom e FFS. Da esso emerge che gli obiettivi strategici fissati dal Consiglio federale sono stati pienamente raggiunti dalla Posta e Swisscom mentre le FFS li hanno raggiunti in larga misura. Tutte e tre le imprese dovranno quanto prima affrontare nuove sfide sul piano strategico e operativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I Consigli di amministrazione di Swisscom, Posta, FFS e skyguide informano annualmente la Confederazione sul grado di raggiungimento degli obiettivi strategici fissati dal Consiglio federale. Nella sua riunione di ieri il Consiglio federale ha stilato un bilancio delle prestazioni di Posta, FFS e Swisscom e ha trasmesso il suo rapporto sul raggiungimento degli obiettivi alle Commissioni della gestione e alle Commissioni delle finanze delle Camere federali. La valutazione di skyguide è effettuata in separata sede dal capo del DATEC e dal capo del DDPS.Il Consiglio federale ha anche adottato decisioni in merito alle richieste indirizzate alle singole Assemblee generali (approvazione dei conti, rapporto annuale, approvazione dell’operato e nomina del Consiglio d’amministrazione, etc.). Quanto alle FFS, il Collegio ha riconfermato per un nuovo periodo amministrativo il Presidente Thierry Lalive d’Epinay e i membri del Consiglio d’amministrazione. Il grado di raggiungimento degli obiettivi fissati per le FFS, la Posta, Swisscom e skyguide è illustrato nei seguenti paragrafi. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;FFS: miglioramento del risultato e bilancio positivo per il traffico viaggiatori&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel traffico viaggiatori le FFS hanno seguito la scia dei successi di Ferrovia 2000. In questo settore hanno nuovamente aumentato le prestazioni di trasporto e anche la quota di mercato della ferrovia è ancora una volta cresciuta. Il grado di soddisfazione della clientela è nel complesso buono e per ogni franco investito i poteri pubblici hanno nuovamente ottenuto maggiori prestazioni. Per quanto riguarda la puntualità i valori medi sono positivi, ma su certe tratte occorrono ulteriori sforzi per ridurre i ritardi dei treni. Le FFS hanno realizzato un utile annuo di 259,4 milioni di franchi. A questo risultato hanno contribuito il traffico viaggiatori, l’infrastruttura e il settore degli immobili mentre il traffico merci è tuttora in passivo, anche se rispetto all’anno precedente il suo deficit si è ridotto da 165,7 milioni a 37,3 milioni di franchi. Malgrado le ristrutturazioni nel trasporto di vagoni a pieno carico le FFS Cargo sono riuscite ad aumentare in tutti i settori d’attività le prestazioni di trasporto. Quanto a puntualità nel traffico di transito, grado di soddisfazione della clientela nel traffico interno e risultato finanziario, pur avendo migliorato i propri risultati, la FFS Cargo non ha ancora raggiunto gli obiettivi stabiliti. Alla fine del 2006 le FFS e le associazioni del personale hanno firmato un nuovo contratto collettivo di lavoro.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Posta: incremento dell’utile e difesa delle quote di mercato nel core business&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La soddisfazione della clientela della Posta è stata molto elevata, in particolare il giudizio dei clienti commerciali è stato più positivo rispetto all’anno precedente. L’azienda ha continuato a fornire le prestazioni del servizio universale (servizi del traffico postale e traffico dei pagamenti) con un ottimo livello di qualità e a prezzi adeguati. Il gruppo ha incrementato l’utile, che ha raggiunto 837 milioni di franchi, e tutti i settori hanno chiuso in attivo. Sebbene il volume di lettere e pacchi sia continuato a scendere, la Posta è riuscita a mantenere in questo settore le sue quote di mercato, in particolare anche nei segmenti pacchi e invii internazionali di lettere, dove la concorrenza è forte. La soddisfazione del personale si è attestata su un valore che può essere considerato buono. Lo scorso anno, l’organico dell’azienda ha registrato un incremento, principalmente per effetto di acquisizioni di maggiore entità in Germania e negli USA. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swisscom: confermata la sua posizione sul mercato&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il mandato di garantire il servizio universale è stato adempiuto da Swisscom senza contributi di investimento della Confederazione e conformemente ai criteri di qualità stabiliti nel diritto delle telecomunicazioni. Contemporaneamente ha confermato la sua posizione leader nel settore della telefonia fissa e in quello della telefonia mobile. A causa di una leggera contrazione del fatturato dovuta a oneri straordinari unici, il risultato d’esercizio è stato di 3,8 miliardi di franchi, pari a una flessione del 9,2%. Swisscom Mobile ha incrementato il numero dei clienti da 4,28 a 4,63 milioni, mentre Swisscom Fixnet ha aumentato il numero dei collegamenti ADSL da 1,098 milioni a 1,368 milioni, attestandosi leader nel settore Internet a banda larga. Swisscom ha investito 610 milioni di franchi nel potenziamento della tecnologia a banda larga VDSL e nella rete a fibre ottiche. Una larghezza di banda maggiore consente la ricezione in un unico pacchetto della televisione, di Internet e della telefonia, come Bluewin TV che Swisscom propone con successo dal novembre 2006. Con un incremento della quotazione dell’11,2% (anno precedente -7.4%) il titolo azionario Swisscom vanta un anno borsistico positivo. Dall’ingresso in borsa, Swisscom ha distribuito 19 miliardi di franchi agli azionisti, di cui 12,7 miliardi alla Confederazione. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;skyguide: certificata per il Cielo unico europeo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso anno skyguide ha controllato quasi 1,2 milioni di voli. Anche se il traffico aereo si è intensificato i ritardi non hanno subito variazioni rispetto al valore dello scorso anno. La collaborazione tra skyguide e le Forze aeree è migliorata. Il trasferimento nel nuovo edificio a Dübendorf procede e nella medesima località è stato aperto il nuovo centro di formazione. Nel dicembre del 2006 l’Ufficio federale dell’aviazione civile ha rilasciato a skyguide il certificato per il Cielo unico europeo. Contrariamente a quanto previsto, non è invece stato possibile realizzare il raggruppamento dello spazio aereo superiore (UAC) in un centro di controllo a Ginevra poiché mancavano le necessarie prove di sicurezza. La carenza nell’organico dei controllori di volo è diventata più critica a causa della mancata realizzazione dell’UAC e di inattese dimissioni di personale. Il risultato dell’anno di esercizio è lievemente negativo, in parte anche a causa di una contrazione del fatturato dovuto alla riduzione delle tariffe nel 2005 e nel 2006. Inoltre, skyguide continua a prestare servizi nell’ambito della sicurezza aerea nei Paesi limitrofi che soltanto in parte le corrispondono indennità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna, Tel. +41.31.322.55.11</contact>
      <attachment id="26113">
        <title>Documentazione per i media</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8239.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1030" org-id="804">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="804">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="860" org-id="804">
        <name lang="de">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="fr">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="it">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="en">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1221" org-id="804">
        <name lang="de">Swisscom</name>
        <name lang="fr">Swisscom</name>
        <name lang="it">Swisscom</name>
        <name lang="en">Swisscom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
