<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12266" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tiefere Wertlimite für die Befreiung von der Mehrwertsteuer bei Ausfuhr im Reiseverkehr</title>
      <lead>Touristen und alle übrigen Personen mit Wohnsitz im Ausland dürfen die Mehrwertsteuer auf privaten, zum Export bestimmten Einkäufen neu bereits ab einem Einkaufsbetrag von 300 Franken (bisher 400 Franken) zurückverlangen. Das Eidg. Finanzdepartement hat die so genannte Wertlimite für die Steuerbefreiung von Privatgegenständen, die im Reiseverkehr ausgeführt werden, auf den 1. Mai um 100 Franken gesenkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wenn Personen mit Wohnsitz im Ausland in Ladengeschäften Waren für den privaten Gebrauch oder zum Schenken erwerben, dann braucht der Verkäufer darauf keine MWST zu entrichten, sofern der Lieferpreis mindestens 300 Franken (inkl. MWST) beträgt und der Käufer die Ware(n) innert 30 Tagen nach der Übergabe ins Ausland ausführt. Bei der Ausreise muss der Käufer die Ausfuhr am Schweizer Zoll anmelden und von diesem auf einem eigens dafür geschaffenen Formular bestätigen lassen. Danach muss er das Formular dem Schweizer Verkäufer zukommen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anlass für diese Anpassung ist das neue Zollgesetz, das am 1. Mai 2007 in Kraft tritt. Massgebend für die Anwendung der neuen Limite ist das Datum des Kaufs des Gegenstandes im Inland und nicht das Datum der Zollanmeldung zur Ausfuhr. Bei Käufen vor dem 1. Mai gilt somit weiterhin die Limite von 400 Franken, selbst wenn die Ausfuhr erst nach diesem Datum stattfindet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Eyer, Teamchef Abteilung Recht Mehrwertsteuer, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 325 75 99.</contact>
      <link id="26251">
        <title>Praxismitteilungen</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/d/mwst/dokumentation/praxis/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Abaissement de la valeur pour exonérer de la TVA les biens exportés dans le trafic touris-tique</title>
      <lead>Désormais, les touristes et toutes les personnes qui sont domiciliées à l’étranger peuvent demander le remboursement de la TVA sur leurs achats pri-vés destinés à l’exportation à partir d’un montant de 300 francs (avant: à partir de 400 francs). Au 1er mai 2007, le Département fédéral des finances abaisse de 100 francs la valeur prise en compte pour l’exonération fiscale des biens privés qui sont exportés dans le trafic touristique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lorsque des personnes domiciliées à l'étranger achètent, dans des magasins, des marchandises destinées à leur usage personnel ou à être offertes en cadeau, le vendeur ne doit pas payer de TVA si le prix s'élève à 300 francs au moins (TVA incluse) et que l'acheteur exporte les marchandises dans les 30 jours qui suivent leur achat. Lorsqu'il quitte le territoire suisse, l'acheteur doit déclarer son exportation à la douane suisse, qui doit attester l'exportation sur le formulaire prévu à cet effet. Enfin, il doit faire parvenir ce formulaire au vendeur suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette modification résulte de la nouvelle loi sur les douanes qui entre en vigueur au 1er&amp;nbsp;mai 2007. C'est la date d'achat d'un bien sur le territoire suisse et non la date de la déclaration en douane pour son exportation qui fait foi. Pour les achats effectués avant le 1er&amp;nbsp;mai 2007, c'est le montant de 400 francs qui est applicable, même si l'exportation s'effectue à une date ultérieure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Eyer, chef d'équipe, division Droit, Division principale de la taxe sur la valeur ajoutée, tél. 031 325 75 99</contact>
      <link id="26252">
        <title>Communications concernant la pratique</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/f/mwst/dokumentation/praxis/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diminuzione del limite di valore d’esenzione IVA per esportazioni nel traffico viaggiatori</title>
      <lead>La nuova disposizione prevede che i turisti e tutte le altre persone domiciliate all’estero sono legittimate a chiedere il rimborso dell’IVA sugli acquisti ad uso privato di beni destinati all’esportazione fino ad un valore di acquisto di 300 franchi (finora 400 franchi). Dal 1° maggio 2007, il Dipartimento federale delle finanze ha diminuito di cento franchi, portandolo a 300 franchi (compresa l’IVA), il cosiddetto limite di valore per l’esenzione IVA di beni acquistati ad uso privato per l’esportazione nel traffico viaggiatori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quando persone domiciliate all'estero acquistano nei negozi merci per l'uso privato o per regali, il fornitore può trattarle in esenzione d'IVA se il prezzo di fornitura ammonta almeno a 300 franchi (compresa l'IVA) e se l'acquirente delle merci le esporta dalla Svizzera entro i 30 giorni successivi. L'acquirente deve dichiarare alla dogana svizzera le merci in esportazione, chiedere la conferma dell'esportazione ufficiale sull'apposito modulo, e consegnarlo, a sua volta, al fornitore in Svizzera.&lt;/p&gt; La presente modifica fa seguito all'entrata in vigore il 1° maggio 2007 della nuova legge sulle dogane. Determinante per l'applicazione del nuovo limite è la data dell'acquisto del bene in Svizzera e non la data della dichiarazione doganale in esportazione. Per gli acquisti effettuati prima del 1° maggio 2007 vale quindi sempre ancora il limite di 400 franchi, anche se l'esportazione è effettuata dopo tale data.</text>
      <contact>Thomas Eyer, Capogruppo Divisione Diritto Imposta sul valore aggiunto, Amministrazione federale delle contribuzioni, telefono 031 325 75 99.</contact>
      <link id="26253">
        <title>Comunicazioni della prassi</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/i/iva/documentazione/prassi/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="7" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value Added Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="129" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
