<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Preisverleihung der Prix Meret Oppenheim 2006</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur verleiht am Donnerstag, 3. Mai 2007 um 19 Uhr im Auditorium Arditi-Wilsdorf (1, Avenue du Mail, 1205 Genève) die Prix Meret Oppenheim 2006. Diese sind mit insgesamt 210'000 Franken dotiert. Mit den Preisen werden hervorragende Schweizer KünstlerInnen, ArchitektInnen und VermittlerInnen ausgezeichnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Empfehlung der Eidgenössischen Kunstkommission vergibt das Bundesamt für Kultur für das Jahr 2006 die Prix Meret Oppenheim mit je 35'000 Franken an folgende Persönlichkeiten:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Künstler Markus Raetz, Robert Suermondt und Rolf Winnewisser, den Kunsthistoriker und Kunstkritiker Dario Gamboni, die Übersetzerin Catherine Schelbert sowie den Architekten Peter Zumthor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Prix Meret Oppenheim werden an anerkannte Schweizer KünstlerInnen und ArchitektInnen sowie Kunst- und ArchitekturvermittlerInnen vergeben, die älter als 40 Jahre sind. Der Preis soll ein Schlaglicht werfen auf Persönlichkeiten, deren Arbeit und deren theoretische Auseinandersetzung mit der Gegenwartskunst und -architektur von besonderer Aktualität und Bedeutung ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisverleihung wird von der Präsentation der Publikation «Prix Meret Oppenheim 2006» begleitet, in der die Preisträgerinnen und Preisträger im Rahmen von Interviews einen Einblick in ihre Arbeit und in ihr Denken geben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Angaben zu den PreisträgerInnen der Prix Meret Oppenheim 2006&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dario Gamboni wurde 1954 in Yverdon-les-Bains geboren. 1989 promovierte er an der Universität Lausanne; seit 2004 hält er den Lehrstuhl für Kunstgeschichte der Gegenwart an der Universität von Genf. Er hat u.a. mehrfach zum Thema des Ikonoklasmus publiziert (u.a. „Zerstörte Kunst: Bildersturm und Vandalismus im 20. Jahrhundert", Köln: DuMont, 1998) und ist immer wieder auch als Kurator tätig gewesen, u.a. an der Ausstellung „Iconoclash" 2002 im ZKM Karlsruhe.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Markus Raetz wurde 1941 in Büren an der Aare geboren. Seit 1963 arbeitet er als Künstler, der vor allem für seine Zeichnungen und seine plastischen Arbeiten bekannt ist. 1969 nahm Markus Raetz an der Ausstellung „When Attitudes Become Form" von Harald Szeemann teil, er wurde zu den documentas 4, 5 und 7 in Kassel eingeladen und vertrat die Schweiz 1988 an der Biennale Venedig im Schweizer Pavillon. 1994 widmete ihm das Musée Rath in Genf eine grosse Übersichtsausstellung.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Catherine Schelbert wurde 1937 in London geboren und wuchs in den USA auf. Nach einem B.A. am Barnard College der Columbia University arbeitete sie zwei Jahre im Peace Corps von John F. Kennedy in Peru und kam danach in die Schweiz. Seit 1973 ist sie als Übersetzerin tätig, u.a. regelmässig für die Zeitschrift „Parkett".&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Robert Suermondt wurde 1961 in Genf geboren. Von 1983 bis 1988 Ausbildung an der École Supé-rieure d’Arts Visuels Genf, im Atelier von Chérif und Silvie Defraoui. 1986 Teilnahme an der Ausstellung «Von Bildern» in der Kunsthalle Bern. 1990 ging er an die Rijksakademie in Amsterdam, danach nach Brüssel, wo er bis heute wohnt. Seine Arbeiten sind regelmässig in der Galerie Rodolphe Janssen in Brüssel und Annet Gelink in Amsterdam zu sehen.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rolf Winnewisser ist 1949 in Niedergösgen geboren, aufgewachsen in Luzern. Schule für Gestaltung in Luzern, danach von 1972 bis 1974 als Zeichner in einem Projekt für Alphabetisierung in Niger tätig. Grosse Einzelausstellungen 1975 im Kunstmuseum Luzern, 1979 in der Kunsthalle Basel und 1991 im Helmhaus Zürich. Das Kunsthaus Aarau bereitet zurzeit eine Präsentation des jüngeren Werkabschnitts vor.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Peter Zumthor wurde 1943 in Basel geboren. Nach einer Lehre als Möbelschreiner studierte er Innenarchitektur an der Schule für Gestaltung in Basel sowie Architektur am Pratt Institute in New York. Von 1968 bis 1978 arbeitet er für die Kantonale Denkmalpflege Graubünden. Seit 1979 unterhält Peter Zumthor sein eigenes Architekturbüro, mit dem er u.a. 1985-88 die Kapelle Sogn Benedetg in Sumvitg, 1986-96 das Thermalbad Felsentherme in Vals, 1992-97 das Kunsthaus in Bregenz sowie den Schweizer Pavillon an der EXPO 2000 in Hannover realisiert hat.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Leiter Dienst Kunst, Bundesamt für Kultur, Tel. 031 322 92 89 Email: andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cérémonie de remise des Prix Meret Oppenheim 2006</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture décernera les Prix Meret Oppenheim 2006 à l’auditorium Arditi-Wilsdorf (1, Avenue du Mail, 1205 Genève) le jeudi, 3 mai 2007 à 19h. Dotés d’un montant global de 210 000 francs, ces prix récompensent d’éminents artistes, architectes et médiateurs culturels suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur recommandation de la Commission fédérale d'art, l'Office fédéral de la culture a décerné six Prix Meret Oppenheim dotés chacun de 35 000 francs aux personnalité suivantes :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;les artistes Markus Raetz, Robert Suermondt et Rolf Winnewisser, le critique d'art Dario Gamboni, la traductrice Catherine Schelbert et l'architecte Peter Zumthor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Prix Meret Oppenheim sont décernés à des artistes et architectes ainsi qu’à des médiatrices et médiateurs d’art et d’architecture suisses reconnus et âgés de plus de 40 ans. Le prix met en lumière l’œuvre de personnalités dont le travail et la réflexion théorique sur l’art et l’architecture contemporains revêtent une actualité et une importance particulières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attribution de ce prix s’accompagne de la publication d’un fascicule « Prix Meret Oppenheim 2006 », dans lequel les lauréates et les lauréates s'expriment dans le cadre d'interviews sur leur démarche artistique ou théorique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations sur les lauréats :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dario Gamboni est né en 1954 à Yverdon-les-Bains. En 1989, il obtient son doctorat à l’Université de Lausanne. Depuis 2004, il est professeur d’histoire de l’art de la période contemporaine à l’Université de Genève. Il a à son actif de nombreuses publications consacrées à l’iconoclasme, notamment « I’iconoclasme contemporain, le ‹ goût vulgaire › et le ‹ non-public › » en 1986. En tant que curateur, il a collaboré à l’exposition Iconoclash au ZKM de Karlsruhe, en 2002.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Markus Raetz est né en 1941 à Büren an der Aare. Il a commencé à travailler comme artiste à 22 ans. Dessinateur et sculpteur, Markus Raetz a participé, en 1969, à l’exposition d’Harald Szeemann « When Attitudes Become Form », aux documenta 4, 5 et 7 à Kassel et a représenté la Suisse à la Biennale de Venise de 1988. En 1994, le Musée Rath lui a consacré une importante exposition.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Catherine Schelbert est née en 1937 à Londres et a grandi aux Etats-Unis. Diplomée au Barnard College de la Columbia University, elle passe deux ans au Pérou où elle travaille dans le « Peace Corps » fondé par John F. Kennedy. Elle s’établit en Suisse où elle travaille comme traductrice depuis 1973. Catherine Schelbert collabore régulièrement à la revue « Parkett ».&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Robert Suermondt est né en 1961 à Genève. De 1983 à 1988, il suit les cours de l’École Supérieure d’Arts Visuels, ateliers Chérif et Silvie Defraoui, à Genève. En 1986 il participe à « Von Bildern » à la Kunsthalle de Berne. Il part à la Rijksakademie d’Amsterdam en 1990 , puis à Bruxelles où il réside. Il expose régulièrement aux galeries Rodolphe Janssen de Bruxelles et Annet Gelink d’Amsterdam.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rolf Winnewisser est né en 1949 à Niedergösgen. Enfance et adolescence à Lucerne, où il suit les cours de la Schule für Gestaltung. Il travaille ensuite comme dessinateur à un projet d’alphabétisation au Niger de 1972 à 1974. En 1972 il participe à la documenta 5 de Kassel. Depuis des expositions monographiques lui ont été consacrées en 1975 au Kunstmuseum de Lucerne, en 1979 à la Kunsthalle de Bâle, et en 1991 au Helmhaus Zürich. Le Kunsthaus d’Aarau s’apprête à présenter ses œuvres récentes.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Peter Zumthor est né en 1943 à Bâle. Après un apprentissage d’ébéniste, étudie l'architecture d'intérieur à Bâle et enfin l'architecture tout court au Pratt Institute de New York. De 1968 à 1978, il travaille au service des Monuments historiques du canton des Grisons. En 1979 il ouvre son propre bureau d’architectes avec lequel il réalise en 1988, la Chapelle Sogn Benedetg à Sumvitg puis les Thermes de Vals (1986-96), le Kunsthaus de Bregenz en 1997 et le pavillon suisse de EXPO 2000 à Hannovre.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Responsable du service art, Office fédéral de la culture, tél. 031 322 92 89 / Courriel : andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assegnazione del Prix Meret Oppenheim 2006</title>
      <lead>L'Ufficio federale della cultura assegna i premi Meret Oppenheim 2006 in occasione di una cerimonia che si terrà all’Auditorium Arditi-Wilsdorf (1, Avenue du Mail, 1205 Ginevra) il 3 maggio prossimo alle 19. Il montepremi di 210 000 franchi è attribuito ad artisti, architetti e mediatori d'arte svizzeri affermati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su raccomandazione della Commissione federale d'arte, l'Ufficio federale della cultura ha assegnato i premi Meret Oppenheim 2006 di un valore di 35 000 franchi ciascuno agli artisti Markus Raetz, Robert Suermondt e Rolf Winnewisser, allo storico e critico d’arte Dario Gamboni, alla traduttrice Catherine Schelbert e all’architetto Peter Zumthor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Prix Meret Oppenheim, attribuito ad artiste e artisti, architette e architetti, mediatrici e mediatori d’arte svizzeri di spicco che hanno già compiuto 40 anni, si propone di mettere in risalto personalità il cui lavoro e approccio teorico all’arte e all’architettura contemporanea è di particolare attualità e significato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’assegnazione dei premi sarà accompagnata dalla presentazione della pubblicazione «Prix Meret Oppenheim 2006», una rassegna di interviste, che fornisce uno spaccato del pensiero teorico delle vincitrici e dei vincitori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alcuni cenni biografici delle vincitrici e dei vincitori:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dario Gamboni è nato a Yverdon-les-Bains nel 1954 e si è laureato all’Università di Losanna nel 1989. Dal 2004 è titolare della cattedra di storia dell’arte contemporanea all’Università di Ginevra. Si è fatto conoscere tra l’altro attraverso varie pubblicazioni sull’iconoclastia (tra l’altro «Zerstörte Kunst: Bildersturm und Vandalismus im 20. Jahrhundert», Colonia 1998) ed ha curato diverse mostre tra cui «Iconoclash» 2002 allo ZKM di Karlsruhe.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Markus Raetz è nato a Büren an der Aare nel 1941. Dal 1963 lavora come artista ed è noto soprattutto per i suoi disegni e suoi lavori plastici. Nel 1969 ha partecipato alla mostra «When Attitudes Become Form» di Harald Szeemann, ha preso parte alle edizioni 4, 5 e 7 della documenta a Kassel ed ha rappresentato la Svizzera alla Biennale di Venezia nel 1988. Nel 1994 il Musée Rath di Ginevra gli ha dedicato una grande retrospettiva.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Catherine Schelbert è nata a Londra nel 1937 ed è cresciuta negli Stati Uniti. Dopo aver conseguito il Bachelor of Arts alla Columbia University ha lavorato per due anni nel Peace Corps di John F. Kennedy in Perù e successivamente si è trasferita in Svizzera. Dal 1973 traduce e tra l’altro collabora regolarmente con la rivista «Parkett».&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Robert Suermondt è nato a Ginevra nel 1961. Dal 1983 al 1988 ha frequentato l’École Supérieure d’Arts Visuels di Ginevra, formandosi presso Chérif e Silvie Defraoui. Nel 1986 ha partecipato alla mostra «Von Bildern» alla Kunsthalle di Berna. Nel 1990 ha frequentato la Rijksakademie di Amsterdam. Successivamente si è trasferito a Bruxelles dove vive tuttora. I suoi lavori sono regolarmente esposti alla galleria Rodolphe Janssen di Bruxelles e da Annet Gelink ad Amsterdam.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rolf Winnewisser è nato a Niedergösgen nel 1949 e cresciuto a Lucerna dove ha frequentato la scuola d’arte. Dal 1972 al 1974 ha partecipato in veste di disegnatore a un progetto di alfabetizzazione in Niger. Grandi mostre personali al Museo d’arte di Lucerna nel 1975, alla Kunsthalle di Basilea nel 1979 e all’Helmhaus di Zurigo nel 1991. Il Museo d’arte di Aarau sta preparando una presentazione delle sue opere più recenti.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Peter Zumthor è nato a Basilea nel 1943. Dopo un tirocinio di ebanista ha studiato architettura d’interni alla scuola d’arte di Basilea e architettura al Pratt Institute di New York. Dal 1968 al 1978 ha lavorato per il servizio dei monumenti storici del Cantone Grigioni. Nel 1979 ha aperto uno studio d’architettura ed ha realizzato tra l’altro la Cappella di Sogn Benedetg a Sumvitg (1985-88), le Terme di Vals (1986-1996), il Museo d’arte di Bregenz (1992-1997) e il Padiglione svizzero per l’EXPO 2000 ad Hannover.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, responsabile del Servizio arte, Ufficio federale della cultura, tel. 031 322 92 8, e-mail andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
