<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12377" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-05-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verzichtet auf Gegenvorschlag zur Volksinitiative der FDP des Kantons Zürich – und empfiehlt sie zur Annahme</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat in seiner heutigen Sitzung beschlossen, die Volksinitiative der FDP des Kantons Zürich für eine Einschränkung des Verbandsbeschwerderechts dem Parlament ohne Gegenvorschlag zu unterbreiten. Er unterstützt die Initiative.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner heutigen Sitzung beschlossen, die Volksinitiative der FDP des Kantons Zürich für eine Einschränkung des Verbandsbeschwerderechts dem Parlament ohne Gegenvorschlag zu unterbreiten. Er unterstützt die Initiative.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat unterbreitet die von der FDP des Kantons Zürich lancierte Volksinitiative „Verbandsbeschwerderecht: Schluss mit der Verhinderungspolitik - Mehr Wachstum für die Schweiz!" dem Parlament, ohne einen Gegenvorschlag zu formulieren. Damit kommt der Bundesrat auf seinen Entscheid vom 13. 9. 2006 zurück, die Initiative abzulehnen. Er begründet dies damit, die Gesetzesänderung des Parlaments habe nicht alle berechtigten Anliegen der Initiative aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Parlament hat aufgrund der parlamentarischen Initiative von Ständerat Hans Hofmann (SVP/ZH) das Gesetz geändert und insbesondere folgende Änderungen am Verbandsbeschwerderecht vorgenommen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die erlaubte wirtschaftliche Tätigkeit und die Rügemöglichkeiten der Umweltorganisationen werden eingeschränkt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die selbständige Erhebung von Beschwerden durch kantonale Unterorganisationen ohne Zustimmung der schweizerischen Organisation wird unterbunden&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Möglichkeit der Umweltorganisationen, mit dem Bauherrn Vereinbarungen abzuschliessen, wird beschränkt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Kostenrisiko für unterliegende Umweltorganisationen wird erhöht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verfahrensverzögerungen wird durch die Möglichkeit des vorzeitigen Baubeginns entgegengetreten&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Am Grundsatz der Verbandsbeschwerde hält das Parlament fest. Die Gesetzesänderung soll am 1. Juli 2007 in Kraft treten. Sie wurde in einem mehrjährigen und gründlichen Prozess mit Vernehmlassungsverfahren in enger Absprache mit dem Bundesrat erarbeitet, was in der Schlussabstimmung im Parlament zum Ausdruck kam (Nationalrat: 179:3 Stimmen; Ständerat: 33:0 Stimmen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es ist nun am Parlament, die Volksinitiative der FDP zu behandeln. Es wird seine eigene Abstimmungsempfehlung formulieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pressedienst UVEK, Tel. 031 322 55 11</contact>
      <link id="32339">
        <title>Eidgenössische Volksinitiative 'Verbandsbeschwerderecht: Schluss mit der Verhinderungspolitik - Mehr Wachstum für die Schweiz!'</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d//pore/vi/vis333.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32341">
        <title>BAFU-Thema Verbandsbeschwerde</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de contre-projet mais oui du Conseil fédéral à l’initiative populaire du PRD zurichois</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé lors de sa séance d’aujourd’hui de soumettre au Parlement, sans contre-projet, l’initiative du PRD du canton de Zurich visant à limiter le droit de recours des organisations. Il soutient l’initiative.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé lors de sa séance d’aujourd’hui de soumettre au Parlement, sans contre-projet, l’initiative du PRD du canton de Zurich visant à limiter le droit de recours des organisations. Il soutient l’initiative.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral soumet au Parlement, sans contre-projet, l'initiative populaire du PRD du canton de Zurich intitulée «&amp;nbsp;Droit de recours des organisations: Assez d'obstructionnisme - Plus de croissance pour la Suisse!&amp;nbsp;». Il revient ainsi sur la décision qu'il avait prise le 13 septembre 2006 de rejeter l'initiative, arguant que les modifications de lois arrêtées par le Parlement ne tiennent pas compte de toutes les requêtes fondées formulées dans l'initiative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à l'initiative parlementaire du conseiller aux États Hans Hofmann (UDC/ZH), le Parlement a modifié la loi et changé le droit de recours notamment sur les points suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les activités économiques et possibilités de griefs ouvertes aux organisations de protection de l'environnement sont restreintes.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les sous-organisations cantonales ne peuvent plus interjeter recours de leur propre chef sans l'accord de l'organisation nationale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La possibilité qu'ont les organisations environnementales de conclure des accords avec les maîtres d'ouvrage est réduite.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le risque financier pour les organisations environnementales dont le recours est rejeté est accru.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La possibilité de début anticipé des travaux vient contrer les retards dans les procédures.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le Parlement maintient le recours des organisations sur le principe. La modification de loi entrera en vigueur le 1er juillet 2007. Elle est l'aboutissement de plusieurs années de travail en profondeur, avec procédure de consultation et en étroite collaboration avec le Conseil fédéral. C'est aussi ce que traduit le vote final au Parlement (Conseil national: 179 voix à 3; Conseil des États: 33 voix à 0).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement va maintenant traiter l'initiative populaire du PRD. Il formulera sa propre recommandation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et de l’information du DETEC, tél. 031 322 55 11</contact>
      <link id="32340">
        <title>Initiative populaire fédérale 'Droit de recours des organisations: Assez d'obstructionnisme - Plus de croissance pour la Suisse!'</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f//pore/vi/vis333.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32342">
        <title>Thème de l'OFEV "Droit de recours des organisations"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rinuncia al controprogetto relativo all’iniziativa popolare del PLR del Canton Zurigo e ne propone l’accettazione</title>
      <teaser>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso di sottoporre al Parlamento, senza controprogetto, l’iniziativa popolare del PLR del Canton Zurigo volta a limitare il diritto di ricorso delle associazioni. Il Governo appoggia tale iniziativa.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso di sottoporre al Parlamento, senza controprogetto, l’iniziativa popolare del PLR del Canton Zurigo volta a limitare il diritto di ricorso delle associazioni. Il Governo appoggia tale iniziativa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale sottopone al Parlamento, senza formulare un controprogetto, l'iniziativa popolare "Diritto di ricorso delle associazioni: basta con la politica ostruzionista - Più crescita per la Svizzera!" lanciata dal PLR del Canton Zurigo. Il Governo torna quindi sulla propria decisione del 13 settembre 2006, con la quale proponeva di respingere l'iniziativa, e giustifica tale scelta con il fatto che la modifica di legge decisa dal Parlamento non tiene conto di tutte le legittime richieste dell'iniziativa stessa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Parlamento ha modificato la legge a seguito dell'iniziativa parlamentare del Consigliere agli Stati Hans Hofmann (UDC/ZH) introducendo in particolare le seguenti modifiche al diritto di ricorso delle associazioni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;sono limitate le attività economiche ammesse e le possibilità di opposizione delle organizzazioni ambientaliste;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;è eliminata la possibilità, per le sottoorganizzazioni cantonali, di interporre ricorso senza il consenso dell'organizzazione nazionale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;è ridotta la possibilità delle organizzazioni ambientaliste di concludere accordi con i committenti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;si aumenta il rischio finanziario per le organizzazioni ambientaliste sconfitte;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;si evitano ritardi procedurali grazie alla possibilità di iniziare anticipatamente i lavori.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Parlamento mantiene comunque il principio del diritto di ricorso delle associazioni. La modifica di legge entrerà in vigore il 1° luglio 2007. Detta modifica è stata elaborata in stretta collaborazione con il Governo nell'ambito di un processo approfondito (con procedura di consultazione) durato vari anni, come dimostra anche la votazione finale in Parlamento (Consiglio nazionale: 179 voti a 3; Consiglio degli Stati: 33 voti a 0).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Spetta ora al Parlamento trattare l'iniziativa popolare del PLR e formulare la propria raccomandazione di voto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa DATEC, tel. 031 322 55 11</contact>
      <link id="32341">
        <title>BAFU-Thema Verbandsbeschwerde</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32342">
        <title>Thème de l'OFEV "Droit de recours des organisations"</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32343">
        <title>Iniziativa populare federale 'Diritto di ricorso delle associazioni: basta con la politica ostruzionista - Più crescita per la Svizzera!'</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i//pore/vi/vis333.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1340" org-id="811">
        <name lang="de">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="fr">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="it">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="en">Verbandsbeschwerde</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
