<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12451" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2007-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Payerne</city>
      <title>Flugplatz Payerne: Verschiedene Verfahren angelaufen</title>
      <teaser>Die Öffnung des Militärflugplatzes Payerne für die Zivilluftfahrt erreicht mit dem Verfahren zur Genehmigung des SIL-Objektblattes durch den Bundesrat einen wichtigen Meilenstein. Damit verknüpft sind weitere Verfahren des Bundes zur künftigen zivilen Nutzung, wie etwa das Betriebsreglement oder die Plangenehmigung für Bauvorhaben. Parallel dazu wird auch das Verfahren zur Genehmigung des Objektblattes für die militärische Nutzung des Flugplatzes Payerne angestossen.</teaser>
      <lead>Die Öffnung des Militärflugplatzes Payerne für die Zivilluftfahrt erreicht mit dem Verfahren zur Genehmigung des SIL-Objektblattes durch den Bundesrat einen wichtigen Meilenstein. Damit verknüpft sind weitere Verfahren des Bundes zur künftigen zivilen Nutzung, wie etwa das Betriebsreglement oder die Plangenehmigung für Bauvorhaben. Parallel dazu wird auch das Verfahren zur Genehmigung des Objektblattes für die militärische Nutzung des Flugplatzes Payerne angestossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Genehmigung des Konzeptteils des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) legte der Bundesrat im Jahr 2000 das Ziel fest, den Militärflugplatz Payerne für die zivile Luftfahrt zu öffnen. Der SIL definiert den Rahmen für den Flugbetrieb auf einem Flugplatz und die raumplanerischen Voraussetzungen. Der SIL-Prozess sieht ein Koordinations-Verfahren vor mit dem Ziel, ein Objektblatt zu erarbeiten, das unter anderem die Erfordernisse der Raumplanung für einen zivilen Flugbetrieb definiert. Es geht letztlich darum, den SIL des Bundes mit den kantonalen Richtplänen abzustimmen. Unter Federführung des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) haben die betroffenen Bundesstellen (VBS, ARE, BAFU), die Kantone Waadt und Freiburg, die Communauté Régionale de la Broye (COREB) - die künftige Betreiberin des zivilen Teils des Flugplatzes -und die Association pour la sauvegarde des intérêts des communes riveraines (ASIC) am Koordinationsprozess für den Flugplatz Payerne mitgewirkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Objektplatt enthält insbesondere die Anforderungen an die Raumplanung für die Benutzung der Anlage. Es dient als Grundlage für die Plangenehmigung von Bauvorhaben und für das Betriebsreglement, in welchem die operationellen Belange geregelt werden. Zum Schluss muss der Bundesrat das SIL-Objektblatt genehmigen. Bewilligungsinstanz für die andern Instrumente, welche für die zivile Nutzung des Flugplatzes Payerne notwendig sind, ist das BAZL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Ende des Koordinationsprozesses und dem Beginn der Verfahren für die verschiedenen Bewilligungen hat das Projekt eine wichtige Etappe erreicht. Parallel zum Objektblatt gehen auch das Betriebsreglement und diverse Plangenehmigungen für Bauvorhaben in die Vernehmlassung bei den verschiedenen Projektpartnern. Zum SIL-Objektblatt kann sich die Bevölkerung im Rahmen einer Anhörung äussern, die Gesuche für Bauvorhaben und das Betriebsreglement &amp;nbsp;gehen in eine formelle öffentliche Auflage (Bundesblatt vom 8. Mai 2007).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Objektblatt sieht eine Obergrenze von jährlich 8400 zivilen Flugbewegungen vor. Das Betriebsreglement wiederum legt wochentags die Öffnungszeiten des Flugplatzes auf 07.00 Uhr bis 20.00 Uhr fest, samstags auf 09.00 Uhr bis 12.00 Uhr sowie 13.00 Uhr bis 17.00 Uhr. Die Plangenehmigungen für Bauvorhaben umfassen den Bau eines Vorfeldes, von Rollwegen und Gebäude für die Gesellschaft Speedwings und das Büro für Flugunfalluntersuchungen (letzteres auch vom Projekt Solar Impuls genutzt). Wenn gegen die Entscheide des BAZL keine Rekurse erhoben werden, sollten die Verfahren bis Ende 2007 abgeschlossen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Militärisches Verfahren: Objektblatt für Payerne geht in die Vernehmlassung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Einführung der Armee XXI hat das VBS 2005 ein Konzept zur Stationierung der Armee erarbeitet, das sich an den operationellen Bedürfnissen, der Ausbildung und den vorhandenen Ressourcen orientierte. Im Rahmen des Konzepts sieht die Planung der Luftwaffe für Payerne insgesamt 21 150 Bewegungen vor, davon 13 900 mit Kampfjets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sachplan Militär (SMP) konkretisiert das Stationierungskonzept der Armee im Bereich Raumplanung. Dieser Plan definiert für jeden Militärflugplatz seine Belegung, den generellen Rahmen seiner Benutzung und den Einfluss auf die Raumplanung (Lärmbelastung, Hindernisfreihaltezonen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Informations- und Mitwirkungsverfahren für den SPM, welches sämtliche militärischen Einrichtungen umfasst, wird vom 4. Juni bis zum 3. Juli 2007 durchgeführt. Anschliessend entscheidet der Bundesrat über den SPM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um eine gesamtheitliche Planung im Zusammenhang mit dem Militärflugplatz Payerne zu ermöglichen, hat das VBS die Publikation des SPM-Objektblattes vorgezogen, so dass das Mitwirkungsverfahren gleichzeitig mit dem SIL-Objektblatt für die zivile Nutzung durchgeführt werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34584">
        <title>Feuille fédérale du 8 mai 2007</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2007/index0_19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Payerne</city>
      <title>Aérodrome de Payerne : différentes procédures lancées</title>
      <teaser>L’ouverture de l’aérodrome de Payerne à l’aviation civile franchit une étape importante avec le lancement de la procédure d’adoption de la fiche PSIA par le Conseil fédéral et des différentes procédures fédérales spécifiques touchant aux principaux instruments nécessaires à la future exploitation de l’aérodrome civil - comme le règlement d’exploitation et les approbations des plans. La procédure d’adoption de la fiche d’objet du Plan sectoriel militaire (PSM) pour l’installation de Payerne est lancée simultanément.</teaser>
      <lead>L’ouverture de l’aérodrome de Payerne à l’aviation civile franchit une étape importante avec le lancement de la procédure d’adoption de la fiche PSIA par le Conseil fédéral et des différentes procédures fédérales spécifiques touchant aux principaux instruments nécessaires à la future exploitation de l’aérodrome civil - comme le règlement d’exploitation et les approbations des plans. La procédure d’adoption de la fiche d’objet du Plan sectoriel militaire (PSM) pour l’installation de Payerne est lancée simultanément.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA), le Conseil fédéral s'est fixé en 2000 pour objectif de prévoir l'ouverture de l'aérodrome de Payerne à l'aviation civile. Le PSIA définit le cadre de l'exploitation d'un aérodrome en matière d'aviation, d'aménagement du territoire et d'environnement. Il prévoit un processus de coordination dont l'objectif est l'établissement d'une fiche fixant entre autre les exigences de l'organisation du territoire nécessaires à l'exploitation civile de l'aérodrome de Payerne. Il vise à coordonner la planification sectorielle de la Confédération en matière d'infrastructures aéronautiques avec les plans directeurs cantonaux. Ces travaux ont été réalisés sous la direction de l'OFAC au sein d'un groupe de travail regroupant les services fédéraux concernés (DDPS, ARE, OFEV) les cantons de Fribourg et de Vaud, les communes concernées, la Communauté régionale de la Broye (COREB) - futur exploitant civil de l'aérodrome - et&amp;nbsp; l'Association pour la sauvegarde des intérêts des communes riveraines (ASIC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fiche d'objet fixe notamment les exigences de l'organisation du territoire nécessaires à l'exploitation de l'installation. Elle sert de base au règlement d'exploitation - définissant les aspects opérationnels de l'installation - et aux approbations des plans. Il incombera au final au Conseil fédéral d'adopter la fiche d'objet du PSIA. La décision finale concernant les instruments nécessaires à la future exploitation de l'aérodrome civil est l'affaire de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet franchit aujourd'hui une étape importante avec la fin du processus de coordination et le lancement de la procédure d'adoption de la fiche PSIA et des différentes procédures fédérales spécifiques. Parallèlement à la mise en consultation du projet de fiche et des principaux instruments nécessaires à la future exploitation de l'aérodrome civil - règlement d'exploitation et approbations des plans - auprès des différents partenaires du projet, la fiche d'objet est aussi déposée pour information/participation auprès de la population tandis que le règlement d'exploitation et les approbations des plans sont mis à l'enquête publique (feuille fédérale du 8 mai 2007).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fiche d'objet établit le potentiel de mouvements à 8 400 mouvements civils par an tandis que le projet de règlement d'exploitation prévoit l'ouverture de l'aérodrome à 07h-20h en semaine (09h-12h ; 13h-17h le samedi). Les approbations des plans touchent le projet de création d'un tarmac et d'une voie de roulage ainsi que la réalisation de bâtiments pour l'entreprise Speedwings et le Bureau Enquête Accident (hangar qui abritera aussi Solar Impulse). Selon le calendrier et sans recours contre les décisions de l'OFAC, les procédures devraient prendre fin d'ici à la fin 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Processus militaire : la fiche d'objet du PSM pour Payerne mise en consultation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de l'introduction d'Armée XXI, le DDPS a élaboré en 2005 le concept de stationnement de l'Armée orienté sur les besoins opérationnels et d'instruction ainsi que les ressources disponibles. Dans le cadre de ce concept, la planification des Forces aériennes exige à Payerne un total de 21'150 mouvements, dont 13'900 mouvements de jets de combat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Plan sectoriel militaire (PSM) concrétise le concept de stationnement de l'Armée au niveau de l'aménagement du territoire. Ce plan définit pour chaque aérodrome militaire son affectation, le cadre général de son exploitation et son influence sur l'aménagement du territoire (charge sonore et zones libres d'obstacles).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure générale d'information et de participation concernant le PSM - touchant l'ensemble des installations militaires - se déroulera en Suisse du 4 juin au 3 juillet 2007. Le PSM fera ensuite l'objet d'une décision du Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de garantir une vue d'ensemble des différentes planifications touchant l'aérodrome militaire de Payerne, le DDPS avance la publication de la fiche d'objet PSM de cette installation pour faire débuter cette procédure simultanément avec celle du PSIA. Il est prévu que le Conseil fédéral traite en même temps les fiches d'objet PSIA et PSM pour l'aérodrome de Payerne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34584">
        <title>Feuille fédérale du 8 mai 2007</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2007/index0_19.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="670" org-id="806">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="806">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="220" org-id="806">
        <name lang="de">Büro für Flugunfalluntersuchungen</name>
        <name lang="fr">Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation</name>
        <name lang="it">Ufficio d'inchiesta sugli infortuni aeronautici</name>
        <name lang="en">Aircraft Accident Investigation Bureau</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
