<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12545" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-14</pubdate>
    <blocking-period>2007-05-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern 9</city>
      <title>Spirituosenstatistik 2006 der Alkoholverwaltung</title>
      <lead>Gemäss den heute von der Eidgenössischen Alkoholverwaltung (EAV) publizierten Zahlen ist der Pro-Kopf-Konsum von Spirituosen im vergangenen Jahr leicht angestiegen. Der Markt wird dabei immer stärker vom Import dominiert: Nicht einmal mehr ein Fünftel der in der Schweiz konsumierten Spirituosen stammt aus einheimischer Produktion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Pro-Kopf-Konsum von Spirituosen stieg in der Schweiz 2006 im Vergleich zum Vorjahr von 3.8 auf 3.9 Liter zu 40 Volumenprozent. Dem zugrunde liegt der Gesamtkonsum von 116 086 hl Spirituosen zu 100 Volumenprozent. Gegenüber dem Jahr 2005 mit 114 093hl kommt dies einer Zunahme von 1.75% gleich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Konsumanstieg bei den Spirituosen nahm auch der Gesamtverbrauch alkoholischer Getränke zu: von 8.5 Liter reinem Alkohol im Jahr 2005 auf 8.6 Liter im vergangenen Jahr. In dieser Gesamtrechnung glich der Mehrkonsum an Bier den tieferen Konsum von Wein und Obstwein aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Spirituosenkonsum hat sich in den letzten Jahren auf hohem Niveau stabilisiert. Nach wie vor liegt er gut 15% über jenem von 1998 (100 176 hl zu 100 Volumenprozent). Bis dahin wurden die Spirituosen differenziert besteuert. Danach musste der WTO-konforme Einheitssteuersatz für einheimische wie importierte Spirituosen eingeführt werden, was beispielsweise beim Whisky und Cognac mit einer Steuersenkung von 50% verbunden war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der durchschnittliche Spirituosenkonsum der Bevölkerung ist einer unter vielen Indikatoren, die das Trinkverhalten beschreiben. Als Basis für die Alkoholprävention müssen darüber hinaus insbesondere der Konsum nach Alterskategorien oder spezielle Konsummuster (zum Beispiel Rauschtrinken unter Jugendlichen) berücksichtigt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der gesamte inländische Anteil an Kernobst- und Spezialitätenbrand betrug lediglich 16110 hl reiner Alkohol. Er ist somit – auch unter Berücksichtigung der langjährigen Schwankungen – stark unterdurchschnittlich. Die Produktion aus Zwetschgen und Pflaumen zum Beispiel hat sich innert Jahresfrist halbiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Dominanz der ausländischen Spirituosen hat sich 2006 nochmals verstärkt. Der Importanteil beträgt unterdessen fast 83% (2005 rund 75%). Gesamthaft wurde eine Menge von 78175 hl reiner Alkohol in die Schweiz eingeführt. Alleine die Menge des importierten Whiskys übersteigt die gesamte inländische Spirituosenproduktion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Meyer (Statistik): T +41 (0) 31 309 15 24 Renate Heer (Allg. Auskünfte) T +41 (0) 31 309 12 64</contact>
      <link id="26696">
        <title>Detailierte Zahlen zu Produktion und Konsum</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch/dokumentation/fakten/00473/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne 9</city>
      <title>Statistique des spiritueux 2006 de la Régie des alcools</title>
      <lead>Les chiffres que la Régie fédérale des alcools (RFA) a publiés aujourd'hui montrent que la consommation de spiritueux par habitant a légèrement augmenté par rapport à l'année précédente. Les importations prennent toujours plus de place sur le marché: pas plus d'un cinquième des spiritueux consommés en Suisse est produit sur le territoire helvétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2006, la consommation de spiritueux par habitant a augmenté en Suisse, passant ainsi de 3,8 à 3,9 litres à 40 % de volume d'alcool. La consommation totale s'est élevée à 116 086 hl à 100 % de volume d'alcool. Cela représente une augmentation de 1,75 % par rapport à l'année précédente (114 093 hl).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consommation totale de boissons alcoolisées s'est également accrue: elle a passé de 8,5 litres d'alcool pur en 2005 à 8,6 litres l'année dernière. Au total, l'augmentation de la consommation de bière a compensé la diminution de la consommation de vin et de cidre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces dernières années, la consommation de spiritueux s'est maintenue à un niveau élevé. Elle reste toujours supérieure d'au moins 15 % à la consommation enregistrée en 1998 (100 176 hl à 100 % de volume d'alcool). Jusqu'à cette dernière date, l'imposition des spiritueux était différenciée. Par la suite, il a fallu introduire un taux d'imposition unique, conforme aux recommandations de l'OMC et applicable aussi bien aux spiritueux produits en Suisse qu'aux alcools importés. Cela a entraîné par exemple une diminution d'impôt de 50 % sur le whisky et le cognac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consommation moyenne de spiritueux n'est que l'un des nombreux indicateurs permettant de cerner les habitudes de consommation de la population. Pour prévenir l'alcoolisme, d'autres indicateurs, tels la consommation selon les tranches d'âge ou certains modèles de consommation spéciaux (par ex. consommation des jeunes visant à se mettre en état d'ivresse) doivent également être pris en considération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La production indigène d'eaux-de-vie à pépins et de spécialités n'a atteint que 16 110 hl d'alcool pur au total. Elle est donc bien inférieure à la moyenne malgré les variations observées depuis plusieurs années. La production d'eaux-de-vie de pruneau ou de prune a par exemple été réduite de moitié en un an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prédominance des spiritueux étrangers s'est encore accrue en 2006. La part des importations représente près de 83 % contre 75 % environ en 2005. Au total, 78 175 hl d'alcool pur ont été importés en Suisse. A elle seule, la quantité de whisky importé dépasse le volume total de spiritueux produits en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Meyer (statistique) tél. +41 (0) 31 309 15 24 Renate Heer (informations générales) tél. +41 (0) 31 309 12 64</contact>
      <link id="26697">
        <title>Chiffres détaillés relatifs à la consommation et à la production</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch/dokumentation/fakten/00473/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna 9</city>
      <title>Statistica 2006 della Regìa degli alcool sulle bevande distillate</title>
      <lead>Secondo le cifre pubblicate in data odierna dalla Regìa federale degli alcool (Regìa), il consumo pro capite di bevande distillate dell’anno scorso è leggermente aumentato. Il mercato è vieppiù caratterizzato dal dominio dell’importazione; il consumo di bevande distillate derivanti da produzione nazionale raggiunge a malapena un quinto del consumo complessivo delle bevande consumate in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rispetto all’anno precedente, nel 2006 il consumo pro capite svizzero di bevande distillate è aumentato passando dai 3,8 ai 3,9 litri a 40 per cento del volume. Questo valore si basa sul consumo complessivo di 116 086 hl di bevande distillate al 100 per cento del volume. Rispetto al 2005 (114 093 hl) ciò equivale ad un incremento dell’1,75 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’aumento del consumo di bevande distillate si è anche registrato l’incremento del consumo complessivo di bevande alcoliche: dagli 8,5 litri del 2005 si è passati agli 8,6 litri d’alcool puro dell’anno scorso. In questo calcolo totale, il maggior consumo di birra ha compensato il minor consumo di vino e sidro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi cinque anni, il consumo di bevande distillate ha raggiunto alti livelli, stabilizzandosi ad un buon 15 per cento al di sopra dei valori del 1998 (100 176 hl al cento per cento del volume). Fino a quel momento le bevande distillate erano tassate in modo differenziato. In seguito si è dovuto applicare l’aliquota unitaria d’imposta conforme all’OMC per le bevande distillate svizzere e importate, la quale ha determinato un abbassamento dell’onere fiscale del 50 per cento per bevande come ad esempio il whisky e il cognac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consumo medio di bevande distillate della popolazione rappresenta uno dei tanti indicatori che descrivono il modello comportamentale del bere. Pertanto, per determinare la prevenzione dei problemi correlati all’alcool, va considerato il consumo secondo le categorie d’età o modelli speciali di consumo (ad esempio l’ubriachezza tra i giovani).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello nazionale, la quota complessiva di distillati di frutta a granelli e di specialità è ammontata solamente a 16110 hl d’alcool puro. Considerando le oscillazioni registrate sull’arco di diversi anni, tale quota è di gran lunga al di sotto della media. Ad esempio, la produzione di distillati di prugne e di susine si è dimezzata nell’arco di un anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso del 2006, la prevalenza delle bevande distillate estere si è ulteriormente rafforzata. Nel frattempo, la quota d’importazioni ammonta quasi all’83 per cento (nel 2005 il 75%). In Svizzera è stata importata complessivamente una quantità pari a 78175 hl d’alcool puro. Solo la quantità di whisky importato supera la produzione complessiva nazionale di bevande distillate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Meyer (ambito statistico): Tel. +41 (0) 31 309 15 24 Renate Heer (informazioni generali) Tel. +41 (0) 31 309 12 64</contact>
      <link id="26698">
        <title>Cifre dettagliate inerenti al consumo e alla produzione</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch/dokumentation/fakten/00473/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="201" org-id="607">
        <name lang="de">Totalrevision des Alkoholgesetzes</name>
        <name lang="fr">Révision totale de la loi sur l'alcool</name>
        <name lang="it">Revisione totale della legge sull'alcool</name>
        <name lang="en">Total revision of the Alcohol Act</name>
      </keyword>
      <keyword id="158" org-id="607">
        <name lang="de">Steuer auf Spirituosen</name>
        <name lang="fr">Impôt sur les boissons distillées</name>
        <name lang="it">Imposta sulle bevande spiritose</name>
        <name lang="en">Duty on spirits</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
