<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12592" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-05-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anpassungen beim Beschwerderecht für Verbände gelten ab dem 1. Juli 2007</title>
      <teaser>Der Bundesrat setzt die Änderungen im Umweltschutzgesetz zum Verbandsbeschwerderecht und zur Umweltverträglichkeitsprüfung auf den 1. Juli 2007 in Kraft. Dies hat er heute beschlossen. Die Revision geht zurück auf eine parlamentarische Initiative von Ständerat Hans Hofmann (SVP/ZH).</teaser>
      <lead>Der Bundesrat setzt die Änderungen im Umweltschutzgesetz zum Verbandsbeschwerderecht und zur Umweltverträglichkeitsprüfung auf den 1. Juli 2007 in Kraft. Dies hat er heute beschlossen. Die Revision geht zurück auf eine parlamentarische Initiative von Ständerat Hans Hofmann (SVP/ZH).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Änderungen des Umweltschutzgesetzes führen zu einer Vereinfachung im Bereich der Umweltverträglichkeitsprüfung (UVP) und zu einer Einschränkung des Verbandsbeschwerderechts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Im Bereich des Verbandsbeschwerderechts gelten folgende Neuerungen:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die beschwerdeberechtigten Organisationen dürfen das Beschwerderecht nur noch in jenen Umweltbereichen anwenden, für deren Schutz sie sich gemäss ihren Statuten einsetzen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Damit Organisationen beschwerdeberechtigt sind, dürfen ihre allfälligen wirtschaftlichen Tätigkeiten nur der Erreichung des ideellen Zweckes dienen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kantonale Unterorganisationen können ohne Zustimmung der schweizerischen Organisation nicht Beschwerde führen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Möglichkeit der Umweltorganisationen, mit dem Bauherrn Vereinbarungen über finanzielle oder andere Leistungen abzuschliessen, wird beschränkt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Unterliegende Umweltorganisationen sollen sich vermehrt an den Verfahrenskosten beteiligen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bauverzögerungen aufgrund von Beschwerdeverfahren wird durch die Möglichkeit des vorzeitigen Baubeginns entgegengetreten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Im Bereich der Umweltverträglichkeitsprüfung (UVP) ergeben sich folgende Änderungen:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Bundesrat wird verpflichtet, die Liste der UVP-pflichtigen Anlagetypen und die Schwellenwerte für die UVP-Pflicht periodisch zu überprüfen. Der UVP unterstellt sind Anlagen mit erheblichen Umweltauswirkungen, bei denen die Vorschriften über den Schutz der Umwelt voraussichtlich nur mit projekt- oder standortspezifischen Massnahmen eingehalten werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Umweltverträglichkeitsberichte sollen vermehrt durch eine Voruntersuchung erfolgen können.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Im Umweltverträglichkeitsbericht muss nicht mehr dargestellt werden, mit welchen Massnahmen die Umweltbelastung über die gesetzlichen Anforderungen hinaus reduziert werden könnte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Öffentliche und private konzessionierte Anlagen müssen im Umweltverträglichkeitsbericht die Begründung des Vorhabens nicht mehr darlegen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Umwelt, 031 322 90 00</contact>
      <link id="26798">
        <title>Bundesgesetz über den Umweltschutz; Änderung vom 20. Dezember 2006 (pdf)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/ff/2007/9.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26801">
        <title>Thema Umweltverträglichkeitsprüfung (UVP)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/uvp/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26804">
        <title>Thema Verbandsbeschwerderecht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modifications du droit de recours des organisations en vigueur au 1er juillet 2007</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui de mettre en vigueur au 1er juillet 2007 les modifications de la loi sur la protection de l’environnement portant sur le droit de recours des organisations et sur l’étude d’impact sur l’environnement. La révision de la loi résulte d’une initiative parlementaire du Conseiller aux États Hans Hofmann (UDC/ZH).</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui de mettre en vigueur au 1er juillet 2007 les modifications de la loi sur la protection de l’environnement portant sur le droit de recours des organisations et sur l’étude d’impact sur l’environnement. La révision de la loi résulte d’une initiative parlementaire du Conseiller aux États Hans Hofmann (UDC/ZH).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications de la loi sur la protection de l'environnement d'une part sont une simplification du domaine des études d'impact sur l'environnement (EIE) et d'autre part limitent le droit de recours des organisations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Voici les nouveautés touchant le droit de recours des organisations:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les organisations habilitées à recourir ne peuvent plus exercer leur droit de recours que dans les domaines environnementaux qu'elles défendent conformément à leurs statuts.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour être habilitées à recourir, les organisations exerçant une activité économique doivent uniquement servir un but non lucratif.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Des sous-organisations cantonales doivent désormais avoir l'aval de leur organisation nationale pour former un recours.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La possibilité des organisations de protection de l'environnement de conclure des accords financiers ou sur d'autres prestations avec le maître d'ouvrage est limitée.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les organisations de protection de l'environnement dont le recours est rejeté doivent participer davantage aux frais de procédure.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les retards de construction dus à la procédure de recours sont contrés par la possibilité d'un début anticipé des travaux.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Voici les nouveautés touchant les études d'impact sur l'environnement (EIE):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le Conseil fédéral est tenu de vérifier périodiquement la liste des types d'installations assujettis à l'EIE ainsi que les valeurs seuils pour l'EIE obligatoire. Sont assujetties à l'EIE les installations ayant un impact environnemental considérable nécessitant probablement des mesures spécifiques au projet ou au lieu afin que les prescriptions sur la protection de l'environnement soient respectées.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le rapport d'impact doit plus souvent pouvoir être établi au moyen de l'enquête préliminaire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le rapport d'impact ne doit plus présenter les mesures qui permettraient de réduire les pollutions plus que les exigences légales.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les installations publiques et privées bénéficiaires d'une concession ne doivent plus présenter la justification du projet dans le rapport d'impact.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’Office fédéral de l’environnement, 031 322 90 00</contact>
      <link id="26799">
        <title>Loi fédérale sur la protection de l’environnement, modification du 20 décembre 2006 (pdf)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2007/9.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26802">
        <title>Thème Étude de l'impact sur l'environnement (EIE)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/uvp/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26806">
        <title>Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diritto di ricorso delle associazioni: modifiche in vigore dal 1º luglio 2007</title>
      <teaser>Le modifiche della legge sulla protezione dell’ambiente relative al diritto di ricorso delle associazioni e all’esame d’impatto ambientale entreranno in vigore il 1º luglio 2007. È quanto deciso oggi dal Consiglio federale. La revisione è stata effettuata in seguito all’iniziativa parlamentare del Consigliere agli Stati Hanz Hofmann (UDC/ZH).</teaser>
      <lead>Le modifiche della legge sulla protezione dell’ambiente relative al diritto di ricorso delle associazioni e all’esame d’impatto ambientale entreranno in vigore il 1º luglio 2007. È quanto deciso oggi dal Consiglio federale. La revisione è stata effettuata in seguito all’iniziativa parlamentare del Consigliere agli Stati Hanz Hofmann (UDC/ZH).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le modifiche della legge sulla protezione dell'ambiente semplificano la procedura relativa all'esame d'impatto ambientale (EIA) e limitano il diritto di ricorso delle associazioni. Ecco le novità introdotte:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diritto di ricorso delle associazioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le organizzazioni ambientaliste legittimate a ricorrere possono esercitare il loro diritto di ricorso soltanto nei settori ambientali la cui protezione è sancita nei loro statuti.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Affinché un'associazione possa essere legittimata a ricorrere, le sue eventuali attività economiche devono essere finalizzate al raggiungimento dello scopo morale dell'organizzazione stessa.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le sotto-organizzazioni cantonali non possono presentare ricorso senza il consenso dell'organizzazione nazionale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Viene limitata la possibilità, da parte delle organizzazioni ambientaliste, di concludere con il committente accordi di tipo finanziario e non.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le organizzazioni ambientaliste il cui ricorso è stato respinto devono partecipare in misura maggiore alle spese procedurali. &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eventuali ritardi nell'attività edilizia causati da procedure di ricorso possono essere evitati iniziando anticipatamente i lavori. &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esame d'impatto ambientale (EIA)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Il Consiglio federale deve esaminare periodicamente l'elenco dei tipi di impianti con obbligo di EIA e i relativi valori soglia. Sono assoggettati all'EIA i tipi di impianti che hanno effetti considerevoli sull'ambiente e che, probabilmente, possono rispettare le prescrizioni ambientali soltanto mediante l'adozione di misure specifiche relative al progetto o alla sua ubicazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I rapporti d'impatto ambientale devono essere più spesso stilati mediante un'indagine preliminare.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nel rapporto d'impatto ambientale non devono più essere indicate le misure volte a ottenere riduzioni dell'inquinamento ambientale supplementari rispetto a quelle prescritte dalla legge.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per gli impianti pubblici e privati in concessione, nel rapporto d'impatto ambientale non è più necessario spiegare i motivi per i quali un determinato progetto viene realizzato.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Servizio media dell’Ufficio federale dell’ambiente, 031 322 93 02</contact>
      <link id="26800">
        <title>Legge federale sulla protezione dell’ambiente, Modifica del 20 dicembre 2006 (pdf)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/ff/2007/9.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26803">
        <title>Tema Esame dell'impatto sull'ambiente (EIA)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/uvp/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26804">
        <title>Thema Verbandsbeschwerderecht</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="26806">
        <title>Droit de recours des organisations</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/recht/02368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1340" org-id="811">
        <name lang="de">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="fr">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="it">Verbandsbeschwerde</name>
        <name lang="en">Verbandsbeschwerde</name>
      </keyword>
      <keyword id="1310" org-id="811">
        <name lang="de">UVP</name>
        <name lang="fr">Etude d’impact sur l’environnement</name>
        <name lang="it">Esame dell'impatto sull'ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental impact assessment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
