<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12764" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„Augen auf bei Souvenirs: Reise-Ratgeber hilft Arten schützen</title>
      <lead>Dutzende von Souvenirs wurden im Jahr 2006 an der Schweizer Grenze beschlagnahmt. Dies ärgert die Touristinnen und Touristen. Die Folgen im Herkunftsland der Souvenirs sind weit dramatischer: Ob Korallen, Reptilleder oder Elfenbein – der Kauf falscher Souvenirs kann zum Aussterben von Arten führen. Mit dem handlichen Ratgeber „Augen auf bei Souvenirs!“ unter-stützen der WWF und das Bundesamt für Veterinärwesen BVET Touristen beim Kauf der richti-gen Andenken, wie sie an einer Medienkonferenz am Dienstag im Flughafen Zürich erklärten.</lead>
      <text link="no">Lederwaren, Produkte der traditionellen Medizin oder Schnitzereien aus Tierknochen, Elfenbein oder Tropenholz – das Angebot auf Märkten weltweit ist überwältigend. Viele dieser Waren stammen jedoch von gefährdeten Arten, die durch das Washingtoner Artenschutzabkommen CITES geschützt sind. Doris Calegari, Projektleiterin internationaler Artenschutz beim WWF Schweiz hielt fest: „Insgesamt sprechen wir von über 33’000 Tier- und Pflanzenarten“. Der internationale Handel mit diesen Arten und Produkten daraus ist entweder verboten oder wird durch Bewilligungen streng kontrolliert. &amp;nbsp;„Touristen sind da meist überfordert“, betont Mathias Lörtscher, Leiter Artenschutz beim Bundesamt für Veterinärwesen BVET: „Wie sollen sie all die Arten kennen?“ Der Ratgeber „Augen auf bei Souvenirs!“ hilft mit einem einfachen Ampelsystem: rot heisst „Finger weg“, bei orange markierten Arten oder Produkten sind an der Grenze Bewilligungen vorzuweisen und grün bedeutet „empfehlenswert“. Aufgelegt in Flughäfen, Reisebüros und diversen Verkaufsläden, verteilt über K-Tipp, Saldo, Bon à savoir und La Borsa della Spesa, einsehbar auf den Webseiten des WWF und des BVET, können Touristen den handlichen Ratgeber im Portemonnaie auf die Reise mitnehmen.&amp;nbsp;Der Ratgeber empfiehlt zudem generell zurückhaltend zu sein bei exotischen Souvenirs. Ein kontrollierter Handel kann zwar den Wert einer Wildtierpopulation für die lokale Bevölkerung steigern und so den Erhalt der Art fördern. Oft stammen die „Materialien“ jedoch aus Wilderei, wie TRAFFIC, die Schwesterorganisation des WWF, in vielen Fällen weltweit aufzeigen kann. Wer unsicher ist, kauft sich deshalb die im Ratgeber grün markierten, empfehlenswerten Souvenirs. Damit schützt er sich vor bösen Überraschung am Zoll und ist sicher, durch seinen Kauf keine Arten zu gefährden.&amp;nbsp;Den Souvenir-Ratgeber und weitere Informationen zu CITES finden Sie auf den Webseiten des WWF ( www.wwf.ch/souvenir (Noch nicht aktiv)) und des BVET (www.cites.ch).</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96 Richard Lehner, Kommunikationsbeauftragter WWF Schweiz: 079 239 14 34</contact>
      <attachment id="38392">
        <title>CITES-kontrollierter Handel schützt Arten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8557.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38394">
        <title>Wie WWF und seine Tochterorganisation TRAFFIC gegen den</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8563.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38395">
        <title>CITES, Vollzug in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11517.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38396">
        <title>Partner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8565.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Souvenirs: ouvrez l’œil! », le petit guide de voyage pour protéger les espèces</title>
      <lead>Ce sont chaque année plusieurs dizaines de souvenirs exotiques qui sont saisis à la frontière suisse – au grand mécontentement des touristes concernés. Pourtant, rapporter de tels souvenirs a des conséquences bien plus graves dans le pays d’origine. Coraux, cuirs de reptiles ou articles en ivoire, leur achat menace d’extinction des es-pèces animales protégées. En lançant le petit guide «Souvenirs: ouvrez l’œil!», le WWF et l’Office vétérinaire fédéral entendent aider les touristes à faire le bon choix – comme ils l’ont expliqués lors de la conférence de presse donnée ce mardi à l’aéroport de Zurich.</lead>
      <text link="no">Articles en cuirs, produits de la médecine traditionnelle ou statuettes en os, en ivoire ou en bois tropical, l’offre en souvenirs proposés sur les marchés du monde entier est époustouflante. Mais quantité de ces articles sont issus d’espèces menacées d’extinction, protégées par la Convention de Washington ou convention CITES. Doris Calegari, responsable du projet Conservation des espèces au WWF Suisse, rappelle que plus de 33 000 espèces animales ou végétales sont menacées dans le monde. C’est pourquoi le commerce international de ces espèces ou de leurs produits est soit interdit, soit sévèrement contrôlés au moyen de permis d’exportation et de permis d’importation. &amp;nbsp;Les touristes sont souvent désemparés, constate Mathias Lörtscher, responsables de la Conservation des espèces à l’Office vétérinaire fédéral, qui s’entend souvent rétorquer : «&amp;nbsp;Comment voulez-vous que l’on connaisse toutes ces espèces&amp;nbsp;?!&amp;nbsp;». Le petit guide «&amp;nbsp;Souvenirs: ouvrez l’œil!&amp;nbsp;» se veut une aide pour les touristes. Il informe le voyageur sur les souvenirs à éviter (feu rouge), ceux pour lesquels des permis sont requis (feu orange) et les souvenirs recommandables (feu vert). Disponible sur des présentoirs aux aéroports, dans les agences de voyage et divers commerces, il est distribué comme encart dans les revues K-Tipp, Saldo, Bon à savoir et La Borsa della Spesa. Ce guide est également consultable en ligne sur les sites du WWF et de l’OVF. Tout petit, il peut être emporté en voyage dans son porte-monnaie ou son sac à main.&amp;nbsp;Ce petit guide recommande une grande retenue lors de l’achat de souvenirs exotiques. Si le commerce contrôlé donne à la flore et la faune protégées plus de valeur aux yeux de la population locale, les articles exotiques proposés sur les marchés sont malgré tout souvent le fruit du braconnage, comme l’a montré à maintes reprises TRAFFIC, une organisation affiliée au WWF. Pour éviter les mauvaises surprises à la frontière, mieux vaut suivre les conseils «&amp;nbsp;feu vert&amp;nbsp;» du petit guide. Le touriste aura en plus la certitude de ne pas nuire à la survie d’une espèce menacée.&amp;nbsp;Le petit guide et d’autres informations sur la CITES peuvent être consultés en ligne sur les sites du WWF ( www.wwf.ch/souvenir (pas encore activé) et de l’OVF (www.cites.ch).</text>
      <contact>Cathy Maret, communication, Office vétérinaire fédéral, 031 324 04 42 Richard Lehner, chargé de la communication au WWF Suisse: 079 239 14 34</contact>
      <attachment id="38393">
        <title>Commerce contrôlé, espèces protégées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38397">
        <title>Voici comment le WWF et son réseau TRAFFIC luttent contre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8567.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38398">
        <title>La CITES et son application en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8568.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38399">
        <title>Partenaires</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8569.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-05-30 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>“Occhio ai souvenir”: la guida da viaggio che protegge piante e animali</title>
      <lead>Nel 2006 le dogane svizzere hanno confiscato decine e decine di souvenir. Risultato: turisti arrabbiati. Tuttavia il Paese dove sono stati acquistati questi oggetti deve af-frontare conseguenze di gran lunga peggiori: che si tratti di coralli, pelli di rettile o avorio, l’acquisto di souvenir sbagliati può comportare l’estinzione di determinate specie. In occasione della conferenza stampa che si è tenuta martedì presso l’aeroporto di Zurigo, il WWF e l’Ufficio federale di veterinaria (UFV) hanno presentato la pratica guida “Occhio ai souvenir” con la quale desiderano fornire ai turisti sugge-rimenti utili per l’acquisto dei ricordi di viaggio più indicati.</lead>
      <text link="no">Prodotti in pelle, rimedi fondati sulla medicina tradizionale, lavori a intaglio realizzati utilizzando ossa di animali, avorio e varietà di legno tropicali: il mercato internazionale offre un numero sorprendente di articoli. In molti casi si tratta di prodotti derivati da specie in pericolo protette dalla Convenzione di Washington (CITES). Doris Calegari, responsabile del progetto Tutela internazionale delle specie presso il WWF Svizzera ha affermato: “La Convenzione salvaguarda oltre 33 000 specie animali e vegetali”. Il commercio internazionale di queste specie e dei prodotti da esse derivati è vietato oppure sottoposto a rigorosi controlli essendo necessarie delle autorizzazioni.&amp;nbsp;“Si chiede troppo ai turisti”, ha sottolineato Mathias Lörtscher, responsabile Conservazione delle specie presso l’Ufficio federale di veterinaria (UFV): “Come possono conoscere tutte le specie protette?”. La guida “Occhio ai souvenir” li aiuta utilizzando il semplice sistema del semaforo: il rosso significa “Giù le mani!”, il giallo segnala le specie e i prodotti per i quali è necessaria la presentazione di un’autorizzazione alla dogana e il verde indica gli articoli “raccomandati”. La guida sarà esposta negli aeroporti, presso le agenzie turistiche e in diversi punti vendita, sarà distribuita da K-Tipp, Saldo, Bon à savoir e La Borsa della Spesa e sarà anche disponibile per la consultazione sul sito del WWF e dell’UFV: i turisti potranno così averla sempre a portata di mano durante i loro viaggi. &amp;nbsp;La guida suggerisce inoltre di acquistare souvenir esotici con moderazione. Il controllo dell’attività commerciale può significare per gli abitanti locali un aumento del valore delle popolazioni di animali selvatici e diventare così un incentivo per la conservazione della specie. Spesso però i materiali utilizzati per la produzione di souvenir provengono dalla caccia di frodo: l’organizzazione TRAFFIC, sorella del WWF, segnala numerosi casi di questo genere in tutto il mondo. In caso di incertezza il turista può acquistare gli articoli indicati in verde sulla guida ovvero i souvenir raccomandati. In questo modo eviterà spiacevoli sorprese alla dogana e sarà sicuro che il suo acquisto non costituirà una minaccia per nessuna specie. &amp;nbsp;La guida ai souvenir e ulteriori dettagli sulla CITES sono disponibili sui siti internet del WWF (www.wwf.ch/souvenir (non ancora attivo)) e dell’UFV (www.cites.ch).</text>
      <contact>Marcel Falk, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, 031 323 84 96 Richard Lehner, Comunicazione, WWF Svizzera: 079 239 14 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="706">
        <name lang="de">Artenschutz</name>
        <name lang="fr">Conservation des espèces</name>
        <name lang="it">Conservazione delle specie</name>
        <name lang="en">Conservation of endangered species</name>
      </keyword>
      <keyword id="0002" org-id="706">
        <name lang="de">Handel</name>
        <name lang="fr">Commerce</name>
        <name lang="it">Commercio</name>
        <name lang="en">Trade</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
