<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12909" revoked="no">
    <version>7</version>
    <pubdate>2007-06-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz, Frankreich und Spanien begrüssen die Freilassung von Rodrigo Granda durch die kolumbianische Regierung</title>
      <lead>Am späten Montagabend ist in Kolumbien Rodrigo Granda aus der Haft entlassen worden. Granda ist das ranghöchste Mitglied der links gerichteten Guerilla der Fuerzas armadas revolucionarias de Colombia (FARC), das sich in Gewahrsam der kolumbianischen Regierung befand.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz bemüht sich seit einigen Jahren gemeinsam mit Frankreich und Spanien um ein humanitäres Abkommen zwischen den FARC und der kolumbianischen Regierung. Ein solches Abkommen soll den Weg ebnen für eine umfassende Friedenslösung im Konflikt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei Staaten haben zur Freilassung von Rodrigo Granda folgende gemeinsame Verlautbarung verabschiedet:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;„Frankreich, Spanien und die Schweiz begrüssen die Freilassung von Rodrigo Granda&amp;nbsp; durch den kolumbianischen Präsidenten als wichtige Initiative. Mit diesem Akt zeigen die kolumbianischen Behörden ihren Willen, den humanitären Austausch voranzubringen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei Länder ermutigen die FARC, auf diese Initiative in konstruktiver Art und Weise zu antworten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Frankreich, Spanien und die Schweiz werden ihre Bemühungen zur Umsetzung einer humanitären Lösung innert kürzester Frist fortsetzen, um so den Weg zum Frieden zu bahnen.“&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-07 09:14" type="R"/>
        <revision date="2007-06-07 17:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse, la France et l’Espagne saluent la libération par le gouvernement colombien de Rodrigo Granda</title>
      <lead>Lundi soir en Colombie, Rodrigo Granda a été libéré de prison. Granda, qui était détenu par les autorités colombiennes, est le membre le plus important des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), mouvement de guérilla de gauche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis quelques années, la Suisse, la France et l’Espagne œuvrent en commun pour parvenir à un accord humanitaire entre les FARC et le gouvernement colombien. Un tel accord ouvrirait la voie à un règlement global du conflit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suite à la libération de Rodrigo Granda, les trois pays ont adopté la déclaration suivante&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«&amp;nbsp;La France, l’Espagne et la Suisse saluent l’initiative importante que représente la libération de Rodrigo Granda sur décision du Président Colombien.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par cet acte, les autorités colombiennes manifestent leur volonté de faire avancer l’échange humanitaire.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois pays encouragent les FARC à répondre à cette initiative de manière constructive.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La France, l’Espagne et la Suisse poursuivront leurs efforts afin de parvenir à une solution humanitaire dans les meilleurs délais et ainsi ouvrir la voix de la paix.&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-07 09:14" type="R"/>
        <revision date="2007-06-05 12:42" type="R"/>
        <revision date="2007-06-07 17:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera, Francia e Spagna soddisfatte per la liberazione di Rodrigo Granda da parte del Governo colombiano</title>
      <lead>Nella tarda serata di lunedì in Colombia è stato rilasciato Rodrigo Granda che si trovava agli arresti. Granda, che si trovava nelle mani del Governo colombiano, è il membro di maggiore spicco della guerriglia delle Fuerzas armadas revolucionarias de Colombia (FARC), organizzazione di sinistra, che si trovava nelle mani del Governo colombiano.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da alcuni anni la Svizzera persegue, con Francia e Spagna, la conclusione di un accordo umanitario fra le FARC e il Governo colombiano. Un tale accordo dovrebbe spianare la strada a una soluzione di pace globale nel conflitto.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito alla liberazione di Rodrigo Granda, i tre Stati hanno concordato la seguente dichiarazione comune:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"La Francia, la Spagna e la Svizzera prendono atto con soddisfazione dell'importante iniziativa presa dal Presidente della Colombia con la liberazione di Rodrigo Granda. Con questo atto le autorità colombiane manifestano la loro volontà di far progredire lo scambio umanitario.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I tre Paesi incoraggiano le FARC a rispondere in modo costruttivo a questa iniziativa.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Francia, la Spagna e la Svizzera continueranno ad impegnarsi a favore di una tempestiva soluzione umanitaria al fine di favorire il raggiungimento della pace."&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-07 09:14" type="R"/>
        <revision date="2007-06-07 17:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Switzerland, France and Spain welcome the release of Rodrigo Granda by the Colombian government</title>
      <lead>Late on Monday evening, Rodrigo Granda was released from prison in Colombia. Granda is the highest-ranking member of the leftist Guerilla movement Fuerzas armadas revolucionarias de Colombia (FARC) to be held in custody by the Colombian government.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland, France and Spain have been attempting for several years to secure a humanitarian agreement between the FARC and the Colombian government with the aim to pave the way to a comprehensive settlement to the conflict.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concerning Granda’s release, the three countries have issued the following statement:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“France, Spain and Switzerland welcome the release of Rodrigo Granda by the Colombian government as an important initiative. With this action, the Colombian authorities have demonstrated their will to advance the humanitarian exchange. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The three countries encourage the FARC to respond to this initiative in a constructive way.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;France, Spain and Switzerland will resume their efforts to implement a humanitarian solution within the shortest possible time with a view to clearing the path to peace.”&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-07 09:14" type="R"/>
        <revision date="2007-06-07 17:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
