<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12956" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vignettenpflicht für Basler Nordtangente</title>
      <lead>Ab 11. Juni 2007 ist die Nordtangente in Basel für Fahrzeuge bis und mit 3,5 Tonnen vignettenpflichtig. Das neue Autobahnstück verbindet das schweizerische Nationalstrassennetz mit der französischen Autobahn A35.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis anhin war die Benützung der teileröffneten Nordtangente auf der gesamten Länge ohne Vignette gestattet. Mit dem Anschluss der französischen Autobahn A35 an das schweizerische Nationalstrassennetz (Osttangente) wird die Nordtangente für Fahrzeuge bis und mit 3,5 Tonnen vignettenpflichtig. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ausnahme&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Strecke zwischen der Zollanlage Basel/St. Louis-Autobahn und dem ersten Anschluss in der Schweiz befindet sich auf französischem Staatsgebiet. Es besteht deshalb für dieses Teilstück eine Ausnahme von der Abgabepflicht. Dem Fahrzeugführer wird die Weiterfahrt ohne Vignette nur gestattet, wenn er glaubhaft darlegen kann, dass er die Autobahn beim ersten Anschluss (Ausfahrt) verlässt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autobahnvignette kann in der Schweiz bei Tankstellen und Garagen, an den Postschaltern, bei den Strassenverkehrsämtern oder bei den Zollstellen zum Preis von 40 Franken und in Frankreich beim Automobilclub ACA zum aktuellen Preis von 26.50 EURO bezogen werden. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Fahrzeugführer, die unberechtigterweise die Nordtangente ohne gültige Vignette benützen, werden mit einer Busse von 100 Franken bestraft. Zudem müssen sie die Abgabe bezahlen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Lüchinger, Oberzolldirektion, Sektion Fahrzeuge und Strassenverkehrsabgaben, Tel. 031 322 59 88 Beat Rohner, Oberzolldirektion, Sektion Fahrzeuge und Strassenverkehrsabgaben, Tel. 031 323 38 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vignette obligatoire sur la tangente nord de Bâle</title>
      <lead>A compter du 11 juin 2007, la vignette sera obligatoire pour les véhicules n'excédant pas 3,5 tonnes circulant sur la tangente nord de Bâle. Ce nouveau tronçon d'autoroute relie le réseau suisse des routes nationales à l'autoroute française A35.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'à présent, la partie ouverte de la tangente nord pouvait être utilisée sans vignette sur toute sa longueur. La vignette devient obligatoire sur la tangente nord pour les véhicules n'excédant pas 3,5 tonnes en raison du raccordement de l'autoroute française A35 au réseau suisse des routes nationales (tangente est). &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Exception&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le tronçon entre l'installation douanière de Bâle/Saint-Louis Autoroute et la première jonction en Suisse se trouve sur territoire français. Ce tronçon est de fait exempté de l'assujettissement à la redevance. Le conducteur ne sera autorisé à poursuivre son voyage sans vignette que s'il démontre de manière crédible qu'il quittera l'autoroute à la première jonction (sortie).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vignette autoroutière peut être acquise en Suisse dans les stations-service et les garages, dans les bureaux de poste, auprès des offices cantonaux de la circulation routière ou dans les bureaux de douane au prix de 40 francs et en France auprès de l'Automobile Club de France (ACF) au prix de 26.50 euros actuellement.&lt;br /&gt; Les conducteurs qui empruntent indûment la tangente nord sans vignette valable seront passibles d'une amende de 100 francs et devront en outre s'acquitter de la redevance.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Lüchinger, Direction générale des douanes, section Véhicules et redevances sur le trafic routier, tél. 031 322 59 88 Beat Rohner, Direction générale des douanes, section Véhicules et redevances sur le trafic routier, tél. 031 323 38 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Obbligo del contrassegno per la tangenziale nord a Basilea</title>
      <lead>A partire dall’11 giugno 2007 la tangenziale nord a Basilea sarà assoggettata all’obbligo del contrassegno per i veicoli con un peso fino a 3,5 tonnellate (comprese). Il nuovo tratto autostradale collega la rete delle strade nazionali svizzere all’autostrada francese A35.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sinora il tratto di tangenziale nord parzialmente aperto al traffico era transitabile senza contrassegno autostradale. Con l’allacciamento dell’autostrada francese A35 alla rete delle strade nazionali svizzere (tangenziale est), la tangenziale nord sarà assoggettata all’obbligo del contrassegno per i veicoli con un peso fino a 3,5 tonnellate (comprese). &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Eccezione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il tratto tra l’impianto doganale di Basilea/St. Louis-Autobahn e il primo allacciamento in Svizzera è situato su territorio francese. Questo tratto di strada costituisce quindi un’eccezione all’obbligo del pagamento della tassa. Il conducente del veicolo potrà proseguire il viaggio senza contrassegno solamente se sarà in grado di comprovare in modo attendibile che lascerà l’autostrada al prossimo allacciamento (uscita).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera il contrassegno autostradale può essere acquistato presso i distributori di benzina, i garages, gli uffici postali, doganali e quelli della circolazione stradale, al prezzo di 40 franchi. In Francia è possibile procurarselo presso l’Automobilclub ACA al prezzo attuale di 26.50 euro.&lt;br /&gt; I conducenti di veicoli che circoleranno abusivamente sulla tangenziale nord senza un contrassegno valido, saranno puniti con una multa di 100 franchi. Essi dovranno inoltre pagare la tassa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Lüchinger, Direzione generale delle dogane, sezione Veicoli e tasse sul traffico stradale, tel. 031 322 59 88 Beat Rohner, Direzione generale delle dogane, sezione Veicoli e tasse sul traffico stradale, tel. 031 323 38 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="209" org-id="606">
        <name lang="de">Autobahnvignette</name>
        <name lang="fr">Vignette autoroutière</name>
        <name lang="it">Contrassegno autostradale</name>
        <name lang="en">Motorway tax sticker</name>
      </keyword>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="187" org-id="606">
        <name lang="de">Zollinformationen für Privatpersonen</name>
        <name lang="fr">Informations douanières pour les particuliers</name>
        <name lang="it">Informazioni concernenti le dogane per i privati</name>
        <name lang="en">Customs information for private individuals</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
