<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13137" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-06-19</pubdate>
    <blocking-period>2007-06-19</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vogelgrippe: "Constanze" läuft auf Hochtouren</title>
      <lead>Bereits acht Monate nach dem Projektstart kann das Forschungsprojekt „Constanze“ erste Resultate vorweisen: So wurden über hundert Wasservögel auf Vogelgrippe untersucht, 8000 Ringfunde von Tafelenten ausgewertet, Labortests für Wildvögel optimiert, mehrere Enten mit Satellitensendern ausgestattet, mathematische Modelle für die Ausbreitung der Vogelgrippe entwickelt und einiges mehr. Die Resultate wurden an der 1. wissenschaftlichen Konferenz von „Constanze“ am 18. und 19. Juni 2007 in Friedrichshafen präsentiert. Genauso wichtig wie die Resultate sei der Aufbau eines Forschungsnetzwerkes im gesamten deutschsprachigen Raum in der Thematik der Vogelgrippe, sagte der Projektleiter Dr. Christian Griot. Dieses Netzwerk wurde an der Tagung mittels einer gemeinsamen Erklärung um das Projekt „Wildvögel und Vogelgrippe“ von Baden-Württemberg erweitert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Constanze" ist auf breiter Front gestartet. In Radolfzell, Bregenz und Romanshorn wurden Anlagen mit so genannten Wächterenten und in Kreuzlingen und Radolfzell Fangreusen aufgebaut. Zudem wurden rund um den Bodensee etwa 80 Schwäne eingefangen und auf Vogelgrippe untersucht. Am Schweizerischen Tropeninstitut in Basel haben Forschende erste mathematische Modelle zur Ausbreitung der Vogelgrippe entwickelt und nun eine Umfrage bei Geflügelhaltenden gestartet. Weitere Arbeiten sind bereits geplant, etwa verschiedene Infektionsstudien im Labor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt läuft - wie geplant - auf Hochtouren. Einzig mit den Fangreusen konnten die Forschenden weniger Wasservögel untersuchen als erwartet. Dies hängt vor allem mit dem überaus warmen Winter zusammen. Die Resultate der Überwachung sind jedoch erfreulich: Es wurde kein Vogel mit einem hochansteckenden Vogelgrippe-Virus, dazu gehört etwa das H5N1-Virus, entdeckt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Ziel von Constanze bleibt, Grundlagen zu schaffen, um das Geflügel künftig besser und gezielter vor einer Einschleppung der Vogelgrippe zu schützen. Das Projekt vereinigt Forschungsinstitutionen und Behörden im deutschsprachigen Raum: Das Friedrich-Loeffler-Institut, die Vogelwarte Radolfzell am Max-Planck-Institut für Ornithologie, die Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit (AGES), das Institut für Viruskrankheiten und Immunprophylaxe (IVI), das Schweizerische Tropeninstitut und die Schweizerische Vogelwarte Sempach. Geleitet wird das Forschungsprojekt vom Bundesamt für Veterinärwesen, Schweiz. Constanze wird rund 3 Millionen Schweizer Franken / 2 Millionen Euro kosten und läuft bis 2009. Zusammen mit dem Projekt „Wildvögel und Vogelgrippe" ist die Bodenseeregion nun ein Brennpunkt der Vogelgrippe-Forschung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zu Constanze unter www.projekt-constanze.info und zum Programm „Wildvögel und Vogelgrippe" unter www.wuv.de.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Schweiz: Marcel Falk, Bundesamt für Veterinärwesen, +41 31 323 84 96 Deutschland: Sabine Reiser, Mediendelegierte, Landratsamt Bodenseekreis, +49 7541 204 53 35 Österreich: Norbert Greber, Veterinäramt Bregenz, +43 5574 511 25212 Anfragen zu „Wildvögel und Vogelgrippe“ Freiherr von Ledebur, Koordinator "Wildvögel und Vogelgrippe", +49 711 126 2244</contact>
      <attachment id="28136">
        <title>Die Forschungsprojekte im Detail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8818.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28135">
        <title>Constanze</title>
        <uri>http://www.projekt-constanze.info</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-19 11:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe aviaire: le projet « Constanze » bat son plein</title>
      <lead>Huit mois après son lancement, le projet de recherche « Constanze » bat son plein. Dépistage de plus d’une centaine d’oiseaux, analyse de 8000 bagues de fuligules milouins, optimisation des tests de laboratoire sur les oiseaux sauvages, installation d’émetteurs sur plusieurs canards, modélisation mathématique pour l’étude de la propagation de la grippe aviaire : les premiers résultats sont là. Ils ont d’ailleurs fait l’objet d’un symposium les 18 et 19 juin 2007 à Friedrichshafen. Comme l’a souligné le Dr Christian Griot, chef du projet, « Constanze » a également permis la création d’un réseau de chercheurs sur la grippe aviaire dans tout l’espace germanophone. Ce réseau s’est encore élargi avec une collaboration officialisée lors du symposium avec le projet « Oiseaux sauvages et grippe aviaire » mené dans le Bade-Wurtemberg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«&amp;nbsp;Constanze&amp;nbsp;» sévit sur plusieurs fronts. La surveillance bat son plein: des étangs avec des canards sentinelles ont été instaurés à Radolfzell, Bregenz et Romanshorn&amp;nbsp;; des nasses de capture ont été mises sur pied à Kreuzlingen et Radolfzell. Huitante cygnes ont été capturés tout autour du lac de Constance et testés quant à la grippe aviaire. A l'Institut tropical de Bâle, des chercheurs ont développé les premières techniques de modélisation mathématique permettant d'étudier la propagation de la grippe aviaire et viennent de lancer une enquête auprès des aviculteurs. D'autres réalisations sont déjà prévues, p. ex. des études d'infection en laboratoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les différents projets avancent comme prévu. Si l'exceptionnelle douceur de l'hiver a permis un nombre d'oiseaux testés moins élevé que prévu, les résultats de la surveillance sont néanmoins réjouissants. Aucun des oiseaux examinés ne s'est révélé atteint d'un virus hautement contagieux de la grippe aviaire, comme le H5N1.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but du projet «&amp;nbsp;Constanze&amp;nbsp;» est d'acquérir des connaissances qui permettent de protéger plus efficacement et plus spécifiquement notre volaille contre une éventuelle introduction de la grippe aviaire. Le projet réunit des institutions de recherche et des autorités de tout l'espace germanophone: l'institut Friedrich-Loeffler, la station ornithologique de Radolfzell, rattachée à l'institut d'ornithologie Max-Planck, l'agence autrichienne de la santé et de la sécurité alimentaire (AGES), l'Institut de virologie et d'immunoprophylaxie (IVI), l'Institut tropical suisse et la station ornithologique de Sempach. Le projet est dirigé par l'Office vétérinaire fédéral en Suisse. Avec un budget total d'environ 3 millions de francs suisses (env. 2 millions d'euros), le projet se poursuivra jusqu'en 2009. Conjugué avec le projet «&amp;nbsp;Oiseaux sauvages et grippe aviaire&amp;nbsp;», il fait de la région du lac de Constance un haut lieu de recherche sur la grippe aviaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus d'informations sur «&amp;nbsp;Constanze&amp;nbsp;» www.projekt-constanze.info et pour le programme «&amp;nbsp;Oiseaux sauvages et grippe aviaire&amp;nbsp;» sous www.wuv.de.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Suisse: Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, +41 31 324 04 42 Allemagne: Sabine Reiser, déléguée aux médias, Landratsamt Bodenseekreis, +49 7541 204 53 35 Autriche: Norbert Greber, Veterinäramt Bregenz, +43 5574 511 25212 Questions sur « Oiseaux sauvages et grippe aviaire » Freiherr von Ledebur, coordinateur « Oiseaux sauvages et grippe aviaire », +49 711 126 2244</contact>
      <attachment id="28137">
        <title>Les projets de recherche en détails</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8819.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28135">
        <title>Constanze</title>
        <uri>http://www.projekt-constanze.info</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Influenza aviaria: "Constanze" procede a pieno regime</title>
      <lead>Già otto mesi dopo il lancio del progetto di ricerca “Constanze” si possono attestare alcuni primi risultati: sono stati esaminati più di cento uccelli acquatici alla ricerca dell’influenza aviaria, sono stati valutati 8000 ritrovamenti di esemplari inanellati di moriglioni, gli esami in laboratorio sono stati ottimalizzati per gli uccelli selvatici. Inoltre, diverse anatre sono state dotate di emittenti satellitari, sono stati sviluppati modelli matematici della propagazione dell’influenza aviaria e altro. I risultati sono stati presentati alla prima conferenza scientifica di “Constanze”, il 18 e 19 giugno 2007 a Friedrichshafen. L’allestimento di una rete di ricerca sul tema dell’influenza aviaria, nell’intero comprensorio germanofono, è altrettanto importante quanto i risultati stessi, secondo il Dr. Christian Griot, responsabile del progetto. Durante il convegno le parti hanno convenuto in una dichiarazione comune di ampliare la rete con l’integrazione del progetto “Wildvögel und Vogelgrippe” condotto dal Bad-Würtenberg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Constanze" è iniziato su un ampio fronte. A Radolfzell, Bregenz e Romanshorn, sono stati allestiti impianti dotati delle cosiddette anatre-sentinella e a Kreuzlingen e Radolfzell sono state posate nasse per la cattura. Inoltre, sono stati catturati circa 80 cigni, attorno all'intero Lago di Costanza e analizzati alla ricerca dell'influenza aviaria. Presso l'Istituto di medicina tropicale di Basilea, alcuni ricercatori hanno sviluppato i primi modelli matematici riguardo alla propagazione dell'influenza aviaria e hanno ormai lanciato un'inchiesta presso gli allevatori di pollame. Il seguito dei lavori, come diversi studi in laboratorio sulle infezioni, è già pianificato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto - come previsto - procede a pieno regime. Solo con le nasse per la cattura è stato possibile esaminare meno uccelli acquatici di quanto ci si attendeva. Ciò è dovuto soprattutto all'inverno particolarmente mite. I risultati della sorveglianza sono, tuttavia, confortanti: non sono stati riscontrati uccelli con forme virali altamente contagiose, fra cui, per esempio, il virus H5N1.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scopo di Constanze rimane l'elaborazione di basi legali volte a proteggere meglio, in futuro, e in modo più mirato, il pollame da un contagio da influenza aviaria. Il progetto riunisce ricercatori e autorità del comprensorio germanofono: l'Istituto Friedrich-Loeffler, la Stazione ornitologica di Radolfzell presso l'Istituto Max-Planck di ornitologia, la Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit (AGES, l'Agenzia austriaca della sanità e della sicurezza delle derrate alimentari), l'Istituto di virologia e immunoprofilassi (IVI), l'Istituto svizzero di medicina tropicale e la Stazione ornitologica svizzera di Sempach. Il progetto di ricerca è diretto dall'Ufficio federale di veterinaria, in Svizzera. Constanze costerà circa 3 milioni di franchi svizzeri / 2 milioni di Euro e continua fino al 2009. Grazie a Constanze e al progetto "Wildvögel und Vogelgrippe", la regione del Lago di Costanza diventa un "hotspot" della ricerca sull'influenza aviaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori informazioni su Constanze si trovano su www.projekt-constanze.info e sul programma "Wildvögel und Vogelgrippe" su www.wuv.de.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Svizzera: Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, +41 31 323 84 96 Germania: Sabine Reiser, Delegata ai media, Landratsamt Bodenseekreis, +49 7541 204 53 35 Austria: Norbert Greber, Veterinäramt Bregenz, +43 5574 511 25212 Domande riguardo a “Wildvögel und Vogelgrippe” Barone von Ledebur, Coordinatore "Wildvögel und Vogelgrippe", +49 711 126 2244</contact>
      <link id="28135">
        <title>Constanze</title>
        <uri>http://www.projekt-constanze.info</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="706">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
