<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13155" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-06-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ziegenmilchprodukte in der Ernährung</title>
      <teaser>Ziegenmilchprodukte stossen bei Konsumentinnen und Konsumenten nicht nur wegen ihres charakteristischen Geschmacks, sondern auch wegen ihrer ernährungsphysiologischen Eigenschaften auf Interesse. Forschung und wissenschaftliche Literatur über Ziegenmilch in der menschlichen Ernährung sind jedoch bescheiden. Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP nimmt diese Thematik unter die Lupe.</teaser>
      <lead>Ziegenmilchprodukte stossen bei Konsumentinnen und Konsumenten nicht nur wegen ihres charakteristischen Geschmacks, sondern auch wegen ihrer ernährungsphysiologischen Eigenschaften auf Interesse. Forschung und wissenschaftliche Literatur über Ziegenmilch in der menschlichen Ernährung sind jedoch bescheiden. Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP nimmt diese Thematik unter die Lupe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Produktionsmenge von Ziegenkäse hat sich zwischen 2000 und 2005 von 403 auf 698 Tonnen gesteigert, was einem Anstieg um 70% entspricht. Neben traditionellem Halbhartkäse, oft saisonal als Alpkäse produziert, gewinnen Weichkäse mit Weissschimmel und vor allem auch cremige Frischkäse immer mehr an Bedeutung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Allergien bei Kindern&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Im neuen ALP aktuell werden die Unterschiede zwischen Tatsachen und falschen Vorstellungen dargelegt. Die Autoren &amp;nbsp;weisen darauf hin, dass Ziegenmilch für Kuhmilchallergiker nicht immer verträglich ist. In den meisten Fällen reagieren Personen, die auf ein bestimmtes Kuhmilchprotein allergisch sind, auch empfindlich auf ein ähnliches Protein in der Ziegenmilch. Hingegen vertragen ungefähr 40 % aller Kinder, die unter einer Kuhmilchallergie leiden, Ziegenmilch. In bestimmten Fällen führt Ziegenmilch zu einer Linderung verschiedener Beschwerden oder lässt diese sogar ganz verschwinden. Momentan fehlen jedoch wissenschaftliche auf Immunologie und biologischen Mechanismen basierende Daten dazu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nährstoffquelle&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In diesem neuen Merkblatt informieren die Autoren über die ernährungsphysiologischen Faktoren von Ziegenmilchprodukten. Auch den gesundheitlichen Aspekten des Ziegenmilchkonsums werden behandelt. Neben der Allergieproblematik befassen sich die Autoren mit Fett, Protein, Kohlenhydraten, Mineralstoffen und Vitaminen. Was die Mikronährstoffe betrifft, so weist Ziegenmilch ähnliche Konzentrationen auf wie Kuhmilch. Bezogen auf die Energie besitzt Ziegenmilch eine höhere Mineralstoffdichte (am meisten Mineralstoffe pro 100 kcal) als Kuh- oder Schafmilch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verdaulichkeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Zuguterletzt beurteilen die Autoren auch die Verdaulichkeit der Ziegenmilch. Wie in Kuhmilch dominieren auch in Ziegenmilch die gesättigten Fettsäuren, gefolgt von den einfach ungesättigten Fettsäuren und einem geringen Anteil mehrfach ungesättigten Fettsäuren. Der Hauptunterschied liegt in der Kettenlänge der Fettsäuren. Das Fett der Ziegenmilch zeichnet sich durch einen hohen Anteil an kurz- und mittelkettigen Fettsäuren aus. Dies ist auf die mehr als doppelt so hohe Konzentration an Caprinsäure in der Milch zurückzuführen. Kurz- und mittelkettige Fettsäuren werden leichter absorbiert als die langkettigen und sind deshalb besser verdaulich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Publikation kann gratis bezogen werden bei&amp;nbsp; ALP, Bibliothek, 1725 Posieux, Tel./FAX026 407 71 11/ 026 407 73 00 oder per E-Mail an info@alp.admin.ch. Ab einer Bestellung von 100 Exemplarenwerden &amp;nbsp;50 Exemplare. 20 Franken berechnet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Wehrmüller Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Schwarzenburgstrasse 161 3003 Bern Tel: +41 (0)31 325 30 31 E-Mail: karin.wehrmueller@alp.admin.ch</contact>
      <link id="28208">
        <title>Merkblatt</title>
        <uri>http://www.db-alp.admin.ch/de/publikationen/pub_detail.php?id=16592</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-20 14:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les produits à base de lait de chèvre dans l’alimentation</title>
      <teaser>Les produits au lait de chèvre suscitent l’intérêt des consommatrices et des consommateurs non seulement en raison de leur goût caractéristique, mais aussi de leurs propriétés nutritives particulières. La recherche et la littérature scientifique portant sur le lait de chèvre dans l’alimentation humaine restent modestes. La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP fait le point sur la question.</teaser>
      <lead>Les produits au lait de chèvre suscitent l’intérêt des consommatrices et des consommateurs non seulement en raison de leur goût caractéristique, mais aussi de leurs propriétés nutritives particulières. La recherche et la littérature scientifique portant sur le lait de chèvre dans l’alimentation humaine restent modestes. La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP fait le point sur la question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entre 2000 et 2005, la production de fromages de chèvre est passée de 403 à 698 tonnes, ce qui représente une augmentation de 70%. A côté du fromage à pâte mi-dure traditionnel, souvent fabriqué de façon saisonnière dans les alpages, la production de fromages à pâte molle à croûte fleurie et surtout celle de fromages frais à la crème gagne en importance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Allergies des enfants&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le nouvel ALP actuel tente de faire la différence entre faits avérés et idées fausses. Par exemple, on y apprend que le lait de chèvre ne convient pas toujours aux personnes allergiques au lait de vache. Dans la plupart des cas, il se peut &amp;nbsp;que les personnes réagissant par une allergie à une protéine donnée du lait de vache réagissent aussi&amp;nbsp; à une protéine semblable du lait de chèvre. En revanche, il a été démontré qu'environ 40% des enfants qui souffraient d'une allergie au lait de vache supportaient le lait de chèvre. Dans certains cas, le lait de chèvre a apporté un soulagement des divers symptômes ou les a même fait totalement disparaître. Pour l'heure, des données scientifiques basées sur l'immunologie et les mécanismes biologiques en matière d'allergie font toutefois défaut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Source de substances nutritives&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dans cette fiche technique, essentiellement destinée à la pratique mais intéressant un plus large public également, les auteurs se penchent sur les aspects nutritionnels et&amp;nbsp; physiologiques des produits au lait de chèvre. Les aspects concernant la santé des consommatrices et des consommateurs ne sont pas laissés en reste. Outre la problématique des allergies, les deux auteurs ont traité de la matière grasse, des protéines, des hydrates de carbone, des substances minérales et des vitamines. En ce qui concerne les micronutriments, le lait de chèvre enregistre des concentrations semblables à celles du lait de vache. Du point de vue énergétique, le lait de chèvre possède une densité des minéraux plus grande que le lait de vache ou de brebis (il a le plus de substances minérales par 100 kcal).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Digestibilité&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les auteurs se sont intéressés à &amp;nbsp;la digestibilité du lait chèvre, notamment, en analysant la composition de ses acides gras. Aussi bien dans le lait de chèvre que dans celui de vache, les acides gras saturés prédominent. Ceux-ci sont suivis par les acides gras mono-insaturés et une petite proportion d'acides gras polyinsaturés. La différence principale se trouve dans la longueur des chaînes des acides gras. La matière grasse du lait de chèvre se caractérise par une proportion élevée d'acides gras à courte et moyenne chaînes. Ceci est dû à la concentration deux fois plus importante d'acide caprique dans le lait. Les acides gras à courte et moyenne chaînes sont plus facilement absorbés que ceux à longue chaîne. Ils en deviennent ainsi plus digestibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La publication peut être obtenue gratuitement auprès de la bibliothèque d'ALP, 1725 Posieux par téléphone/ fax aux numéros 026 407 71 11/ 026 407 73 00 ou par e-mail à l'adresse info@alp.admin.ch. Lors d'une commande de 100 exemplaires et plus, le montant de 20 francs par 50 exemplaires est demandé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Wehrmüller Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Schwarzenburgstrasse 161 3003 Berne Tél: +41 (0)31 325 30 31 E-mail: karin.wehrmueller@alp.admin.ch</contact>
      <link id="28209">
        <title>Fiche technique</title>
        <uri>http://www.db-alp.admin.ch/fr/publikationen/pub_detail.php?id=16593</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-20 14:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotti a base di latte di capra e alimentazione</title>
      <teaser>Tra le consumatrici e i consumatori, i prodotti a base di latte di capra suscitano interesse non soltanto per il loro gusto caratteristico, bensì anche per le loro proprietà nutritive particolari. La ricerca e la bibliografia scientifica sul ruolo del latte di capra nell'alimentazione umana sono tuttavia modeste. La stazione di ricerca Agroscope Liebefeld-Posieux ALP fa il punto della situazione.</teaser>
      <lead>Tra le consumatrici e i consumatori, i prodotti a base di latte di capra suscitano interesse non soltanto per il loro gusto caratteristico, bensì anche per le loro proprietà nutritive particolari. La ricerca e la bibliografia scientifica sul ruolo del latte di capra nell'alimentazione umana sono tuttavia modeste. La stazione di ricerca Agroscope Liebefeld-Posieux ALP fa il punto della situazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra il 2000 e il 2005, la produzione di formaggio di capra è passata da 403 a 698 tonnellate, segnando un aumento del 70 per cento. Accanto al tradizionale formaggio a pasta semidura, spesso fabbricato stagionalmente come formaggio d'alpe, il formaggio a pasta molle a crosta fiorita e soprattutto le diverse varietà di formaggio fresco cremoso stanno acquistando una notevole importanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Allergie nei bambini&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nel nuovo ALP attuale si cerca di tracciare una linea di demarcazione fra fatti e credenze, evidenziando, per esempio, che non sempre il latte di capra è tollerato dalle persone allergiche al latte di vacca. Nella maggior parte dei casi, l'individuo allergico ad una determinata proteina del latte vaccino reagisce anche a una analoga presente nel latte di capra. È stato invece dimostrato che il 40% circa dei bambini allergici al latte vaccino tollerava quello di capra. In alcuni casi la somministrazione di latte di capra ha determinato la riduzione, e talvolta la scomparsa, dei vari sintomi. Tuttavia mancano tuttora dati scientifici basati sull'immunologia e sui meccanismi biologici in materia di allergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fonte di sostanze nutritive&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nella scheda tecnica, destinata essenzialmente alla pratica, ma interessante anche per il vasto pubblico, gli autori analizzano gli aspetti nutrizionali e fisiologici dei prodotti a base di latte di capra, occupandosi anche di quelli pertinenti alla salute delle consumatrici e dei consumatori. Oltre al tema delle allergie, i due autori hanno trattato questioni inerenti ai grassi, alle proteine, ai carboidrati, ai minerali e alle vitamine. Per quanto concerne i microelementi nutritivi, il latte di capra possiede concentrazioni simili a quelle del latte vaccino. Per quanto riguarda l'energia, il latte di capra presenta una densità di minerali (quota di minerali per 100 kcal) maggiore rispetto al latte di vacca o di pecora.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Digeribilità&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gli autori hanno affrontato anche il tema della digeribilità del latte di capra, analizzando la composizione dei suoi acidi grassi. Sia nel latte di capra che in quello vaccino predominano gli acidi grassi saturi, seguiti dai monoinsaturi e, in piccola parte, dai polinsaturi. La differenza principale sta nella lunghezza della catena degli acidi grassi. La frazione lipidica del latte di capra risulta più ricca di acidi grassi a catena corta o media. Ciò è riconducibile alla concentrazione due volte più alta di acido caprinico. Gli acidi grassi a catena corta e media permettono un maggior coefficiente di assorbimento intestinale di quelli a catena lunga e sono pertanto meglio digeribili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pubblicazione può essere richiesta gratuitamente alla biblioteca di ALP, 1725 Posieux, telefonando o inviando un fax rispettivamente ai numeri 026 407 71 11 o 026 407 73 00 oppure inoltrando una e-mail a: info@alp.admin.ch. A partire da 100 copie, 50 esemplari costano 20 franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Wehrmüller Stazione di ricerca Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Schwarzenburgstrasse 161 3003 Berna Tel.: +41 (0)31 325 30 31 E-mail: karin.wehrmueller@alp.admin.ch</contact>
      <link id="28210">
        <title>Scheda tecnica</title>
        <uri>http://www.db-alp.admin.ch/it/publikationen/pub_detail.php?id=16594</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-20 14:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
