<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13295" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Elektrosmog: Weiterhin Wissenslücken</title>
      <teaser>Die wissenschaftlichen Erkenntnisse zum Einfluss von hochfrequenter (HF) Strahlung auf die Gesundheit sind nach wie vor lückenhaft. Es gibt jedoch keinen wissenschaftlichen Grund, die heute geltenden Grenzwerte zu ändern, wie eine neue Publikation des BAFU zeigt.</teaser>
      <lead>Die wissenschaftlichen Erkenntnisse zum Einfluss von hochfrequenter (HF) Strahlung auf die Gesundheit sind nach wie vor lückenhaft. Es gibt jedoch keinen wissenschaftlichen Grund, die heute geltenden Grenzwerte zu ändern, wie eine neue Publikation des BAFU zeigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bieten die heute in der Schweiz gültigen Immissionsgrenzwerte (vgl. Kasten 2) der Bevölkerung genügend Schutz vor hochfrequenter (HF) Strahlung? Wie sicher sind biologische Effekte von HF-Strahlung nachgewiesen, und welche Bedeutung haben diese Effekte für Gesundheit und Wohlbefinden des Menschen?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesen Fragen beschäftigt sich die Literaturstudie „Hochfrequente Strahlung und Gesundheit", die das BAFU im Auftrag von Bundesrat und Bundesgericht erstellen liess. Die Studie stützt sich auf Forschungsergebnisse von fast 150 wissenschaftlichen Publikationen, die zwischen 2003 und 2006 erschienen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Gegensatz zum 2003 erschienenen ersten Bericht wurden bei der aktuellen Studie erstmals ergänzend zu den Untersuchungen am Menschen auch einige Forschungsergebnisse zur Reaktion von einzelnen Zellen und von Tieren auf HF-Strahlung mit einbezogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ergebnisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie teilt die erforschten biologischen Effekte von HF-Strahlung in die fünf Kategorien „gesichert", „wahrscheinlich", „möglich", „unwahrscheinlich" und „nicht beurteilbar" ein (vgl. Kasten 3).&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Neue „&lt;b&gt;gesicherte&lt;/b&gt;" gesundheitliche Auswirkungen gibt es gemäss der Studie nicht.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Es ist „&lt;b&gt;wahrscheinlich&lt;/b&gt;", dass die von Mobiltelefonen ausgehende Strahlung eine Veränderung der Hirnströme und der Schlafphasen bewirken kann. Ebenfalls "wahrscheinlich" ist, dass unspezifische Symptome wie Kopfschmerzen, Müdigkeit, Konzentrationsschwierigkeiten, Unbehagen und Brennen auf der Haut mit stärkerem Mobiltelefongebrauch in Verbindung stehen. Ob diese Symptome jedoch direkt auf die HF-Strahlung zurückzuführen sind oder aber auf andere Begleitfaktoren des Mobiltelefonierens (z.B. auf erhöhtes Stressniveau), ist unklar.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Als „&lt;b&gt;mögliche&lt;/b&gt;" Effekte eingestuft werden Schlafstörungen sowie Leukämie im Umfeld von stark sendenden Rundfunksendern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Auch ein erhöhtes Risiko für Hirntumore bei intensiver, langjähriger Mobiltelefonbenutzung wird als „möglich" angenommen. "Möglich" bedeutet hier, dass eventuell ein Zusammenhang mit der HF-Strahlung besteht, dieser aber nicht gesichert ist (siehe Kasten 3).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eine erhöhte Mortalität oder die Entstehung von Speicheldrüsentumoren als Folge des Mobiltelefongebrauchs werden hingegen als „&lt;b&gt;unwahrscheinlich&lt;/b&gt;" eingeschätzt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ob HF-Strahlung in Verbindung stehen kann mit Brustkrebs, Fehlgeburten, der Fertilität, dem Immun- und Hormonsystem, den Herz- und Kreislauffunktionen sowie dem psychischen Befinden, ist aufgrund der zu spärlichen Datenlage „&lt;b&gt;nicht beurteilbar&lt;/b&gt;".&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Da die Studie keine neuen „gesicherten" gesundheitlichen Auswirkungen von HF-Strahlung erkennen lässt, welche unter den heutigen Immissionsgrenzwerten der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) liegt, genügen diese Grenzwerte den im Umweltschutzgesetz vorgegebenen Kriterien nach wie vor. Da jedoch weiterhin nicht abschliessend beurteilt werden kann, ob diese Grenzwerte auch vor langfristigen Schäden genügend Schutz bieten, hält das BAFU am Vorsorgeprinzip fest, und damit an den strengen Anlagegrenzwerten (vgl. Kasten 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wissenslücken weiterhin gross&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wissenschaftliche Datenlage zur Beurteilung der Gesundheitsgefährdung durch HF-Strahlung ist noch immer sehr lückenhaft. Experimentelle Studien am Menschen und an Zellkulturen belegen zwar unmittelbare Auswirkungen der HF-Strahlung. Ob diese aber ein Gesundheitsrisiko darstellen, ist ungewiss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Langzeitstudien an Menschen in ihrer natürlichen Umgebung gibt es erst wenige: Zu den gesundheitlichen Auswirkungen von nahe gelegenen Mobilfunkbasisstationen gibt es bisher nur eine einzige Studie, die wissenschaftlichen Ansprüchen genügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Wissenslücken weiter zu schliessen, läuft seit diesem Jahr ein vierjähriges Nationales Forschungsprogramm, in dessen Rahmen der Bund elf Forschungsprojekte zum Themenkreis „NIS, Umwelt und Gesundheit" finanziert (www.nfp57.ch).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten 1&lt;br /&gt; Woher kommt hochfrequente Strahlung?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Hochfrequente (HF) Strahlung wird verursacht durch Sendeantennen für Mobilfunk, Radio und Fernsehen sowie durch Mobiltelefone, schnurlose Telefone, WLAN und andere Funkanwendungen.&lt;br /&gt; HF-Strahlung ist Teil der nichtionisierenden Strahlung (NIS, auch Elektrosmog genannt). Neben der HF-Strahlung, der sich die aktuelle BAFU-Studie widmet, gehören auch niederfrequente elektrische und magnetische Felder zur NIS. Niederfrequente Felder gehen von Anlagen und Geräten aus, welche elektrischen Strom übertragen oder verbrauchen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten 2&lt;br /&gt; Grenzwerte der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV)&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Schweiz verfügt im Bereich der nichtionisierenden Strahlung über zwei Arten von Grenzwerten:&lt;br /&gt; - &lt;strong&gt;Immissionsgrenzwerte&lt;/strong&gt; stützen sich auf die wissenschaftlich gesicherten und akzeptierten schädlichen Auswirkungen. Es handelt sich beim heutigen Kenntnisstand ausschliesslich um Akutwirkungen. Der Immissionsgrenzwert für die Strahlung von Mobilfunkantennen liegt je nach Technologie zwischen 42 und 61 Volt pro Meter.&lt;br /&gt; - Da über Langzeitwirkungen Ungewissheit besteht, hat der Bundesrat 1999 beim Erlass der NISV zusätzlich im Sinne der Vorsorge strengere Grenzwerte für diejenigen Orte festgelegt, an denen sich Menschen lange Zeit aufhalten. Diese so genannten &lt;strong&gt;Anlagegrenzwerte&lt;/strong&gt; stützen sich nicht auf konkrete wissenschaftliche Resultate oder Verdachte, sondern orientieren sich gemäss der Vorgabe des Umweltschutzgesetzes an den technischen und wirtschaftlichen Möglichkeiten, um die Langzeitbelastung niedrig zu halten. Für Strahlung von Antennen beträgt der Anlagegrenzwert beispielsweise 4 bis 6 Volt pro Meter. Er ist somit ungefähr zehnmal strenger als der Immissionsgrenzwert, und auch etwa zehnmal strenger als die Grenzwerte der meisten europäischen Staaten.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten 3&lt;br /&gt; Wie sicher ist ein biologischer Effekt von hochfrequenter Strahlung nachgewiesen?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bewertungsschema:&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gesichert:&lt;/strong&gt; Ein Effekt wird als gesichert erachtet, wenn er einer streng wissenschaftlichen Beweisführung standhält: Er muss mehrfach unabhängig nachgewiesen worden sein, und es muss eine plausible Erklärung dafür vorliegen, wie er im Körper zustande kommt (plausibles Wirkungsmodell). Ausserdem dürfen keine Forschungsergebnisse vorliegen, welche den Effekt widerlegen.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Wahrscheinlich:&lt;/strong&gt; Ein Effekt wird als wahrscheinlich erachtet, wenn er mehrfach relativ konsistent und unabhängig festgestellt wurde. Die Qualität der Studien muss überzeugend genug sein, dass andere Faktoren mit grosser Sicherheit ausgeschlossen werden können. Ein plausibler Wirkungsmechanismus fehlt jedoch.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Möglich:&lt;/strong&gt; Als möglich werden Effekte eingestuft, welche vereinzelt in aussagekräftigen Studien beobachtet wurden, in anderen jedoch nicht.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Unwahrscheinlich:&lt;/strong&gt; Ein Effekt wird als unwahrscheinlich eingestuft, wenn er in mehreren Untersuchungen nicht nachgewiesen werden konnte.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nicht beurteilbar:&lt;/strong&gt; Ein Effekt wird als nicht beurteilbar eingestuft, wenn die Datenlage für eine Aussage zu spärlich ist. Es gibt teilweise Einzelbefunde, häufig auch widersprüchliche Resultate. Die Methodik der jeweiligen Studien wird als zu wenig genügend bewertet, um daraus Folgerungen abzuleiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Wissenschaftliche Untersuchungen am Menschen: Dr. Regula Rapp, Institut für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Basel, 061 267 65 09 Wissenschaftliche Untersuchungen an Tieren und Zellen: Prof. Dr. Primo Schär. Zentrum für Biomedizin der Universität Basel, 061 267 07 67 Allgemeine Fragen zu Grenzwerten und zum Schutz vor nichtionisierender Strahlung: Dr. Jürg Baumann, BAFU, 031 322 69 64</contact>
      <link id="28515">
        <title>Nationales Forschungsprogramm NFP 57 «Nichtionisierende Strahlung - Umwelt und Gesundheit»</title>
        <uri>http://www.nfp57.ch/d_index.cfm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28517">
        <title>Literaturdatenbank ELMAR: Kurzfassungen von Studien zur Auswirkung elektromagnetischer Felder auf die Gesundheit (nur deutsch)</title>
        <uri>http://www.elmar.unibas.ch/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28521">
        <title>Bericht "Hochfrequente Strahlung und Gesundheit" (deutsch, mit ausführlicher französischer, italienischer und englischer Zusammenfassung)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?action=show_publ&amp;lang=de&amp;id_thema=8&amp;series=UW&amp;nr_publ=0722</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Électrosmog: les lacunes dans les connaissances subsistent</title>
      <teaser>Les connaissances scientifiques sur l’influence du rayonnement à haute fréquence sur la santé restent lacunaires. Mais, comme le montre une nouvelle publication de l’OFEV, il n’existe pas de raison scientifique de modifier les valeurs limites actuelles.</teaser>
      <lead>Les connaissances scientifiques sur l’influence du rayonnement à haute fréquence sur la santé restent lacunaires. Mais, comme le montre une nouvelle publication de l’OFEV, il n’existe pas de raison scientifique de modifier les valeurs limites actuelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les valeurs limites d'immissions en vigueur en Suisse (voir encadré 2) sont-elles suffisamment strictes pour protéger la population contre le rayonnement à haute fréquence? Les effets biologiques de ce rayonnement sont-ils prouvés avec certitude et quelle est leur influence sur la santé et le bien-être?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Telles sont les questions traitées par l'étude sur l'impact sanitaire du rayonnement à haute fréquence («&amp;nbsp;Hochfrequente Strahlung und Gesundheit&amp;nbsp;» avec un résumé en français) publiée par l'OFEV sur mandat du Conseil fédéral et du Tribunal fédéral. Cette étude se fonde sur les recherches présentées dans près de 150 publications scientifiques parues entre 2003 et 2006. Contrairement au premier rapport publié en 2003, cette nouvelle étude a pris en compte, outre les recherches portant sur l'homme, quelques résultats concernant la réaction de cellules et d'animaux au rayonnement à haute fréquence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Résultats&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude classe les effets biologiques du rayonnement à haute fréquence en cinq catégories: «&amp;nbsp;prouvé&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;probable&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;possible&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;improbable&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;non évaluable&amp;nbsp;» (voir encadré 3).&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'étude ne relève pas de nouveaux effets sanitaires «&amp;nbsp;&lt;b&gt;prouvés&lt;/b&gt;&amp;nbsp;».&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il est «&amp;nbsp;&lt;b&gt;probable&lt;/b&gt;&amp;nbsp;» que le rayonnement des téléphones mobiles modifie l'activité électrique du cerveau et les phases de sommeil. Il est également «&amp;nbsp;probable&amp;nbsp;» qu'une utilisation fréquente du téléphone mobile provoque une augmentation des symptômes non spécifiques tels que maux de tête, sensation de fatigue, difficultés de concentration, malaises et échauffements de la peau. On ne sait toutefois pas si ces symptômes doivent être directement attribués au rayonnement à haute fréquence ou s'ils sont dus à d'autres facteurs liés à l'utilisation du téléphone mobile, p. ex. un niveau de stress élevé.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sont considérées comme «&amp;nbsp;&lt;b&gt;possibles&lt;/b&gt;&amp;nbsp;» les perturbations du sommeil et l'augmentation du risque de leucémie à proximité d'émetteurs de radio puissants. Apparaît également comme «&amp;nbsp;possible&amp;nbsp;» un risque accru de tumeurs du cerveau associé à une utilisation intensive du téléphone mobile pendant plusieurs années. Par «&amp;nbsp;possible&amp;nbsp;», on entend ici qu'un rapport avec le rayonnement à haute fréquence existe éventuellement mais que celui n'est pas certain(voir encadré 3). &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il est en revanche «&amp;nbsp;&lt;b&gt;improbable&lt;/b&gt;&amp;nbsp;» que l'utilisation du téléphone mobile entraîne une augmentation de la mortalité ou du risque de tumeurs de la glande salivaire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les effets du rayonnement à haute fréquence sur les cancers du sein, le taux d'avortement, la fertilité, les systèmes immunitaire et hormonal, les fonctions cardiaques et circulatoires ainsi que l'état psychique sont considérés comme «&amp;nbsp;&lt;b&gt;non évaluables&lt;/b&gt;&amp;nbsp;» en raison du manque de données.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'étude ne relevant pas de nouveaux effets sanitaires «&amp;nbsp;prouvés&amp;nbsp;» d'un rayonnement à haute fréquence qui serait inférieur aux valeurs limites d'immissions actuelles de l'ORNI, ces valeurs satisfont toujours aux critères de la loi sur la protection de l'environnement. Toutefois, comme il est encore impossible de savoir avec certitude si elles offriront une protection suffisante contre les dommages à long terme, l'OFEV s'en tient au principe de précaution et donc aux strictes valeurs limites de l'installation (voir encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des lacunes importantes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données scientifiques permettant d'évaluer les risques du rayonnement à haute fréquence pour la santé restent très lacunaires. Si des études expérimentales portant sur l'homme et sur des cultures cellulaires prouvent que le rayonnement à haute fréquence exerce des effets directs, on ne sait pas si ces effets représentent un risque pour la santé. Les études de longue durée portant sur l'homme dans son environnement naturel sont encore rares. Quant aux conséquences de la proximité des stations de base de téléphonie mobile sur la santé humaine, seule une étude remplit actuellement les exigences scientifiques. Pour pallier ces lacunes, un Programme national de recherche sur quatre ans a été lancé cette année. La Confédération finance dans ce cadre onze projets de recherche dans le domaine «&amp;nbsp;RNI. Environnement et santé&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré 1&lt;br /&gt; D'où vient le rayonnement à haute fréquence?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le rayonnement à haute fréquence est dû aux antennes émettrices pour la téléphonie mobile, la radio et la télévision, ainsi qu'aux téléphones mobiles, aux téléphones sans fil, aux réseaux locaux sans fil (WLAN) et à d'autres applications de radiocommunication.&lt;br /&gt; Le rayonnement à haute fréquence, objet de l'étude publiée aujourd'hui par l'OFEV, constitue avec les champs électriques et magnétiques à basse fréquence le rayonnement non ionisant (RNI, aussi appelé électrosmog). Les champs à basse fréquence proviennent d'installations et d'appareils qui transportent ou utilisent un courant électrique.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré 2&lt;br /&gt; Valeurs limites selon l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI)&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La Suisse s'est dotée de deux types de valeurs limites en matière de rayonnement non ionisant:&lt;br /&gt; - Les &lt;strong&gt;valeurs limites d'immissions&lt;/strong&gt; se fondent sur les &lt;strong&gt;effets nocifs scientifiquement prouvés et admis&lt;/strong&gt;. En l'état actuel des connaissances, il s'agit exclusivement d'effets aigus. Les valeurs limites d'immissions pour le rayonnement des antennes de téléphonie mobile sont de 42 à 61 volts par mètre, suivant la technologie.&lt;br /&gt; - Comme les effets à long terme sont inconnus, le Conseil fédéral a fixé dans l'ORNI, approuvée en 1999, des valeurs limites plus sévères &lt;strong&gt;à titre de précaution&lt;/strong&gt; pour les lieux où les personnes séjournent longtemps. Ces &lt;strong&gt;valeurs limites de l'installation&lt;/strong&gt; ne s'appuient pas sur des résultats concrets ou des hypothèses scientifiques mais sont fondées sur les possibilités techniques et économiques de maintenir la charge à long terme à un niveau bas, conformément aux exigences de la loi sur la protection de l'environnement,. Ainsi, la valeur limite de l'installation pour le rayonnement des antennes est de 4 à 6 volts par mètre. Elle est donc environ dix fois plus sévère que la valeur limite d'immissions et que la valeur limite adoptée par la plupart des pays européens.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré 3&lt;br /&gt; Classification des effets biologiques du rayonnement à haute fréquence&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Prouvé:&lt;/strong&gt; un effet est considéré comme prouvé lorsqu'il peut être démontré de manière scientifique, c'est-à-dire s'il a été attesté plusieurs fois de manière indépendante et s'il existe une explication plausible de son apparition dans le corps (modèle d'interaction plausible). En outre, il ne doit pas être contredit par d'autres résultats de recherche.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Probable:&lt;/strong&gt; un effet est considéré comme probable lorsqu'il a été constaté à plusieurs reprises, de manière relativement cohérente et indépendante. La qualité des études doit être telle que d'autres facteurs peuvent être exclus avec une assez grande certitude. Il n'existe toutefois pas de mécanisme d'interaction plausible.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Possible:&lt;/strong&gt; un effet est considéré comme possible lorsqu'il a été observé de manière isolée dans des études significatives et dans d'autres pas.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Improbable:&lt;/strong&gt; un effet est considéré comme improbable lorsqu'il n'a pas pu être constaté dans plusieurs études.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Non évaluable:&lt;/strong&gt; un effet est considéré comme non évaluable lorsque la quantité de données disponibles est insuffisante pour permettre une évaluation. Il existe quelques résultats, souvent controversés. La méthodologie des études correspondantes est jugée insuffisante pour pouvoir en tirer des conclusions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Études scientifiques portant sur l’homme: Dr. Regula Rapp, Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Bâle, 061 267 65 09 Études scientifiques portant sur les cellules et les animaux: Prof. Primo Schär. Centre de biomédecine de l’Université de Bâle, 061 267 07 67 Questions générales sur les valeurs limites et la protection contre le rayonnement non ionisant: M. Jürg Baumann, OFEV, 031 322 69 64</contact>
      <link id="28516">
        <title>Programme national de recherche PNR 57 «Rayonnement non ionisant. Environnement et santé»</title>
        <uri>http://www.nfp57.ch/f_index.cfm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28522">
        <title>Banque de données ELMAR (seulement en allemand) qui recence et évalue 850 recherches scientifiques sur les effets du RNI</title>
        <uri>http://www.elmar.unibas.ch/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28524">
        <title>Rapport « Hochfrequente Strahlung und Gesundheit » (en allemand, avec résumé détaillé en français)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?action=show_publ&amp;lang=de&amp;id_thema=8&amp;series=UW&amp;nr_publ=0722</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elettrosmog: ancora molte lacune</title>
      <teaser>Le conoscenze scientifiche relative all’impatto sulla salute delle radiazioni ad alta frequenza (AF) rimangono lacunose. Tuttavia, come mostra una nuova pubblicazione dell’UFAM, non esistono motivi scientifici per modificare i valori limite vigenti.</teaser>
      <lead>Le conoscenze scientifiche relative all’impatto sulla salute delle radiazioni ad alta frequenza (AF) rimangono lacunose. Tuttavia, come mostra una nuova pubblicazione dell’UFAM, non esistono motivi scientifici per modificare i valori limite vigenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I valori limite d'immissione (cfr. riquadro 2) vigenti in Svizzera offrono alla popolazione una protezione sufficiente dalle radiazioni ad alta frequenza (AF)? Quali sono le prove certe degli effetti biologici delle radiazioni AF e quale impatto hanno sulla salute e sul benessere dell'uomo?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono queste le domande affrontate dallo studio "Hochfrequente Strahlung und Gesundheit" (con riassunto in italiano), commissionato dall'UFAM su mandato del Consiglio federale e del Tribunale federale. Lo studio si basa sull'esame dei risultati delle ricerche riportati in quasi 150 pubblicazioni scientifiche del periodo 2003 - 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto al primo rapporto pubblicato nel 2003, accanto alle indagini condotte sulle persone, lo studio attuale riprende per la prima volta anche alcuni risultati emersi dallo studio delle reazioni riscontrate in singole cellule e animali in seguito all'esposizione a radiazioni ad alta frequenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Risultati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio suddivide gli effetti biologici delle radiazioni ad alta frequenza esaminati in cinque categorie: "sicuro", "probabile", "possibile", "improbabile" e "non valutabile" (cfr. riquadro 3).&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Dallo studio non emergono nuove conseguenze "&lt;b&gt;sicure&lt;/b&gt;" per la salute.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Si ritiene "&lt;b&gt;probabile&lt;/b&gt;" che le radiazioni emesse dai telefoni cellulari possano determinare un'alterazione delle correnti cerebrali e delle fasi del sonno. È altrettanto "probabile" che i sintomi non specifici quali cefalee, stanchezza, difficoltà di concentrazione, malessere e irritazioni cutanee siano direttamente legati a un uso intensivo del telefono cellulare. Rimane tuttavia da chiarire se questi sintomi siano riconducibili direttamente alle radiazioni ad alta frequenza oppure ad altri fattori che accompagnano l'uso del telefono cellulare (come per es. a un aumento del livello di stress).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Effetti quali i disturbi del sonno e la leucemia sono classificati "&lt;b&gt;possibili&lt;/b&gt;" in prossimità di potenti trasmettitori radiofonici. Anche un maggior rischio di tumori al cervello è ritenuto "possibile" in caso di utilizzo del telefono cellulare intenso e protratto negli anni. "Possibile" in questo caso significa che esiste eventualmente una relazione con le radiazioni ad alta frequenza, ma che tale relazione non è sicura (cfr. riquadro 3).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Una maggiore mortalità o l'insorgere di tumori alle ghiandole salivali in seguito all'utilizzo del telefono cellulare sono invece classificati come "&lt;b&gt;improbabili&lt;/b&gt;".&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A causa dell'insufficienza dei dati disponibili, la correlazione fra radiazioni ad alta frequenza e carcinomi mammari, aborti spontanei, problemi di fertilità, disturbi del sistema immunitario e ormonale, disfunzioni cardiocircolatorie e condizioni psichiche risulta "&lt;b&gt;non valutabile&lt;/b&gt;".&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Poiché lo studio non evidenzia nuove conseguenze "sicure" per la salute causate da radiazioni ad alta frequenza inferiori agli attuali valori limite d'immissione dell'ORNI, i valori limite vigenti continuano a soddisfare i criteri fissati dalla legge sulla protezione dell'ambiente. Poiché tuttavia non è possibile valutare in modo conclusivo se questi valori limite offrono una protezione sufficiente dai danni di lungo periodo, l'UFAM si attiene al principio della precauzione e pertanto ai severi valori limite dell'impianto (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ancora molte lacune da colmare&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati scientifici a disposizione sono ancora molto insufficienti per poter valutare il rischio per la salute occasionato dalle radiazioni AF. Gli studi sperimentali condotti sull'uomo e sulle colture cellulari dimostrano che esistono effetti diretti delle radiazioni AF. Tuttavia non è certo che rappresentino un rischio per la salute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ora esistono solo pochi studi di lungo periodo sull'uomo nel suo ambiente naturale: sulle conseguenze per la salute in prossimità delle stazioni di base della telefonia mobile esiste ad oggi un solo studio che soddisfa criteri scientifici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per continuare a colmare le lacune scientifiche, da un anno è stato avviato un programma di ricerca nazionale quadriennale nel cui ambito la Confederazione ha finanziato undici progetti di ricerca sul tema "RNI, ambiente e salute" (www.nfp57.ch).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro 1&lt;br /&gt; Da dove provengono le radiazioni ad alta frequenza?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le radiazioni ad alta frequenza (AF) sono emesse dalle antenne dei trasmettitori della telefonia mobile, della radio e della televisione nonché dai telefoni cellulari, dai telefoni senza filo, dalle reti WLAN e da altre applicazioni radio.&lt;br /&gt; Le radiazioni AF fanno parte delle radiazioni non ionizzanti (RNI, dette anche "elettrosmog"). Oltre alle radiazioni AF, a cui è dedicato lo studio attuale dell'UFAM, fanno parte delle RNI anche i campi elettrici e magnetici a bassa frequenza. I campi magnetici a bassa frequenza provengono da impianti e apparecchi che consumano o trasmettono corrente elettrica.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro 2&lt;br /&gt; Valori limite dell'ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI)&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Nell'ambito delle radiazioni non ionizzanti, la Svizzera dispone di due tipi di valore limite:&lt;br /&gt; - i &lt;strong&gt;valori limite d'immissione&lt;/strong&gt; si basano su ripercussioni dannose scientificamente sicure e riconosciute. Allo stato attuale delle conoscenze si tratta esclusivamente di effetti acuti. Il valore limite d'immissione per le radiazioni delle antenne della telefonia mobile è compreso fra 42 e 61 volt per metro, a seconda del tipo di tecnologia;&lt;br /&gt; - poiché non esistono certezze sugli effetti di lungo periodo, nel 1999, nel quadro dell'adozione dell'ORNI, il Consiglio federale ha fissato, in via precauzionale, valori più severi per i luoghi dove le persone soggiornano in modo prolungato. Questi cosiddetti &lt;strong&gt;valori limite dell'impianto&lt;/strong&gt; non si basano su risultati scientifici concreti o su sospetti bensì, conformemente alle prescrizioni della legge sulla protezione dell'ambiente, sulle possibilità tecniche ed economiche volte a ridurre l'esposizione di lungo periodo. Per le radiazioni delle antenne ad esempio, il valore limite dell'impianto è compreso fra 4 e 6 volt per metro. Il valore è pertanto dieci volte più severo del valore limite d'immissione e anche circa dieci volte più severo dei valori limite imposti dalla maggior parte dei Paesi europei.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro 3&lt;br /&gt; Quali sono le prove certe di un effetto biologico delle radiazioni ad alta frequenza?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Schema di valutazione:&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;sicuro:&lt;/strong&gt; un effetto è considerato sicuro se regge a un'argomentazione rigorosamente scientifica: un determinato effetto deve essere stato provato più volte in modo indipendente e deve essere disponibile una spiegazione plausibile che ne illustri l'insorgenza nel corpo (modello di azione plausibile). Inoltre, non deve contraddire i risultati di altre ricerche;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;probabile:&lt;/strong&gt; un effetto è ritenuto probabile se è stato riscontrato più volte in modo relativamente coerente e indipendente. La qualità delle indagini deve essere sufficientemente convincente da potere escludere con sicurezza altri fattori. Manca tuttavia un meccanismo di azione plausibile;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;possibile:&lt;/strong&gt; sono considerati possibili gli effetti che sono stati osservati in alcuni studi significativi, ma non in altri studi;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;improbabile:&lt;/strong&gt; è ritenuto improbabile un effetto che non è stato dimostrato nel corso di diverse indagini;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;non valutabile:&lt;/strong&gt; un effetto è classificato non valutabile quando i dati a disposizione sono troppo scarsi per poter essere interpretati. A volte ci sono delle perizie singole, spesso anche dei risultati contraddittori. La metodica dei rispettivi studi è stata ritenuta insufficiente per poter trarre delle conclusioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Indagini scientifiche sull’uomo: dott.ssa Regula Rapp, Istituto di medicina sociale e preventiva dell’Università di Basilea, 061 267 65 09 Indagini scientifiche su animali e cellule: prof. dott. Primo Schär, Centro di biomedicina dell’Università di Basilea, 061 267 07 67 Domande generali sui valori limite e sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti: dott. Jürg Baumann, UFAM, 031 322 69 64</contact>
      <link id="28515">
        <title>Nationales Forschungsprogramm NFP 57 «Nichtionisierende Strahlung - Umwelt und Gesundheit»</title>
        <uri>http://www.nfp57.ch/d_index.cfm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28516">
        <title>Programme national de recherche PNR 57 «Rayonnement non ionisant. Environnement et santé»</title>
        <uri>http://www.nfp57.ch/f_index.cfm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28523">
        <title>Banca dati ELMAR (solo in tedesco), classifica e analizza le ripercussioni delle RNI sulla salute attraverso 850 indagini scientifiche</title>
        <uri>http://www.elmar.unibas.ch/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="28525">
        <title>Rapporto "Radiazioni ad alta frequenza e salute" (in tedesco, con riassunto dettagliato in italiano)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/index.html?action=show_publ&amp;lang=de&amp;id_thema=8&amp;series=UW&amp;nr_publ=0722</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="280" org-id="811">
        <name lang="de">Elektrosmog</name>
        <name lang="fr">Electrosmog</name>
        <name lang="it">Elettrosmog</name>
        <name lang="en">Electrosmog</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
