<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13337" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Voranschlag 2008: Bundesrat ermächtigt VBS zu Verpflichtungskrediten in der Höhe von 1,197 Mrd. Franken</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Eidg. Department für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) ermächtigt, mit dem Voranschlag 2008 Verpflichtungskredite in den Bereichen Beschaffungsvorbereitung, Ausrüstung und Erneuerungsbedarf, Ersatzmaterial und Instandhaltung sowie Ausbildungsmunition und Munitionsbewirtschaftung von total 1,197 Milliarden Franken zu beantragen.</lead>
      <text link="no">Bei einem Verpflichtungskredit handelt es sich um eine Ermächtigung, für ein bestimmtes Vorhaben oder eine Gruppe gleichartiger Vorhaben bis zum bewilligten Höchstbetrag über das laufende Voranschlagsjahr hinaus finanzielle Verpflichtungen einzugehen. Bei den heute vom Bundesrat bewilligten geht es um Kredite zur Vorbereitung von Beschaffungen von neuem Rüstungsmaterial (Vorbereitung für spätere Rüstungsprogramme), der Instandhaltung und Beschaffung von Ersatzmaterial, der Beschaffung zur Aufrechterhaltung der materiellen Einsatzbereitschaft der Armee und der Wiederbeschaffung der verschossenen Munition.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Projektierung, Erprobung und Beschaffungsvorbereitung (PEB)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Der überwiegende Teil der mit dem PEB 2008 bewilligten Kredite sind eigentliche Projektierungskredite. Sie dienen der Erreichung der Beschaffungsreife von Rüstungsvorhaben, die in der Schweizer Armee Verwendung finden werden. Daneben dienen die Kredite für technische Abklärungen und Vorprüfungen, die sich in der Armee in den Bereichen Logistik, Sicherheit, Umweltschutz usw. auswirken werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das PEB 2008 liegt mit 235,9 Mio. Franken um 95,1 Mio. Franken höher als 2007. Grund dafür sind die alle vier Jahre zu alimentierenden Grundlastkredite für die Legislaturperiode 2008 bis 2011. Über diese Grundlastkredite werden Aufwendungen im Zusammenhang mit üblichen Marktbeobachtungen, Studien, technische Vorabklärungen sowie die Sicherstellung der Qualitätskontrollen im Zusammenhang mit Armeematerialbeschaffungen finanziert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unter den neuen PEB Verpflichtungskrediten hat der Bundesrat acht Millionen Franken für das Vorhaben Tiger Teil-Ersatz bewilligt. Damit kann ab 2008 ein eigentliches Beschaffungsprojekt zur teilweisen Ablösung der heute noch im Einsatz stehenden 54 Tiger F-5 E/F gestartet werden. Die in den 1970-er Jahren konzipierten Tiger F-5 E/F-Flugzeuge in der Schweizer Konfiguration erreichen in wenigen Jahren das Ende ihrer technischen Lebensdauer. Zudem erfüllen sie die Anforderungen für eine Kampfführung in der Luft nicht mehr. Sie genügen selbst den technologischen Mindestanforderungen für den Luftpolizeidienst nicht mehr, da sie weder bei Nacht noch bei allen Wetterlagen eingesetzt werden können. Ihr Ausscheiden ist für 2013 bis ca. 2015 vorgesehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um die Kompetenz für die Luftkampfführung (als Fähigkeitserhaltung) und die Fähigkeit für den Luftpolizeidienst zu erhalten, braucht es nach ihrem Ausscheiden mehr Kampfflugzeuge als die noch verbleibenden 33 F/A-18. Ein entsprechender Kreditantrag ist mit der Botschaft zum Rüstungsprogramm 2010 eingeplant.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ersatzmaterial und Instandhaltungsbudget (EIB)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Beim EIB handelt es sich um den Kredit zur Beschaffung von Ersatzmaterial, die Instandhaltung sowie die technische und logistische Systembetreuung von Armee- und Spezialmaterial. Der Bundesrat hat Kredite von 429,5 Millionen Franken bewilligt, knapp 2 Prozent weniger als im Vorjahr. Schwergewicht bilden die Posten Flugmaterial (inkl. Simulatoren) mit 196,9 Mio. Franken sowie Führung mit 102,5 Mio. Franken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ausrüstung und Erneuerungsbedarf (AEB)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Das Budget AEB beinhaltet Beschaffungskredite zur Aufrechterhaltung der materiellen Grundbereitschaft der Armee einschliesslich Ausbildung. Darunter fallen etwa die persönliche Ausrüstung der Armeeangehörigen, einschliesslich ihrer Bewaffnung, die Ersatz- und Nachbeschaffungen von Armeematerial sowie umfassende Revisionen und Änderungen und Armeematerial, das erstmals beschafft wird, jedoch von finanziell nachgeordneter Bedeutung ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die bewilligten Kredite betragen 393,9 Mio. Franken und liegen damit 10,2 Prozent höher als im Vorjahr. Dieser Mehrbedarf ergibt sich aus der materiellen Umsetzung der Armee XXI. Im Rüstungsbereich gilt es, den Nachholbedarf im Bereich Führung und Aufklärung abzubauen, die Truppe für die wahrscheinlichen Einsätze modern auszurüsten und dabei die Rüstungsbeschaffungen für den wenig wahrscheinlichen Fall eine militärischen Angriffs dennoch nicht zu vernachlässigen. So werden von der Verpflichtungskreditsumme rund 36 Prozent für die Führungsunterstützung, 34 Prozent für übrige Materialgruppen (z.B. Infanterie-, Genie-, Rettungs-, Sanitäts- und Flugmaterial), sieben Prozent für Material für Versorgungs- und Transportdienst sowie zehn Prozent für die Ausbildung beansprucht. Rund 13 Prozent entfallen auf die persönliche Ausrüstung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ausbildungsmunition und Munitionsbewirtschaftung (AMB)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Dieser Kredit dient zur Wiederbeschaffung der Munition, die in Schulen und Kursen für die Ausbildung verschossen wird, zur Bewirtschaffung der Munitionsvorräte im Rahmen der waffenspezifischen Munitionskonzepte sowie zur Liquidation von Munition und Armeematerial. Die bewilligte Summe ist mit 137,3 Mio. Franken um 10,3 Mio. Franken oder knapp sieben Prozent tiefer als im Vorjahr. Die Abnahme gegenüber dem langjährigen Durchschnitt (2000 bis 2007: 159 Mio. Franken) begründet sich im Wesentlichen noch durch den erheblichen Munitionsabbau als Folge der Armee XXI.</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sprecher VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Budget 2008 : le Conseil fédéral a habilité le DDPS à prendre des crédits d’engagement à hauteur de 1,197 milliard de francs</title>
      <lead>Dans le cadre du budget 2008, le Conseil fédéral a habilité le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) à prendre des crédits d’engagement dans les domaines des préparatifs d’achat, de l’équipement personnel et du matériel à renouveler, du matériel de remplacement et de maintenance, ainsi que dans le domaine du budget des munitions d’instruction, pour un montant total de 1,197 milliard de francs.</lead>
      <text link="no">L’octroi de crédits d’engagement peut se traduire par l’autorisation de conclure des engagements financiers pour un projet précis ou un groupe de projets de même nature jusqu’au montant maximal autorisé à partir de l’année budgétaire en cours. En ce qui concernent ceux autorisés aujourd’hui par le Conseil fédéral, il s’agit de crédits destinés aux préparatifs d’achat de nouveau matériel d’armement (préparatifs pour des programmes d’armement ultérieurs), à la maintenance et à l’acquisition de matériel de remplacement, aux acquisitions en vue de maintenir la disponibilité opérationnelle du matériel de l’armée, ainsi qu’au réapprovisionnement en munitions.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Etude des projets, essais et préparatifs d’achat (EEP)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La plus grande partie des crédits autorisés avec l’EEP 2008 concernent, en fait, des crédits destinés à l’étude de projets. Ils doivent permettre d’atteindre la maturité d’acquisition de projets d’armement qui trouveront leur application dans l’armée suisse. D’autre part, les crédits servent à des examens et des essais techniques qui auront des répercussions au sein de l’armée, dans les domaines de la logistique, de la sécurité, de la protection de l’environnement, etc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Avec 235,9 millions de francs, l’EEP 2008 est supérieur de 95,1 millions de francs à celui de 2007. La raison tient aux crédits de base qui doivent être alimentés tous les quatre ans pour la période législative 2008 à 2011. Ces crédits servent à financer des dépenses liées aux activités usuelles d’observation des marchés, des études, des examens techniques de moindre importance, ainsi que pour assurer les contrôles de qualité liés aux acquisitions de matériel d’armée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre des nouveaux crédits d’engagement pour l’EEP, le Conseil fédéral a autorisé huit millions pour le projet de remplacement partiel du Tiger. Ainsi, dès 2008, un véritable projet d’achat visant à liquider partiellement les 54 Tiger F-5 E/F encore en service pourra être lancé. Dans quelques années, les Tiger F-5 E/F – avions conçus dans les années ’70 –, dans leur configuration suisse, auront atteint la fin de leur carrière technique. De plus, ils ne répondent plus aux exigences de la conduite du combat dans la troisième dimension. Ils ne suffisent plus non plus à répondre aux exigences technologiques minimales nécessaires au service de la police aérienne car ils ne peuvent pas être engagés dans tous les types de temps ni même de nuit. Leur déclassement est prévu à compter de 2013 et devrait se terminer en 2015.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après ce déclassement, et dans l’optique de maintenir la compétence de la conduite du combat aérien (en tant que maintien de la capacité) et la capacité d’assurer le service de la police aérienne, il sera nécessaire de disposer d’un plus grand nombre d’avions de combat que les 33 F/A-18 restants. Une demande de crédits correspondante est prévue dans le cadre du message sur le programme d’armement 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Budget du matériel de remplacement et de maintenance (MRM)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le MRM est un crédit destiné à l’acquisition de matériel de remplacement, à la maintenance et au support technique et logistique du matériel d’armée et du matériel spécial. Le Conseil fédéral a autorisé des crédits pour 429,5 millions de francs, soit près de 2% de moins que pour l’exercice précédent. Les postes les plus importants de ce budget sont le matériel aéronautique (incl. les simulateurs), avec 196,9 millions de francs, ainsi que la conduite, avec 102,5 millions de francs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Equipement personnel et matériel à renouveler (BER)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le budget du BER porte sur les crédits d’acquisition relatifs au maintien de la disponibilité matérielle de l’armée, y compris l’instruction. Sont concernés, entre autres, par ce budget l’équipement personnel des militaires, y compris leur armement, les acquisitions de remplacement et les nouvelles acquisitions de matériel d’armée, ainsi que les révisions et les modifications globales, et le matériel d’armée qui est acheté pour la première fois, mais dont l’importance financière n’est pas primordiale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les crédits autorisés se montent à 393,9 millions de francs et sont, dès lors, de 10,2% supérieurs à ceux de l’exercice précédent. Ce besoin supplémentaire résulte de la concrétisation matérielle de l’armée XXI. Dans le domaine de l’armement, il s’agit de réduire le besoin d’adaptation dans le domaine de la conduite et de l’exploration, de donner un équipement moderne aux troupes pour accomplir les engagements qui apparaissent comme vraisemblables, sans toutefois négliger les acquisitions d’armement nécessaires pour affronter le cas – moins probable – d’une attaque militaire. Ainsi, sur la somme totale des crédits d’engagement, près de 36% sont consacrés à l’aide au commandement, 34% aux autres groupes de matériel (par ex. : matériel d’infanterie, du génie, des troupes sanitaires et de sauvetage, ainsi que le matériel aéronautique), 7% pour le matériel du service de ravitaillement et de transport, ainsi que 10% pour l’instruction, les quelque 13% restant étant alloués pour l’équipement personnel.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Budget des munitions d’instruction (BMI)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Ce crédit sert au réapprovisionnement en munitions dans les écoles et les cours pour remplacer les munitions qui ont été tirées dans le cadre de l’instruction ; il sert également à l’exploitation des dépôts de munitions dans le cadre des concepts de munitions spécifiques aux armes, ainsi qu’à la liquidation de munitions et de matériel d’armée. La somme allouée, qui se monte à 137,3 millions de francs, est de 10,3 millions de francs – soit près de 7% - inférieure à celle de l’exercice précédent. Par rapport à la moyenne de plusieurs années (de 2000 à 2007 : 159 millions de francs), cette baisse se justifie encore principalement par la diminution considérable du stock des munitions suite à l’introduction de l’armée XXI.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>DDPS Communication Palais fédéral est CH - 3003 Berne</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Preventivo 2008: il Consiglio federale autorizza il DDPS a sollecitare crediti d'impegno per un ammontare di 1,197 miliardi di franchi</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha autorizzato il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) a sollecitare, nel quadro del preventivo 2008, crediti d'impegno per un ammontare complessivo di 1,197 miliardi di franchi nei settori «preparazione dell'acquisto», «equipaggiamento e fabbisogno di rinnovamento», «materiale di ricambio e manutenzione» nonché «munizione d'istruzione e gestione delle munizioni».</lead>
      <text link="no">I cosiddetti crediti d'impegno sono autorizzazioni a contrarre impegni finanziari di durata superiore all'anno di preventivo, fino all'importo massimo stanziato, per un determinato progetto o per un gruppo di progetti dello stesso genere. I crediti autorizzati oggi dal Consiglio federale sono destinati alla preparazione dell'acquisto di nuovo materiale d'armamento (preparazione in vista di futuri programmi d'armamento), alla manutenzione e all'acquisto di materiale di ricambio, agli acquisti finalizzati al mantenimento della prontezza operativa materiale dell'esercito e al riacquisto della munizione consumata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Progettazione, collaudo e preparazione dell'acquisto (PC&amp;amp;PA)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La maggior parte dei crediti autorizzati con il PC&amp;amp;PA 2008 consiste in crediti di progettazione veri e propri. Essi servono al raggiungimento della maturità per l'acquisto di materiali d'armamento che saranno utilizzati nell'esercito svizzero. I crediti servono inoltre per gli accertamenti tecnici e gli esami preliminari necessari all'esercito nei settori della logistica, della sicurezza, dell'ambiente ecc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con 235,9 milioni di franchi, il PC&amp;amp;PA 2008 supera di 95,1 milioni di franchi quello del 2007. Il motivo è costituito dalla necessità, ogni quattro anni, di alimentare i crediti di base per la successiva legislatura, in questo caso la legislatura 2008-2011. Con questi crediti sono finanziati le spese in relazione con l'osservazione del mercato, studi, accertamenti tecnici preliminari e la garanzia della qualità connessa con gli acquisti di materiale dell'esercito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel quadro del nuovo PC&amp;amp;PA, il Consiglio federale ha autorizzato crediti d'impegno per un ammontare di 8 milioni di franchi destinati al progetto «Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger». Dal 2008 sarà pertanto possibile concretizzare un progetto d'acquisto vero e proprio finalizzato alla parziale sostituzione dei 54 Tiger F-5 E/F attualmente ancora operativi. Gli aviogetti Tiger F-5 E/F nella configurazione svizzera sono stati concepiti negli anni settanta del secolo scorso e tra qualche anno raggiungeranno il termine della loro durata di vita tecnica. Inoltre non soddisfano più i requisiti per il combattimento aereo né i requisiti tecnici minimi per il servizio di polizia aerea, poiché non possono essere impiegati di notte né in tutte le condizioni meteorologiche. La loro radiazione dal servizio è prevista tra il 2013 e il 2015.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per poter mantenere la competenza in materia di combattimento aereo (intesa come mantenimento di una capacità) e la capacità di eseguire il servizio di polizia aerea, dopo la radiazione dal servizio dei Tiger occorrerà un numero superiore di velivoli da combattimento rispetto ai rimanenti 33 aviogetti F/A-18. Una pertinente domanda di credito è prevista con il programma d'armamento 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Materiale di ricambio e manutenzione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Si tratta del credito per l'acquisto di materiale di ricambio, per la manutenzione e la gestione di sistema tecnica e logistica del materiale dell'esercito e del materiale speciale. Il Consiglio federale ha autorizzato crediti per un ammontare di 429,5 milioni di franchi, ciò che rappresenta una diminuzione di circa il 2 percento rispetto all'anno precedente. Le voci più importanti sono: «materiale aeronautico» (compresi i simulatori), 196,9 milioni di franchi, e «condotta», 102,5 milioni di franchi.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Equipaggiamento e fabbisogno di rinnovamento&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Questo budget ingloba i crediti d'acquisto per il mantenimento della prontezza di base del materiale dell'esercito e la relativa istruzione. Ciò comprende l'equipaggiamento personale dei militari (incluso il loro armamento), gli acquisti sostitutivi e successivi di materiale d'armamento, le revisioni generali e le modifiche, nonché il materiale dell'esercito acquistato per la prima volta, ma che sotto il profilo finanziario ha un'importanza subordinata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I crediti autorizzati ammontano a 393,9 milioni di franchi e superano del 10,2 percento quelli dell'anno predente. Il maggiore fabbisogno risulta dall'attuazione materiale di Esercito XXI. Nel campo dell'armamento è necessario colmare il ritardo nei settori della condotta e dell'esplorazione nonché equipaggiare modernamente la truppa per gli impieghi più probabili, senza tuttavia trascurare gli acquisti di armamenti per il caso, attualmente poco probabile, di un attacco militare. Il totale del credito d'impegno è così ripartito: 36 percento per l'aiuto alla condotta, 34 percento per gli altri gruppi di materiale (per es. materiale della fanteria, del genio, di salvataggio e aeronautico), 7 percento per il materiale del servizio di rifornimento e di trasporto e 10 percento per l'istruzione. Circa il 13 percento è destinato all'equipaggiamento personale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Munizione d'istruzione e gestione delle munizioni&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Questo credito serve a riacquistare la munizione consumata durante l'istruzione in scuole e corsi, alla gestione delle scorte di munizioni nel quadro delle concezioni in materia di munizioni specifiche alle armi nonché alla liquidazione di munizioni e materiale dell'esercito. L'importo autorizzato, dell'ammontare di 137,3 milioni di franchi, è inferiore di 10,3 milioni di franchi (7%) a quello dell'anno precedente. La riduzione rispetto alla media pluriennale (2001-2007: 159 mio fr.) è motivata sostanzialmente dalla considerevole diminuzione del fabbisogno di munizioni conseguente alla riforma Esercito XXI.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5340" org-id="502">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Évaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="502">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="502">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
