<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13356" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anzeigen in der Schweiz zurückgegangen</title>
      <lead>Fedpol veröffentlicht Polizeiliche Kriminalstatistik und Betäubungsmittelstatistik 2006 In der Schweiz wurden 2006 rund fünf Prozent weniger Straftaten von der Polizei registriert als im Jahr zuvor. 2006 gingen insgesamt 288'156 (2005: 303'270) Anzeigen ein. Der Rückgang ist vor allem auf weniger Anzeigen bei den Diebstählen zurückzuführen Auch bei den Verzeigungen wegen Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz ist ein Rückgang von fünf Prozent zu verzeichnen, was 47'001 Verzeigungen entspricht (2005: 49'450 Verzeigungen).</lead>
      <text link="no">Der Rückgang der verzeigten Straftaten ist vor allem auf die Entwicklung bei den Diebstählen zurückzuführen, die den Grossteil der Anzeigen ausmachen. Lässt man die Anzeigen wegen Diebstahl (inkl. Fahrzeuge) unberücksichtigt, nahmen die erfassten Tatbestände um 3,3&amp;nbsp;Prozent zu. Generell sind die deutlichsten Rückgänge bei den Delikten gegen das Vermögen feststellbar, so bei Erpressung (-24,6&amp;nbsp;%), Betrug (-13,9&amp;nbsp;%), Diebstahl (-7,3&amp;nbsp;%) und Fahrzeugdiebstahl (- 2,6&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;Zunahmen sind vor allem bei Gewaltdelikten und den Delikten gegen die Freiheit zu verzeichnen. Vor allem bei den angezeigten Körperverletzungen setzt sich der Anstieg bei den Anzeigen ungebrochen fort ( (+14,5&amp;nbsp;%), gefolgt von Nötigung (+11&amp;nbsp;%), Freiheits­beraubung und Entführung (+10,1&amp;nbsp;%), Drohungen (+8,6&amp;nbsp;%) und Gewalt und Drohungen gegen Behörden und Beamte (+7,3&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;p&gt;Bei den Delikten gegen die sexuelle Integrität zeigt sich hinsichtlich der Vergewaltigungen erstmals ein kleiner Bruch im langjährigen Aufwärtstrend. Das heisst, es sind 1,1&amp;nbsp;Prozent weniger Vergewaltigungen angezeigt worden. Die Abnahme betrifft aber die versuchten und nicht die vollendeten Vergewaltigungen. Generell gilt, dass Anzeigen zu versuchten und vollendeten Delikten in die Anzeigestatistik einfliessen. Bei den anderen, ausgewählten Delikten gegen die sexuelle Integrität ist ein geringfügiger Anstieg feststellbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehr Anzeigen gegen Minderjährige&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Anteil der angezeigten Minderjährigen an der Gesamtzahl (19,8&amp;nbsp;%) der tatverdächtigen Personen ist gegenüber dem Vorjahr (2005:17,9&amp;nbsp;%) leicht angestiegen. Bei praktisch allen Deliktsbereichen konnten im Jahr 2006 mehr Anzeigen gegen Minderjährige festgestellt werden. &amp;nbsp;49,4&amp;nbsp;% der Tatverdächtigen waren ausländische Staatsbürgerinnen und Staatsbürger, was im Vergleich zu den Vorjahren einem Rückgang entspricht. Von den ausländischen Tatverdächtigen hatten 79,8&amp;nbsp;% eine Kontaktadresse in der Schweiz.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weniger Betäubungsmitteldelikte&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Jahr 2006 wurden 47'001 Verzeigungen wegen Widerhandlung gegen das Betäubungsmittelgesetz registriert. Im Vergleich&amp;nbsp; zu den 49'450 &amp;nbsp;Verzeigungen im Vorjahr bedeutet dies eine Abnahme um 5&amp;nbsp;Prozent.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die sichergestellte Menge an Ecstasy erreichte 2006 mit 216'811&amp;nbsp;Dosen einen neuen Rekordwert. Auch wurde im Vergleich zum Vorjahr deutlich mehr Kokain beschlagnahmt. Bei den Cannabisprodukten waren die Sicherstellungen von Marihuana stark rückläufig, während beim Haschisch die Mengen stabil blieben. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verzeigungen wegen Konsums von Betäubungsmitteln nahmen gegenüber dem Vorjahr leicht ab (-3,6 %). Rückläufig waren die Verzeigungen wegen Konsums von Marihuana (-5,2 %), Haschisch (-1,3 %), Heroin (-8,6 %), Kokain (- 4,9 %) und Ecstasy (-11,7 %). Angestiegen sind die Verzeigungen wegen dem Konsum von Amphetamin (+4,7 %). &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verzeigungen wegen Handels gingen im gleichen Zeitraum um rund 11,1 Prozent zurück. Am stärksten rückläufig waren die Verzeigungen wegen Handels von Heroin (-18,4 %), Kokain (-12,6 %), Ecstasy (-8,4 %) und Marihuana (-7,7 %). Zugenommen haben die Verzeigungen wegen Handels mit Amphetamin.&amp;nbsp;Die Anzahl der gemeldeten Drogentoten ging im Jahr 2006 auf 193 zurück (Vorjahr 211), wobei der Kanton Baselstadt diesbezüglich keine Daten mehr erheben konnte.&lt;br /&gt; Aufgrund der &amp;nbsp;Zahlen von Basel-Stadt aus den Vorjahren kann aber davon ausgegangen werden, dass die Anzahl Drogentoter seit 1998 relativ stabil ist.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PKS&amp;nbsp; wird überarbeitet&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Fedpol weist erneut&amp;nbsp; darauf hin, dass die Statistiken mit methodischen Mängeln behaftet sind. Die vorliegenden Zahlen sind demnach lediglich als Indikatoren und - über mehrere Jahre betrachtet - als Basis für Trendaussagen zu bewerten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) hat Anfang 2006 gemeinsam mit den beteiligten Departementen EJPD und EDI entschieden, das vom Bundesamt für Statistik (BFS) in Zusammenarbeit mit den Kantonen erarbeitete Konzept für eine umfassende Revision der PKS umzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue PKS mit wesentlich detaillierteren und verlässlicheren Daten wird voraussichtlich erstmals im Jahre 2010 vorliegen. Während der Übergangszeit werden die Anzeigen der städtischen und kantonalen Polizeikorps auf Wunsch der KKJPD weiterhin von fedpol&amp;nbsp; zusammengefasst und veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Leimlehner, Bundesamt für Polizei, 031 323 81 27 (ab 14 Uhr erreichbar)</contact>
      <attachment id="28680">
        <title>Kriminalstatistik / Betäubungsmittelstatistik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8930.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Recul des dénonciations en Suisse</title>
      <lead>Fedpol publie la Statistique policière de la criminalité et la Statistique des stupéfiants pour 2006 En 2006, la police a enregistré en Suisse environ 5 % d'infractions en moins que l'année précédente, soit 288 156 dénonciations, contre 303 270 en 2005. Cette baisse est notamment due à une diminution des dénonciations pour vol. Les dénonciations pour infractions à la loi sur les stupéfiants ont également affiché un recul de 5 % (47 001 cas dénoncés en 2006 contre 49 450 en 2005).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La baisse du nombre de dénonciations résulte essentiellement des évolutions dans le domaine des vols, qui constituent la majorité des plaintes. Ainsi, si l'on ne comptabilise pas les dénonciations pour vol (y compris les vols de véhicules), les infractions enregistrées ont augmenté de 3,3&amp;nbsp;%. Les reculs les plus nets concernent les infractions contre le patrimoine, par exemple l'extorsion et le chantage (-24,6&amp;nbsp;%), l'escroquerie (-13,9&amp;nbsp;%), le vol (-7,3&amp;nbsp;%) et le vol de véhicules (-2,6&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les délits de violence et ceux contre la liberté ont particulièrement augmenté. Le nombre de lésions corporelles enregistrées a notamment connu une augmentation constante (+14,5&amp;nbsp;%), suivi de la contrainte (+11&amp;nbsp;%), de la séquestration et de l'enlèvement (+10,1&amp;nbsp;%), des menaces (+8,6&amp;nbsp;%) et de la violence ou des menaces contre les autorités et fonctionnaires (+7,3&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le domaine des infractions contre l'intégrité sexuelle, on constate pour la première fois depuis des années une légère baisse du nombre de viols (diminution de 1,1&amp;nbsp;% des dénonciations). D'une manière générale, on inclut dans la statistique aussi bien les plaintes concernant les tentatives de viol que celles relatives aux viols effectivement commis. Cela dit, la baisse porte uniquement sur les tentatives de viol et non sur les viols commis. On observe une légère hausse des autres délits liés à l'intégrité sexuelle. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Augmentation des dénonciations contre les mineurs&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La part des mineurs dénoncés (19,8&amp;nbsp;%) par rapport à l'ensemble des suspects a légèrement augmenté par rapport à l'année précédente (17,9&amp;nbsp;% en 2005). En 2006, on a pu constater une hausse du nombre de dénonciations contre des mineurs pour quasiment tous les types de délits. &amp;nbsp;49,4&amp;nbsp;% des suspects étaient des ressortissants étrangers, ce qui correspond à un recul par rapport à l'année précédente. 79,8&amp;nbsp;% d'entre eux possédaient une adresse en Suisse.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Baisse des délits dans le domaine des stupéfiants&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En 2006, 47&amp;nbsp;001 dénonciations pour infractions à la loi sur les stupéfiants ont été enregistrées, ce qui représente une diminution de 5&amp;nbsp;% par rapport aux 49&amp;nbsp;450 dénonciations enregistrées en 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 216&amp;nbsp;811 doses d'ecstasy ont été saisies en 2006, ce qui correspond à un nouveau record. Comparativement à l'année précédente, les quantités de cocaïne saisies ont également fortement augmenté. En ce qui concerne les produits cannabiques, la quantité de marijuana saisie a nettement baissé, tandis que celle de haschisch s'est maintenue. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les dénonciations pour consommation de stupéfiants ont légèrement reculé par rapport à l'année précédente (-3,6&amp;nbsp;%). Ainsi, le nombre de dénonciations pour consommation de marijuana (-5,2&amp;nbsp;%), de haschisch (-1,3&amp;nbsp;%), d'héroïne (-8,6&amp;nbsp;%), de cocaïne (-4,9&amp;nbsp;%) et d'ecstasy (-11,7&amp;nbsp;%) était en baisse, tandis que celui pour consommation d'amphétamines était en hausse (+4,7 %). &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les dénonciations pour trafic de stupéfiants ont affiché une baisse de 11,1&amp;nbsp;% pour la même période. La plus forte diminution concernait le trafic d'héroïne (-18,4&amp;nbsp;%), de cocaïne (-12,6&amp;nbsp;%), d'ecstasy (-8,4&amp;nbsp;%) et de marijuana (-7,7&amp;nbsp;%). En revanche, le nombre de dénonciations pour trafic d'amphétamines a augmenté.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nombre de décès dus à la drogue est passé de 211 cas en 2005 à 193 cas 2006. Notons toutefois que le canton de Bâle-Ville n'a pas pu fournir de chiffres à ce sujet. Si l'on considère l'évolution des chiffres de Bâle-Ville des années précédentes, on peut cependant estimer que le nombre de décès dus à la drogue est relativement stable dans ce canton depuis 1998.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Statistique policière de la criminalité (SPC) sera améliorée&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Fedpol tient à rappeler que les statistiques présentent des lacunes en termes de méthodologie. Les chiffres publiés doivent donc être considérés comme des indicateurs et n'être utilisés que pour établir des tendances sur plusieurs années.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Début 2006, la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) a décidé, d'entente avec les départements fédéraux concernés (le DFJP et le DFI), de mettre en œuvre le concept de révision complète de la SPC, élaboré par l'Office fédéral des statistiques en collaboration avec les cantons. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La SPC sous sa nouvelle forme, qui contiendra des données bien plus détaillées et fiables, devrait paraître pour la première fois en 2010. D'ici là, les dénonciations des corps de police municipaux et cantonaux seront toujours compilées et publiées par l'Office fédéral de la police, sur demande de la CCDJP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Leimlehner, Office fédéral de la police, tél. 031 323 81 27 (dès 14 heures)</contact>
      <attachment id="28681">
        <title>Statistique policière de la criminalité / Statistique des stupéfiants</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>443</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Meno denunce in Svizzera</title>
      <lead>fedpol pubblica la statistica criminale di polizia e la statistica degli stupefacenti 2006 In Svizzera nel 2006 la polizia ha registrato circa il 5 per cento di reati in meno rispetto all’anno precedente. Nel 2006 sono state sporte complessivamente 288 156 denunce (2005: 303 270). Il calo è riconducibile soprattutto al minor numero di denunce per furto. Anche le denunce per infrazioni alla legge sugli stupefacenti sono diminuite del 5 per cento da 49 450 nel 2005 a 47 001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il calo dei reati denunciati dipende principalmente dall'evoluzione del numero dei furti che costituiscono la maggior parte delle denunce. Se non si considerano le denunce per furto (compresi i furti di veicoli), i reati registrati sono aumentati del 3,3 per cento. Nel complesso si constata che sono diminuiti soprattutto i reati contro il patrimonio, ad esempio le estorsioni (-24,6&amp;nbsp;%), le truffe (-13,9&amp;nbsp;%), i furti (-7,3&amp;nbsp;%) e i furti di veicoli (- 2,6&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si registrano degli aumenti soprattutto di reati violenti e contro la libertà. Si conferma in particolare l'incremento delle denunce per lesioni personali ( &lt;b /&gt;(+14,5&amp;nbsp;%), che sono seguite da quelle per coazione (+11&amp;nbsp;%), sequestro di persona e rapimento (+10,1&amp;nbsp;%), minacce (+8,6&amp;nbsp;%) e violenze o minacce contro le autorità e i funzionari (+7,3&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fra i reati contro l'integrità sessuale si risconta per la prima volta una diminuzione dei casi di violenza carnale che erano aumentati per diversi anni di seguito. Le denunce per violenza carnale sono infatti calate dell'1,1 per cento. Il calo riguarda i casi di tentata violenza carnale, ma non quelli di congiunzione carnale. Solitamente nella statistica sulle denunce sono registrati sia i reati tentati che quelli effettivamente compiuti. Le denunce per altri singoli reati contro l'integrità sessuale sono leggermente aumentate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denunciati più minorenni&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In relazione al totale delle persone indiziate di reato, la quota percentuale dei minori denunciati è aumentata leggermente rispetto all'anno precedente (dal 17,9&amp;nbsp;% del 2005 al 19,8&amp;nbsp;%). In quasi tutte le categorie di reato nel 2006 il numero di minorenni denunciati è cresciuto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;49,4&amp;nbsp;per cento degli indiziati erano cittadini stranieri, la cui percentuale è quindi inferiore rispetto agli anni precedenti. Il 79,8&amp;nbsp;% degli indiziati stranieri era residente in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diminuiti i reati in materia di stupefacenti&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Nel 2006 sono state registrate 47&amp;nbsp;001 denunce per infrazioni alla legge sugli stupefacenti. Si tratta di una diminuzione del 5 per cento rispetto alle 49&amp;nbsp;450 denunce dell'anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2006 la quantità di ecstasy sequestrata, pari a 216&amp;nbsp;811 dosi, ha raggiunto un nuovo record. Rispetto all'anno prima è stata sequestrata anche molta più cocaina. Per quanto riguarda i derivati della canapa, i sequestri di canapa indiana sono fortemente diminuiti, mentre le quantità di hascisc sequestrato sono rimaste stabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le denunce per consumo di stupefacenti sono leggermente calate rispetto all'anno precedente (- 3,6). Il calo ha interessato il consumo di canapa indiana (-5,2&amp;nbsp;%), hascisc (-1,3&amp;nbsp;%), eroina (-8,6&amp;nbsp;%), cocaina (- 4,9&amp;nbsp;%) ed ecstasy (-11,7&amp;nbsp;%). Sono per contro aumentate le denunce per consumo di anfetamine (+4,7&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante lo stesso periodo le denunce per traffico di stupefacenti sono calate dell'11,1 per cento. Sono diminuite soprattutto le denunce per traffico di eroina (-18,4&amp;nbsp;%), cocaina (-12,6&amp;nbsp;%), ecstasy (-8,4&amp;nbsp;%) e canapa indiana (-7,7&amp;nbsp;%). Sono invece aumentate le denunce per traffico di anfetamine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2006 il numero di decessi segnalati per consumo di stupefacenti è sceso a 193 (211 l'anno precedente), ma occorre sottolineare che il Cantone di Basilea Città non ha più potuto rilevare i dati al riguardo. Sulla base delle cifre fornite dal Cantone negli anni passati, si può tuttavia dedurre che il numero dei decessi per consumo di droga è relativamente stabile dal 1998.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Revisione della SCP&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; fedpol ricorda nuovamente che le statistiche pubblicate presentano alcune carenze metodologiche. Le cifre presentate vanno considerate perciò come indicatori approssimativi e, se osservate sull'arco di più anni, possono servire da base per valutare le tendenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All'inizio del 2006 la Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP) ha deciso di comune accordo con i Dipartimenti interessati, ossia il DFGP e il DFI, di mettere in atto il progetto di revisione totale della SCP elaborato dall'Ufficio federale di statistica (UFS) in collaborazione con i Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si prevede di presentare la nuova SCP, che conterrà dati molto più dettagliati e affidabili, per la prima volta nel 2010. Durante la fase di transizione, su richiesta della CDCGP, l'Ufficio federale di polizia continuerà a raccogliere e pubblicare i dati sulle denunce dei corpi di polizia dei Cantoni e delle città.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Leimlehner, Ufficio federale di polizia, 031 323 81 27 (raggiungibile a partire dalle ore 14.00).</contact>
      <attachment id="28680">
        <title>Kriminalstatistik / Betäubungsmittelstatistik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8930.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="28681">
        <title>Statistique policière de la criminalité / Statistique des stupéfiants</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>443</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
