<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13353" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategie „Migration und Gesundheit“ wird weiterentwickelt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat auf Antrag des Eidgenössischen Departements des Innern die zweite Phase der Strategie „Migration und Gesundheit“ (2008-2013) zur Kenntnis genommen. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) wird sie in Zusammenarbeit mit zahlreichen Akteuren auf Bundes- sowie Kantonsebene umsetzen. Die Strategie bezweckt, den Gesundheitszustand der Migrationsbevölkerung sowie deren Zugang zum Gesundheitssystem in der Schweiz zu verbessern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gesundheitszustand von Angehörigen der Migrationsbevölkerung ist in der Schweiz weniger gut als jener der Einheimischen. Migrantinnen und Migranten sind grösseren gesundheitlichen Risiken ausgesetzt und finden weniger leicht Zugang zu unserem Gesundheitssystem. Die Bundesstrategie „Migration und Gesundheit“ (2002-2007) leistet bereits einen Beitrag zur Verbesserung der Gesundheit auf den Ebenen Gesundheitsverhalten, Gesundheitszustand und Zugang der Migrationsbevölkerung zum Gesundheitssystem. Sie fördert damit den Abbau von vermeidbaren gesundheitlichen Benachteiligungen. Dies geschieht beispielsweise durch Ausbildung und Zertifizierung von Dolmetscherinnen und Dolmetschern, die im Gesundheitswesen zum Einsatz kommen, durch Bereitstellung von fremdsprachigem Informationsmaterial zur Prävention oder durch Weiterbildungsangebote für Gesundheitspersonal zum Thema kompetente Betreuung von Migrantinnen und Migranten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vier Handlungsfelder&lt;br /&gt; Im Rahmen der Nachfolgestrategie „Migration und Gesundheit Phase II (2008-2013)“ werden die bisherigen Aktivitäten mehrheitlich weitergeführt und unter Berücksichtigung der Erfahrungen und Evaluationsempfehlungen vertieft und institutionell besser verankert. Die wichtigsten Ziele lauten:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Stärkung des Gesundheitssystems und des Gesundheitspersonals im Umgang mit der Migrationsbevölkerung&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Förderung von gesundheitsbewussten Verhaltensweisen der Migrationsbevölkerung&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Forschungsprojekte, um das für eine wissenschaftlich fundierte Politik nötige Wissen über Migration und Gesundheit bereitstellen zu können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Massnahmen werden in den Handlungsfeldern Gesundheitsförderung und Prävention, Aus- und Weiterbildung im Gesundheitswesen, Gesundheitsversorgung und Forschung umgesetzt. Für 2008 sind u.a. folgende Aktivitäten in Zusammenarbeit mit entsprechenden Akteuren geplant:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Vorarbeiten zum Aufbau eines nationalen Telefondolmetscherdienstes für den Gesundheitsbereich in den drei Sprachregionen zur Verbesserung der Arzt-Patient Interaktion.&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Schaffung des eidg. Fähigkeitsausweises zum interkulturellen Übersetzen in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) und der nationalen Dachorganisation zum Thema (Qualitätssicherung).&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Lancierung von Modellprojekten in und mit Kantonen zur niederschwelligen Gesundheitsförderung und Prävention für ausgewählte Migrantengruppen zu Themen wie Sucht, Ernährung und Bewegung sowie Zahngesundheit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Struktur- und Projektarbeit zur Umsetzung der Strategie kann das BAG auf die Unterstützung und Mitarbeit zahlreicher Akteure auf Bundes- und Kantonsebene sowie aus der Zivilgesellschaft zählen. Die Kosten für die Umsetzung der Strategie belaufen sich auf jährlich rund 2,5 Millionen Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Thomas Spang, Leiter Sektion Chancengleichheit und Gesundheit, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="28658">
        <title>Das Strategiepapier „Migration und Gesundheit Phase II (2008-2013)“ ist auf folgender Internetseite zu finden:</title>
        <uri>http://www.miges.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Développement de la stratégie « Migration et santé »</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance de la deuxième phase de la stratégie « Migration et santé (2008-2013) », soumise par le Département fédéral de l’intérieur (DFI). L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) la mettra en pratique en coopération avec de nombreux acteurs nationaux et cantonaux. Le but de cette stratégie est d’améliorer la santé des populations migrantes ainsi que leur accès au système sanitaire en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La santé des populations migrantes est moins bonne que celle des autochtones. Les migrants sont exposés à des risques sanitaires plus importants et accèdent moins facilement à notre système de santé. La stratégie nationale « Migration et santé (2002-2007) » contribue déjà à palier ces deux lacunes et à améliorer leur comportement de santé. Les désavantages évitables sur le plan de la santé s’en trouvent réduits. Ce progrès passe, par exemple, par la formation et la certification d'interprètes communautaires, par la remise de matériel d’information destiné à la prévention et par des offres de formation continue s’adressant aux professionnels de la santé et portant sur la prise en charge des migrants.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Quatre champs d'action&lt;br /&gt; Dans le cadre de la stratégie complémentaire « Migration et santé, phase II (2008-2013) », la plupart des activités réalisées jusqu’alors doivent être poursuivies, approfondies et ancrées au niveau institutionnel sur la base des expériences faites et des recommandations formulées dans l’évaluation. Les principaux objectifs sont :&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;consolider le système sanitaire et l’interaction des professionnels de la santé avec les populations migrantes ;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;encourager les migrants à adopter des comportements sains ;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;lancer des projets de recherche afin d’asseoir la politique sur de solides bases scientifiques, notamment sur la connaissance nécessaire du domaine « Migration et santé ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures seront mises en œuvre dans les champs d’action suivants : promotion de la santé et prévention, formation initiale et continue, soins de santé et recherche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les activités prévues en 2008 en coopération avec les acteurs concernés seront entre autres :&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;préparer un service national d’interprétariat communautaire par téléphone pour le domaine sanitaire, et ce dans les trois régions linguistiques, afin d’améliorer l’interaction entre médecins et patients ;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;créer un certificat fédéral de capacité pour l’interprétariat communautaire en coopération avec l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) et l’organisation faîtière couvrant ce domaine au niveau national (assurance de la qualité) ;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;lancer des projets-modèles dans et avec les cantons dans le but de promouvoir les services de santé à bas seuil et la prévention pour certains groupes de migrants. Domaines couverts : dépendances, alimentation, activité physique et santé bucco-dentaire.&lt;br /&gt; Pour le travail concernant les structures et les projets nécessaires à la mise en œuvre de la stratégie, l’OFSP pourra compter sur le soutien et la collaboration de nombreux acteurs nationaux et cantonaux ainsi que de personnes issues de la société civile. La réalisation de la stratégie coûtera environ 2,5 millions de francs par an.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Thomas Spang, responsable de la section Egalité des chances et santé, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="28659">
        <title>Le document stratégique « Migration et santé, phase II (2008-2013) » est disponible sur le site Internet :</title>
        <uri>http://www.miges.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore sviluppo della strategia «Migrazione e salute»</title>
      <lead>Il Consiglio federale, su proposta del Dipartimento federale dell'interno, ha preso atto della seconda fase della strategia «Migrazione e salute» (2008-2013). L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) metterà in atto tale strategia, in collaborazione con numerosi attori, sul piano federale e cantonale. Lo scopo della strategia è di migliorare lo stato di salute dei migranti nonché il loro accesso al sistema sanitario in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera lo stato di salute dei familiari della popolazione immigrata è meno buono rispetto a quello della popolazione locale. I migranti sono esposti a grandi rischi per la salute e godono di un accesso meno agevolato al nostro sistema sanitario. Sul piano della sanità pubblica, la strategia federale «Migrazione e salute» (2002-2007) contribuisce già ora a migliorare il comportamento, lo stato di salute e l’accesso dei migranti al sistema sanitario svizzero. Essa promuove quindi l’eliminazione degli svantaggi evitabili nel settore della salute. Ciò avviene per esempio grazie alla formazione e alla certificazione di interpreti, che trovano impiego nel settore sanitario, grazie al materiale d'informazione sulla prevenzione disponibile in lingue straniere o mediante offerte di perfezionamento al personale sanitario sul tema dell'assistenza competente ai migranti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Quattro settori d'intervento&lt;br /&gt; Le attività in corso continueranno nella maggior parte dei casi anche nell’ambito della strategia «Migrazione e salute, fase II (2008-2013). Sulla base delle esperienze e delle raccomandazioni della valutazione, le attività saranno approfondite e meglio ancorate sul piano istituzionale. Gli obiettivi più importanti sono i seguenti:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;potenziamento del sistema sanitario e del personale sanitario in riferimento alla popolazione immigrata;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;promozione di un comportamento atto a promuovere la salute della popolazione immigrata;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;progetti atti a creare le conoscenze su migrazione e salute necessarie a una politica scientificamente fondata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I provvedimenti sono attuati nei settori d'intervento promozione della salute e prevenzione, formazione e perfezionamento nella sanità pubblica, assistenza sanitaria e ricerca. Per il 2008 sono inoltre previste le seguenti attività in collaborazione con i relativi attori:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;lavori preparatori per la creazione di un servizio d’interpretariato telefonico nel settore della salute nelle tre regioni linguistiche per migliorare l'interazione medico-paziente;&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;istituzione dell'attestato di competenza federale per la traduzione interculturale in collaborazione con l'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) e con la relativa organizzazione mantello (garanzia della qualità);&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;avvio, in collaborazione con i Cantoni, di progetti modello in loco per una promozione della salute accessibile a tutti e per la prevenzione di gruppi scelti di migranti su temi quali la dipendenza, la nutrizione, il movimento e la salute dentaria.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell’ambito dei lavori di struttura e di pianificazione volti all'attuazione della strategia, l'UFSP può contare sul sostegno e la collaborazione di numerosi attori a livello federale, cantonale e della società civile. I costi per l'attuazione della strategia ammontano a circa 2,5 milioni di franchi all'anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Thomas Spang, capo della sezione Pari opportunità e salute, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="28660">
        <title>Il documento relativo alla strategia «Migrazione e salute, fase II (2008-2013)» è disponibile al seguente indirizzo:</title>
        <uri>http://www.miges.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
