<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13369" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2007-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>CO2-Abgabe auf Brennstoffe wird auf Januar 2008 eingeführt</title>
      <teaser>Die CO2-Emissionen aus Brennstoffen sind im Jahr 2006 gegenüber 1990 um 4,6 Prozent zurückgegangen. Damit wurde das von Parlament und Bundesrat definierte Emissionsreduktionsziel von mindestens 6 Prozent verfehlt. Aus diesem Grund wird ab Januar 2008 eine CO2-Abgabe auf fossile Brennstoffe (Heizöl, Erdgas) von 12 Franken pro Tonne CO2-Emissionen erhoben.</teaser>
      <lead>Die CO2-Emissionen aus Brennstoffen sind im Jahr 2006 gegenüber 1990 um 4,6 Prozent zurückgegangen. Damit wurde das von Parlament und Bundesrat definierte Emissionsreduktionsziel von mindestens 6 Prozent verfehlt. Aus diesem Grund wird ab Januar 2008 eine CO2-Abgabe auf fossile Brennstoffe (Heizöl, Erdgas) von 12 Franken pro Tonne CO2-Emissionen erhoben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diese Massnahme soll dazu beitragen, die CO2-Emissionen weiter zu senken, und es der Schweiz erlauben, ihre Verpflichtungen gemäss Kyoto-Protokoll zu erfüllen (siehe Kasten 1). Sie schafft Anreize für die Unternehmen und die Bevölkerung, sowohl fossile Brennstoffe effizienter zu nutzen als auch in erneuerbare Energien zu investieren. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Einführung der Abgabe entspricht den Beschlüssen des Parlaments und des Bundesrates vom März 2007 bzw. vom Juni 2007 (siehe Kasten 2). Gemäss CO2-Verordnung muss die Abgabe im Januar 2008 eingeführt werden, sofern die brennstoffbedingten CO2-Emissionen im Jahr 2006 nicht um mindestens 6 Prozent gegenüber dem Stand von 1990 gesunken sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die heute vom BAFU veröffentlichte CO2-Statistik zeigt, dass dieses Ziel verfehlt wurde. Im Jahr 2006 betrug der CO2-Ausstoss 95,4 Prozent der Emissionen des Jahres 1990, während der Zielwert bei 94 Prozent lag. Der Energieverbrauch ist zwar zwischen 2005 und 2006 zurückgegangen (siehe Medienmitteilung des BFE vom heutigen Tag), der milde Winter hätte jedoch zu einem stärkeren Rückgang führen sollen (siehe Datei "CO2-Statistik").&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Abgabesatz von 12 Franken pro Tonne CO2-Emissionen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ab 1. Januar 2008 wird die Oberzolldirektion auf importierte fossile Brennstoffe eine Abgabe von 12 Franken pro Tonne CO2-Emissionen erheben. Dies entspricht rund 3 Rappen pro Liter Heizöl bzw. 2,5 Rappen pro Kubikmeter Gas. Auf Holz und Biomasse wird keine Abgabe erhoben, da diese CO2-neutral sind: Bei ihrer Verbrennung wird gleich viel CO2 freigesetzt, wie während ihres Wachstums bzw. bei ihrer Entstehung gebunden wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Abgabesatz wurde vom Parlament beschlossen und vom Bundesrat genehmigt. Falls sich die Emissionen nicht in ausreichendem Masse verringern, wird der Abgabesatz 2009 und 2010 stufenweise erhöht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Abgabe handelt es sich nicht um eine Steuer, sondern um einen Anreizmechanismus. Die Abgabeerträge werden deshalb den Bürgerinnen und Bürgern über die Krankenkassen und den Unternehmen proportional zur Lohnsumme zurückverteilt. Die Einnahmen des Jahres 2008 werden 2010 rückverteilt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Anstrengungen der Unternehmen zahlen sich aus &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für Unternehmen machen sich Massnahmen für eine effizientere Nutzung fossiler Brennstoffe und für eine Verminderung ihres CO2-Ausstosses bezahlt: Zum einen senken sie so ihre Energiekosten, und zum andern können sie sich von der Abgabe befreien lassen, wenn sie sich gegenüber dem Bund zu einer Reduktion ihrer Emissionen verpflichten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die rund 600 Unternehmen, die bereits mit dem Bund ein Reduktionsziel vereinbart haben, müssen bis 1. September eine Überführung dieser Vereinbarung in eine Verpflichtung beantragen, damit sie 2008 in den Genuss der Abgabebefreiung kommen. Auf Gesuch können Fristverlängerungen gewährt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andere Unternehmen, die sich ebenfalls von der Abgabe befreien lassen wollen, müssen bis 1. September beim Bundesamt für Umwelt (BAFU) einen Vorschlag zur Emissionsbegrenzung einreichen. Dieser wird in der Regel gemeinsam mit der Energieagentur der Wirtschaft (EnAW) ausgearbeitet, die dazu vom Bund beauftragt wurde.(siehe Link unten). Das BAFU hat auf seiner Internet-Seite ein Dossier mit praktischen Hinweisen für die Unternehmen veröffentlicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Kyoto-Protokoll zum CO2-Gesetz&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Im Kampf gegen die Klimaänderungen hat sich die Schweiz im Rahmen des Kyoto-Protokolls verpflichtet, zwischen 2008 und 2012 ihre Treibhausgasemissionen um 8 Prozent gegenüber dem Stand von 1990 zu senken. Da der überwiegende Anteil der schweizerischen Treibhausgasemissionen auf CO2 entfällt (über 80 Prozent), hat die Schweiz im CO2-Gesetz ein spezifisches Reduktionsziel für dieses Gas festgelegt. Bis 2010 müssen die Emissionen gegenüber 1990 um 10 Prozent verringert werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da sich dieses Ziel mit freiwilligen Massnahmen allein nicht erreichen lässt, hat der Bundesrat weitere Massnahmen beschlossen: Einführung einer CO2-Abgabe auf Brennstoffe, Erhebung eines Klimarappens auf Treibstoffen auf privatwirtschaftlicher Ebene (Stiftung Klimarappen) und steuerliche Begünstigung von Biotreibstoffen. Diese zusätzlichen Massnahmen und die bereits in Kraft gesetzten Vorkehrungen sollten es der Schweiz erlauben, ihren internationalen Verpflichtungen nachzukommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abschluss einer langwierigen Debatte&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Juni 2005 hatte der Bundesrat einen CO2-Abgabesatz von 35 Franken pro Tonne CO2-Emissionen beschlossen und dem Parlament eine Botschaft und einen Entwurf für eine CO2-Verordnung unterbreitet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach langen Beratungen hat das Parlament im März 2007 neue Bestimmungen verabschiedet. Abhängig von der Erreichung der Etappenziele zur Verminderung der CO2-Emissionen wird die Abgabe in drei Stufen eingeführt:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• ab 2008 eine Abgabe in Höhe von 12 Franken pro Tonne CO2 (dies entspricht 3 Rappen pro Liter Heizöl), falls die Emissionen aus Brennstoffen im Jahr 2006 gegenüber 1990 um weniger als 6 Prozent gesunken sind;&lt;br /&gt;• ab 2009 eine Abgabe in Höhe von 24 Franken pro Tonne CO2 (dies entspricht 6 Rappen pro Liter Heizöl), falls die Emissionen im Jahr 2007 gegenüber 1990 um weniger als 10 Prozent gesunken sind;&lt;br /&gt;• ab 2010 eine Abgabe in Höhe von 36 Franken pro Tonne CO2 (dies entspricht 9 Rappen pro Liter Heizöl), falls die Emissionen im Jahr 2008 gegenüber 1990 um weniger als 13,5 Prozent oder in einem der folgenden Jahre um weniger als 14,25 Prozent gesunken sind.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat dem Vorschlag des Parlaments im Juni 2007 zugestimmt und die CO2-Verordnung entsprechend geändert. Die Verordnung tritt am kommenden 1. Juli in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hinweis an die Redaktionen: Medienschaffende, die eine Stellungnahme des Departementsvorstehers wünschen, wenden sich bitte an: André Simonazzi, Pressesprecher des UVEK, Tel. 079 597 64 49. Andere Anfragen sind zu richten an: Mediendienst des BAFU, Tel. 031 322 90 00.</contact>
      <attachment id="90549">
        <title>CO2-Statistik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8937.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90553">
        <title>CO2-Statistik: Erläuterungen zur Klimabereinigung der Brennstoff-Emissionen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8963.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90550">
        <title>Medienmitteilung des BFE zur Energiestatistik 2006</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=13371</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90551">
        <title>Energieagentur der Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.enaw.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90552">
        <title>Informationsdossier für Unternehmen und die Öffentlichkeit</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/00494/04686/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-28 15:59" type="R"/>
        <revision date="2011-11-14 13:23" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La taxe sur le CO2 sur les combustibles sera introduite en janvier 2008</title>
      <teaser>Les émissions de CO2 issues des combustibles ont diminué en 2006 de 4,6 % par rapport à 1990. L’objectif minimal de moins 6 % fixé par le Parlement et le Conseil fédéral n’a pas été atteint. Une taxe de 12 francs par tonne d’émission de CO2 sera donc perçue sur les combustibles fossiles (mazout, gaz) dès janvier 2008.</teaser>
      <lead>Les émissions de CO2 issues des combustibles ont diminué en 2006 de 4,6 % par rapport à 1990. L’objectif minimal de moins 6 % fixé par le Parlement et le Conseil fédéral n’a pas été atteint. Une taxe de 12 francs par tonne d’émission de CO2 sera donc perçue sur les combustibles fossiles (mazout, gaz) dès janvier 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette mesure doit contribuer à diminuer les émissions de CO2 et permettre à la Suisse de remplir l’engagement pris sous le Protocole de Kyoto (voir encadré 1). Elle vise à inciter les entreprises et la population à utiliser de manière plus efficace les combustibles fossiles et à investir dans les énergies renouvelables. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;L’introduction de la taxe correspond aux dispositions adoptées par le Parlement en mars 2007 et par le Conseil fédéral en juin 2007 (voir encadré 2). L’ordonnance sur le CO2 stipule que la taxe doit être introduite en janvier 2008 si les émissions de CO2 dues aux combustibles n’ont pas été réduites en 2006 d’au moins 6 % par rapport à 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistique sur le CO2, publiée aujourd’hui par l’OFEV, montre que cet objectif n’a pas été atteint. Les émissions 2006 représentent 95,4 % des émissions de 1990, l’objectif était de 94 %. Bien que la consommation d’énergie ait diminué entre 2005 et 2006 (voir communiqué de presse publié aujourd’hui par l’OFEN), elle n’a pas suffisamment baissé malgré l’hiver très doux (voir document "Statistique des émissions de CO2").&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Taxe de 12 francs par tonne d’émissions de CO2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dès le 1er janvier 2008, une taxe de 12 francs par tonne d’émissions de CO2 sera perçue par la Direction générale des douanes sur les combustibles fossiles importés. Elle correspond à une taxe d’environ 3 centimes par litre d’huile de chauffage et de 2,5 centimes par mètre cube de gaz. La taxe ne sera pas perçue sur le bois ni la biomasse, car ceux-ci ont un bilan CO2 neutre. Lors de leur croissance, ils stockent du CO2 qui est restitué lors de leur combustion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le taux de la taxe a été fixé par le Parlement et accepté par le Conseil fédéral. Il augmentera progressivement en 2009 et 2010 si les émissions de CO2 n’ont pas suffisamment baissé dans l’intervalle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme la taxe n’est pas un impôt mais une mesure incitative, les recettes seront redistribuées à chaque personne - par le biais des caisses maladie - et aux entreprises proportionnellement à la masse salariale. La redistribution des recettes de 2008 sera effectuée en 2010.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Les entreprises qui agissent sont récompensées&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les entreprises qui prennent des mesures pour utiliser plus efficacement les combustibles fossiles et diminuer leurs émissions de CO2 sont gagnantes. D’une part, leur facture énergétique baisse, d’autre part, elles sont exemptées de la taxe si elles s’engagent auprès de la Confédération à diminuer leurs émissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les quelques 600 entreprises qui ont déjà convenu d’un objectif de réduction avec la Confédération doivent demander jusqu’au 1er septembre le transfert de cet accord volontaire en engagement formel, si elles veulent être exemptées de la taxe en 2008. Elles peuvent aussi demander une prolongation du délai.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les autres entreprises qui souhaitent aussi être exemptées de la taxe doivent adresser une proposition de réduction d’émissions à l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) jusqu’au 1er septembre. Cette proposition est généralement élaborée avec l’Agence de l’énergie pour l’économie, mandatée par la Confédération (voir lien Internet ci-dessous). L’OFEV a publié sur Internet un dossier d’informations pratiques à l’intention des entreprises et de la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du Protocole de Kyoto à la loi sur le CO2&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour lutter contre les changements climatiques, la Suisse s’est engagée dans le cadre du Protocole de Kyoto à diminuer de 8% ces gaz à effet de serre entre 2008 et 2010 par rapport aux émissions de 1990. Comme le CO2 est le principal gaz à effet de serre émis en Suisse (plus de 80% des émissions), la Suisse s’est fixée dans la loi sur le CO2 un objectif de réduction pour ce gaz. D’ici 2010, les émissions doivent diminuer de 10% par rapport à 1990.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Comme cet objectif ne peut être atteint par de seules mesures volontaires, le Conseil fédéral a décidé des mesures supplémentaires: introduction d’une taxe sur le CO2 pour les combustibles, perception d’un centime climatique sur les carburants par les milieux privés (Fondation pour le centime climatique) et défiscalisation des carburants biogènes. Avec ces mesures supplémentaires et les mesures en cours, la Suisse devrait pouvoir remplir ses obligations internationales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’épilogue d’un grand débat&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En juin 2005, le Conseil fédéral avait décidé de fixer la taxe sur le CO2 à 35 francs par tonne d’émission de CO2 .Un message accompagné d’un projet d’ordonnance sur le CO2 avait été envoyé au Parlement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après de longs débats, le Parlement a adopté en mars 2007 de nouvelles dispositions. La taxe doit être introduite en 3 étapes en fonction de l’atteinte ou non d’objectifs progressifs de réduction des émissions de CO2 :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• à partir de 2008, une taxe de 12 francs par tonne de CO2, soit 3 centimes par litre d’huile de chauffage, si les émissions dues aux combustibles ont baissé de moins de 6 % en 2006 par rapport à 1990;&lt;br /&gt;• à partir de 2009, une taxe de 24 francs par tonne de CO2, soit 6 centimes par litre d’huile de chauffage, si les émissions ont baissé de moins de 10 % en 2007 par rapport à 1990;&lt;br /&gt;• à partir de 2010, une taxe de 36 francs par tonne de CO2, soit 9 centimes par litre d’huile de chauffage, si les émissions ont baissé de moins de 13,5 % en 2008 par rapport à 1990 ou si elles ont baissé de moins de 14,25 % au cours d’une année consécutive.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral s’est rallié en juin 2007 au projet du Parlement et a modifié l’ordonnance sur le CO2 pour y intégrer ces dispositions. L’ordonnance entre en vigueur le 1er juillet prochain.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Note aux rédactions : Les médias souhaitant une réaction du chef du Département sont priés de s’adresser directement à : André Simonazzi, porte-parole du DETEC, 079 597 64 49. Autres demandes de renseignement : Service de presse de l’OFEV, tél. 031 322 90 00</contact>
      <attachment id="90541">
        <title>Statistique des émissions de CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8938.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90542">
        <title>Communiqué de presse de l’OFEN Statistique sur l’énergie 2006</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=fr&amp;msg-id=13371</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90543">
        <title>Agence de l’énergie pour l’économie</title>
        <uri>http://www.aenec.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90544">
        <title>Dossier d’information à l’attention des entreprises et de la population:</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/00494/04686/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-14 13:23" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Combustibili: tassa sul CO2 da gennaio 2008</title>
      <teaser>Nel 2006, le emissioni di CO2 prodotte dai combustibili sono diminuite del 4,6 per cento rispetto al 1990. Non è quindi stato raggiunto l’obiettivo minimo fissato dal Parlamento e dal Consiglio federale, che prevedeva una riduzione del 6 per cento. Dal gennaio del 2008 sarà pertanto riscossa, sui combustibili fossili (gasolio, gas), una tassa di 12 franchi per ogni tonnellata di CO2 emessa.</teaser>
      <lead>Nel 2006, le emissioni di CO2 prodotte dai combustibili sono diminuite del 4,6 per cento rispetto al 1990. Non è quindi stato raggiunto l’obiettivo minimo fissato dal Parlamento e dal Consiglio federale, che prevedeva una riduzione del 6 per cento. Dal gennaio del 2008 sarà pertanto riscossa, sui combustibili fossili (gasolio, gas), una tassa di 12 franchi per ogni tonnellata di CO2 emessa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’obiettivo della misura è quello di contribuire a ridurre le emissioni di biossido di carbonio e di permettere alla Svizzera di adempiere all’impegno assunto nel quadro del Protocollo di Kyoto (cfr. riquadro 1). In particolare, si mira a incentivare le imprese e la popolazione a impiegare in maniera più efficiente i combustibili fossili e a investire nelle energie rinnovabili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;L’introduzione della tassa fa seguito alle disposizioni adottate dal Parlamento nel marzo del 2007 e dal Consiglio federale nel giugno 2007 (cfr. riquadro 2). L’ordinanza sul CO2 stabilisce infatti che la tassa deve essere riscossa a partire da gennaio 2008 se, nel 2006, le emissioni di CO2 dovute ai combustibili fossili non sono state ridotte di almeno il 6 per cento rispetto al 1990. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La statistica del CO2, pubblicata oggi dall’UFAM, mostra che tale obiettivo non è stato raggiunto. Le emissioni registrate nel 2006 sono pari al 95,4 per cento di quelle del 1990, mentre l’obiettivo fissato era il 94 per cento. Anche se il consumo energetico è diminuito tra il 2005 e il 2006 (cfr. comunicato stampa pubblicato oggi dall’UFE), la riduzione ottenuta non è stata sufficiente malgrado l’inverno particolarmente mite (cfr. documento "Statistica del CO2"). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tassa di 12 franchi per ogni tonnellata di CO2&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dal 1º gennaio 2008, la Direzione generale delle dogane riscuoterà sui combustibili fossili importati una tassa di 12 franchi per ogni tonnellata di CO2 emessa, pari a circa 3 centesimi per litro di olio da riscaldamento e a 2,5 centesimi per metro cubo di gas. La tassa non riguarderà invece il legno e la biomassa, che presentano un bilancio neutro di CO2. Durante la crescita, infatti, le piante immagazzinano una quantità di CO2 uguale a quella liberata al momento della loro combustione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’aliquota della tassa, fissata dal Parlamento e accettata dal Consiglio federale, aumenterà progressivamente nel 2009 e nel 2010 se nel frattempo le emissioni di CO2 non saranno state sufficientemente ridotte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poiché non si tratta di un’imposta ma di una misura d’incentivazione, i proventi saranno restituiti alla popolazione (attraverso le assicurazioni malattia) e alle imprese proporzionalmente alla massa salariale. Il ricavato del 2008 sarà ridistribuito nel 2010.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vantaggi per le imprese che si impegnano a ridurre le emissioni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le imprese che adottano misure per rendere più efficiente l’impiego dei combustibili fossili e per ridurre le emissioni di CO2 saranno ricompensate. Il minor consumo comporterà infatti un calo dei costi energetici e, inoltre, le imprese che si impegnano nei confronti della Confederazione a ridurre le emissioni saranno esentate dalla tassa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per poter essere esentate nel 2008, le circa 600 imprese che hanno già concordato un obiettivo di riduzione con la Confederazione dovranno chiedere, entro il 1º settembre 2007, la trasposizione di tale accordo in un impegno formale. Avranno tuttavia anche la possibilità di chiedere una proroga del termine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le altre imprese che desiderano essere esentate dalla tassa dovranno inoltrare all’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), sempre entro il 1º settembre, una proposta di riduzione delle emissioni. Tale proposta è in genere elaborata insieme all'Agenzia dell'energia per l'economia (AenEc), l incaricata dalla Confederazione (cfr. link più in basso). L’UFAM ha pubblicato su Internet delle informazioni pratiche destinate alle imprese e alla popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dal Protocollo di Kyoto alla tassa sul CO2&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per contrastare i cambiamenti climatici, nel quadro del Protocollo di Kyoto la Svizzera si è impegnata a ridurre le emissioni di gas serra, nel periodo 2008-2010, dell’8 per cento rispetto al 1990. Poiché il biossido di carbonio è il principale gas serra emesso nel nostro Paese (oltre l’80% delle emissioni totali), la Svizzera ha fissato un apposito obiettivo di riduzione per questo gas nella legge sul CO2, la quale stabilisce che, entro il 2010, le relative emissioni dovranno diminuire del 10 per cento rispetto al 1990.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dato che tale obiettivo non può essere raggiunto con i soli provvedimenti volontari, il Consiglio federale ha deciso di adottare misure supplementari, ovvero l’introduzione di una tassa sul CO2 applicata ai combustibili, la riscossione di un “centesimo per il clima” sui carburanti da parte del settore privato (Fondazione Centesimo per il Clima) e la defiscalizzazione dei biocarburanti. Queste misure aggiuntive, insieme a quelle già in corso, dovrebbero consentire alla Svizzera di adempiere agli obblighi internazionali.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’epilogo di un grande dibattito&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nel giugno del 2005, il Consiglio federale aveva deciso di fissare l’importo della tassa sul CO2 a 35 franchi per ogni tonnellata di CO2 emessa e aveva sottoposto al Parlamento un messaggio in tal senso accompagnato da un disegno di ordinanza sul CO2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo un lungo dibattito, nel marzo del 2007 il Parlamento ha adottato delle nuove disposizioni. La tassa dovrà essere introdotta in 3 tappe in funzione del raggiungimento o meno degli obiettivi progressivi di riduzione delle emissioni di CO2:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• a partire dal 2008, tassa di 12 franchi per ogni tonnellata di CO2, ovvero 3 centesimi per litro di olio da riscaldamento, se nel 2006 la riduzione rispetto al 1990 delle emissioni dovute ai combustibili è stata inferiore al 6 per cento;&lt;br /&gt;• a partire dal 2009, tassa di 24 franchi per ogni tonnellata di CO2, ovvero 6 centesimi per litro di olio da riscaldamento, se nel 2007 la riduzione delle emissioni rispetto al 1990 è stata inferiore al 10 per cento;&lt;br /&gt;• a partire dal 2010, tassa di 36 franchi per ogni tonnellata di CO2, ovvero 9 centesimi per litro di olio da riscaldamento, se la riduzione delle emissioni rispetto al 1990 è stata inferiore al 13,5 per cento nel 2008 o al 14,25 per cento in uno degli anni successivi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ll Consiglio federale si è allineato al progetto del Parlamento e ha modificato l’ordinanza sul CO2 per inserirvi tali disposizioni. L’ordinanza entrerà in vigore il 1º luglio prossimo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nota per le redazioni: chi desidera avere una reazione da parte del capo del Dipartimento è pregato di contattare: André Simonazzi, portavoce del DATEC, 079 597 64 49 Per ulteriori informazioni: Servizio media dell’UFAM, tel. 031 322 90 00</contact>
      <attachment id="90545">
        <title>Statistica del CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90546">
        <title>Comunicato stampa dell’UFE relativo alla statistica dell’energia 2006</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=it&amp;msg-id=13371</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90547">
        <title>Agenzia dell’energia per l’economia (AenEc) (in francese)</title>
        <uri>http://www.aenec.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90548">
        <title>Informazioni per le imprese e la popolazione:</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/00494/04686/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-14 13:23" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>CO2 levy on heating fuels to be introduced as of January 2008</title>
      <teaser>In 2006, CO2 emissions from heating fuels decreased by 4.6% compared with 1990 levels. The reduction target of at least 6% set by Parliament and the Federal Council was thus not achieved. A levy of CHF 12 per tonne of CO2 (€ 7.5) emitted will therefore be charged on fossil fuels used for heating (heating oil, natural gas) as of January 2008.</teaser>
      <lead>In 2006, CO2 emissions from heating fuels decreased by 4.6% compared with 1990 levels. The reduction target of at least 6% set by Parliament and the Federal Council was thus not achieved. A levy of CHF 12 per tonne of CO2 (€ 7.5) emitted will therefore be charged on fossil fuels used for heating (heating oil, natural gas) as of January 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;This measure should help to reduce CO2 emissions and enable Switzerland to meet its commitment under the Kyoto Protocol (see Box 1). It is designed to encourage businesses and the public to use fossil fuels more efficiently and to invest in renewable forms of energy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The levy is being introduced in accordance with the decisions adopted by Parliament in March and by the Federal Council in June 2007 (see Box 2). The CO2 Ordinance requires the introduction of a levy in January 2008 if CO2 emissions from heating and process fuels have not been reduced by at least 6% in 2006, compared with 1990 levels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The CO2 statistics published today by the Federal Office for the Environment FOEN show that this target has not been met. Emissions in 2006 amounted to 95.4% of those in 1990, while the target was 94%. Although energy consumption declined between 2005 and 2006 (see the media release issued today by the Swiss Federal Office of Energy SFOE), a more substantial reduction would have been expected in view of the mild winter (see "Statistics on CO2 emissions").&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Levy of CHF 12 per tonne of CO2 emitted&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;With effect from 1 January 2008, a levy of CHF 12 (€ 7.5) per tonne of CO2 emitted will be charged by the Federal Customs Administration on imported fossil fuels for heating. This is equivalent to a levy of approximately CHF 0.03 per litre of heating oil and CHF 0.025 per cubic metre of gas. No levy will be charged on wood or biomass, as these sources of energy are carbon neutral: the CO2 absorbed during their growth is released when they are burned.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The rate of the levy was set by Parliament and approved by the Federal Council. It will be progressively increased in 2009 and 2010 if CO2 emissions are not sufficiently reduced.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As the levy is not a tax but an incentive measure, the revenues are to be fully redistributed to members of the public via health insurance companies and to businesses as a percentage of wages paid. Revenues collected in 2008 are to be redistributed in 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rewards for efforts undertaken by businesses&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For businesses, efforts to use fossil fuels more efficiently and reduce CO2 emissions are worthwhile. As well as lowering their energy costs, businesses can be exempted from the levy if they take on a legally binding commitment to cap their CO2 emissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The roughly 600 businesses that have already agreed a CO2 emission cap with the federal authorities are required to have their voluntary agreement converted into a legally binding commitment by 1 September if they wish to be exempted from the levy in 2008. Extensions of the deadline may be granted on request.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Other businesses wishing to be exempted from the levy are required to submit a proposal to limit their CO2 emissions to the FOEN by 1 September. Such proposals are generally elaborated with the federally mandated Energy Agency for the Economy (see link below). Practical information for businesses has been published on the FOEN website.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Box 1: From the Kyoto Protocol to the CO2 Act&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In order to combat climate change, Switzerland took on a commitment under the Kyoto Protocol to reduce greenhouse gas emissions by 8% below 1990 levels by the period between 2008 and 2012. As CO2 is the main greenhouse gas emitted in Switzerland (accounting for more than 80% of emissions), Switzerland stipulated a reduction target for this gas in the CO2 Act. By 2010, energy related CO2 emissions are to be reduced by 10% compared with 1990 levels.&lt;br /&gt;Since this target cannot be met by voluntary measures alone, additional measures were approved by the Federal Council: the introduction of a CO2 levy on heating fuels, the collection of a "climate cent" on motor fuels by the private sector (Climate Cent Foundation) and tax relief on biofuels. Together with the measures already implemented, these additional measures should allow Switzerland to meet its international commitments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Box 2: The end of a lengthy debate&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In June 2005, the Federal Council decided to set the rate of the CO2 levy at CHF 35 per tonne of CO2 emitted and submitted a report and a draft CO2 Ordinance to Parliament.&lt;br /&gt;After lengthy deliberations, Parliament adopted new provisions in March 2007. The levy was to be introduced in three stages, depending on whether or not the interim targets for CO2 emission reductions had been achieved:&lt;br /&gt;- from 2008, a levy of CHF 12 francs per tonne of CO2 (i.e. 3 cents per litre of heating oil), if emissions from heating fuels had been reduced by less than 6% in 2006 compared with 1990 levels;&lt;br /&gt;- from 2009, a levy of CHF 24 francs per tonne of CO2 (i.e. 6 cents per litre of heating oil), if emissions had been reduced by less than 10% in 2007 compared with 1990 levels;&lt;br /&gt;- from 2010, a levy of CHF 36 francs per tonne of CO2 (i.e. 9 cents per litre of heating oil), if emissions had been reduced by less than 13.5% in 2008 compared with 1990 levels, or by less than 14.25% in one of the following years.&lt;br /&gt;The Federal Council approved Parliament's proposals in June 2007 and amended the CO2 Ordinance accordingly. The Ordinance will enter into force on 1 July 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, DETEC spokesman, +41 (0)79 597 64 49 FOEN Media Office, Tel. +41 (0)31 322 90 00</contact>
      <attachment id="90554">
        <title>Statistics on CO2 emissions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9026.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90550">
        <title>Medienmitteilung des BFE zur Energiestatistik 2006</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=13371</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90551">
        <title>Energieagentur der Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.enaw.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90552">
        <title>Informationsdossier für Unternehmen und die Öffentlichkeit</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/00493/00494/04686/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-14 13:23" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="170" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt (BAFU)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l’environnement (OFEV)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
