<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13377" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-02</pubdate>
    <blocking-period>2007-07-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="107" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter</name>
      <name lang="fr">Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence</name>
      <name lang="it">Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza</name>
      <name lang="en">Federal Data Protection and Information Commissioner</name>
      <www lang="de">http://www.edoeb.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@edoeb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>14. Tätigkeitsbericht</title>
      <lead>Sowohl im privaten Sektor wie auch in der Bundesverwaltung werden weiterhin unzählige Daten bearbeitet. Somit hat auch im vergangenen Jahr der Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragte wiederholt einschreiten müssen, damit das Recht der Bürgerinnen und Bürger auf Privatsphäre nicht unrechtmässig verletzt wird. In seinem 14. Tätigkeitsbericht reichen die behandelten Themen von militärischen Informationsmitteln wie Aufklärungsdrohnen über die geplante Einführung der Versichertenkarte bis hin zur Videoüberwachung in Verkaufsgeschäften und zu biometrischen Zugangskontrollen in Sport- und Freizeitanlagen. Zudem hat der Beauftragte seine Arbeit als Schlichtungsstelle im Bereich Öffentlichkeitsprinzip aufgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragte (EDÖB) verlangt, dass staatliche Datenbearbeitungen und insbesondere Überwachungsmassnahmen jeglicher Art immer gesetzlich abgestützt werden. Schwerwiegende Eingriffe in die Privatsphäre der Bürgerinnen und Bürger benötigen eine demokratische Legitimation und sind daher in einem Gesetz im formellen Sinne zu regeln. So hat der Beauftragte im vergangenen Jahr in Zusammenhang mit dem &lt;b&gt;Einsatz von Aufklärungsdrohnen&lt;/b&gt; der Armee zugunsten des Grenzwachtkorps wiederholt darauf hingewiesen, dass eine formelle Gesetzesgrundlage fehlt. Nach langem Hin und Her hat sich der Bundesrat schliesslich dazu bereit erklärt, die Gesetzeslücke zu schliessen und somit auch den Einsatz von Aufklärungsmitteln für zivile Zwecke zu regeln. Der Beauftragte weist darauf hin, dass die gesetzliche Regelung der militärischen Informationsmittel sehr konkret abgefasst werden muss. Neben den Überwachungsgeräten sind auch die Art und der Zweck der Überwachung festzuhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Zusammenhang mit der &lt;b&gt;Revision der Zollverordnung&lt;/b&gt; und namentlich bei der Frage, welche &lt;b&gt;biometrische Daten&lt;/b&gt; zu welchem Zweck bearbeitet werden dürfen, legte der Beauftragte Wert auf eine transparente und verhältnismässige Regelung. So spricht er sich etwa klar gegen das Sammeln auf Vorrat des Irismusters durch die Zollbehörden aus, da ein solches Vorgehen nicht zweckmässig wäre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die Bereiche Polizei und Staatsschutz haben den EDÖB erneut beschäftigt. Er hat seine Praxis in Bezug auf das &lt;b&gt;indirekte Auskunftsrecht&lt;/b&gt; – d.h. Auskunftserteilung nicht direkt vom Staatschutz, sondern über den EDÖB – auf Geheiss der Eidgenössischen Datenschutzkommission etwas gelockert: Personen, die ein Gesuch stellen, können jetzt unter bestimmten Bedingungen anstelle eines stets gleich lautenden Standardbriefs angemessene Informationen darüber erhalten, ob Daten über sie beim Bundesamt für Polizei (fedpol) bearbeitet werden. Auch im Zusammenhang mit dem Gesetzesentwurf über die &lt;b&gt;polizeilichen Informationssysteme&lt;/b&gt; und bei der nachträglichen Information von Personen, die von Datenbearbeitungen durch das fedpol betroffen sind, hat der Beauftragte auf eine Stärkung der Rechte der betroffenen Personen hingewirkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiterer Bereich, in dem der EDÖB aktiv war, ist das Gesundheitswesen. Die künftige Anwendung von &lt;b&gt;diagnosebezogenen Fallkostenpauschalen&lt;/b&gt; auf der Basis von so genannten Diagnosis Related Groups (&lt;b&gt;DRG&lt;/b&gt;) als Grundlage für die Leistungsabrechnung stellt eine systematische Weitergabe sehr detaillierter medizinischer Personendaten durch Leistungserbringer an Versicherer dar. Der Beauftragte stellt fest, dass die dazu erforderliche gesetzliche Grundlage zur Zeit fehlt. Vor der eigentlichen Anwendung der DRG ist diese Gesetzeslücke zu schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Einführung der &lt;b&gt;Versichertenkarte&lt;/b&gt; müssen die grundsätzlichen Anforderungen des Datenschutzes strikt eingehalten werden. Zur Zeit ist indessen fraglich, ob dies zutrifft, insbesondere was die (freiwillige) Speicherung medizinischer Daten auf der Karte betrifft. Solange über den Zweck dieser Daten Unklarheit besteht, lässt sich kaum klären, ob sie wirklich geeignet sind und ihre Speicherung somit verhältnismässig ist. Vor allem ist aber nicht gewährleistet, dass sich die Patienten über die Konsequenzen ihrer Einwilligung oder Nichteinwilligung zu dieser Speicherung im Klaren sind. Daher hat der Beauftragte vom Bundesamt für Gesundheit gefordert, auf die Speicherung medizinischer Daten auf der Versichertenkarte einstweilen zu verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2006 kontrollierte der EDÖB bei der Firma ALDI Suisse AG im Rahmen einer Sachverhaltsabklärung die &lt;b&gt;Videoüberwachungsanlagen&lt;/b&gt; und hielt einige wesentliche Punkte fest, die auch von anderen Firmen in dieser Branche zu beachten sind. Demnach muss die Überwachungsanlage so eingerichtet werden, dass die Privatsphäre namentlich der Angestellten optimal geschützt ist. Generell hat sich der Beauftragte für den Einsatz datenschutzfreundlicher Überwachungstechnologien ausgesprochen. Aldi akzeptierte die Empfehlungen des Beauftragten und verpflichtete sich, diese umzusetzen.&lt;/p&gt; Auch die Kontrolle bei den KSS &lt;b&gt;Sport- und Freizeitanlagen&lt;/b&gt; Schaffhausen gab Anlass zu einigen Verbesserungen. Hier ging es um die Datenschutzkonformität des &lt;b&gt;biometrischen Zugangskontrollsystems&lt;/b&gt;. Der EDÖB hat darauf hingewirkt, dass die biometrischen Daten – in diesem Fall digitalisierte Fingerabdrücke – nicht zentral, sondern nur auf den jeweiligen Mitgliederkarten gespeichert werden. Zudem werden die KSS auf Empfehlung des Beauftragten hin Kundinnen und Kunden, die sich der Erfassung ihrer biometrischen Daten widersetzen, eine Ersatzlösung zum gleichen Preis anbieten. &lt;p&gt;Am 1. Juli 2006 trat das Öffentlichkeitsgesetz (BGÖ) in Kraft. Seither fungiert der EDÖB als Beratungs- und Schlichtungsstelle fürs &lt;b&gt;Öffentlichkeitsprinzip&lt;/b&gt; in der Bundesverwaltung und hat in dieser Funktion bereits mehrere Empfehlungen ausgesprochen. Es zeichnet sich ab, dass die Wahrnehmung des Öffentlichkeitsprinzips ständig zunimmt. Der Beauftragte kann die stets wachsende Zahl an Schlichtungsgesuchen mit den knappen Ressourcen, die er zu deren Behandlung zur Verfügung hat, bereits heute nicht mehr fristgerecht behandeln.&lt;/p&gt; Weitere Themen des 14. Tätigkeitsberichts werden im Résumé anbei zusammengefasst.</text>
      <contact/>
      <attachment id="28767">
        <title>Rede des Eidg. Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten Hanspeter Thür anlässlich der Pressekonferenz vom 2. Juli 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8988.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="28774">
        <title>Résumé verschiedener Themen des 14. Tätigkeitsberichts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8945.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28779">
        <title>14. Tätigkeitsbericht 2006/2007</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/dokumentation/00445/00509/01130/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>14ème Rapport d'activités</title>
      <lead>Le secteur privé tout comme l'administration continuent à traiter d'innombrables données. Ainsi, au cours de l'année écoulée, le préposé fédéral à la protection des données et la transparence a dû de nouveau intervenir à plusieurs reprises pour que le droit à la protection de la sphère privée des particuliers ne soit pas lésé de manière illicite. Dans son quatorzième rapport d'activités les thèmes traités vont des moyens d'information militaire, tels les drones de reconnaissance, à la surveillance vidéo dans les commerces et aux contrôles d'accès biométriques dans les stades et les installations de loisir, en passant par le projet de carte d'assuré. En outre, le préposé s'est vu attribuer de nouvelles fonctions de médiateur dans le cadre de l'introduction du principe de la transparence dans l'administration.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) demande avec insistance que le principe de la légalité soit strictement respecté pour tous les traitements de données effectués par l'Etat et en particulier pour les mesures de surveillance de toutes sortes. Les atteintes graves à la sphère privée des particuliers doivent être légitimées démocratiquement et donc établies dans une loi au sens formel. Ainsi, au cours de l'année écoulée, le préposé a souligné à plusieurs reprises à propos de &lt;b&gt;l'engagement de drones de reconnaissance&lt;/b&gt; de l'armée en faveur du Corps des gardes-frontière que la base légale pour cet engagement n'existait pas. Après maintes discussions, le Conseil fédéral s'est enfin déclaré prêt à combler cette lacune légale, réglementant ainsi l'engagement de moyens de surveillance à des fins civiles. Le préposé souligne à ce propos que la réglementation légale des moyens d'information militaire nécessite un haut degré de précision, donc qu'en plus des appareils de surveillance, le genre et le but de la surveillance doivent également être fixés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A propos de la &lt;b&gt;révision de l'ordonnance sur les douanes&lt;/b&gt;, et notamment de la question de savoir quelles &lt;b&gt;données biométriques&lt;/b&gt; peuvent être traitées et dans quel but, le préposé a souligné qu'il était important de mettre en place une réglementation claire et transparente. C'est ainsi qu'il s'est clairement prononcé contre la collecte, à titre de réserves, d’images de l’iris par les autorités douanières. En effet, un tel procédé ne serait pas proportionné.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année encore, le PFPDT s'est également penché sur les questions de police et de protection de l'Etat. Sur demande de la Commission fédérale de protection des données, il a adapté le régime dit du &lt;b&gt;droit d'accès indirect&lt;/b&gt;. Il s'agit de donner aux personnes qui déposent une demande indirecte de renseignements la possibilité d'obtenir dans certaines conditions des informations appropriées sur les données les concernant qui se trouveraient dans les fichiers de données de l'Office fédéral de la police (fedpol), au lieu de la lettre standard au contenu invariablement identique. La préposé a également mis l'accent sur le renforcement des droits des personnes concernées dans le contexte du projet de loi fédérale sur les &lt;b&gt;systèmes d'information de police&lt;/b&gt; de la Confédération ainsi que de l'information ultérieure des personnes dont les données sont traitées par fedpol.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le domaine de la santé a également occupé le PFPDT durant l'année écoulée. L'utilisation des &lt;b&gt;montants forfaitaires en fonction du diagnostic,&lt;/b&gt; sur la base des Diagnosis Related Groups (&lt;b&gt;DRG&lt;/b&gt;) pour le décompte des prestations constitue une communication systématique de données médicales personnelles très détaillées, communication émanant du prestataire et destinée à l'assureur. Le préposé constate que cette communication de données ne repose sur aucune base légale et que cette lacune doit être comblée avant l'utilisation concrète des DRG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le préposé rappelle par ailleurs que l'introduction de la &lt;b&gt;carte d'assuré&lt;/b&gt; doit aller de pair avec un strict respect des exigences fondamentales en matière de protection des données. Il est actuellement douteux que cela soit le cas, surtout en ce qui concerne la sauvegarde (volontaire) de données médicales sur la carte. Aussi longtemps que des incertitudes planeront sur le but de cette carte, il ne sera guère possible de dire si elle est véritablement appropriée et si la sauvegarde des données est de ce fait proportionnelle. Mais surtout, il n'est pas garanti que les patients se rendent compte des conséquences de leur consentement ou de leur refus à propos de cette sauvegarde. C'est la raison pour laquelle le préposé a demandé à l'Office fédéral de la santé de renoncer provisoirement à la sauvegarde des données médicales sur la carte d'assuré.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2006, le PFPDT a procédé auprès de l'entreprise ALDI Suisse SA à un établissement des faits à propos de la manière dont cette entreprise utilisait les &lt;b&gt;systèmes de vidéosurveillance&lt;/b&gt; et a retenu un certain nombre de points, qui sont également valables pour d'autres entreprises de la branche. Le préposé a notamment requis que les installations de surveillance soient utilisées de sorte que la sphère privée des employés notamment soit protégée de manière optimale. D'une manière générale, le préposé s'est prononcé en faveur de technologies renforçant la protection de la vie privée. Aldi a accepté les recommandations du proposé et s'est engagé à les mettre en oeuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le contrôle pratiqué par les &lt;b&gt;établissements de sport et de détente&lt;/b&gt; KSS Sport- und Freizeitanlagen Schaffhausen a également nécessité quelques améliorations. &lt;b&gt;L'utilisation des données biométriques&lt;/b&gt; que pratiquait le KKS &lt;b&gt;pour contrôler les accès&lt;/b&gt; &lt;b&gt;aux installations&lt;/b&gt; n'était pas conforme aux règles de la protection des données. Le PFPDT a demandé que les données biométriques, dans ce cas des empreintes digitales, ne soient pas enregistrées de manière centralisée, mais uniquement sur la carte personnelle du membre. En outre, sur recommandation du préposé, le KKS proposera une solution de remplacement au même prix aux clientes et clients qui refusent la saisie de données biométriques.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 1er juillet 2006, la loi fédérale sur &lt;b&gt;la transparence&lt;/b&gt; (LTrans) est entrée en vigueur. Depuis, le PFPDT est l'organe de conseil et de médiation en matière de transparence dans l'administration fédérale et a, dans cette fonction, émis déjà plusieurs recommandations. Il apparaît que l'intérêt porté au principe de la transparence augmente en permanence et que le préposé n’est d’ores et déjà pas en mesure de traiter dans les délais le nombre sans cesse croissant de demandes de médiation étant donné l'étroitesse des ressources dont il dispose à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez un résumé d'autres thèmes abordés dans le quatorzième rapport d'activités du PFPDT dans le résumé ci-joint.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="28775">
        <title>Résumé de divers thèmes du 14ème rapport d’activités du PFPDT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8946.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28781">
        <title>14ème rapport d’activités 2006/2007</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/dokumentation/00445/00509/01130/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>14° rapporto d'attività</title>
      <lead>Sia nel settore privato sia nell'Amministrazione federale continuano ad essere trattati innumerevoli dati personali. Anche l'anno scorso pertanto l'Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza è dovuto intervenire ripetutamente per impedire che il diritto dei cittadini al rispetto della sfera privata fosse illecitamente violato. Nel suo 14° rapporto d'attività i temi trattati spaziano dai mezzi di informazione militari come i ricognitori telecomandati (droni) alla prevista introduzione della tessera d'assicurato passando dalla videosorveglianza nei negozi di vendita e dai controlli d'accesso biometrici agli impianti sportivi e per il tempo libero. L'incaricato ha inoltre intrapreso il suo lavoro come organo di conciliazione per quanto riguarda il principio di trasparenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT) chiede con fermezza di rispettare rigorosamente il principio di legalità quando si trattano dati per lo Stato e in particolare quando si adottano misure di sorveglianza. Gravi ingerenze nella sfera privata dei cittadini devono essere legittimate democraticamente e quindi essere disciplinate formalmente in una legge. Per quanto concerne ad esempio&amp;nbsp; l'&lt;b&gt;impiego di ricognitori telecomandati&lt;/b&gt; (droni) dell'esercito da parte del Corpo delle guardie di confine, l'anno scorso l'Incaricato ha ribadito più volte che in tale ambito manca la necessaria base legale. Dopo un lungo tergiversare il Consiglio federale si è infine dichiarato disposto a colmare questa lacuna legislativa e disciplinare così anche l'impiego di strumenti di ricognizione a scopi civili. L'Incaricato avverte che il disciplinamento legislativo dei mezzi d'informazione militari richiede un alto grado di concretezza e che occorre quindi definire con precisione sia gli apparecchi sia lo scopo di sorveglianza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la &lt;b&gt;revisione dell'ordinanza sulle dogane&lt;/b&gt; e in particolare la questione della scelta dei &lt;b&gt;dati biometrici&lt;/b&gt; da trattare e del relativo scopo, l'Incaricato ha sottolineato l'importanza di un disciplinamento trasparente che rispetti il principio di proporzionalità. L'IFPDT si è detto contrario alla raccolta della caratteristica biometrica del disegno dell’iride da parte delle autorità doganali, poiché una tale procedura non sarebbe adeguata allo scopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFPDT è nuovamente intervenuto nei settori Polizia e Protezione dello Stato. Ha adattato, su ingiunzione della Commissione federale della protezione dei dati, la propria prassi per quanto attiene al cosiddetto «diritto d'accesso indiretto», ovvero l’informazione di persone interessate non direttamente tramite l’autorità di protezione dello Stato, ma tramite l’IFPDT. Persone che presentano una richiesta di accesso indiretto per sapere se sono trattati dati su di loro in banche dell’Ufficio federale di polizia (fedpol) d’ora in poi avranno la possibilità, a determinate condizioni, di ottenere informazioni; finora dovevano accontentarsi di una lettera standard dal contenuto sempre uguale. Anche per quanto riguarda il disegno di legge sui &lt;b&gt;sistemi d'informazione di polizia&lt;/b&gt; e la successiva informazione di persone che sono interessate dal trattamento di dati da parte della fedpol, l'Incaricato è intervenuto per rafforzare i diritti di queste persone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFPDT è intervenuto anche nel settore della sanità. La futura applicazione del &lt;b&gt;forfait dei costi per caso a dipendenza della diagnosi&lt;/b&gt; sulla base del cosiddetto Diagnosis Related Groups (&lt;b&gt;DRG&lt;/b&gt;) quale criterio per conteggiare le prestazioni rappresenta una trasmissione sistematica di dettagliatissimi dati medici personali da parte di fornitori di prestazioni ad assicuratori. L'Incaricato constata l'attuale mancanza della base legale necessaria a tale scopo. Prima di applicare realmente il DRG occorre colmare questa lacuna legislativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Incaricato avverte inoltre che in occasione dell'introduzione della &lt;b&gt;tessera d'assicurato&lt;/b&gt; occorre rispettare assolutamente i requisiti fondamentali della protezione dei dati. Attualmente non è chiaro se ciò sia il caso in particolare per quanto riguarda la memorizzazione (volontaria) dei dati medici sulla tessera. Fin tanto che sussiste una mancanza di trasparenza sullo scopo di questi dati, non è chiaro se questa tessera sia veramente adeguata e quindi se la memorizzazione dei dati sia proporzionata. Soprattutto non vi è la garanzia che i pazienti siano edotti sulle conseguenze di una loro autorizzazione o di un loro rifiuto a questa memorizzazione. L'Incaricato ha pertanto chiesto all'Ufficio federale della sanità di rinunciare per ora alla memorizzazione di dati medici sulla tessera d'assicurato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di un chiarimento dei fatti, nel 2006 l'IFPDT ha controllato gli &lt;b&gt;impianti di videosorveglianza&lt;/b&gt; dell'azienda ALDI Suisse AG, definendo alcuni punti essenziali che anche le altre aziende di questo settore saranno tenute a rispettare. In particolare il sistema di sorveglianza deve essere impostato così da proteggere in modo ottimale la sfera privata degli impiegati. In generale l'Incaricato si è espresso a favore dell'impiego di tecnologie di sorveglianza rispettose della protezione dei dati. Aldi ha accettato le raccomandazioni dell'Incaricato impegnandosi ad applicarle. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche il controllo presso gli &lt;b&gt;impianti sportivi e per il tempo libero&lt;/b&gt; KSS a Sciaffusa ha fornito l'occasione per migliorare la situazione. In questo caso è stata valutata la conformità alla protezione dei dati del &lt;b&gt;sistema di controllo biometrico d'accesso&lt;/b&gt; agli impianti. L'IFPDT si è adoperato affinché i dati biometrici – nella fattispecie le impronte digitali – vengano memorizzati sulle singole tessere di membro e non in un sistema centrale. Su raccomandazione dell'Incaricato, inoltre, gli impianti KSS offriranno una soluzione alternativa allo stesso prezzo ai clienti che rifiutano la registrazione dei propri dati biometrici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 1° luglio 2006 è entrata in vigore la legge sulla trasparenza (LTras). L'IFPDT ha assunto il ruolo di organo di consulenza e di conciliazione in materia di &lt;b&gt;principio di trasparenza&lt;/b&gt; in seno all'amministrazione federale e in questa funzione ha già emanato diverse raccomandazioni. Di fronte al crescente rispetto del principio di trasparenza, l'Incaricato già oggi non è in grado di evadere tempestivamente le sempre più numerose domande di conciliazione per le scarse risorse che ha a disposizione a tale scopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel compendio allegato vengono riassunti altri temi del 14° rapporto d'attività.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="28776">
        <title>Riassunto di diversi temi del 14° rapporto d'attività</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8947.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28784">
        <title>14° rapporto d'attività 2006/2007</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/dokumentation/00445/00509/01130/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>14th Report on Activities</title>
      <lead>Both the private sector and the federal administration continue to process vast amounts of data. As a result, the Federal Data Protection and Information Commissioner has had to intervene on numerous occasions during the past year to prevent the infringement of citizens’ privacy rights. In his 14th Annual Report, the Commissioner addresses issues that range from military information systems, such as reconnaissance drones, to the planned introduction of the health insurance card, to video surveillance in stores, and to biometric access control in sports stadiums and leisure facilities. Furthermore, he has also assumed a new role as mediator relating to transparency and public information.</lead>
      <text link="no">The Federal Data Protection and Information Commissioner (FDPIC) has repeatedly demanded that the principle of legality be respected scrupulously when the administration processes data, and more particularly when surveillance measures are used. Severe encroachments into the private lives of citizens must be legitimized by the democratic process, and therefore must be formally regulated in a corresponding law. Last year, the Commissioner pointed out on more than one occasion that there was still no formal legal basis governing the &lt;b&gt;use of army reconnaissance drones&lt;/b&gt; by the border police. After much dithering, the Federal Council finally agreed to remedy this legal shortcoming and thus to also regulate the use of surveillance equipment for civilian purposes. The Commissioner has pointed out that the legal rules covering military information instruments need to be highly specific, in other words they should cover not just the actual surveillance devices, but also the type and purpose of the surveillance. &lt;p&gt;Concerning the &lt;b&gt;revision of the customs ordinance&lt;/b&gt;, and in particular the question about which &lt;b&gt;biometric data&lt;/b&gt; may be processed for which purpose, the Commissioner has called for transparent rules that respect the principle of proportionality. For example, he rejects the idea of allowing customs to collect iris patterns in order to have a large reserve pool, because he believes that this would not be appropriate.&lt;/p&gt; The FDPIC has once again addressed various police and national security-related issues. He has adapted his practice relating to the so-called &lt;b&gt;indirect right of access&lt;/b&gt; – i.e. the disclosure of information not by the Office for the Protection of the State directly but by the FDPIC – as demanded by the Federal Data Protection Commission. As a result, persons who submit an indirect request for information may, under certain conditions, now obtain adequate information about whether data are being processed by the Federal Office of Police (fedpol). In the past, they had to content themselves with a standard letter. In reaction to the draft bill on &lt;b&gt;police information systems&lt;/b&gt; and ex post facto information about persons whose data have been processed by fedpol, the Commissioner used his influence to obtain a strengthening of the rights of data subjects.&amp;nbsp; &lt;p&gt;The health sector was a further area in which the FDPIC has been active. The future application of so-called &lt;b&gt;diagnosis-related groups (DRG)&lt;/b&gt; which will serve as a basis for treatment invoicing means that highly detailed medical personal data will be passed on by the service provider to the insurer. The Commissioner notes that the required legal basis is missing. A corresponding law will have to be adopted before the entry into force of the DRG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, the Commissioner has drawn attention to the fact that basic data protection requirements must be respected scrupulously during the introduction of the &lt;b&gt;health insurance card&lt;/b&gt;. At the moment, however, there are some doubts about this, particularly with regard to the (voluntary) storage of medical data on the card. As long as there is no clarity regarding the purpose of these data, it is impossible to determine whether they are really appropriate and thus whether their storage respects the principle of proportionality. More importantly, there is no way to guarantee that patients fully understand the consequences of their agreeing to, or refusing of, the storage of such data. Thus, the Commission has asked the Federal Office of Public Health to forego storing medical data on the health insurance card for the time being.&lt;/p&gt; In 2006, the FDPIC checked the &lt;b&gt;video surveillance equipment&lt;/b&gt; in use at ALDI Switzerland as part of the clarification procedure. He drew attention to a number of important points which need to be respected by other firms operating in this sector as well. For example, the Commissioner noted that the surveillance device must be set up in a way that affords maximum protection to employees’ rights to privacy. The Commissioner has come out in favour of surveillance technologies that respect data protection requirements. Aldi accepted the Commissioner’s recommendations and has pledged to implement them.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;p&gt;The inspection carried out at KSS &lt;b&gt;Sports and Leisure Facility&lt;/b&gt; has also led to some improvements. The point at issue here was the data protection conformity of the &lt;b&gt;biometric access control system&lt;/b&gt;. The FDPIC has asked and obtained that biometric data – in this case digital finger prints – be stored on the individual membership cards and not on a central database. Again, at the Commissioner’s request, KSS has agreed to provide customers that refuse the registration of their biometric data with alternative solutions at the same price.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 1 July 2006, the Freedom of Information Act (BGÖ) came into effect. Its adoption gives the FDPIC new responsibilities, and he now acts as an Advisory, Conciliation and Arbitration Service in support of the &lt;b&gt;principle of transparency&lt;/b&gt; in the federal administration. He has already made several recommendations in this new area. It is becoming clear that the general awareness of the principle of transparency and information is steadily growing, and therefore the Commissioner has to deal with an increasing number of requests for arbitration. In view of the limited resources available to him, it is becoming impossible to deal with those requests in a timely manner.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other issues addressed in the 14th annual report are covered in the attached summary.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="28777">
        <title>Summary of the issues covered in the 14th Annual Report</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>55</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8949.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="28785">
        <title>14th Annual Report 2006/2007</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/dokumentation/00445/00509/01130/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
