<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13382" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Vision und Strategie der Armee</title>
      <lead>"Sicherheit und Freiheit, Schweizer Armee": dieser Leitsatz fasst die neue Vision der Armee zusammen. Die Schweizer Armee erbringt jeden Tag herausragende Leistungen und trägt damit wesentlich zu Sicherheit und Freiheit der Schweiz bei.</lead>
      <text link="no">Der Chef der Armee, Korpskommandant Christophe Keckeis, kommunizierte am Kaderrapport vom 28. Juni 2007 im Kursaal Interlaken die neue Vision und Strategie der Schweizer Armee. Diese wurden von der gesamten Armeeführung, also vom Chef der Armee zusammen mit seinen direkt unterstellten Kadern entwickelt.&lt;br /&gt; Die Vision der Armee basiert auf der Vision des Eidgenössischen Departements Verteidigung, Bevölkerungsschutz uns Sport (VBS).&lt;br /&gt; Die Schweizer Armee richtet sich in Zukunft nach den folgenden neun strategischen Stossrichtungen aus:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee schafft Glaubwürdigkeit durch Leistung und Transparenz.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee fördert den Gemeinschaftssinn.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee verbindet und vernetzt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee ist ein attraktiver Arbeitgeber.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee verbessert sich kontinuierlich.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee handelt kostenbewusst.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee arbeitet eng mit der Wirtschaft und Wissenschaft zusammen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee ist ein anerkannter Kooperationspartner.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Armee nutzt für sich und ihre Partner kompatible Führungsprozesse.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Vision und Strategie sind wichtige Führungselemente der Armee und gelten für alle Kader und Mitarbeitende des Bereichs Verteidigung sowie alle Milizangehörigen der Armee.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der neuen Vision und den strategischen Stossrichtungen will sich die Schweizer Armee ein klares Profil geben. Sie will klarstellen wie sie den gesetzlich verankerten Auftrag interpretiert und ihn im Rahmen der jeweils gültigen Bedingungen zu erfüllen gedenkt und sie will bewusst machen, welchen Beitrag sie bezüglich Sicherheit und Freiheit unseres Landes leistet. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Vision und die strategischen Stossrichtungen sind im Zusammenhang mit der systematischen Entwicklung von Armee und Verwaltung zu verstehen und dürfen nicht mit der der militärischen Ausrichtung der Armee (z.B. Entwicklungsschritt 08/11) verwechselt werden.</text>
      <contact>Felix Endrich Informationschef Verteidigung/Armeesprecher 031 323 21 15</contact>
      <attachment id="28798">
        <title>Vision und Strategie Bereich Verteidigung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8950.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-28 14:28" type="R"/>
        <revision date="2007-06-28 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle vision et stratégie de l’armée</title>
      <lead>«Sécurité et liberté, Armée suisse»: cette idée directrice résume la nouvelle vision de l'armée. L'Armée suisse fournit chaque jour d'excellentes prestations et contribue ainsi grandement à garantir la sécurité et la liberté en Suisse.</lead>
      <text link="no">Le chef de l’Armée, le commandant de corps Christophe Keckeis, a révélé lors du rapport des cadres du 28 juin 2007 au Casino d'Interlaken la nouvelle vision et la stratégie de l'Armée suisse. Tout le commandement de l'armée, c'est-à-dire le chef de l'Armée et les cadres qui lui sont directement subordonnés, ont participé à leur développement. &lt;br /&gt; La vision de l’armée se fonde sur la vision du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS).&lt;br /&gt; L’Armée suisse se donne pour l’avenir neuf lignes directrices stratégiques :&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse renforce la crédibilité grâce à ses prestations et à la transparence.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse renforce l’esprit de communauté.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse rassemble et unifie.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse est un employeur attrayant.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse s’améliore en permanence.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse agit en tenant compte des coûts.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse collabore étroitement avec les milieux économiques et scientifiques.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse est un partenaire de coopération reconnu.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Armée suisse a besoin de processus de conduite compatibles pour elle-même et pour ses partenaires.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; La vision et la stratégie sont des aspects importants du commandement de l’armée. Elles sont valables pour tous les cadres et les collaborateurs du domaine de la Défense ainsi que pour tous les membres de la milice.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par une nouvelle vision et des lignes directrices stratégiques, l'Armée suisse veut préciser son profil. Elle veut clarifier son interprétation de la mission que lui confère la loi et la manière dont elle a l’intention de la remplir dans le cadre des diverses conditions en vigueur. Elle veut expliquer à tous en quoi elle contribue à la sécurité et à la liberté de notre pays. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La vision et les lignes directrices stratégiques s'inscrivent dans le développement systématique de l'armée et de l'administration et ne doivent pas être confondues avec l'orientation militaire de l'armée (p. ex. Étape de développement 08/11).</text>
      <contact>Felix Endrich Chef de l’information Défense/porte-parole de l’armée 031 323 21 15</contact>
      <attachment id="28799">
        <title>Vision et Strategie Defense</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8951.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-28 14:28" type="R"/>
        <revision date="2007-06-28 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova visione e nuova strategia dell'esercito</title>
      <lead>"Sicurezza e libertà. Esercito svizzero". Questo principio riassume la nuova visione dell'esercito. L'Esercito svizzero fornisce ogni giorno prestazioni eccelse, contribuendo così in modo essenziale alla sicurezza e alla libertà della Svizzera.</lead>
      <text link="no">In occasione del rapporto dei quadri tenutosi il 28 giugno 2007 presso il Kursaal di Interlaken, il capo dell'esercito, comandante di corpo Christophe Keckeis, ha comunicato la nuova visione e la nuova strategia dell'Esercito svizzero. Questi nuovi elementi sono stati sviluppati dall'intero Comando dell'esercito, vale a dire dal capo dell'esercito in collaborazione con i suoi subordinati diretti.&lt;br /&gt; La visione dell'esercito si basa sulla visione del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS).&lt;br /&gt; In futuro l'Esercito svizzero si orienterà verso le seguenti nove direzioni di marcia strategiche:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero è garante di credibilità grazie alle prestazioni e alla trasparenza.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero promuove il senso di collettività.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero crea coesione e interazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Esercito svizzero è un datore di lavoro attrattivo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero migliora costantemente.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero agisce all'insegna dell'economicità.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero collabora a stretto contatto con il mondo economico e quello scientifico.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’Esercito svizzero è un partner riconosciuto nell'ambito della cooperazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'Esercito svizzero ricorre a processi di condotta compatibili per se stesso e per i propri partner.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Visione e strategia rappresentano importanti elementi di condotta dell'esercito e valgono per tutti i quadri e collaboratori del settore Difesa come pure per tutti i militari di milizia dell'esercito. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie alla nuova visione e alle direzioni di marcia strategiche, l'Esercito svizzero intende darsi un chiaro profilo, chiarendo in che modo vuole interpretare il compito radicato nella Costituzione e come pensa di assolverlo nel quadro delle condizioni date. Intende inoltre informare in merito al contributo fornito per quanto concerne la sicurezza e la libertà nel nostro Paese. &lt;br /&gt; La visione e le direzioni di marcia strategiche devono essere intese in rapporto allo sviluppo sistematico di esercito e Amministrazione e non devono essere confuse con l'orientamento dell'esercito dal punto di vista militare (p es fase di sviluppo 08/11).</text>
      <contact>Felix Endrich Capo dell'informazione Difesa/portavoce dell'esercito 031 323 21 15</contact>
      <attachment id="28800">
        <title>Vision und Strategie Bereich Verteidigung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8961.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="28801">
        <title>Vision et Strategie Defense</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8962.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-28 14:28" type="R"/>
        <revision date="2007-06-28 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="505">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
