<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13404" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Das Bundesamt für Sport erhält einen neuen Vizedirektor: Jörg Annaheim neuer Chef Sportpolitik und Ressourcen</title>
      <lead>Bundesrat Samuel Schmid hat heute auf Antrag von BASPO-Direktor Matthias Remund den 54-jährigen Jörg Annaheim zum neuen Chef Sportpolitik und Ressourcen ernannt. Annaheim ist zurzeit stv. Generalsekretär im Eidg. Finanzdepartement (EFD).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der promovierte Jurist und ehemalige Fussballer Annaheim verfügt über breite Erfahrung im Bereich Ressourcen und Management. Der Aufgabenbereich von Annaheim umfasst als Mitglied der Direktion und Geschäftsleitung die Leitung des Bereichs Sportpolitik und Ressourcen mit den Teilbereichen Sportpolitik und Amtsgeschäfte, Finanzen und Controlling, Human Ressources, Informatik, Recht, Revisionen und Sprachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als stellvertretender Generalsekretär des EFD und Stabschef des Chefs EFD verfügt Annaheim über eine breite und fundierte Erfahrung der Verwaltungstätigkeit und der politischen Prozesse des Bundes. Als ehemaliger Kantonsparlamentarier lernte Annaheim zudem kantonale Bedürfnisse kennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annaheim begann seine berufliche Tätigkeit an der Universität Basel und der Harvard Law School (Cambridge, USA), wo er im wissenschaftlichen Forschungs- und Lehrbereich tätig war. Als persönlicher Mitarbeiter von Bundesrat Otto Stich stieg er in die Bundesverwaltung ein und erlangte Kenntnisse auf höchster politischer Ebene. Annaheims Erfahrung sowie sein Bezug zum Sport - er war früher aktiver Fussballer und ist heute mehr im Ausdauerbereich sportlich tätig - runden sein Profil ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jörg Annaheim wird spätestens am 1. Januar 2008 sein neues Amt antreten. Er löst damit den jetzigen Vizedirektor, Urs Baumgartner ab, welcher dieses Amt seit 1986 inne hatte und sich nun entschieden hat in den Ruhestand zu treten. Das BASPO ist glücklich über die Neubesetzung dieser verantwortungsvollen Schlüsselposition und heisst Jörg Annaheim herzlich willkommen und dankt Urs Baumgartner für seine geleisteten Dienste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Leiterin Kommunikation Bundesamt für Sport BASPO 076 319 30 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Nouveau vice-directeur à l'Office fédéral du sport: Jörg Annaheim nouveau chef Politique du sport et ressources internes</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Samuel Schmid a nommé aujourd'hui à la demande de Matthias Remund, directeur de l'Office fédéral du sport OFSPO, Jörg Annaheim, 54 ans, chef de l'unité Politique du sport et ressources internes. Jörg Annaheim est actuellement secrétaire général suppl. au Département fédéral des finances.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Juriste et ancien footballeur, Jörg Annaheim dispose d'une solide expérience dans le domaine des ressources internes et du management. En tant que membre de la direction et du comité directeur, Jörg Annaheim sera chargé de diriger l'unité Politique du sport et ressources internes à laquelle seront rattachés les domaines suivants: Politique du sport et affaires administratives, Finances et controlling, Ressources humaines, Informatique, Service juridique, Révisions et Services linguistiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secrétaire général suppléant du Département fédéral des finances et chef d'état-major du chef du DFF, Jörg Annaheim est au bénéfice d'une solide expérience de l'administration et des rouages politiques de la Confédération. En tant qu'ancien parlementaire cantonal, il est également familier des besoins des cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jörg Annaheim a commencé sa carrière professionnelle à l'université de Bâle et à la Harvard Law School (Cambridge, Etats-Unis) dans le domaine scientifique de la recherche et de l'enseignement. En tant que collaborateur personnel du conseiller fédéral Otto Stich, il est entré au service de l'administration fédérale où il a acquis de solides connaissances au niveau politique le plus élevé. Le profil de Jörg Annaheim ne serait pas complet sans un bref rappel de sa carrière sportive: ancien footballeur, il est aujourd'hui plutôt actif dans le domaine des sports d'endurance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jürg Annaheim entrera en fonction au plus tard le 1er janvier 2008. Il remplacera ainsi Urs Baumgartner, actuel vice-directeur, qui occupait ce poste depuis 1986 et prend sa retraite. L'OFSPO se réjouit de cette nomination à un poste clé à responsabilité de son office et souhaite la bienvenue à Jörg Annaheim. Il remercie également Urs Baumgartner de sa collaboration.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Responsable de la communication de l’Office fédéral du sport 076 319 30 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Nuovo vicedirettore per l'UFSPO: Jörg Annaheim nuovo capo del settore Politica dello sport e risorse</title>
      <lead>Jörg Annaheim, 54 anni, attualmente segretario generale supplente presso il Dipartimento federale delle finanze, è stato nominato oggi dal Consigliere federale Samuel Schmid, su proposta del direttore dell'UFSPO Matthias Remund, alla carica di responsabile di Politica dello sport e risorse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Giurista, con un passato da calciatore, Annaheim è una convincente personalità con notevole esperienza nei settori risorse e gestione. Il suo campo d'azione all'UFSPO come membro della direzione e del comitato di direzione riguarda il settore Politica dello sport e risorse, con le varie sezioni che si occupano di politica dello sport, affari correnti, finanze e controlling, risorse umane, informatica, diritto, revisioni e lingue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come segretario generale supplente presso il Dipartimento federale delle finanze e capo dello stato maggiore del DFF, Annaheim dispone di una vasta a profonda esperienza nel campo dell'amministrazione e dei processi politici all'interno della Confederazione, mentre come ex parlamentare cantonale ha avuto modo di verificare da vicino anche i bisogni dei Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annaheim ha iniziato la sua carriera professionale presso l'Università di Basilea e la Harvard Law School (Cambridge, USA), nel campo della ricerca scientifica e dell'insegnamento. È giunto nell'amministrazione federale come collaboratore personale del Consigliere federale Otto Stich facendo subito esperienza ai massimi livelli politici e gestionali. I suoi legami con lo sport non si limitano al passato da calciatore, cui ha fatto seguito la sua attuale attività negli sport di resistenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jörg Annaheim assumerà il nuovo incarico al più tardi per il primo gennaio 2008, succedendo all'attuale vicedirettore Urs Baumgartner, che ha ricoperto la funzione dal 1986 e ha deciso di andare in pensione. L'UFSPO è soddisfatto di tale nomina in una posizione di alta responsabilità, esprime il cordiale benvenuto a Jörg Annaheim e ringrazia Urs Baumgartner per il suo operato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Béatrice Wertli Responsabile della comunicazione dell'Ufficio federale dello sport (UFSPO) 076 319 30 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="508">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
