<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13432" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kein Fleisch, keinen Käse und Fisch mehr im Reisegepäck</title>
      <teaser>Viele Reisende wissen nicht, dass sie keine Lebensmittel aus Ländern ausserhalb der Europäi-schen Union in die Schweiz mitbringen dürfen. Dies zeigte sich gestern am ersten Tag des Verbotes an den Schweizer Flughäfen.</teaser>
      <lead>Viele Reisende wissen nicht, dass sie keine Lebensmittel aus Ländern ausserhalb der Europäi-schen Union in die Schweiz mitbringen dürfen. Dies zeigte sich gestern am ersten Tag des Verbotes an den Schweizer Flughäfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Plakate und Flyer an Flughäfen in Zürich, Basel und Genf überraschten viele Reisende. Seit dem 1. Juli darf man aus Ländern ausserhalb der EU keine Lebensmittel tierischer Herkunft mehr mitnehmen; also kein Fleisch, keine Eier, keinen Fisch, keinen Honig, keinen Käse und andere Milchprodukte - auch kein Sandwich mit solchen Zutaten. Dies betrifft sämtliche Länder Amerikas, Afrikas und Asiens, aber auch nahe Destinationen wie etwa Länder auf dem Balkan.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Verbot hat der Bundesrat am 18. April 2007 wegen Tierseuchengefahr beschlossen. Über Fleisch und andere Lebensmittel können Tierseuchen eingeschleppt werden. Lebensmittel aus der EU sind kaum riskant, da die Länder die gleichen Tierseuchenregeln haben wie die Schweiz. In Ländern ausserhalb der EU aber grassieren viele, teils hochansteckende Seuchen. Aus diesen Ländern dürfen Lebensmittel tierischer Herkunft deshalb nur professionell mit den nötigen Veterinärzeugnissen und Untersuchungen importiert werden. Im Reisegepäck aber haben sie nichts zu suchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Reisende mit Lebensmitteln aus diesen Destinationen im Gepäck kommt an der Grenze das böse Erwachen: Sie müssen die Lebensmittel abgeben. Haben sie diese zudem dem Zoll nicht gezeigt und sind durch den grünen Ausgang, drohen ihnen Bussen von mehreren hundert Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="29097">
        <title>Infos Reisenden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>398</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8993.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-02 10:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Viande, fromage, poisson : ils n’ont plus rien à faire dans les bagages!</title>
      <teaser>Beaucoup de voyageurs ne savent pas qu’il leur est désormais interdit d’emporter des denrées alimentaires en Suisse lorsqu’ils viennent d’un pays hors de l’Union européenne. C’est le constat que l’on a pu faire hier dans les aéroports suisses, au premier jour de l’interdiction.</teaser>
      <lead>Beaucoup de voyageurs ne savent pas qu’il leur est désormais interdit d’emporter des denrées alimentaires en Suisse lorsqu’ils viennent d’un pays hors de l’Union européenne. C’est le constat que l’on a pu faire hier dans les aéroports suisses, au premier jour de l’interdiction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les affiches et dépliants aux aéroports de Zurich, Bâle et Genève ont surpris hier plus d'un voyageur. En effet, depuis le 1er juillet, les voyageurs en provenance de pays hors de l'Union européenne ne peuvent pas ramener des denrées alimentaires d'origine animale en Suisse; autrement dit: ni viande, ni œufs, ni poisson, ni miel, ni fromage ni autres produits laitiers - pas même un sandwich contenant l'un de ces aliments. Tous les pays d'Amérique, d'Afrique et d'Asie sont concernés, mais aussi des destinations plus proches, comme les pays des Balkans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris cette mesure d'interdiction le 18 avril 2007 pour des raisons sanitaires au niveau vétérinaire. La viande et autres denrées alimentaires d'origine animale peuvent être les vecteurs de maladies animales. Les denrées alimentaires qui proviennent de l'UE ne présentent guère de risque puisque le statut sanitaire des Etats membres est le même que celui de la Suisse. Ce n'est pas le cas pour de nombreux pays dans le monde où sévissent des maladies animales souvent hautement contagieuses. Les denrées alimentaires d'origine animale en provenance de ces pays ne peuvent être importées qu'à titre professionnel, accompagnés de certificats vétérinaires et soumis à des contrôles stricts. Elles n'ont pas leur place dans les bagages des particuliers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le voyageur qui emporte des denrées alimentaires interdites se les verra confisquées à la frontière et risque une amende de plusieurs centaines de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Communication, Office vétérinaire fédéral, 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="29098">
        <title>Informations aux voyageurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>408</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8994.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-02 10:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Niente più carne, formaggio e pesce nei bagagli</title>
      <teaser>Molti viaggiatori non sanno che è ora vietato portare in Svizzera generi alimentari provenienti da paesi situati al di fuori dell’Unione europea. È quanto si è constatato ieri, primo giorno d’introduzione del divieto, negli aeroporti svizzeri.</teaser>
      <lead>Molti viaggiatori non sanno che è ora vietato portare in Svizzera generi alimentari provenienti da paesi situati al di fuori dell’Unione europea. È quanto si è constatato ieri, primo giorno d’introduzione del divieto, negli aeroporti svizzeri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I manifesti e i volantini negli aeroporti di Zurigo, Basilea e Ginevra hanno suscitato grande stupore. Dal 1° luglio, infatti, è vietato a chiunque introdurre in Svizzera generi alimentari di origine animale provenienti da paesi che non fanno parte dell'UE. In altre parole, niente più carne, uova, pesce, miele, formaggio o altri latticini, e neanche un panino che contenga uno di questi alimenti. Il divieto riguarda tutti gli Stati d'America, Africa e Asia, ma anche destinazioni più vicine come i paesi dei Balcani.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha deciso di adottare questo provvedimento il 18 aprile 2007 a causa dell'allarme epizoozie. La carne e altri generi alimentari sono infatti potenziali veicoli di trasmissione delle epizoozie nel nostro territorio. Gli alimenti provenienti dall'UE non presentano alcun rischio poiché gli Stati membri applicano le stesse norme sanitarie valide per la Svizzera. Non è invece il caso di molti paesi extraeuropei, dove proliferano epizoozie talvolta altamente contagiose. Alimenti di origine animale possono essere importati da questi paesi unicamente a scopo professionale, accompagnati da certificati veterinari e dopo essere stati sottoposti a severi controlli. Sono invece banditi dai bagagli personali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I viaggiatori che portano con sé prodotti alimentari vietati dovranno consegnarli alla frontiera e rischiano una multa di diverse centinaia di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="29099">
        <title>Informazione ai viaggiatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8995.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-02 10:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0002" org-id="706">
        <name lang="de">Handel</name>
        <name lang="fr">Commerce</name>
        <name lang="it">Commercio</name>
        <name lang="en">Trade</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="706">
        <name lang="de">International</name>
        <name lang="fr">International</name>
        <name lang="it">Internazionale</name>
        <name lang="en">International affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0006" org-id="706">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
