<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13440" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>KMU-Politik des Bundes: Neustart für das Bürgschaftswesen</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard hat heute in Bern das Bundesgesetz und die Verordnung über die Finanzhilfen an gewerbeorientierte Bürgschaftsorganisationen zusammen mit dem Präsidenten der Zentralstelle für das gewerbliche Bürgschaftswesen und zwei Vertretern von Grossbanken vorgestellt. Mit dem neuen, griffigen Gesetz wird das Bürgschaftswesen gestrafft, professionalisiert und für die KMU attraktiver gemacht. Das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) hat vier Organisationen für die Umsetzung des neuen Bürgschaftssystems anerkannt.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat heute in Bern das Bundesgesetz und die Verordnung über die Finanzhilfen an gewerbeorientierte Bürgschaftsorganisationen zusammen mit dem Präsidenten der Zentralstelle für das gewerbliche Bürgschaftswesen und zwei Vertretern von Grossbanken vorgestellt. Mit dem neuen, griffigen Gesetz wird das Bürgschaftswesen gestrafft, professionalisiert und für die KMU attraktiver gemacht. Das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) hat vier Organisationen für die Umsetzung des neuen Bürgschaftssystems anerkannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 27. Juni 2007 das Bundesgesetz und die Verordnung über die Finanzhilfen an gewerbeorientierte Bürgschaftsorganisationen verabschiedet. Das ganze Paket wird auf den 15. Juli 2007 vollständig in Kraft gesetzt. Damit wird der Bundesbeschluss vom 22. Juni 1949 durch ein neues, griffiges Gesetz abgelöst, welches das Bürgschaftswesen strafft, professionalisiert und für die KMU attraktiver macht. Ziel des neuen Bürgschaftssystem ist es, das Bürgschaftsvolumen von gegenwärtig 94.3 Millionen Franken (Stand Ende 2006) innerhalb der nächsten vier Jahre zu verdreifachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem neuen Gesetz kommt der Bundesrat einem parlamentarischen Auftrag nach. Die Vorsteherin des EVD erklärte, dass damit die Zahl der regionalen Bürgschaftsorganisationen reduziert werde. Anderseits engagiert sich der Bund finanziell stärker: Er beteiligt sich neu mit 65% (bisher 50 / 60%) an den Verlusten der Bürgschaftsorganisationen. Die maximale Limite für Bürgschaften wird neu auf 500'000 Franken (bisher 150'000 Franken) angehoben, und die Verwaltungskostenbeiträge werden auf maximal 3 Millionen Franken (bisher 200'000 Franken) pro Jahr erhöht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits vor der Inkraftsetzung hat das EVD vier Organisationen für die Umsetzung des neuen Bürgschaftssystems anerkannt: die Ostschweizerische Bürgschaftsgenossenschaft mit Sitz in St. Gallen (OBTG), die Bürgschaftsgenossenschaft Mitte mit Sitz in Burgdorf (BG Mitte) und die Coopérative romande de cautionnement in Pully (CRC - PME). Neben diesen drei regional tätigen Organisationen konnte auch die gesamtschweizerisch tätige Bürgschaftsgenossenschaft der Frauen, die SAFFA, als vierte und letzte Organisation im neuen Bürgschaftssystem anerkannt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese vier Organisationen haben bereits Anpassungen vorgenommen und sind bereit, ab dem 15. Juli 2007 das gewerbeorientierte Bürgschaften für KMU aller Branchen anzubieten, wie der Präsident der Zentralstelle für das gewerbliche Bürgschaftswesen, Nationalrat Werner Messmer, ausführte. Neben den Bankinstitutionen, die sich in den letzten Jahren im Bürgschaftswesen engagiert haben, unterstützen jetzt auch die Grossbanken UBS und Credit Suisse das neue System wieder.&lt;/p&gt; Das gewerbeorientierte Bürgschaftswesen ist ein Teil der KMU-Politik des EVD, welche im Rahmen</text>
      <contact>Simone Hug, Pressesprecherin EVD, Tel. 031 322 20 25 Eric Scheidegger, SECO, Direktion für Standortförderung, Tel. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, SECO, Leiter Ressort KMU-Politik, Tel. 031 322 29 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Politique de la Confédération en faveur des PME : relance du système de cautionnement</title>
      <teaser>La conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté aujourd’hui à Berne, avec le président de la Coopérative suisse de cautionnement pour les arts et métiers et deux représentants de grandes banques, la loi fédérale et l’ordonnance sur les aides financières aux organisations de cautionnement en faveur des petites et moyennes entreprises. Cette nouvelle loi rationalise le système de cautionnement, le professionnalise et le rend plus attrayant pour les PME. Le Département fédéral de l’économie (DFE) a retenu quatre organisations pour la mise en œuvre du nouveau système de cautionnement.</teaser>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté aujourd’hui à Berne, avec le président de la Coopérative suisse de cautionnement pour les arts et métiers et deux représentants de grandes banques, la loi fédérale et l’ordonnance sur les aides financières aux organisations de cautionnement en faveur des petites et moyennes entreprises. Cette nouvelle loi rationalise le système de cautionnement, le professionnalise et le rend plus attrayant pour les PME. Le Département fédéral de l’économie (DFE) a retenu quatre organisations pour la mise en œuvre du nouveau système de cautionnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adopté, le 27 juin 2007, la loi fédérale et l'ordonnance sur les aides financières aux organisations de cautionnement en faveur des petites et moyennes entreprises. Ces textes entreront en vigueur le 15 juillet 2007, remplaçant l'arrêté fédéral du 22&amp;nbsp;juin 1949. La nouvelle loi rationalise le système de cautionnement, le professionnalise et le rend plus attrayant pour les PME. L'objectif du nouveau système de cautionnement est de tripler ces quatre prochaines années le volume des cautionnements, qui est actuellement de 94,3&amp;nbsp;millions de francs (à fin 2006).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral répond par cette loi à un mandat parlementaire. La cheffe du DFE a précisé que ce redéploiement entraîne une réduction du nombre des organisations régionales de cautionnement. Par ailleurs, la Confédération renforce son engagement financier&amp;nbsp;: elle participera désormais à hauteur de 65% aux pertes des organisations de cautionnement, contre 50 à 60% précédemment. La limite maximale des cautionnements passera de 150&amp;nbsp;000 à 500&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs et les contributions aux frais d'administration seront portées à 3&amp;nbsp;millions de francs maximum par année, contre 200&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs précédemment.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avant l'entrée en vigueur des nouveaux textes, le DFE a reconnu quatre organisations pour la mise en œuvre du nouveau système de cautionnement&amp;nbsp;: l'Ostschweizerische Bürgschaftsgenossenschaft (OBTG), qui a son siège à Saint-Gall, la Coopérative de cautionnement pour PME (CC Centre), qui a son siège à Berthoud, la Coopérative romande de cautionnement (CRC - PME) à Pully et la Coopérative de cautionnement des femmes (SAFFA), active à l'échelle nationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme l'a indiqué Werner Messmer, conseiller national et président de la Coopérative suisse de cautionnement pour les arts et métiers, ces quatre organisations ont déjà procédé à des adaptations et sont en mesure de proposer, dès le 15 juillet 2007, des cautionnements aux PME de toutes les branches. Au-delà des institutions bancaires qui se sont engagées ces dernières années dans le cautionnement, le nouveau système bénéficie du soutien de l'UBS et du Credit Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cautionnement des arts et métiers est une composante de la politique du DFE en faveur des PME, laquelle fait l'objet d'un rapport détaillé présenté en réponse au postulat Walker.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, porte-parole du DFE, tél. 031 322 20 25 Eric Scheidegger, SECO, Direction de la promotion économique, tél. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, SECO, chef du secteur Politique PME, tél. 031 322 29 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica PMI della Confederazione: nuovo assetto per le fideiussioni</title>
      <teaser>La consigliera federale Doris Leuthard ha presentato oggi a Berna, assieme al presidente della Cooperativa di fideiussione e a due rappresentanti di importanti banche, la legge e l’ordinanza sugli aiuti finanziari alle organizzazioni che concedono fideiussioni alle piccole e medie imprese. La legge, nuova ed efficace, snellisce e professionalizza tutto il sistema delle fideiussioni, rendendole piú attraenti per le PMI. Il Dipartimento federale dell’economia (DFE) ha riconosciuto quattro organizzazioni cui spetterà attuare il nuovo assetto delle fideiussioni.</teaser>
      <lead>La consigliera federale Doris Leuthard ha presentato oggi a Berna, assieme al presidente della Cooperativa di fideiussione e a due rappresentanti di importanti banche, la legge e l’ordinanza sugli aiuti finanziari alle organizzazioni che concedono fideiussioni alle piccole e medie imprese. La legge, nuova ed efficace, snellisce e professionalizza tutto il sistema delle fideiussioni, rendendole piú attraenti per le PMI. Il Dipartimento federale dell’economia (DFE) ha riconosciuto quattro organizzazioni cui spetterà attuare il nuovo assetto delle fideiussioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 27 giugno 2007 il Consiglio federale ha approvato la legge federale e l'ordinanza sugli aiuti finanziari alle organizzazioni che concedono fideiussioni alle piccole e medie imprese. L'insieme della normativa entrerà in vigore il 15 luglio 2007. Il decreto federale del 22 giugno 1949 sarà cosí sostituito da una legge nuova ed efficace, che snellisce e professionalizza l'intero sistema delle fideiussioni, rendendole piú attraenti per le PMI. L'obiettivo del nuovo sistema è di triplicare entro quattro anni l'attuale volume di fideiussioni che è di 94,3 milioni di franchi (stato fine 2006).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con questa legge il Consiglio federale adempie un mandato parlamentare. Il capo del DFE ha dichiarato che in tal modo il numero delle organizzazioni regionali di fideiussione sarà ridotto. D'altra parte la Confederazione s'impegnerà maggiormente sul piano finanziario. La sua partecipazione alle perdite delle organizzazioni di fideiussione sarà adesso del 65% (finora del 50-60%). Il limite massimo delle fideiussioni sarà elevato a 500'000 franchi (finora 150'000) e i contributi alle spese amministrative si eleveranno a un massimo di 3 milioni di franchi (finora 200'000).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già prima dell'entrata in vigore il DFE ha riconosciuto quattro organizzazioni per l'attuazione del nuovo sistema di fideiussione: la Cooperativa di fideiussioni della Svizzera orientale, con sede a San Gallo (OBTG), la Cooperativa di fideiussioni Mitte, con sede a Burgdorf (BG Mitte) e la Cooperativa romanda di fideiussioni, di Pully (CRC-PME). Oltre a queste tre organizzazioni attive sul piano regionale è stato possibile riconoscere anche la Cooperativa di fideiussione delle donne svizzere (SAFFA) quale quarta e ultima organizzazione del nuovo sistema di fideiussioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Queste quattro organizzazioni hanno già integrato le modifiche e sono pronte a offrire, a partire dal 15 luglio 2007, fideiussioni alle PMI di tutti i rami, come ha affermato il consigliere nazionale Werner Messmer, presidente del Servizio centrale per le fideiussioni delle arti e mestieri. Fra gli istituti bancari che si sono impegnati negli ultimi anni a sostegno del sistema delle fideiussioni, è possibile adesso annoverare grandi banche come UBS e Credit Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fideiussione a favore delle piccole e medie imprese è parte integrante della politica delle PMI del DFE, la quale è stata dettagliatamente presentata nell'ambito di un rapporto in risposta al postulato Walker.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, portavoce DFE, tel. 031 322 20 25 Eric Scheidegger, SECO, capo della Direzione per la promozione della piazza economica, tel. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, SECO, Capo del Servizio Politica a favore delle PMI, tel. 031 322 29 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="56">
        <name lang="de">Leuthard Doris (2006 - 2018 )</name>
        <name lang="fr">Leuthard Doris (2006 - 2018 )</name>
        <name lang="it">Leuthard Doris (2006 - 2018 )</name>
        <name lang="en">Leuthard Doris (2006 - 2018 )</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
