<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13596" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Innovationskraft der Schweiz stabil</title>
      <lead>Resultate der KOF-Innovationserhebung 2005 im Auftrag des SECO - Die Innovationsleistung der Schweizer Wirtschaft ist seit 1997 stabil, allerdings auf einem tieferen Niveau als noch zu Beginn der neunziger Jahre. Die Schweiz behält ihre Spitzenposition in Europa, sie hat ihren Vorsprung gegenüber Konkurrenten wie Deutschland oder den skandinavischen Länder allerdings weitgehend eingebüsst. Stärken der Schweiz sind die Innovationskraft zahlreicher kleiner und mittlerer Unternehmen und die internationale Ausrichtung der F&amp;amp;E-Aktivitäten. Staatliche Hemmnisse für Innovationstätigkeiten haben an Bedeutung verloren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den drei Jahren nach der letzten Innovationserhebung für die Periode 2000 bis 2002 ist in der Industrie der Anteil der Firmen, die Forschung und Entwicklung (F&amp;amp;E) betrieben und Patente angemeldet haben, quasi unverändert geblieben. Er hielt sich auf dem bereits 1997/1999 erreichten Niveau. Gemäss der neuesten Innovationserhebung für die Jahre 2003 bis 2005 nahm dagegen im Dienstleistungssektor der Anteil innovierender Firmen markant ab, dies nachdem er in den neunziger Jahren und bis in die Periode 2000/2002 konstant hoch geblieben war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sowohl in der Industrie als auch im Dienstleistungssektor wurden in der Periode 2003/2005 in Prozent des Umsatzes weit weniger Mittel für Innovationsaktivitäten aufgewendet als in den bisher besten Jahren 1991/1993. Die Zusammensetzung der Innovationsausgaben verschob sich im Laufe der Jahre von den eher auf eine Verstärkung der Grundlagen zielenden F&amp;amp;E-Aktivitäten auf die anwendungsnäheren Ausgabenkomponenten Konstruktion/Design und innovationsorientierte Folgeinvestitionen (z.B. Marktabklärungen für ein neues Produkt).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ursachen dieser Entwicklungen liegen einerseits im Gang der Konjunktur mit ihrem Einfluss auf die Ertragslage der Firmen. Die für Innovationsprojekte wichtigen Finanzierungsbedingungen hängen aber auch vom Margendruck ab und damit der Intensität des Wettbewerbs. Auch eine Konzentration auf das Handelsgeschäft im Zeichen gewachsener internationaler Arbeitsteilung reduziert den Innovationsbedarf. Es stimmt positiv, dass nach einem deutlichen Rückgang seit 2002 der Umsatzanteil der Produkte, die nicht nur für die Firma, sondern für den Markt neu sind, in der Industrie wieder gestiegen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im internationalen Vergleich schneidet die Schweiz bezüglich Innovationsleistung bei den KMU besonders gut ab. Sowohl bei den kleinen als auch den mittelgrossen Unternehmen steht sie an der Spitze, während sie bei den grösseren Unternehmen im hinteren Mittelfeld platziert ist. Die breite Basis ist eine strukturelle Stärke des schweizerischen Innovationssystems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verstärkt ist eine Internationalisierung der Innovationsaktivitäten festzustellen. Zwischen 2000/2002 und 2003/2005 nahm die Zahl schweizerischer Unternehmen, die auch im Ausland in F&amp;amp;E investieren, einem längerfristigen Trend folgend von 15% auf 21% zu. Als Motiv für Auslandaktivitäten in F&amp;amp;E ist gemäss den erhobenen Angaben Absatzsteigerung dank marktkonformer Produkte bedeutender als Kostensenkung für Innovationsprojekte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ihren anfänglich grossen Vorsprung gegenüber den nächstplatzierten Ländern hat die Schweiz im Laufe der letzten zehn Jahre jedoch weitgehend eingebüsst. Fasst man die Entwicklung in den letzten zehn Jahren zusammen, sind gegenüber der Schweiz Deutschland und Finnland die grossen Gewinner, mit einem gewissen Abstand gefolgt von Schweden und Dänemark.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Industrie wie auch bei den Dienstleistungen waren in der Periode 2003/2005 vier Gruppen von Hemmnissen von Bedeutung, und zwar in der nachstehenden Reihenfolge : zu hohe Kosten und Risiken, Finanzierungsschwierigkeiten sowie – mit bereits deutlichem Abstand – ein Mangel an F&amp;amp;E- und Fachpersonal (nur Industrie) und einzelne staatliche Regulierungen (Planungs-/Bauvorschriften, Umweltgesetzgebung, allenfalls auch noch hohe Steuern). Die Mehrzahl der staatlichen Regulierungen, wie Beschränkung des Zutritts zum EU-Markt, restriktive Arbeitsmarktregelungen für Ausländer, Regulierung von Produktmärkten im Inland und eine zu geringe staatliche Forschungs- und Innovationsförderung, scheinen die Innovationstätigkeit dagegen nur selten zu behindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Innovationserhebung wird von der KOF Konjunkturforschungstelle an der ETH im Auftrag des Staatssekretariates für Wirtschaft SECO seit 1991 alle drei Jahre durchgeführt. Von 6600 angeschriebenen Unternehmen (geschichtete Zufallsstichprobe) antworteten 2555, was einer hohen Rücklaufquote von 38,7% entspricht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezug der Studie:&lt;br /&gt; Die Studie kann beim Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, Direktion für Wirtschaftspolitik,&lt;br /&gt; Sekretariat Wachstum und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 (31) 322 42 27, bezogen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Spyros Arvanitis, KOF Konjunkturforschungsstelle, ETH Zürich, Tel. +41 (44) 632 51 68 Jiri Elias, SECO, Wachstum und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 (31) 322 21 53</contact>
      <attachment id="29381">
        <title>Zusammenfassender Artikel zur Innovationserhebung 2005 in „Die Volkswirtschaft“ vom Juli 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>539</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9089.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29380">
        <title>Studie - Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00004/00018/02057/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La capacité d’innovation de la Suisse se maintient à un niveau stable</title>
      <lead>Résultats de l’enquête 2005 du KOF mandatée par le SECO - La capacité d’innovation de l’économie suisse est stable depuis 1997, mais n'atteint pas le niveau du début des années 90. La Suisse conserve sa position de leader en Europe bien qu’elle ait largement perdu son avance par rapport à des concurrents comme l’Allemagne ou les pays scandinaves. Les atouts de la Suisse sont la capacité d’innovation dont font preuve de nombreuses petites et moyennes entreprises et l’orientation internationale des activités de R&amp;amp;D. Les obstacles étatiques aux activités d’innovation ont perdu de leur importance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant les trois années qui ont suivi l'enquête sur l’innovation pour la période allant de 2000 à 2002, le pourcentage des entreprises actives dans la recherche et le développement (R&amp;amp;D) et ayant déposé des brevets est resté quasiment inchangé dans l’industrie. Il demeure au niveau atteint durant la période 1997/1999. Dans le secteur des services, le pourcentage d’entreprises innovantes, demeuré à haut niveau constant au cours des années 90 et jusqu’à la période 2000/2002, a par contre baissé de façon significative selon l'actuelle enquête pour la période 2003 à 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l’industrie comme dans les services, la part des dépenses d’innovation dans le chiffre d’affaires a nettement diminué durant la période 2003/2005 par rapport aux années 1991/1993, qui furent jusqu’ici les meilleures. La structure des dépenses allouées à l’innovation s’est modifiée au fil des ans, passant d’un accent mis sur la recherche fondamentale à des dépenses d'innovation axée vers l’application (construction et conception) et à des investissements consécutifs à une innovation (p. ex. études de marché en vue du lancement d’un nouveau produit).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conjoncture et son influence sur la situation financière des entreprises explique une partie de cette évolution. Mais le financement des projets d’innovation dépend aussi de la pression sur les marges et, par conséquent, du degré de la concurrence. Par ailleurs, une concentration sur l'activité de commerce dans un contexte d’accroissement de la division internationale du travail, réduit le besoin d’innovation. Un signe positif est, qu'après une nette diminution depuis 2002, la part du chiffre d’affaires des produits qui ne sont pas seulement nouveaux pour l’entreprise, mais aussi pour le marché, ait augmenté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce qui est de la capacité d’innovation, les PME suisses font particulièrement bonne figure en comparaison internationale. La Suisse arrive en tête aussi bien pour les petites que pour les moyennes entreprises, mais se situe plutôt en retrait en ce qui concerne les entreprises de plus grande taille. La large participation constitue un atout structurel de la Suisse innovante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On constate aussi une internationalisation croissante des activités d’innovation. Entre la période 2000/2002 et la période 2003/2005, la proportion d’entreprises suisses investissant à l’étranger dans des activités de R&amp;amp;D a augmenté de 15 à 21% reflétant ainsi une tendance à long terme. Selon les informations recueillies, pouvoir augmenter ses ventes grâce à des produits conformes au marché local, figure comme motif de R&amp;amp;D à l’étranger avant la réduction des coûts des projets d’innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des dix dernières années, la Suisse a largement perdu son avance considérable sur les pays classés immédiatement derrière elle. Par rapport à la Suisse, les grands gagnants de ces dix dernières années sont l’Allemagne et la Finlande, suivies à quelque distance par la Suède et le Danemark.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aussi bien dans l’industrie comme dans le secteur des services, quatre groupes d’obstacles ont influé sur les activités d'innovation. Dans la période 2003/2005, il s'agit dans l’ordre d’importance : des coûts et des risques trop élevés, des problèmes de financement, suivi à une nette distance - d'un manque de personnel en R&amp;amp;D et d'autres personnes qualifiées (industrie uniquement), ainsi que des réglementations étatiques (normes relatives à l’aménagement du territoire et à la construction, législation sur la protection de l’environnement, voire fiscalité excessive). La plupart des réglementations étatiques, comme la limitation de l’accès au marché de l’UE, les restrictions imposées aux étrangers sur le marché du travail, la réglementation des produits sur le marché interne ainsi que le trop faible encouragement apporté par l’Etat à la recherche et à l’innovation, semblent n’avoir que rarement une incidence défavorable sur la capacité d’innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’enquête sur l’innovation est menée tous les trois ans depuis 1991 par le KOF Centre de recherches conjoncturelles de l’EPFZ sur mandat du Secrétariat d’Etat à l’économie SECO. Sur les 6600 entreprises contactées (échantillon aléatoire), 2555 ont participé à l’enquête, ce qui correspond à un remarquable taux de réponse de 38,7%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour se procurer l’enquête :&lt;br /&gt; L’enquête peut être commandée auprès du Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, Direction de la politique économique, Secrétariat Croissance et politique de la concurrence, tél. +41 (31) 322 42 27.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Spyros Arvanitis, KOF Centre de recherches conjoncturelles, ETH Zurich, tél. +41 (44) 632 51 68 Jiri Elias, SECO, Croissance et politique de la concurrence, tél. +41 (31) 322 21 53</contact>
      <attachment id="29382">
        <title>Article présentant un résumé de l’enquête 2005 sur l’innovation (tiré de la « La Vie économique » de juillet 2007)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9090.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29380">
        <title>Studie - Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00004/00018/02057/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera: forza d’innovazione stabile</title>
      <lead>Risultati dell’indagine sull’innovazione condotta nel 2005 dal KOF su incarico della SECO - La capacità innovativa dell’economia svizzera è costante dal 1997 anche se evolve a un livello inferiore di quello conosciuto all’inizio degli anni novanta. La Svizzera mantiene il primo posto in Europa ma il suo vantaggio rispetto a Paesi concorrenti quali la Germania o i Paesi scandinavi si è ulteriormente ridotto. Gli atout della Svizzera sono la forza innovativa delle numerose piccole e medie imprese e l’orientamento internazionale delle attività R&amp;amp;S. Gli ostacoli statali alle attività innovative hanno perso rilevanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A tre anni dall’indagine sull’innovazione relativa al periodo 2000-2002 la quota di imprese industriali che si occupano di ricerca e sviluppo (R&amp;amp;S) e che hanno depositato brevetti è rimasta quasi invariata: ha mantenuto il livello raggiunto nel periodo 1997-1999. L’ultima indagine, condotta per il periodo 2003-2005, vede invece la netta diminuzione di aziende innovative nel settore dei servizi, che negli anni novanta e fino al 2000-2002 aveva conosciuto una quota costantemente alta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel periodo 2003-2005 il settore dell’industria e quello dei servizi hanno destinato ad attività innovative una percentuale del fatturato molto minore rispetto a quella degli anni 1991-1993, finora la migliore. Col passare degli anni le uscite per l’innovazione sono state utilizzate sempre più per sovvenzionare attività di ricerca applicative (costruzione e design) e investimenti derivati dall’innovazione (ad es. ricerche di mercato per il lancio di un nuovo prodotto), piuttosto che attività R&amp;amp;S di base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tale cambiamento è dovuto alla situazione congiunturale e al suo influsso sui risultati d’esercizio delle aziende; le importanti condizioni di finanziamento per i progetti d’innovazione dipendono però anche dalla pressione sui margini e quindi dalla forza concorrenziale. Inoltre una concentrazione sulle operazioni commerciali nel segno di una maggiore divisione internazionale del lavoro riduce il bisogno di innovazione. È positivo che nell’industria, dopo un evidente recesso dal 2002, sia nuovamente aumentata la quota della cifra d’affari dei prodotti nuovi sia per l’azienda che per il mercato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel confronto internazionale le PMI svizzere sono ai vertici in quanto a capacità d’innovazione, mentre le imprese più grandi si piazzano in posizione intermedia. Tale situazione rappresenta un punto di forza strutturale del sistema d’innovazione svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le attività innovative sono sempre più a vocazione internazionale: tra il 2000-2002 e il 2003-2005 il numero di imprese svizzere che hanno investito anche all’estero in attività di R&amp;amp;S è aumentato, secondo una tendenza a lungo termine, dal 15% al 21%. Secondo le rilevazioni, lo spostamento delle attività di R&amp;amp;S all’estero è dovuto al fatto che l’aumento delle vendite, generato dalla presenza di prodotti più conformi al mercato, è più significativo della diminuzione dei costi per i progetti innovativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciononostante, negli ultimi dieci anni la Svizzera ha nettamente perso l’enorme vantaggio iniziale che aveva sui Paesi piazzati immediatamente dopo. Volendo riassumere lo sviluppo degli ultimi dieci anni, i maggiori vincitori rispetto alla Svizzera sono la Germania e la Finlandia, seguiti a una certa distanza da Svezia e Danimarca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel periodo 2003-2005 esistevano, sia nell’industria che nei servizi, 4 ostacoli di particolare importanza, ovvero: costi e rischi troppo elevati, difficoltà di finanziamento e, a distanza già notevole, carenza di ricercatori e personale specializzato (solo nell’industria) e, da ultimo,&amp;nbsp; singoli regolamenti statali (disposizioni in materia di pianificazione e costruzione, diritto ambientale e, in certi casi, tasse alte). Sembra invece che la maggior parte dei regolamenti statali, quali le limitazioni d’accesso al mercato UE, le restrizioni per gli stranieri sul mercato del lavoro, la regolamentazione dei mercati interni e un sostegno di ricerca e innovazione da parte dello Stato troppo scarso rappresentino raramente un ostacolo all’attività innovativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’indagine sull’innovazione è condotta ogni tre anni, dal 1991, per conto della SECO al KOF Centro di ricerche congiunturali del Politecnico di Zurigo. Su 6600 aziende iscritte (campionatura differenziata) 2555 hanno risposto all’indagine, in percentuale il 38,7%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ricevere le indagini:&lt;br /&gt; L’indagine può essere richiesta alla Segreteria di Stato dell’economia SECO, Direzione politica economica, Segretariato Sviluppo economico e politica della concorrenza tel. +41 (31) 322 42 27.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Spyros Arvanitis, KOF Centro di ricerche congiunturali, ETH Zurich, tel. +41 (44) 632 51 68 Jiri Elias, SECO, Sviluppo economico e politica della concorrenza, tel. +41 (31) 322 21 53</contact>
      <attachment id="29383">
        <title>Articolo riassuntivo dell’indagine sull’innovazione 2005 apparso nel “Die Volkswirtschaft/ La Vie économique” di luglio 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9091.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29380">
        <title>Studie - Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00004/00018/02057/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Innovationskraft der Schweiz stabil</title>
      <lead>Resultate der KOF-Innovationserhebung 2005 im Auftrag des SECO - Die Innovationsleistung der Schweizer Wirtschaft ist seit 1997 stabil, allerdings auf einem tieferen Niveau als noch zu Beginn der neunziger Jahre. Die Schweiz behält ihre Spitzenposition in Europa, sie hat ihren Vorsprung gegenüber Konkurrenten wie Deutschland oder den skandinavischen Länder allerdings weitgehend eingebüsst. Stärken der Schweiz sind die Innovationskraft zahlreicher kleiner und mittlerer Unternehmen und die internationale Ausrichtung der F&amp;amp;E-Aktivitäten. Staatliche Hemmnisse für Innovationstätigkeiten haben an Bedeutung verloren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den drei Jahren nach der letzten Innovationserhebung für die Periode 2000 bis 2002 ist in der Industrie der Anteil der Firmen, die Forschung und Entwicklung (F&amp;amp;E) betrieben und Patente angemeldet haben, quasi unverändert geblieben. Er hielt sich auf dem bereits 1997/1999 erreichten Niveau. Gemäss der neuesten Innovationserhebung für die Jahre 2003 bis 2005 nahm dagegen im Dienstleistungssektor der Anteil innovierender Firmen markant ab, dies nachdem er in den neunziger Jahren und bis in die Periode 2000/2002 konstant hoch geblieben war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sowohl in der Industrie als auch im Dienstleistungssektor wurden in der Periode 2003/2005 in Prozent des Umsatzes weit weniger Mittel für Innovationsaktivitäten aufgewendet als in den bisher besten Jahren 1991/1993. Die Zusammensetzung der Innovationsausgaben verschob sich im Laufe der Jahre von den eher auf eine Verstärkung der Grundlagen zielenden F&amp;amp;E-Aktivitäten auf die anwendungsnäheren Ausgabenkomponenten Konstruktion/Design und innovationsorientierte Folgeinvestitionen (z.B. Marktabklärungen für ein neues Produkt).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ursachen dieser Entwicklungen liegen einerseits im Gang der Konjunktur mit ihrem Einfluss auf die Ertragslage der Firmen. Die für Innovationsprojekte wichtigen Finanzierungsbedingungen hängen aber auch vom Margendruck ab und damit der Intensität des Wettbewerbs. Auch eine Konzentration auf das Handelsgeschäft im Zeichen gewachsener internationaler Arbeitsteilung reduziert den Innovationsbedarf. Es stimmt positiv, dass nach einem deutlichen Rückgang seit 2002 der Umsatzanteil der Produkte, die nicht nur für die Firma, sondern für den Markt neu sind, in der Industrie wieder gestiegen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im internationalen Vergleich schneidet die Schweiz bezüglich Innovationsleistung bei den KMU besonders gut ab. Sowohl bei den kleinen als auch den mittelgrossen Unternehmen steht sie an der Spitze, während sie bei den grösseren Unternehmen im hinteren Mittelfeld platziert ist. Die breite Basis ist eine strukturelle Stärke des schweizerischen Innovationssystems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verstärkt ist eine Internationalisierung der Innovationsaktivitäten festzustellen. Zwischen 2000/2002 und 2003/2005 nahm die Zahl schweizerischer Unternehmen, die auch im Ausland in F&amp;amp;E investieren, einem längerfristigen Trend folgend von 15% auf 21% zu. Als Motiv für Auslandaktivitäten in F&amp;amp;E ist gemäss den erhobenen Angaben Absatzsteigerung dank marktkonformer Produkte bedeutender als Kostensenkung für Innovationsprojekte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ihren anfänglich grossen Vorsprung gegenüber den nächstplatzierten Ländern hat die Schweiz im Laufe der letzten zehn Jahre jedoch weitgehend eingebüsst. Fasst man die Entwicklung in den letzten zehn Jahren zusammen, sind gegenüber der Schweiz Deutschland und Finnland die grossen Gewinner, mit einem gewissen Abstand gefolgt von Schweden und Dänemark.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Industrie wie auch bei den Dienstleistungen waren in der Periode 2003/2005 vier Gruppen von Hemmnissen von Bedeutung, und zwar in der nachstehenden Reihenfolge : zu hohe Kosten und Risiken, Finanzierungsschwierigkeiten sowie – mit bereits deutlichem Abstand – ein Mangel an F&amp;amp;E- und Fachpersonal (nur Industrie) und einzelne staatliche Regulierungen (Planungs-/Bauvorschriften, Umweltgesetzgebung, allenfalls auch noch hohe Steuern). Die Mehrzahl der staatlichen Regulierungen, wie Beschränkung des Zutritts zum EU-Markt, restriktive Arbeitsmarktregelungen für Ausländer, Regulierung von Produktmärkten im Inland und eine zu geringe staatliche Forschungs- und Innovationsförderung, scheinen die Innovationstätigkeit dagegen nur selten zu behindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Innovationserhebung wird von der KOF Konjunkturforschungstelle an der ETH im Auftrag des Staatssekretariates für Wirtschaft SECO seit 1991 alle drei Jahre durchgeführt. Von 6600 angeschriebenen Unternehmen (geschichtete Zufallsstichprobe) antworteten 2555, was einer hohen Rücklaufquote von 38,7% entspricht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezug der Studie:&lt;br /&gt; Die Studie kann beim Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, Direktion für Wirtschaftspolitik,&lt;br /&gt; Sekretariat Wachstum und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 (31) 322 42 27, bezogen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Spyros Arvanitis, KOF Konjunkturforschungsstelle, ETH Zürich, Tel. +41 (44) 632 51 68 Jiri Elias, SECO, Wachstum und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 (31) 322 21 53</contact>
      <attachment id="29381">
        <title>Zusammenfassender Artikel zur Innovationserhebung 2005 in „Die Volkswirtschaft“ vom Juli 2007</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>539</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9089.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29380">
        <title>Studie - Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/dokumentation/publikation/00004/00018/02057/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
