<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13731" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-07-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1017" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einladung an die Medien: Medienorientierung in Andermatt</title>
      <lead>Heute Dienstag, den 17. Juli 2007, findet in der Mehrzweckhalle in Andermatt eine Medienorientierung zum Gebirgsunglück im Jungfraumassiv statt. Vertreter des Heeres, des Kompetenzzentrums Gebirgsdienste der Armee und ein Betroffener werden sich zu den tragischen Ereignissen äussern.</lead>
      <text link="no">Wir laden die Medien nach Andermatt ein und erwarten Sie nach der Gedenkfeier für die sechs Opfer um 16.30 Uhr in der Mehrzweckhalle Andermatt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Teilnehmer an dieser Medienorientierung sind Divisionär Fred Heer, Stellvertreter des Kommandanten Heer, Oberstleutnant im Generalstab Ivo Burgener, Stellvertreter des Kommandanten Kompetenzzentrum Gebirgsdienste der Armee, Herr Georg Flepp, Präsident &lt;br /&gt; des Schweizer Bergführerverbandes sowie ein Betroffener.</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Kommunikation Heer 079 317 04 83 Daniel Reist Infochef Heer 079 353 10 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-17 10:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Invitation aux médias: Information aux médias à Andermatt</title>
      <lead>Aujourd’hui, mardi 17 juillet 2007, a lieu à la halle polyvalente d'Andermatt une information aux médias concernant l'accident de montagne sur le massif de la Jungfrau. Des représentants des Forces terrestres, du Centre de compétences du service alpin de l’armée et une personne impliquée s’exprimeront au sujet de ce tragique événement.</lead>
      <text link="no">Nous convions les médias à Andermatt et attendons votre présence à la cérémonie commémorative à la mémoire des six victimes qui aura lieu à 16 h 30 en la halle polyvalente d’Andermatt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les participants à cette information aux médias sont le divisionnaire Fred Heer, remplaçant du commandant des Forces terrestres, le lieutenant-colonel EMG Ivo Burgener, remplaçant du commandant du Centre de compétences du service alpin de l'armée, Monsieur Georg Flepp, président de l'Association suisse des guides de montagne et une personne impliquée.</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Communication Forces terrestres 079 317 04 83 Daniel Reist Chef de l’information Forces terrestres 079 353 10 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-17 10:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Invito per i media: informazione per i media ad Andermatt</title>
      <lead>Oggi martedì 17 luglio 2007, nella sala polivalente di Andermatt avrà luogo un'informazione per i media relativa all'incidente verificatosi sul massiccio della Jungfrau. Si esprimeranno in merito ai tragici avvenimenti rappresentanti delle Forze terrestri, del Centro di competenza servizio alpino dell'esercito e una persona direttamente interessata.</lead>
      <text link="no">Invitiamo i media a recarsi ad Andermatt e li attendiamo alle ore 16.30, dopo la cerimonia commemorativa per le sei vittime, nella sala polivalente di Andermatt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prendono parte a questa sequenza informativa per i media il divisionario Fred Heer, sostituto del comandante delle Forze terrestri, il tenente colonnello SMG Ivo Burgener, sostituto del comandante del Centro di competenza servizio alpino dell'esercito, il signor Georg Flepp, Presidente dell'Associazione svizzera delle guide alpine nonché una persona direttamente interessata.</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Comunicazione Forze terrestri 079 317 04 83 Daniel Reist Capo dell'informazione Forze terrestri 079 353 10 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-07-17 10:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5420" org-id="1017">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1017">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
