<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14045" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-08-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochwasser: Weitere Einsätze der Armee</title>
      <lead>Nach der Spontanhilfe und ersten Einsätzen am Donnerstag setzt die Schweizer Armee ihre Unterstützung der zivilen Behörden heute Freitag fort. Neben Rekognoszierungsflügen für die Kantone Bern und Waadt erhält der Kanton Freiburg Sicherungs- und Genietruppen für das Gebiet Gottéron. Das Eidgenössische Schwing- und Älplerfest in Aarau wird personell verstärkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Einsätze der Armee von gestern Donnerstag konnten alle erfolgreich beendet werden. Heute Freitag hat der Führungsstab der Armee weitere Einsätze zur Unterstützung der zivilen Behörden bei der Bewältigung der Hochwasserschäden bewilligt. Es handelt sich um Rekognoszierungsflüge zugunsten der Kantone Waadt und Bern für die Schadensgebiete um Rennaz (VD) und von Bern bis Moutier. Auf Gesuch des Kantons Freiburg unterstützt ein Infanteriezug des Bereitschaftsdienst leistenden Panzergrenadierbataillons 28 im Gebiet Gottéron die Polizei bei der Verkehrsregelung und Überwachung eines 1,5 Kilometer langen Strassenstücks. Ausserdem wird hier auch eine Gruppe des Katastrophenhilfe-Bereitschaftsverbandes für die Räumung eines Strassenstücks eingesetzt. Im selben Schadensgebiet bereitet die Armee zudem die Räumung eines Bachbettes ab kommendem Montag vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zugunsten des Eidgenössischen Schwing- und Älplerfestes in Aarau setzt die Armee auf Gesuch der Veranstalter zusätzlich zu den bisher bereits für den Aufbau eingesetzten 60 Armeeangehörigen weitere 30 Soldaten für Aufräum- und Aufbauarbeiten ein. Das Hochwasser hat an der bereits aufgebauten Infrastruktur Schäden angerichtet, zudem werden Teile der dort ebenfalls eingesetzten Zivilschützer zur Schadensbehebung anderweitig benötigt. Die Verstärkung der Unterstützung wurde vom 13. bis 17. August bewilligt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die Aufnahme und Behebung der Schäden an der armeeeigenen Infrastruktur geht weiter, so etwa in Lyss, Burgdorf, Bremgarten, Brugg sowie auf den Flugplätzen Emmen, Alpnach und Buochs. Gegenwärtig kann der Gesamtschaden noch nicht beziffert werden. Dank der frühzeitigen Alarmierung und den eingeleiteten Massnahmen durch die Truppe und die Betriebsfeuerwehren konnten massive Schäden an Einrichtungen der Armee weitgehend verhindert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Armeesprecher 031 323 21 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crues: De nouveaux engagements de l’armée</title>
      <lead>Après l’aide spontanée et les premiers engagements de jeudi, l’Armée suisse continue à apporter son soutien aux autorités civiles ce vendredi. Outre les vols de reconnaissance pour les cantons de Berne et de Vaud, le canton de Fribourg obtient des troupes de sûreté et du génie pour la vallée du Gottéron. Le détachement prévu pour la Fête fédérale de lutte suisse et des jeux alpestres d’Aarau sera renforcé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les engagements de l'armée de jeudi ont tous pu être menés à terme avec succès. Ce vendredi, l'État-major de conduite de l'armée a autorisé d'autres engagements pour soutenir les autorités civiles dans leur lutte contre les dégâts causés par les crues. Il s'agit de vols de reconnaissance au profit des cantons de Vaud et de Berne sur les places sinistrées aux environs de Rennaz (VD) et entre Berne et Moutier. Sur demande du canton de Fribourg, une section d'infanterie du bataillon de grenadiers de char 28 qui accomplit son service de disponibilité appuie la police dans la vallée du Gottéron pour régler la circulation et surveiller un tronçon routier d'une longueur de 1'500 mètres. De plus, un groupe de la formation d'intervention d'aide en cas de catastrophe est occupé à déblayer un tronçon routier. Dans la même zone sinistrée, l'armée se prépare à déblayer le lit d'une rivière dès lundi prochain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur demande des organisateurs et au profit de la Fête fédérale de lutte suisse et des jeux alpestres à Aarau, l'armée engage 30 soldats pour des travaux de mise en ordre et de construction en plus des 60 militaires qui étaient déjà occupés à des travaux de montage. Les crues ont endommagé les infrastructures déjà érigées. De plus, certains membres de la protection civile également engagés dans ce cadre doivent maintenant intervenir ailleurs pour réparer des dommages. Le renfort pour cette opération de soutien a été autorisé du 13 au 17 août.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, l'enregistrement et la réparation des dommages occasionnés aux infrastructures appartenant à l'armée se poursuit, notamment à Lyss, Berthoud, Bremgarten, Brugg ainsi que sur les bases aériennes d'Emmen, d'Alpnach et de Buochs. Le montant total des dommages ne peut actuellement pas encore être chiffré. Grâce à une alarme déclenchée à temps et aux mesures prises par la troupe et les services du feu des exploitations, des dégâts importants aux installations de l'armée ont pu être évités dans une grande mesure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Porte-parole de l’armée 031 323 21 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inondazione: ulteriori impieghi dell'esercito</title>
      <lead>Dopo l'aiuto spontaneo e i primi impieghi di ieri, l'Esercito svizzero continua a offrire il proprio supporto alle autorità civili anche oggi. Oltre ai voli di ricognizione a favore dei Cantoni di Berna e di Vaud, verranno inviate truppe di sicurezza e del genio nella regione di Gottéron, nel Cantone di Friburgo. Verrà impiegato più personale anche alla Festa federale di lotta svizzera e dei giochi alpestri di Aarau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tutti gli impieghi dell'esercito di ieri si sono conclusi con successo. Oggi, venerdì, lo Stato maggiore di condotta dell'esercito ha autorizzato ulteriori impieghi per sostenere le autorità civili nella gestione dei danni provocati dalle inondazioni. Si tratta di voli di ricognizione a favore del Cantone di Vaud e di Berna sopra le zone sinistrate nei pressi di Rennaz (VD) e da Berna fino a Moutier. Su richiesta del Cantone di Friburgo, una sezione di fanteria del battaglione di granatieri carristi 28, che sta svolgendo servizio di prontezza, offre il proprio supporto alla polizia nella regione di Gottéron, disciplinando la circolazione e sorvegliando un tratto di strada lungo 1,5 km. Inoltre, un gruppo della formazione d'intervento d'aiuto in caso di catastrofe viene impiegato nella stessa zona per sgomberare un tratto di strada. Sempre nel Cantone di Friburgo, l'esercito sta pianificando lo sgombero del letto di un fiume a partire da lunedì prossimo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la Festa federale di lotta svizzera e dei giochi alpestri, su richiesta degli organizzatori l'esercito ha deciso di inviare 30 militari supplementari per i lavori di sgombero e di allestimento che andranno ad aggiungersi ai 60 militari attualmente impiegati ad Aarau. L'inondazione ha provocato danni alle strutture già montate e inoltre una parte dei membri che stava riparando i danni provocati dal maltempo viene impiegata ora per altri lavori. Il rinforzo di questo appoggio è stato autorizzato dal 13 al 17 agosto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Procedono le attività di sgombero e di riparazione dei danni alle infrastrutture dell'esercito, a Lyss, Burgdorf, Bremgarten, Brugg, come pure presso gli aerodromi di Emmen, Alpnach e Buochs. Non è ancora possibile stimare l'ammontare dei danni. Grazie al fatto che l'allarme è scattato tempestivamente e grazie alle misure messe in atto dalla truppa e dai pompieri d'esercizio, è stato possibile evitare danni ingenti alle infrastrutture dell'esercito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Portavoce dell’esercito 031 323 21 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="505">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="505">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
