<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14071" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Armee-Aufklärungsdetachement 10 ist einsatzbereit</title>
      <lead>Mit dem Armee-Aufklärungsdetachement 10 (AAD 10) verfügt die Schweizer Armee über ein neues strategische Element zu Gunsten der politischen Führung. Das AAD 10 ist wie geplant seit dem 1. August 2007 mit einem Teilbestand einsatzbereit und in der Lage, die Aufträge gemäss die Verordnung vom 3. Mai 2006 über den Truppeneinsatz zum Schutz von Personen und Sachen im Ausland (VSPA) wahrzunehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das AAD 10 hat heute, Donnerstag, 16. August 2007, in Isone/TI den Medien seine Fähigkeiten präsentiert. Dabei handelte es sich um die erste und einzige Vorführung für Medien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das AAD 10 wird seine volle Einsatzbereitschaft mit einem Maximalbestand von 91 Armeeangehörigen im Jahr 2011 erreichen. Es ist Teil der Aufklärungs- und Grenadierformationen der Armee (AGFA), zu denen auch das Grenadierkommando 1 des Heeres sowie die Fallschirmaufklärer und spezialisierte Lufttransportmittel der Luftwaffe gehören.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu den spezifischen Aufgaben dieser Berufseinheit gehören:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Schutz von Schweizer Personen und Sachen im Ausland bei erhöhter Bedrohung,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Rettung und Rückführung von Schweizer Bürgerinnen und Bürgern aus Krisengebieten, und&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Beschaffung von Schlüsselnachrichten in diesem Rahmen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Armee ist damit in der Lage, einen zusätzlichen Beitrag zur Sicherheit ihrer Bürger im Ausland zu leisten. Die Einzelheiten für die Führung dieser Auslandeinsätze sind in der VSPA geregelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die AGFA stellen im Rahmen der Raumsicherung und Verteidigung zusätzlich zu den oben genannten Aufgaben auch die Sonderaufklärung sowie direkte Aktionen im schwierigen Gelände und in der Tiefe sicher.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausbildung aller AGFA Verbände erfolgt im Tessin. Für die Grenadiere dauert sie 25 Wochen, für die Fallschirmaufklärer 43 Wochen und fast eineinhalb Jahre für die Profis des AAD 10. Von rund 3000 Armeeangehörigen der AGFA sind nur gerade rund 5 Prozent Berufsmilitärs, 95 Prozent sind Milizsoldaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das AAD 10 wird auch der Öffentlichkeit nur ein einziges Mal vorgestellt und zwar ebenfalls in Isone im Rahmen der Armeetage Lugano 07 vom 20. bis zum 25. November 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Informationschef Verteidigung / Armeesprecher 031 323 21 15</contact>
      <link id="30030">
        <title>Weitere Informationen zum Grenadier Kommando 1</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/de/home/lvbinfanterie/kompzen/grenkdo1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30031">
        <title>Weitere Informationen zu Fallschirmaufklärer</title>
        <uri>http://www.lw.admin.ch/internet/luftwaffe/de/home/train/parascout.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30032">
        <title>Weitere Informationen zur Verordnung über den Truppeneinsatz zum Schutz von Personen und Sachen im Ausland</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/documentation/news/news_detail.html?id=4939</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le détachement de reconnaissance de l’armée 10 est prêt à l’engagement</title>
      <lead>Avec le détachement de reconnaissance de l’armée 10 (DRA 10), l’Armée suisse dispose d’un nouvel élément stratégique au profit de la conduite politique. Comme prévu, le DRA 10 est partiellement opérationnel depuis le 1er août 2007 et peut par conséquent garantir les missions conformément à l’ordonnance du 3 mai 2006 concernant l’engagement de la troupe pour la protection de personnes et de biens à l’étranger (OPPBE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd'hui, jeudi 16 août 2007, le DRA 10 a présenté ses capacités aux médias à Isone/TI. Cette présentation est la première et unique manifestation à l'intention des médias.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DRA 10 atteindra sa disponibilité opérationnelle intégrale avec un effectif maximum de 91 militaires en 2011. Ce détachement fait partie des formations de reconnaissance de l'armée et de grenadiers (FRAG) auxquelles appartiennent également le commandement des grenadiers 1 des FT ainsi que les éclaireurs parachutistes et des moyens de transport aérien spécialisés des Forces aériennes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les tâches spécifiques de cette unité professionnelle comprennent:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La protection des citoyens et des biens suisses à l'étranger en cas de menace élevée,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le sauvetage et le rapatriement des citoyens suisses depuis des régions en crise, et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'obtention de renseignements-clés dans ce cadre.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'Armée suisse est donc apte à fournir une contribution supplémentaire pour la sécurité de ses citoyens à l'étranger. Les détails concernant la conduite de ces engagements à l'étranger sont régis par l'OPPBE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre les tâches précitées, les FRAG garantissent également, dans le cadre de la sûreté sectorielle et de la défense, la reconnaissance spéciale et des actions directes dans la profondeur et sur des terrains difficiles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'instruction de toutes les formations FRAG se déroule au Tessin. Elle dure 25 semaines pour les grenadiers, 43 semaines pour les éclaireurs parachutistes et près d'une année et demie pour les professionnels du DRA 10. Au sein des FRAC, sur 3000 militaires environ, seulement 5% sont des militaires professionnels. Les 95% restants sont des soldats de milice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DRA 10 organise également une présentation unique destinée au public. Celle-ci se déroulera à Isone du 20 au 25 novembre 2007 dans le cadre des journées de l'armée de Lugano 07.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Chef de l’information de la Défense / Porte-parole de l’armée 031 323 21 15</contact>
      <link id="30033">
        <title>Plus d'informations sur le commandement des grenadiers 1</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/fr/home/lvbinfanterie/kompzen/grenkdo1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30034">
        <title>Plus d'informations sur les éclaireurs parachutistes</title>
        <uri>http://www.lw.admin.ch/internet/luftwaffe/fr/home/train/parascout.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30035">
        <title>Plus d'informations sur l'ordonnance concernant l'engagement de la troupe pour la protection de personnes et de biens à l'étranger</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/documentation/news/news_detailF.4939.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il distaccamento d’esplorazione dell’esercito 10 è pronto all’impiego</title>
      <lead>Con il distaccamento d’esplorazione dell’esercito 10 (DEE 10) l’Esercito svizzero dispone di un nuovo elemento strategico a favore della condotta politica. Come previsto, dal 1° agosto 2007 il DEE 10 è pronto all’impiego con un effettivo parziale ed è in grado di svolgere i compiti conformemente all'ordinanza del 3 maggio 2006 concernente l'impiego della truppa per la protezione di persone e di beni all'estero (OPBE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oggi, giovedì 16 agosto 2007 a Isone/TI il DEE 10 si è presentato ai media. Si è trattato della prima e unica dimostrazione destinata ai mezzi d'informazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DEE 10 raggiungerà la propria prontezza all'impiego con un effettivo completo di 91 militari nel 2011. Il distaccamento è parte delle formazioni d'esplorazione e di granatieri dell'esercito (FEGEs), a cui appartengono anche il comando granatieri 1 delle Forze terrestri nonché gli esploratori paracadutisti e i mezzi speciali di trasporto aereo delle Forze aeree.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra i compiti specifici di questa unità composta da professionisti rientrano:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la protezione di cittadini svizzeri e beni all'estero in caso di aumento della minaccia;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il soccorso e il rimpatrio di cittadini svizzeri dalle zone di crisi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la ricerca di informazioni chiave negli ambiti summenzionati.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è pertanto in grado di fornire un contributo supplementare alla sicurezza dei propri cittadini all'estero. I dettagli concernenti la condotta di tali impieghi all'estero sono contenuti nell'OPBE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro della sicurezza del territorio e della difesa, le FEGEs garantiscono, oltre ai compiti precedentemente menzionati, anche l'esplorazione speciale nonché azioni dirette su territori difficili e in profondità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'istruzione di tutte le FEGEs ha luogo in Ticino e dura 25 settimane per i granatieri, 43 settimane per gli esploratori paracadutisti, mentre quasi sei mesi per i professionisti del DEE 10. Su un totale di circa 3000 militari delle FEGEs, i militari di professione sono circa il 5 percento, mentre il restante 95 percento è costituito da soldati di milizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Isone il DEE 10 verrà presentato al pubblico unicamente in concomitanza con le Giornate dell'esercito di Lugano 07, dal 20 al 25 novembre 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Endrich Capo dell'informazione Difesa/portavoce dell'esercito 031 323 21 15</contact>
      <link id="30036">
        <title>Ulteriori informazioni sul Comando granatieri 1</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/it/home/lvbinfanterie/kompzen/grenkdo1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30037">
        <title>Ulteriori informazioni sugli esploratori paracadutisti</title>
        <uri>http://www.lw.admin.ch/internet/luftwaffe/it/home/train/parascout.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="30038">
        <title>Ulteriori informazioni sull'ordinanza concernente l'impiego di truppe per la protezione di persone e beni all'estero</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/documentation/news/news_detailI.4939.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
