<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14122" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flugplatz Payerne: BAZL legt Verordnungs-Entwurf für Testflüge von Solar Impulse vor</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) beauftragt, einen Vorschlag für eine Verordnung zu unterbreiten, damit das Projekt Solar Impulse ausserhalb der Öffnungszeiten vom Flugplatz Payerne aus Testflüge durchführen kann. Das BAZL hat heute Nachmittag Vertreter der betroffenen Kantone und Gemeinden über den Verordnungsentwurf informiert.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) beauftragt, einen Vorschlag für eine Verordnung zu unterbreiten, damit das Projekt Solar Impulse ausserhalb der Öffnungszeiten vom Flugplatz Payerne aus Testflüge durchführen kann. Das BAZL hat heute Nachmittag Vertreter der betroffenen Kantone und Gemeinden über den Verordnungsentwurf informiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAZL leitet gegenwärtig im Auftrag des Bundesrates die Verfahren zur zivilen Mitbenutzung des militärischen Flugplatzes Payerne im Rahmen des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL). Das so genannte Objektblatt für den Flugplatz Payerne soll vor Ende Jahr dem Bundesrat zur Genehmigung vorliegen. Das Betriebsreglement und die Bauvorhaben für die zivile Mitbenutzung - unter anderem der geplante Hangar des Büros für Flugunfalluntersuchungen, der auch das Projekt Solar Impulse beherbergen soll - sind im Mai öffentlich aufgelegen. Der Abschluss aller Verfahren ist derzeit gegen Ende Jahr vorgesehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das von Bertrand Piccard und André Borschberg konzipierte Projekt Solar Impulse stellt eine bedeutende technologische Herausforderung dar, die weit über die Luftfahrt hinausgeht. Im Rahmen des Projektes beabsichtigen die Ingenieure von Solar Impulse, vom Flugplatz Payerne aus Testflüge durchzuführen. Diese Testflüge sollen ab Herbst 2008 während drei Jahren stattfinden. Um möglichst windarme Verhältnisse mit wenig Turbulenzen in der Luft zu haben, müssen diese Flüge früh am Morgen oder spät abends stattfinden. Zum Zweck der technischen und wissenschaftlichen Unterstützung des Projektes ist geplant, die Testflüge mehrheitlich durch einen Helikopter begleiten zu lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Testflüge müssen sowohl die geltenden Regeln für die Benutzung des Flugplatzes Payerne als auch die luftrechtlichen Erlasse einhalten. Da Starts und Landungen grundsätzlich zwischen 22 und 6 Uhr verboten sind, braucht es für die Testflüge eine entsprechende Anpassung der rechtlichen Grundlagen. Erreicht werden soll dies mit einer speziellen Verordnung für Solar Impulse, die auf drei Jahre befristet und auf den Flughafen Payerne beschränkt ist. Der Entwurf des BAZL sieht eine Limitierung der Anzahl Flüge auf maximal 52 pro Jahr vor. Flüge zwischen 24 und 4 Uhr bleiben dabei weiterhin verboten. Die betroffenen Kantone und Gemeinden erhalten nun Gelegenheit, sich zu der Verordnung zu äussern. Die Genehmigung durch den Bundesrat ist für Anfang 2008 vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aérodrome de Payerne : projet d’ordonnance pour les vols d’essai de Solar Impulse</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a donné mandat à l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) de présenter un projet d’ordonnance devant permettre les vols d’essai de Solar Impulse hors des heures d’ouverture de l’aérodrome de Payerne. L’OFAC a informé cette après-midi les représentants des cantons et communes concernés.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a donné mandat à l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) de présenter un projet d’ordonnance devant permettre les vols d’essai de Solar Impulse hors des heures d’ouverture de l’aérodrome de Payerne. L’OFAC a informé cette après-midi les représentants des cantons et communes concernés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OFAC conduit actuellement les démarches - sur mandat du Conseil fédéral - afin de permettre à l'aérodrome militaire de Payerne de faire partie du réseau des aérodromes militaires avec utilisation civile relevant du plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA). La fiche de l'installation sera soumise pour adoption au Conseil fédéral avant la fin de l'année. Tandis que les procédures spécifiques d'approbation relatives à l'exploitation et aux constructions civiles - dont la réalisation d'un bâtiment pour le Bureau d‘enquête sur les accidents d‘aviation (BEAA), hangar qui abritera aussi Solar Impulse - ont été mises à l'enquête publique. Compte tenu de la planification actuelle, les procédures devraient prendre fin d'ici à la fin de l'année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De conception suisse, le projet Solar Impulse (B. Piccard / A. Borschberg) constitue un défi technologique majeur qui dépasse largement le seul domaine aéronautique. Afin de mener à bien leur projet, les ingénieurs de Solar Impulse entendent effectuer - à partir de l'automne 2008 et pour une durée de trois ans - un certain nombre de vols d'essai depuis l'aérodrome de Payerne. Pour des raisons météorologiques et aérodynamiques, les vols doivent avoir lieu très tôt le matin ou tard le soir - air calme et peu de turbulences notamment. Les vols d'essai doivent aussi être la plupart du temps accompagnés par un hélicoptère - chargé du suivi technique et scientifique du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces vols d'essai relèvent des règles générales de l'aviation civile ainsi que des dispositions d'exploitation en vigueur sur l'aérodrome. Les règles générales prohibant les décollages et atterrissages entre 22h et 6h du matin, il est nécessaire d'adapter la règlementation en vigueur par le biais d'une ordonnance. De portée limitée, cette ordonnance est élaborée spécifiquement pour le projet Solar Impulse et pour une durée de trois ans et un lieu - aérodrome de Payerne - déterminés. Le projet d'ordonnance limite, pour toute la durée des tests, le nombre de mouvements à un maximum de 52 vols d'essai par année. Tout mouvement restera interdit entre 24h et 4h du matin. L‘ordonnance sera tout d'abord mise en consultation auprès des cantons et communes concernés puis déposée pour approbation au Conseil fédéral début 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
