<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14150" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Madrid, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Bolivarischen Republik Venezuela, in Antigua und Barbuda, in Commonwealth Dominica, in St. Kitts und Nevis, in St. Lucia, in St. Vincent und die Grenadinen, in der Republik Suriname, in der Republik Trinidad und Tobago, mit Sitz in Caracas. Botschafter Ritz, der sein Amt Mitte September 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge des in den Ruhestand tretenden Botschafters Walter SUTER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschef in Kuwait City, zum&amp;nbsp; ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz im Königreich Spanien und Fürstentum Andorra, mit Sitz in Madrid. Botschafter Tissières, der sein Amt Anfang September 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Armin RITZ.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Algier, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz im Staat Kuwait, im Königreich Bahrain und im Staat Katar, mit Sitz in Kuwait City. Botschafter Gottret, der sein Amt Anfang Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Jean-Philippe TISSIERES.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Bukarest, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Demokratischen Volksrepublik Algerien. Botschafter Richard, der sein Amt Mitte Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Michel GOTTRET.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Dakar, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in Rumänien. Botschafter Hürzeler, der sein Amt Ende September 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Jean-Claude RICHARD.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt;, gegenwärtig stellvertretender Chef der Politischen Abteilung III und Chef der UNO-Koordination (mit Ministertitel) in Bern, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Senegal, der Republik Mali und in der Islamischen Republik Mauretanien, mit Sitz in Dakar. Herr Paroz, der sein Amt Ende Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Livio HÜRZELER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt;, gegenwärtig erster Mitarbeiter, mit Ministertitel, des Chefs der Schweizerischen Mission bei der Europäischen Union in Brüssel, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz im Grossherzogtum Luxemburg. Herr Guex, der sein Amt Anfang Dezember 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge der in den Ruhestand tretenden Botschafterin Ingrid APELBAUM PIDOUX.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Tirana, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Kroatien. Botschafter Pircher, der sein Amt Ende Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge des in den Ruhestand tretenden Botschafters Marcus KAISER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt;, bis vor kurzem Missionschefin des Schweizerischen Verbindungsbüros bei der Mission der Vereinten Nationen in Kosovo (UNMIK), zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin der Schweiz in der Republik Albanien. Frau Enzler, die ihr Amt Ende Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Erich PIRCHER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, gegenwärtig erster Mitarbeiter, mit Ministertitel, des Missionschefs in Moskau, zum Missionschef des Schweizerischen Verbindungsbüros bei der Mission der Vereinten Nationen im Kosovo (UNMIK), mit Sitz in Pristina in der Republik Serbien. Herr Beglinger, der sein Amt Mitte September 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Frau &amp;nbsp;Yvana ENZLER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, gegenwärtig erster Mitarbeiter des Missionschefs in Tel-Aviv, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Sudan, mit Sitz in Khartum. Herr Motyl wird sein Amt Anfang September 2007 antreten.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt;, übergangsweise in Bern eingesetzt, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz&amp;nbsp; im Königreich Norwegen und in der Republik Island, mit Sitz in Oslo. Herr Feldmeyer der sein Amt Anfang Oktober 2007 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Kurt HÖCHNER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, gegenwärtig Chefanklägerin des Internationalen Strafgerichtshofes für das ehemalige Jugoslawien in Den Haag, zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin der Schweiz in der Argentinischen Republik. Frau del Ponte, die ihr Amt anfangs Januar 2008 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Herrn Botschafter Daniel von Muralt, welchem demnächst neue Aufgaben anvertraut werden. Die entsprechende Ernennung wird zu gegebener Zeit veröffentlicht.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Bundesrat hat zudem beschlossen:&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- die Direktion der Botschaft in La Paz einem residierenden Botschafter anzuvertrauen und hat Herrn &lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, gegenwärtig Chef des Kooperationsbüros in La Paz, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Bolivien ernannt. Herr Rossi wird sein Amt im September 2007 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- in Yaoundé eine Botschaft zu eröffnen bzw. das bestehende Generalkonsulat aufzuwerten (bisher Botschafter in Abidjan akkreditiert) und hat gleichzeitig Herrn &lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt;, gegenwärtig stellvertretender Chef der Politischen Abteilung II Afrika/Naher Osten der Politischen Direktion (mit Ministertitel), in Bern, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Kamerun, mit Sitz in Yaoundé, ernannt. Herr Thévoz wird sein Amt Anfang Oktober 2007 antreten.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- in Port-au-Prince eine Botschaft zu eröffnen bzw. das bestehende Generalkonsulat aufzuwerten (bisher Botschafter in Havanna akkreditiert) und hat gleichzeitig Herrn &lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt;, gegenwärtig erster Mitarbeiter des Missionschefs in Kinshasa, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Haiti ernannt. Herr Berner wird sein Amt Ende Oktober/Anfang November 2007 antreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Herrn &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/b&gt; den Botschaftertitel zu verliehen. Herr Höchner wurde von der Departementsvorsteherin des EDA zum Chef des Inspektorat im Generalsekretariat EDA bestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt; wurde 1945 in Blitzingen/VS geboren, wo er auch heimatberechtigt ist. Er studierte Rechtswissenschaften in Genf sowie Wirtschaftswissenschaften und Politische Wissenschaften in Rom. 1976 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern und bei der Ständigen Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York eingesetzt. 1978 kehrte er als diplomatischer Mitarbeiter an die Zentrale zurück. 1982 erfolgte seine Versetzung an die Schweizerische Mission bei den Europäischen Gemeinschaften in Brüssel, wo er 1986 zum Botschaftsrat befördert wurde. In dieser Funktion wurde er im gleichen Jahr nach Rom versetzt und dort mit den wirtschaftlichen Angelegenheiten betraut. 1991 kehrte er als Chef des Dienstes für Abrüstungspolitik und Nuklearfragen der Politischen Abteilung III an die Zentrale zurück. 1995 hat ihn der Bundesrat zum Botschafter und Chef der Politischen Abteilung III ernannt. Ab 1998 war er Botschafter und Stellvertretender Direktor der Politischen Direktion. Ab 2000 war er Botschafter in Argentinien und ab 2004 auch in Paraguay und Uruguay akkreditiert. Seit 2004 ist er Botschafter im Königreich Spanien und im Fürstentum Andorra, mit Sitz in Madrid.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt; wurde 1951 in Lausanne/VD geboren und ist in Martigny und Orsières/VS heimatberechtigt. Er absolvierte seine Studien an den Universitäten Genf, Freiburg, Paris und schloss diese mit einem Lizentiat der Rechte, der Wirtschaftswissenschaften und einem D.E.A. in Politischen Wissenschaften ab. Er ist "Alumnus" des&amp;nbsp; Programmes&amp;nbsp; "Oeffentlichkeitsarbeit für Unternehmer" der "IMD" in Lausanne (International Institute for Management Development). 1982, nach fünf Jahren in der Privatwirtschaft im Ausland, trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern (Integrationsbüro) und Bonn (Stellvertreter des Abteilungschefs Wirtschaft und Handel) eingesetzt. 1984 wurde er für ein paar Monate als Botschaftssekretär nach Islamabad versetzt, betraut mit den wirtschaftlichen und politischen Angelegenheiten. Im Herbst desselben Jahres übernahm er in Paris die Bereiche Wirtschaft, Wissenschaft und Soziales. 1987 kehrte er nach Bern zurück, wo er als diplomatischer Mitarbeiter dem Finanz- und Wirtschaftsdienst zugeteilt wurde; einige Monate später folgte seine Ernennung zum diplomatischen Sekretär des Staatssekretärs. 1988 wurde er als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Riad versetzt. Von 1990 bis 1995 war er wieder in der Privatwirtschaft tätig. Mitte 1995 wurde er in den diplomatischen Dienst reintegriert und als Stellvertreter des Chefs Information EDA eingesetzt. 1997 folgte seine Versetzung als Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Madrid. Ab 2000 war er Minister und Stellvertreter des Chefs der Politischen Abteilung II (Asien/Ozeanien) bei der Politischen Direktion in Bern. Im Oktober 2002 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in den Staaten Kuwait und Katar, sowie im Königreich Bahrain, mit Sitz in Kuwait.&amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt; wurde 1949 in Chêne-Bougeries/GE geboren und ist in Veyrier/GE heimatberechtigt. Er absolvierte seine Studien in Physik an der Eidgenössischen Technischen Hochschule in Zürich. 1979 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern, Paris und Kopenhagen eingesetzt. Zurück an der Zentrale, wurde er 1981 als diplomatischer Mitarbeiter dem damaligen Politischen Sekretariat zugeteilt. 1987 erfolgte seine Versetzung nach Washington, wo er zum ersten Botschaftssekretär ernannt wurde. 1991 kehrte er als Chef der Sektion für internationale wissenschaftliche Angelegenheiten nach Bern zurück. Von 1998 bis 2002 war er Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Paris (Botschaft). Im November 2002 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter der Schweiz in der Demokratischen Volksrepublik Algerien und in der Islamischen Republik Mauretanien, mit Sitz in Algier.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt; wurde 1946 in La Brévine/NE geboren und ist heimatberechtigt in Coffrane/NE. Seine Studien an der Universität Neuenburg schloss er mit dem Lizentiat der Politischen Wissenschaften und dem Lizentiat der Wirschaftswissenschaften ab. 1974 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern und London eingesetzt. 1976 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er dem Finanz- und Wirtschaftsdienst als diplomatischer Mitarbeiter zugeteilt wurde. 1979 erfolgte seine Versetzung als Botschaftssekretär an die Botschaft in Belgrad und 1983 als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Kopenhagen, wo er Anfang 1986 zum Botschaftsrat ernannt wurde. Im gleichen Jahr kehrte er an die Zentrale zurück, wo er vorerst als Stellvertreter, später als Chef die Leitung des Europaratdienstes der Politischen Direktion übernahm. Ab 1991 war er Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Mexiko. Ab April 1995 war er temporär als Stellvertreter des Chefs der Politischen Abteilung II bei der Politischen Direktion tätig. Im Oktober 1995 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Senegal, Gambia, Mali, Guinea-Bissau und den Kap Verde, mit Sitz in Dakar. Von 2000 war er Botschafter in Kuba und ab 2004 war er ebenfalls in Haiti und Jamaika akkreditiert. Seit November 2004 ist er Botschafter in Rumänien.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt; wurde 1948 in Epinassey (St-Maurice)/VS geboren und ist in Uerkheim/AG heimatberechtigt. Er schloss seine Studien, die er an der Universität Lausanne absolvierte, mit dem Lizentiat für Politische Wissenschaften ab. 1980 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und London eingesetzt. 1982 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er als diplomatischer Mitarbeiter in der Direktion für Internationale Organisationen, Sektion Vereinte Nationen und Internationale Organisationen, eingesetzt wurde. 1986 wurde er als zweiter Botschaftssekretär und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Guatemala versetzt. 1988 erfolgte seine Versetzung als zweiter Botschaftssekretär nach London, wo er 1989 zum ersten Botschaftssekretär und 1993 Botschaftsrat ernannt wurde. 1994 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er bei der Politischen Direktion, Europaratsdienst, als diplomatischer Adjunkt und ab 1996 als diplomatischer Sektionschef eingesetzt wurde. Von anfangs September 1997 bis Ende November 1998 bezog er einen unbezahlten Urlaub. Anfangs Dezember 1998 wurde er ins EDA reintegriert und als Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Ankara versetzt. Im 2003 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in den Republiken Senegal, Kap Verde, Gambia, Guinea-Bissau und Mali, mit Sitz in Dakar.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt; wurde 1960 in Moutier/BE geboren und ist in Saicourt/BE heimatberechtigt. Er verfügt über ein Lizentiat in Geschichte der Universität Lausanne und ein Diplom des IUHEI in Genf. 1988 trat er ins Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten ein, wo er in der Direktion für internationale Organisationen arbeitete. Von 1991 bis 1992 wurde er als diplomatischer Stagiaire in Bern, Lagos und Bonn eingesetzt. Nach seiner Rückkehr an die Zentrale im Jahr 1993 arbeitete er als diplomatischer Mitarbeiter bei der Politischen Abteilung&amp;nbsp;II der Politischen Direktion. 1997 wurde er als Botschaftsrat an unsere Beobachtermission bei den Vereinten Nationen in New York versetzt. 2000 wechselte er als Berater des Generalsekretärs an die Internationale Organisation der Frankophonie (OIF) in Paris. 2002 kehrte er nach Bern zurück, wo er die Sektion Sicherheitsrat/Politik/Kommunikation der UNO-Koordination bei der Politischen Abteilung III leitete. 2003 wurde er zum stellvertretenden Leiter der Politischen Abteilung III und Chef der UNO-Koordination mit Ministertitel ernannt. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt; wurde 1959 in Freiburg/FR geboren und ist in Belfaux/FR heimat­berechtigt. Er studierte in Freiburg und schloss mit dem Doktorat in Wirtschafts- und Sozialwissenschaften ab. Er studierte ebenfalls die Politischen Wissenschaften an der Freien Universität Berlin. 1989 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und absolvierte seinen Stage in Bern und London. Nach seiner Rückkehr an die Zentrale im Jahr 1991 war er als diplomatischer Mitarbeiter im Finanz- und Wirtschaftsdienst tätig. 1996 wurde er als Botschaftsrat für Wirtschafts- und Finanzfragen an die Botschaft in Paris versetzt. Nach seiner Rückkehr nach Bern 1998 wurde er zum Sektionschef im Integrationsbüro EDA/EVD ernannt. Seit 2002 ist er als stellvertretender Missionschef mit Ministertitel bei unserer Mission bei den Europäischen Gemeinschaften in Brüssel tätig. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich&lt;/b&gt; &lt;b&gt;PIRCHER&lt;/b&gt; wurde 1947 in Zürich geboren, wo er auch heimatberechtigt ist. Er absolvierte seine Studien in Zürich und Genf und schloss diese mit dem Doktorat der Rechte ab. 1979 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Rom eingesetzt. 1981 kehrte er an die Zentrale zurück, wo er als diplomatischer Mitarbeiter für die Rechtsfragen der Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe zuständig war. Von 1983 bis 1985 war er diplomatischer Mitarbeiter in der Direktion für Völkerrecht, und während dieser Zeit wurde er als zweiter Botschaftssekretär temporär bei unserer Mission in New York eingesetzt. Ende 1985 wurde er in gleicher Funktion nach Moskau versetzt, wo er 1987 zum ersten Botschaftssekretär ernannt wurde. Im gleichen Jahr kehrte er vorübergehend nach Bern zurück, anschliessend wurde er als erster Mitarbeiter des Postenchefs an unser Generalkonsulat in New York versetzt, wo er 1991 zum Generalkonsuladjunkten ernannt wurde. Im selben Jahr erfolgte seine Versetzung nach Helsinki als Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs und 1995 jene nach Mexiko. Ab 2000 war er Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Santiago de Chile. Im Oktober 2002 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Albanien.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvana&lt;/b&gt; &lt;b&gt;ENZLER&lt;/b&gt; wurde 1952 in Sainte-Croix/VD geboren und ist in Appenzell/AI heimatberechtigt. Sie absolvierte ihre Studien in Lausanne und schloss diese mit dem Lizenziat der politischen Wissenschaften ab: sie ist ferner im Besitz eines "M.A. in Liberal Studies" der Universität von Georgetown. 1979 trat sie in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und absolvierte ihren Stage in Bern und Brüssel. 1981 kehrte sie nach Bern zurück und wurde als diplomatische Mitarbeiterin zuerst bei der Politischen Abteilung I, 1982 dann bei der Politischen Abteilung III eingesetzt. Im Jahr 1986 war sie temporär&amp;nbsp; unserer Mission in New York zugeteilt. 1988 wurde sie nach Rom versetzt, wo sie als erste Botschaftssekretärin und ab 1991 als Botschaftsrätin tätig war. Im selben Jahr wurde sie in der gleichen Funktion in Washington eingesetzt. Zurück an der Zentrale, wurde sie 1995 Chefin der Sektion Rekrutierung und Ausbildung beim Generalsekretariat (Ressourcen). Ab 1998 arbeitete sie als Botschaftsrätin und erste Mitarbeiterin des Missionschefs in Sarajevo; gleichzeitig leitete sie die Antenne Pro Helvetia. 2002 ernannte sie der Bundesrat zur Chefin des Schweizerischen Verbindungsbüros bei der Mission der Vereinten Nationen im Kosovo (UNMIK), in Pristina, Serbien.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, 1955 in Bern geboren, ist in Mollis/GL heimatberechtigt. Seine Studien schloss er mit dem Lizentiat der Wirtschaftswissenschaften mit dem Titel lic.rer.pol. ab. 2005 absolvierte er einen Studiengang am "Centre d'Études Diplomatiques et Stratégiques" in Paris und schloss diesen mit dem "Diplôme d'études diplomatiques supérieures ab. Herr Beglinger trat im Jahre 1986 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern, Kairo und Genf eingesetzt. Ab 1988 war er an der Zentrale als diplomatischer Mitarbeiter beim Finanz- und Wirtschaftsdienst tätig, wo er ab 1992 die Funktion des stellvertredenen Chefs übernahm und ab 1995 zum Chef des Finanz- und Wirtschaftsdienstes ernannt wurde. Danach folgte im August 1996 seine Versetzung als Wirtschaftsmitarbeiter zur Schweizerischen Botschaft in Bonn. Im November 1996 wurde er nach Bern zurückberufen, wo er zum stellvertretenden Abteilungschef der Task Force „Schweiz-Zweiter Weltkrieg“ mit Ministertitel ernannt wurde. Ab April 1999 übernahm er als Chef den Dienst „Schweiz-Zweiter Weltkrieg“ und wurde im September 2001 als erster Mitarbeiter des Chefs der Schweizerischen Delegation bei der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) mit Ministertitel nach Paris versetzt. Seit Juli 2006 ist Herr Beglinger erster Mitarbeiter mit Ministertitel des Missionschefs in Moskau.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, 1956 in Presov/CSSR, ist in Baar/ZG heimatberechtigt. 1983 schloss er seine Studien an der Universität Zürich mit dem Lizentiat der Rechtswissenschaften ab. Nach &amp;nbsp;Tätigkeiten als IKRK-Delegierter und als Jurist in einer Anwaltskanzlei trat Herr Motyl im Jahre 1989 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern und Tel-Aviv eingesetzt. Nach einem kurzen Einsatz als diplomatischer Mitarbeiter bei der Politischen Abteilung I, wurde er temporär in Rabat eingesetzt und anschliessend als dritter Botschaftssekretär nach Lagos versetzt, wo er 1992 zum zweiten Botschaftssekretär befördert wurde. Im Mai 1992 erfolgte seine Versetzung nach Moskau und 1994 nach Teheran, wo er die Funktion des ersten Mitarbeiters des Missionschefs übernahm und zum ersten Botschaftssekretär befördert wurde. Ende 1997 wurde er in der gleichen Funktion nach Taschkent versetzt, wo er zum Botschaftsrat befördert wurde. Anfangs 1999 kehrte er an die Zentrale zurück und wurde von der PA III mit einem Friedensförderungsprojekt in Afghanistan beauftragt. Darauf folgte eine kurze Detachierung ins VBS. Mitte 2001 kehrte er ins EDA zurück und wurde als Geschäftsträger a.i. in Skopje eingesetzt. Im September 2001 erfolgte seine Versetzung als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Nairobi und im April 2004 in derselben Funktion nach Tel-Aviv. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt; wurde 1950 in Bern geboren und ist heimatberechtigt in Epiquerez/JU. Er schloss seine Studien an der Universität Genf und am IUHEI mit einem Lizenziat der Politischen Wissenschaften (HEI) ab. 1976 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Paris (Ständige Delegation der Schweiz bei der OECD) eingesetzt. 1978 wurde er temporär als Botschaftssekretär nach Beirut gesandt. Im gleichen Jahr kehrte er nach Bern zurück und wurde als diplomatischer Mitarbeiter der Sektion Presse und Information zugeteilt. 1983 erfolgte seine Versetzung als Botschaftssekretär, mit den wirtschaftlichen Angelegenheiten betraut, nach Kairo, wo er 1987 zum Botschaftsrat ernannt wurde. Nach einem kurzen Aufenthalt 1987 bei der Ständigen Mission der Schweiz bei den Internationalen Organisationen in Genf, wurde er 1988 als Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Belgrad versetzt. Zurück in Bern, übernahm er 1992 die Funktion des Stellvertreters des Chefs der Politischen Abteilung II. Ende 1994 wurde er als Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Tel-Aviv versetzt. Vom Bundesrat zum Botschafter ernannt, war er von April 2000 bis November 2004 Chef der Ständigen Delegation der Schweiz bei der UNESCO in Paris. Ab November 2004 war Herr Feldmeyer Botschafter der Schweiz in der Islamischen Republik Pakistan und in der Islamischen Republik Afghanistan, mit Sitz in Islamabad.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, geboren 1947, ist Bürgerin von Lugano. Nach Abschluss ihres Rechtsstudiums an den Universitäten Bern und Genf, erwarb sie 1972 das Anwalts- und Notariatspatent im Kanton Tessin. Anschliessend war sie Stellvertretende Amtsrichterin beim Amtsgericht Lugano. Nach einigen Jahren als selbständig praktizierende Anwältin wurde sie 1981 zu Untersuchungsrichterin des Kantons Tessin ernannt. 1985 erfolgte die Wahl zur Staatsanwältin bei der Staatsanwaltschaft des Kantons Tessin. 1993 wählte Sie der Bundesrat zur Bundesanwältin. Diese Funktion übte sie bis im Jahr 1999 aus, als sie vom UNO-Sicherheitsrat zur Chefanklägerin des Internationalen Strafgerichtshofes für das ehemalige Jugoslawien in Den Haag (bis 2003 ebenfalls zuständig für Ruanda) gewählt wurde.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, 1950, ist in Thalwil / ZH geboren und heimatberechtigt. Er schloss sein Studium 1975 als Bauingenieur an der ETH Zürich mit dem dipl. Ing. ETHZ ab und erwarb 1982 den Doktortitel Dr. sc. techn. ETHZ. 1992 / 1993 absolvierte er das Management Seminar für KMU der Universität St. Gallen. Von 1976 bis 1982 leitete Herr Rossi im Rahmen seiner Doktorarbeit ein Forschungs­projekt an der ETHZ und arbeitete im Lehrbetrieb der ETHZ sowie an den Fachhochschulen Rapperswil und Horw. 1982 / 1983 war er bei der Stiftung Pro Bolivia als Direktor des Kulturzentrums Centro Portales in Cochabamba / Bolivien angestellt. 1984 trat er als Mitarbeiter der DEZA in das EDA ein. In den Jahren 1984 bis 1989 übte er ver­schiedene Funktionen im Bolivien­programm der DEZA aus: Berater eines nationalen Gemeinde-Entwicklungs­­programms (Tarija / Bolivien); stellvertretender Koordinator; Koordinator a.i. (La Paz / Bolivien). Im September 1989 kehrte er in die Schweiz zurück, wo er bis April 1992 in der DEZA-Zentrale in Bern als Pro­gramm­beautragter für Zentralamerika und die Karibik arbeitete. Von Mai 1993 bis September 1996 leitete er als regionaler Koordinator in Managua / Nicaragua das Zentralamerika­programm der DEZA. Anschliessend und bis Februar 2001 arbeitete er in der Sektion Politik und Forschung der DEZA (heute Entwicklungspolitik), zuerst als stellver­tretender Leiter und dann als Leiter der Sektion. Ab März 2001 bis Januar 2006 nahm er verschiedene Funktionen im Bereich „Themen und Fach­wissen“ der DEZA wahr: Ko-Leitung der Sektion Soziale Entwicklung und stellver­treten­der Leiter des Bereichs; von Januar bis August 2005 Interimsleitung des Bereichs. Parallel dazu arbeitete er von September 2001 bis August 2002 teilzeitlich als Secondee im Department for International Development (DFID) in London / UK. Seit Februar 2006 leitet Herr Marco Rossi als Landesdirektor das Kooperationsbüro der DEZA in La Paz / Bolivien.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt; wurde 1956 in Lausanne geboren und ist in Missy/VD heimatberechtigt. Sein Studium an der Universität Genf schloss er mit einem Lic. phil. ab. 1988 trat er in das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten ein und absolvierte seinen Stage in Bern und Tel Aviv. 1990 wurde er diplomatischer Mitarbeiter beim Politischen Sekretariat. 1993 wurde er als zweiter Botschaftssekretär an die Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York versetzt, wo er 1994 zum ersten Botschaftssekretär befördert wurde. 1997 wurde er als Botschaftssekretär und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Riad versetzt, wo er im Jahr 2000 zum Botschaftsrat ernannt wurde. 2001 wurde er an unsere Vertretung in Brüssel versetzt. Seit 2004 arbeitet er als Stellvertreter des Chefs der Politischen Abteilung&amp;nbsp;II Afrika/Naher Osten in Bern, mit Ministertitel. &amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt;, 1950 in Genf geboren, ist in Genf/GE und Rupperswil/AG heimatberechtigt. Er trat 1973 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde nacheinander an folgenden Posten eingesetzt: New Orleans, Bern, Budapest, Lyon, Dijon und Nairobi. 1989 wurde er nach Islamabad versetzt, wo er als erster Mitarbeiter des Missionschefs tätig war. 1994 kehrte er an die Zentrale zurück und arbeitete im Konsularischen wie im Finanz-Inspektorat. Herr Berner war ab 1999 in Havanna und seit 2002 ist er in Kinshasa als erster Mitarbeiter des Missionschefs, mit dem Titel eines Botschaftsrates, tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/strong&gt;, geboren 1947, von Rheineck/SG, schloss seine Studien mit dem Doktorat der Rechte an der Universität Zürich ab. 1974 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde während seines Stages in Bern und Buenos Aires eingesetzt. Nach einem Einsatz in Bern erfolgte 1976 seine Versetzung an das Generalkonsulat in New York und 1980 temporär nach Washington. 1980 kehrte er an die Zentrale zurück und wurde als diplomatischer Mitarbeiter in der Sektion Völkerrecht der Direktion für Völkerrecht eingesetzt. 1985 erfolgte seine Versetzung nach Washington, wo er 1986 zum Botschaftsrat befördert wurde. 1989 wurde er als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Jakarta versetzt. 1992 ernannte ihn der Bundesrat zum Vize-Direktor und zum Chef der Verwaltungsabteilung der ehemaligen Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst. Ab 1995 war er Botschafter in den Philippinen. Ab 1998 war er Botschafter und stellvertretender Direktor der Direktion für Völkerrecht und ab 2000 war er auch akkreditiert im Fürstentum Liechtenstein, mit Sitz in Bern. Seit 2003 ist er Botschafter im Königreich Norwegen und in der Republik Island, mit Sitz in Oslo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé :</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt;, jusqu'à récemment chef de mission à Madrid, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République bolivarienne du Venezuela, Antigua-et-Barbuda, Commonwealth de la Dominique, Saint-Kitts-et-Nevis, Sainte Lucie, Saint-Vincent-et-les Grenadines, République du Suriname, République de Trinité-et-Tobago, avec résidence à Caracas. L'Ambassadeur Ritz prendra ses fonctions à la mi-septembre 2007 et succède à l'Ambassadeur Walter SUTER, qui prendra sa retraite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;&amp;nbsp;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt;, jusqu'à récemment chef de mission à Koweït City, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse au Royaume d'Espagne et en Principauté d'Andorre, avec résidence à Madrid. L'Ambassadeur Tissières prendra ses fonctions début septembre 2007 et succède à l'Ambassadeur Armin RITZ.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt;, actuellement chef de mission à Alger, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse dans l'Etat du Koweït, au Royaume de Bahraïn et dans l'Etat du Qatar, avec résidence à Koweït City. L'Ambassadeur Gottret prendra ses fonctions début octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Jean-Philippe TISSIERES.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, actuellement chef de mission à Bucarest, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République algérienne démocratique et populaire. L'Ambassadeur Richard prendra ses fonctions à la mi-octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Michel GOTTRET.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt;, actuellement chef de mission à Dakar, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en Roumanie. L'Ambassadeur Hürzeler prendra ses fonctions vers la mi-septembre 2007 et succède à l'Ambassadeur Jean-Claude RICHARD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt;, actuellement chef suppléant de la Division politique III et chef de la Coordination ONU (avec le titre de ministre), à Berne, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République du Sénégal, en République du Mali et en République islamique de Mauritanie, avec résidence à Dakar. M. Paroz prendra ses fonctions vers la fin octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Livio HÜRZELER.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt;, actuellement premier collaborateur, avec le titre de ministre, du Chef de la Mission de la Suisse près de l'Union européenne à Bruxelles, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse au Grand-Duché de Luxembourg. M. Guex prendra ses fonctions début décembre 2007 et succède à Mme l'Ambassadeur Ingrid APELBAUM PIDOUX, qui prendra sa retraite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt;, actuellement chef de mission à Tirana, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de Croatie. L'Ambassadeur Pircher prendra ses fonctions à la fin octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Marcus KAISER, qui prendra sa retraite.&amp;nbsp;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mme &lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt;, jusqu'à récemment cheffe de mission du Bureau de liaison suisse auprès de la Mission des Nations Unies au Kosovo (MINUK), en qualité d'Ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République d'Albanie. Mme Enzler prendra ses fonctions à la fin octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Erich PIRCHER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, actuellement premier collaborateur, avec le titre de ministre, du Chef de mission à Moscou, en qualité de Chef de mission du Bureau de liaison suisse auprès de la Mission des Nations Unies au Kosovo (MINUK), avec résidence à Pristina en République de Serbie. M. Beglinger prendra ses fonctions à la mi-septembre 2007 et succède à Mme Yvana ENZLER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, actuellement premier collaborateur du chef de Mission à Tel-Aviv, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République du Soudan, avec résidence à Khartoum. M. Motyl prendra ses fonctions début septembre 2007.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt;, actuellement en fonction temporaire à Berne, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse au Royaume de Norvège et en République d'Islande, avec résidence à Oslo. M. Feldmeyer prendra ses fonctions début octobre 2007 et succède à l'Ambassadeur Kurt HÖCHNER.&amp;nbsp;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mme &lt;b&gt;Carla del Ponte&lt;/b&gt;, actuellement procureure générale du Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie à La Haye, en qualité d'Ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République argentine. Mme del Ponte, qui prendra ses fonctions début janvier 2008, succède à M. l'Ambassadeur Daniel von Muralt, à qui une nouvelle mission sera confiée et dont la nomination sera communiquée officiellement le moment voulu.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Conseil fédéral&lt;/b&gt; &lt;b&gt;a en outre décidé :&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- de confier la direction de l'Ambassade à La Paz à un Ambassadeur résident et a désigné M. &lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, actuellement chef du Bureau de coopération à La Paz, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de Bolivie. M. Rossi prendra ses fonctions en septembre 2007.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- d'ouvrir une Ambassade à Yaoundé, resp. d'élever l'actuel Consulat général au rang d'Ambassade (jusqu'à présent accréditation de l'Ambassadeur à Abidjan) et a, par la même, nommé M. &lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt;, actuellement chef suppléant à la Division politique II Afrique/Moyen-Orient de la Direction politique (avec titre de ministre), à Berne, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République du Cameroun, avec résidence à Yaoundé. M. Thévoz prendra ses fonctions début octobre 2007.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;d'ouvrir une Ambassade à Port-au-Prince, resp. d'élever l'actuel Consulat général au rang d'Ambassade (jusqu'à présent accréditation de l'Ambassadeur à La Havane) et a, par la même, nommé M. &lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt;, actuellement premier collaborateur du Chef de mission à Kinshasa, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République d'Haïti. M. Berner prendra ses fonctions vers la fin octobre / début novembre 2007.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- d'accorder le titre d'Ambassadeur à M. &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER,&lt;/b&gt; nommé, par la Cheffe du DFAE, Chef de l'Inspectorat du Secrétariat général DFAE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt; est né en 1945 à Blitzingen/VS, d'où il est également originaire. Il étudia le droit à Genève et les sciences économiques et politiques à Rome. Entré en 1976 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à la Mission permanente d'observation de la Suisse auprès des Nations Unies à New York. En 1978, il fut affecté à la Centrale comme collaborateur diplomatique. En 1982, il fut transféré à la Mission suisse auprès des Communautés européennes à Bruxelles, où il fut promu conseiller d'ambassade en 1986. La même année, il fut transféré en cette qualité à Rome, où il fut chargé des affaires économiques. Rentré en 1991 à Berne, il fut nommé chef du service du désarmement et questions nucléaires auprès de la Division politique III. En 1995, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur et chef de la Division politique III. Dès 1998, il fut ambassadeur et directeur suppléant de la Direction politique. A partir de 2000, il fut ambassadeur en Argentine et dès 2004 également accrédité au Paraguay et en Uruguay. Depuis 2004, il est ambassadeur au Royaume d'Espagne et en Principauté d'Andorre, avec résidence à Madrid.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né à Lausanne/VD en 1951, M. &lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt; est originaire de Martigny et Orsières/VS. Il fit ses études universitaires à Genève, Fribourg et Paris ; il est lic. en droit, lic. ès sc. écon. et D.E.A. sc. pol. (Paris). Il est "alumnus" de l'IMD (International Institute for Management Development) de Lausanne, où il suivit le programme en relations publiques pour dirigeants d'entreprises. Entré en 1982 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), après cinq ans au sein de l'économie privée à l'étranger, il fit son stage à Berne au "Bureau de l'Intégration Européenne" et à Bonn, où il exerça la fonction de suppléant du chef de la section économique et commerciale. En 1984, il fut affecté comme secrétaire d'ambassade pour quelques mois à Islamabad, en charge des affaires économiques et politiques, puis à Paris dès l'automne de la même année, comme responsable des affaires économiques, sociales et scientifiques. De retour à Berne en 1987, il fut affecté comme collaborateur diplomatique auprès du Service économique et financier, puis quelques mois plus tard en tant que secrétaire diplomatique du Secrétaire d'Etat. En 1988, il assuma la fonction de premier collaborateur du chef de mission à Ryad. De 1990 à 1995, il exerça des fonctions dans l'industrie privée. Réintégré dans le service diplomatique à mi-1995, il fut suppléant du chef de l'Information du DFAE. Dès 1997, il fut ministre et premier collaborateur du chef de mission à Madrid. A partir du début 2000, il fut ministre et suppléant du chef de la Division politique II (Asie/Océanie) de la Direction politique à Berne. En octobre 2002, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur au Koweït, également accrédité au Qatar et au Royaume de Bahrain, avec résidence à Koweït City.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1949 à Chêne-Bougeries/GE et originaire de Veyrier/GE, M. &lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt; est diplômé en physique de l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich. Il est entré en 1979 au service du Département fédéral des affaires étrangères et effectua son stage à Berne, Paris et Copenhague. De retour à la Centrale en 1981, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique auprès de l'ex-Secrétariat politique. En 1987, il fut transféré à Washington en tant que premier secrétaire d'ambassade. De retour à Berne en 1991, il fut nommé chef de la Section des affaires scientifiques internationales. Dès 1998, il fut ministre et premier collaborateur du chef de mission à Paris (ambassade). En novembre 2002, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en République algérienne démocratique et populaire et en République islamique de Mauritanie, avec résidence à Alger.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, né en 1946 à La Brévine/NE, est originaire de Coffrane/NE. Il est licencié en sciences économiques et licencié en sciences politiques de l'Université de Neuchâtel. Entré en 1974 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Londres. De retour à la Centrale en 1976, il fut attribué comme collaborateur diplomatique auprès du Service économique et financier. En 1979, il fut transféré comme secrétaire d'ambassade à Belgrade et en 1983, comme premier collaborateur du chef de mission à Copenhague, où il fut nommé conseiller d'ambassade début 1986. Il revint à Berne la même année, tout d'abord comme suppléant puis comme chef du Service du Conseil de l'Europe auprès de la Direction politique. Dès 1991, il fut conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Mexico, puis dès 1995, il fut à titre temporaire co-suppléant du chef de la Division politique II. En 1995, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur au Sénégal, en Gambie, au Mali, en Guinée-Bissau et au Cap-Vert, avec résidence à Dakar. Dès 2000, il fut ambassadeur à Cuba et dès 2004 a été également accrédité en Haïti et Jamaïque. Depuis novembre 2004, il est ambassadeur en Roumanie.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1948 à Epinassey (St-Maurice)/VS et originaire de Uerkheim/AG, M. &lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Lausanne, où il obtint une licence ès sciences politiques. Il est entré en 1980 au service du Département fédéral des affaires étrangères. En 1982, il fut affecté comme collaborateur diplomatique auprès de la Direction des Organisations Internationales, Section des Nations Unies et Organisations Internationales. En 1986, il fut transféré au Guatemala, puis en 1988 à Londres. En 1994, il revint à la Centrale en tant qu'adjoint diplomatique auprès de la Direction politique, Service du Conseil de l'Europe, puis au début 1996, en qualité de chef de section diplomatique auprès dudit Service. Début septembre 1997 à fin novembre 1998, il obtint&amp;nbsp; un congé non payé. Début décembre 1998, il fut réintégré au DFAE et transféré à Ankara en qualité de ministre et premier collaborateur du chef de mission. En 2003, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en Républiques du Sénégal, du Cap-Vert, de Gambie, de Guinée-Bissau et du Mali, avec résidence à Dakar.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1960 à Moutier/BE et originaire de Saicourt/BE, M. &lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt; est licencié ès lettres (histoire) de l'Université de Lausanne et diplômé de l'IUHEI, Genève. Entré en 1988 au service du Département fédéral des affaires étrangères, à la Direction des organisations internationales, il effectua en 1991-1992 son stage diplomatique à Berne, Lagos et Bonn. De retour à la Centrale en 1993, il fut collaborateur diplomatique auprès de la Direction politique, Division politique II. En 1997, il fut transféré à New York auprès de notre Mission d'observation auprès des Nations Unies en qualité de conseiller d'ambassade. En 2000, il fut mis à disposition de l'Organisation internationale de la Francophonie à Paris, comme conseiller du Secrétaire général. De retour à Berne en 2002, il fut affecté auprès de la Division politique III, Coordination ONU, en qualité de chef de la section Conseil de sécurité, affaires politiques et communication et fut en outre nommé, en 2005, chef suppléant de la DP III et chef de la Coordination ONU, avec le titre de ministre. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1959 à Fribourg/FR et originaire de Belfaux/FR, M. &lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt; effectua ses études universitaires à Fribourg et est Docteur en sciences économiques et sociales. Il étudia également les sciences politiques à l'Université Libre de Berlin. Entré en 1989 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), il effectua son stage à Berne et Londres. De retour à la Centrale en 1991, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique au service économique et financier. En 1996, il fut transféré à Paris auprès de notre Ambassade en qualité de conseiller économique et financier. De retour à Berne en 1998, il fut nommé chef de section au Bureau de l'intégration européenne DFAE/DFE. Depuis 2002, il exerce la fonction de chef adjoint, avec le titre de ministre, auprès de notre Mission près de l'Union européenne à Bruxelles.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1947 à Zurich/ZH et originaire de la ville de Zurich/ZH, M. &lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Zurich et Genève et est docteur en droit. Entré en 1979 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Rome. De retour à la Centrale en 1981, il fut affecté à la Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire comme collaborateur diplomatique responsable des affaires juridiques. De 1983 à 1985, il travailla auprès de la Direction du droit international public comme collaborateur diplomatique et durant cette période, fut transféré temporairement en tant que deuxième secrétaire d'ambassade auprès de notre mission à New York. Fin 1985, il fut affecté à Moscou en cette même qualité, où il fut promu, en 1987, premier secrétaire d'ambassade. La même année, il revint temporairement à Berne, puis fut affecté à notre Consulat général à New York comme premier collaborateur du chef de poste où, en 1991, il fut nommé consul général adjoint. Cette même année, il fut transféré à Helsinki comme premier collaborateur du chef de mission et conseiller d'ambassade, puis en 1995 à Mexico et en 2000 à Santiago du Chili. En 2002, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en République d'Albanie.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Née en 1952 à Sainte-Croix/VD et originaire d'Appenzell/AI, Mme &lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Lausanne et les termina avec la licence ès sciences politiques; elle est également titulaire d'un "M.A. in Liberal Studies" de l'Université de Georgetown. Entrée en 1979 au service du Département fédéral des affaires étrangères, elle fit son stage à Berne et Bruxelles. De retour à Berne en 1981, elle fut affectée auprès de la Division politique I, en qualité de collaboratrice diplomatique, puis en 1982 auprès de la Division politique III. En 1986, elle fut temporairement détachée à notre Mission à New York. En 1988, elle fut transférée à Rome en tant que première secrétaire d'ambassade, puis dès 1991 comme conseillère d'ambassade. La même année, elle fut affectée à Washington en cette même qualité. De retour à la Centrale en 1995, elle occupa le poste de cheffe de la Section Recrutement et formation du personnel auprès du Secrétariat général (Ressources). En 1998, elle fut transférée en qualité de conseillère d'ambassade et première collaboratrice du chef de mission à Sarajevo et responsable de l'antenne Pro Helvetia. En 2002, le Conseil fédéral la nomma cheffe du Bureau de liaison suisse auprès de la Mission des Nations Unies au Kosovo (MINUK), à Pristina, Serbie.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né à Berne en 1955, M.&amp;nbsp;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt; est originaire de Mollis/GL. Il est lic.rer.pol. de l'Université de Berne et également titulaire du Diplôme d'études diplomatiques supérieures du «&amp;nbsp;Centre d'Études Diplomatiques et Stratégiques&amp;nbsp;» de Paris. Entré en 1986 au service du Département fédéral des affaires étrangères, M.&amp;nbsp;Beglinger effectua son stage à Berne, au Caire et à Genève. De retour à la Centrale en 1988, il fut affecté comme collaborateur diplomatique au Service économique et financier, où il fut nommé chef suppléant en 1992 et chef en 1995. En août 1996, il fut transféré à Bonn, en qualité de conseiller d'ambassade et fut en charge des affaires économiques. Rappelé à Berne en novembre 1996, il devint chef suppléant, avec le titre de ministre, de la "Task Force - Suisse-Seconde Guerre mondiale" et fut nommé chef en avril 1999. En septembre 2001 il fut transféré à Paris, en qualité de premier collaborateur du chef de la Délégation suisse près l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), avec le titre de ministre. Depuis juillet 2006, M.&amp;nbsp;Beglinger est premier collaborateur du chef de mission à Moscou, avec le titre de ministre.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, né en 1956 à Presov (CSSR), est originaire de Baar/ZG. Il est licencié en droit de l’Université de Zurich. Après avoir travaillé comme délégué du CICR et juriste dans une étude d’avocat, M. Motyl entra en 1989 au service du Département fédéral des affaires étrangères et effectua son stage à Berne et Tel-Aviv. Il exerça la fonction de collaborateur diplomatique auprès de la Division politique I, puis fut affecté provisoirement à Rabat. Transféré à Lagos en qualité de troisième secrétaire d’ambassade, il fut promu deuxième secrétaire d’ambassade en 1992; en mai de la même année intervint son transfert à Moscou, puis en 1994 à Téhéran, où il assuma la fonction de premier collaborateur du chef de mission et fut nommé premier secrétaire d’ambassade. Transféré fin 1997 en cette même qualité à Tachkent, il fut ensuite promu conseiller d’ambassade. De retour à la Centrale en 1999, il fut mandaté par la DP III&amp;nbsp; d’un "effort de médiation en Afghanistan". Détaché au DDPS pour une courte durée, il est revenu au DFAE mi-2001 et exerça la fonction de chargé d’affaires a.i. à Skopje. En septembre 2001, il fut transféré à Nairobi comme premier collaborateur du chef de mission et, en cette même qualité, travaille depuis avril 2004 à Tel-Aviv.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1950 à Berne et originaire d'Epiquerez/JU, M. &lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Genève et est licencié ès sciences politiques (études internationales). Entré en 1976 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Paris (Délégation permanente de la Suisse près l’OCDE). En 1978, il fut envoyé temporairement comme secrétaire d'ambassade à Beyrouth. De retour à Berne la même année, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique à la Section Information et presse. En 1983, il fut transféré comme secrétaire d'ambassade chargé des affaires économiques au Caire, où il fut promu, en 1987, au rang de conseiller d'ambassade. Après une brève affectation en 1987 à la Mission permanente de la Suisse près les organisations internationales à Genève, il fut transféré en 1988 en tant que conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Belgrade. De retour à Berne en 1992, il assuma la fonction de suppléant du chef de la Division politique II. Fin 1994, il fut envoyé comme conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Tel-Aviv. En 2000, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur et chef de la Délégation permanente de la Suisse auprès de l’UNESCO à Paris. Dès novembre 2004, il fut ambassadeur en République islamique du Pakistan et en République islamique d'Afghanistan, avec résidence à Islamabad.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, née en 1947, est originaire de Lugano. Après ses études de droit aux Universités de Berne et Genève, elle obtint en 1972 son brevet d’avocate et de notaire du Canton du Tessin. Par la suite, elle fut suppléante du juge de district (civil) de Lugano. Après quelques années en tant qu’avocate indépendante, elle fut nommée, en 1981, juge d’instruction (pénale) du Canton du Tessin. En 1985, elle fut élue procureure auprès du ministère public du Canton du Tessin. Le Conseil fédéral la nomma procureure générale de la Confédération helvétique en 1993, fonction qu’elle exerça jusqu’en 1999, année où le Conseil de sécurité des Nations Unies la nomma procureure générale du Tribunal pénal international pour le Rwanda (TPIR) (mandat qu'elle conduisit jusqu'en 2003) et du Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1950 à Thalwil/ZH, d’où il est également originaire, M.&amp;nbsp;&lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt; est ingénieur civil et docteur ès sciences techniques de l’EPFZ. Entre 1992 et 1993, il suivit le programme d’études en management des PME (Management Seminar für KMU) à l’Université de Saint-Gall. De 1976 à 1982, M.&amp;nbsp;Rossi dirigea, dans le cadre de son travail de doctorat, un projet de recherche à l’EPFZ. Durant cette même période, il travailla comme assistant à l’EPFZ et aux Hautes écoles de Rapperswil et Horw. De 1982 à 1983, il fut employé par la fondation Pro Bolivia en tant que directeur du Centre culturel "Centro Portales" à Cochabamba, en Bolivie. Entré au DFAE en 1984 en qualité de collaborateur de la DDC, il exerça jusqu’en 1989 différentes fonctions dans le cadre du programme de la DDC pour la Bolivie&amp;nbsp;: conseiller du programme national de développement des communes à Tarija en Bolivie, coordinateur suppléant et coordinateur a.i. (La Paz / Bolivie). Rentré à Berne en septembre 1989, il travailla au siège de la DDC en tant que chargé de programme pour l’Amérique centrale et les Caraïbes jusqu’en avril 1992. De mai 1993 à septembre 1996, il dirigea, en qualité de coordinateur régional à Managua au Nicaragua, le programme de la DDC pour l’Amérique centrale. Il travailla ensuite au sein de la section Politique et recherche de la DDC (appelée aujourd’hui Politique de développement) jusqu’en février 2001, tout d’abord comme chef suppléant, puis en tant que chef de section. De mars 2001 à janvier 2006, il occupa différentes fonctions dans le domaine «&amp;nbsp;Ressources thématiques&amp;nbsp;» de la DDC&amp;nbsp;: codirecteur de la section "développement social", chef suppléant et chef par intérim du domaine de janvier à août 2005. Parallèlement, de septembre 2001 à août 2002, il fut détaché à temps partiel au "Department for International Development" (DFID) à Londres/GB. Depuis février 2006, M.&amp;nbsp;Marco Rossi dirige, en qualité de coordinateur, le bureau de coopération de la DDC à La Paz / Bolivie.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1956 à Lausanne et originaire de Missy/VD, M. &lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Genève et est licencié en lettres. Entré au service du Département fédéral des affaires étrangères en 1988, il fit son stage à Berne et Tel Aviv. Dès 1990, il fut collaborateur diplomatique près du Secrétariat politique. En 1993, il fut transféré à New York auprès de notre Mission d'observation près des Nations Unies comme deuxième secrétaire d'ambassade et dès 1994 premier secrétaire d'ambassade; en cette même qualité et avec la fonction de premier collaborateur du chef de mission, en 1997, il fut transféré à Ryad, où en 2000, il fut nommé conseiller d'ambassade; également en cette qualité et avec cette même fonction, en 2001 il fut affecté à notre Représentation à Bruxelles. Depuis 2004, il travaille à Berne et est suppléant du chef de la Division politique II Afrique/Moyen- Orient, avec le titre de ministre.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt; est né en 1950 à Genève/GE et est originaire de Rupperswil/AG. Il est entré en 1973 au service du Département fédéral des affaires étrangères et fut affecté successivement à La Nouvelle Orléans, Berne, Budapest, Lyon, Dijon et Nairobi. En 1989, il fut transféré à Islamabad en qualité de premier collaborateur du chef de mission. Il revint à la Centrale en 1994 et travailla au sein de l'Inspectorat consulaire et financier. En 1999, il fut transféré à La Havane et en 2002, à Kinshasa, où il exerça la fonction de premier collaborateur du chef de mission, avec le titre de conseiller d'ambassade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/b&gt; est né en 1947 et est originaire de Rheineck/SG. Il est docteur en droit de l'Université de Zurich. Entré en 1974 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Buenos Aires. Après une affectation à la Centrale, il fut transféré en 1976 auprès du Consulat général à New York puis en 1980 temporairement à Washington. De retour à Berne en 1980, il fut affecté à la Section du droit international public auprès de la Direction du droit international public. En 1985, il fut transféré à Washington, où il fut promu conseiller d'ambassade en 1986. En 1989, il fut affecté comme premier collaborateur du chef de mission à Jakarta. En 1992, le Conseil fédéral le nomma sous-directeur et chef de la Division administrative de l'ancienne Direction administrative et du service extérieur. Dès 1995, il fut ambassadeur aux Philippines. De retour à Berne en 1998, il fut ambassadeur et directeur suppléant auprès de la Direction du droit international public et dès 2000, également accrédité au Liechtenstein, avec résidence à Berne. Depuis 2003, il est ambassadeur au Royaume de Norvège et en République d'Islande, avec résidence à Oslo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine al DFAE</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt;, fino a poco tempo fa capomissione a Madrid, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica bolivariana del Venezuela, Antigua e Barbuda, Commonwealth Dominica, Saint Kitts e Nevis, Santa Lucia, Saint Vincent e Grenadine, Repubblica del Suriname, Repubblica di Trinidad e Tobago, con sede a Caracas. L’Ambasciatore Ritz, che assumerà la carica a metà settembre 2007, succede all’Ambasciatore Walter SUTER che va in pensione.&amp;nbsp;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIÈRES&lt;/b&gt;, fino a poco tempo fa capomissione a Kuwait City, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Regno di Spagna e nel Principato di Andorra, con sede a Madrid. L’Ambasciatore Tissières, che assumerà la carica a inizio settembre 2007, succede all’Ambasciatore Armin RITZ.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt;, attualmente capomissione ad Algeri, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nello Stato del Kuwait, nel Regno del Bahrein e nello Stato del Qatar, con sede a Kuwait City. L’Ambasciatore Gottret, che assumerà la carica a inizio ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Jean-Philippe TISSIÈRES.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Bucarest, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica democratica popolare di Algeria. L’Ambasciatore Richard, che assumerà la carica a metà ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Michel GOTTRET.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Dakar, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera in Romania. L’Ambasciatore Hürzeler, che assumerà la carica a metà settembre 2007, succede all’Ambasciatore Jean-Claude RICHARD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt;, attualmente capo supplente della Divisione politica III e capo del Coordinamento ONU (con il titolo di ministro), a Berna, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica del Senegal, nella Repubblica del Mali e nella Repubblica islamica di Mauritania, con sede a Dakar. L’Ambasciatore Paroz, che assumerà la carica a fine ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Livio HÜRZELER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt;, attualmente primo collaboratore, con il titolo di ministro, del capo della Missione permanente della Svizzera presso l’Unione europea a Bruxelles, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Granducato di Lussemburgo. L’Ambasciatore Guex, che assumerà la carica a inizio dicembre 2007, succede all’Ambasciatrice Ingrid APELBAUM PIDOUX che va in pensione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt;, attualmente capomissione a Tirana, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica di Croazia. L’Ambasciatore Pircher, che assumerà la carica a fine ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Marcus KAISER che va in pensione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt;, fino a poco tempo fa capomissione dell’Ufficio di collegamento svizzero presso la Missione delle Nazioni Unite nel Kosovo (UNMIK), quale Ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria di Svizzera nella Repubblica d’Albania. L’Ambasciatrice Enzler, che assumerà la carica a fine ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Erich PIRCHER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, attualmente primo collaboratore, con il titolo di ministro, del capomissione a Mosca, quale capomissione dell’Ufficio di collegamento svizzero presso la Missione delle Nazioni Unite nel Kosovo (UNMIK), con sede a Pristina nella Repubblica di Serbia. Il capomissione Beglinger, che assumerà la carica a metà settembre 2007, succede all’Ambasciatrice Yvana ENZLER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, attualmente primo collaboratore del capomissione a Tel-Aviv, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica del Sudan, con sede a Kartum. L’Ambasciatore Motyl assumerà la carica a inizio settembre 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt;, attualmente impiegato temporaneamente a Berna, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nel Regno di Norvegia e nella Repubblica d’Islanda, con sede a Oslo. L’Ambasciatore Feldmeyer, che assumerà la carica a inizio ottobre 2007, succede all’Ambasciatore Kurt HÖCHNER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, attualmente procuratore capo del Tribunale penale internazionale per l'ex Jugoslavia all'Aia, Ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria di Svizzera nella Repubblica Argentina. La signora del Ponte, che entrerà in carica nel gennaio 2008, succede all'Ambasciatore Daniel von Muralt, che prossimamente assumerà nuovi compiti. La sua nomina sarà comunicata al momento opportuno.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Consiglio federale ha inoltre deciso:&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- di affidare la direzione dell’ambasciata a La Paz a un ambasciatore residente e ha designato &lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, attualmente capo dell’Ufficio di cooperazione a La Paz, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica di Bolivia. L’Ambasciatore Rossi assumerà la carica nel settembre 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;di aprire un’ambasciata a Yaoundé, ovvero di elevare l’attuale consolato generale al rango di ambasciata (finora accreditamento dell’ambasciatore ad Abidjan) e, nel contempo, di nominare &lt;b&gt;Etienne THÉVOZ&lt;/b&gt;, attualmente capo supplente della Divisione politica II Africa/Medio Oriente della Direzione politica (con il titolo di ministro), a Berna, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica del Camerun, con sede a Yaoundé. L’Ambasciatore Thévoz assumerà la carica all’inizio di ottobre 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- di aprire un’ambasciata a Port-au-Prince, ovvero di elevare l’attuale consolato generale al rango di ambasciata (finora accreditamento dell’ambasciatore all’Avana) e, nel contempo, di nominare &lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt;, attualmente primo collaboratore del capomissione a Kinshasa, quale Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica di Haiti. L’Ambasciatore Berner assumerà la carica a fine ottobre/inizio novembre 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- di conferire il titolo di ambasciatore a &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/b&gt;. Höchner è stato nominato dal capo del DFAE capo dell’Ispettorato della Segreteria generale del DFAE.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt;, nato nel 1945 a Blitzingen/VS, di cui è attinente, ha studiato diritto all’università di Ginevra e scienze economiche e politiche a Roma. Entrato in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1976 ha svolto uno stage a Berna e alla Missione permanente d’osservazione della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York. Nel 1978 è trasferito alla Centrale in veste di collaboratore diplomatico e nel 1982 è nuovamente trasferito a Bruxelles presso la Missione permanente della Svizzera presso le Comunità europee, dove è promosso consigliere d’ambasciata nel 1986. Nello stesso anno è trasferito a Roma come addetto agli affari economici. Rientrato alla Centrale nel 1991 è nominato capo della Sezione politica del disarmo e questioni nucleari presso la Divisione politica III. Nel 1995 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore e capo della Divisione politica III. Dal 1998 è ambasciatore e direttore supplente della Direzione politica. Dal 2000 è ambasciatore in Argentina e dal 2004 accreditato anche in Paraguay e Uruguay. Dal 2004 è ambasciatore nel Regno di Spagna e nel Principato di Andorra, con sede a Madrid.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attinente di Martigny e Orsières/VS, &lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIÈRES&lt;/b&gt; è nato nel 1951 a Losanna/VD. Ha assolto i suoi studi presso le Università di Ginevra, Friburgo e Parigi conseguendo la licenza in diritto, scienze economiche e un D.E.A. in scienze politiche. È “alumnus” dell’“IMD” a Losanna (International Institute for Management Development) dove ha seguito il programma in relazioni pubbliche per imprenditori. Nel 1982, dopo cinque anni trascorsi all’estero nell’economia privata, è entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e ha svolto il suo stage a Berna (Ufficio dell’integrazione) e Bonn (sostituto del capo della Sezione economica e commerciale). Nel 1984, è stato trasferito a Islamabad per alcuni mesi come segretario d’ambasciata incaricato degli affari economici e politici e nell’autunno dello stesso anno è diventato responsabile degli affari economici, sociali e scientifici presso l’ambasciata svizzera di Parigi. Di ritorno a Berna nel 1987, ha assunto l’incarico di collaboratore diplomatico presso il Servizio economico e finanziario; alcuni mesi più tardi è stato nominato segretario diplomatico del Segretario di Stato. Nel 1988 è stato trasferito, quale primo collaboratore del capomissione, a Riad. Dal 1990 al 1995 è ritornato nell’economia privata. A metà 1995 è stato di nuovo assunto presso il servizio diplomatico quale sostituto del capo dell’Informazione del DFAE e nel 1997 è stato trasferito a Madrid in qualità di ministro e primo collaboratore del capomissione. Dal 2000 è stato ministro e sostituto del capo della Divisione politica II (Asia/Oceania) presso il DFAE a Berna. Nell’ottobre 2002 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore negli Stati di Kuwait e Qatar, nonché nel Regno del Bahrein, con sede a Kuwait City.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attinente di Veyrier/GE, &lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt; è nato nel 1949 a Chêne-Bougeries/GE. Ha assolto i suoi studi di fisica presso il Politecnico federale di Zurigo. Entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri nel 1979, ha svolto il suo stage a Berna, Parigi e Copenaghen. Tornato alla Centrale nel 1981, ha assunto la funzione di collaboratore diplomatico presso l’allora Segretariato politico. Trasferito a Washington nel 1987, ha svolto la funzione di primo segretario d’ambasciata e nel 1991 è tornato a Berna in veste di capo della Sezione degli affari scientifici internazionali. Dal 1998 al 2002 è stato ministro e primo collaboratore del capomissione a Parigi (ambasciata). Nel novembre 2002 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore di Svizzera nella Repubblica democratica popolare di Algeria e nella Repubblica Islamica di Mauritania, con sede ad Algeri.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, nato nel 1946 a La Brévine/NE e attinente di Coffrane/NE, termina gli studi presso l’università di Neuchâtel con una licenza in scienze economiche e una licenza in scienze politiche. Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1974 e svolge uno stage a Berna e a Londra. Di ritorno alla Centrale nel 1976 è nominato collaboratore diplomatico presso il Servizio economico e finanziario. Nel 1979 è trasferito a Belgrado in veste di segretario d’ambasciata e nel 1983 a Copenaghen come primo collaboratore del capomissione dove all’inizio del 1986 è nominato consigliere d’ambasciata. Rientra alla Centrale nello stesso anno e assume l’incarico di supplente e in seguito di capo del Servizio del Consiglio d’Europa presso la Direzione politica. Nel 1991 è trasferito in Messico come consigliere d’ambasciata e primo collaboratore del capomissione. Dall’aprile 1995 è temporaneamente impiegato come supplente del capo della Divisione politica II. Il Consiglio federale lo nomina nell’ottobre 1995 ambasciatore in Senegal, Gambia, Mali, Guinea-Bissau e Capo Verde, con sede a Dakar. Dal 2000 è stato ambasciatore a Cuba e dal 2004 accreditato anche ad Haiti e in Giamaica. Dal novembre 2004 è ambasciatore in Romania.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt;, nato nel 1948 a Epinassey /VS e attinente di Uerkheim/AG, ha compiuto gli studi universitari a Losanna, dove ha conseguito la licenza in scienze politiche. Nel 1980 è entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e ha compiuto lo stage a Berna e Londra. Nel 1982 è stato assegnato in qualità di collaboratore diplomatico alla Direzione delle organizzazioni internazionali, Sezione delle Nazioni Unite e organizzazioni internazionali presso la Centrale. Nel 1986 è stato trasferito in Guatemala in veste di secondo segretario d’ambasciata e primo collaboratore del capomissione, poi nel 1988 come secondo segretario d’ambasciata a Londra, dove nel 1989 è stato nominato segretario d’ambasciata e nel 1993 consigliere d’ambasciata. Nel 1994 è ritornato alla Centrale, dove ha svolto la funzione di aggiunto diplomatico alla Direzione politica presso il Servizio del Consiglio d’Europa, e dal 1996 quella di capo della Sezione diplomatica presso lo stesso servizio. Dall’inizio di settembre 1997 al novembre 1998 ha fruito di un congedo non pagato. All’inizio di dicembre 1998 è stato reintegrato nelle fila del DFAE e trasferito ad Ankara in veste di ministro e di primo collaboratore del capomissione. Nel 2003 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore nelle Repubbliche di Senegal, Capo Verde, Gambia, Guinea-Bissau e Mali, con sede a Dakar.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt; è nato a Moutier/BE nel 1960 ed è attinente di Saicourt/BE. Si è laureato in storia all’Università di Losanna e ha conseguito il diploma all’IUHEI di Ginevra. Entrato nel 1988 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri presso la Direzione delle organizzazioni internazionali, dal 1991 al 1992 ha effettuato il suo stage diplomatico a Berna, Lagos e Bonn. Tornato alla Centrale nel 1993, è stato collaboratore diplomatico presso la Direzione politica, Divisione politica II. Nel 1997 è stato trasferito a New York presso la nostra Missione d’osservazione presso le Nazioni Unite in veste di consigliere d’ambasciata. Nel 2000 ha lavorato in seno all’Organizzazione internazionale della Francofonia a Parigi in qualità di consigliere del Segretario generale. Di ritorno a Berna nel 2002, è stato assegnato alla Divisione politica III, Coordinamento ONU, in qualità di capo della sezione Consiglio di sicurezza, affari politici e comunicazione ed è stato quindi nominato, nel 2005, capo supplente della DP III e capo del Coordinamento ONU con il titolo di ministro.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt; è nato nel 1959 a Friburgo/FR ed è attinente di Belfaux/FR. Ha concluso i suoi studi universitari a Friburgo conseguendo il dottorato in scienze economiche e sociali. Ha inoltre studiato scienze politiche alla Freie Universität di Berlino. È entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) nel 1989, svolgendo il suo stage a Berna e a Londra. Di ritorno alla Centrale nel 1991, è stato assegnato al Servizio economico e finanziario in qualità di collaboratore diplomatico. Nel 1996 è stato trasferito a Parigi presso la nostra ambasciata in veste di consigliere economico e finanziario. Nuovamente a Berna nel 1998, è stato nominato caposezione presso l’Ufficio dell’integrazione europea DFAE/DFE. Dal 2002 riveste la funzione di capo aggiunto con il titolo di ministro nella nostra Missione presso l’Unione europea a Bruxelles.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt;, nato nel 1947 a Zurigo, di cui è attinente, ha studiato nelle università di Zurigo e Ginevra conseguendo il dottorato in diritto. Nel 1979 è entrato al servizio del Dipartimento degli affari esteri e ha svolto uno stage a Berna e a Roma. Nel 1981 è rientrato alla Centrale assumendo la funzione di collaboratore diplomatico responsabile delle questioni giuridiche presso la Direzione della cooperazione, dello sviluppo e dell’aiuto umanitario. Dal 1983 al 1985 è stato collaboratore diplomatico della Direzione del diritto internazionale pubblico ed ha pure temporaneamente assunto la funzione di secondo segretario d’ambasciata presso la nostra Missione a New York. Alla fine del 1985 è stato trasferito nella stessa funzione a Mosca dove nel 1987 è stato nominato primo segretario d’ambasciata. Nello stesso anno è tornato temporaneamente a Berna ed ha in seguito assunto la funzione di primo collaboratore del capoposto presso il consolato generale di New York, dove nel 1991 è stato nominato console generale aggiunto. Nello stesso anno, in qualità di consigliere d’ambasciata e di primo collaboratore del capomissione, è stato trasferito a Helsinki e nel 1995 in Messico. Dal 2000 Erich Pircher è stato consigliere d’ambasciata e primo collaboratore del capomissione a Santiago del Cile. Nell’ottobre 2002 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore in Albania.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt;, nata nel 1952 a Sainte-Croix/VD e attinente di Appenzello/AI, ha studiato a Losanna, dove ha conseguito la licenza in scienze politiche; è inoltre titolare di un “M.A. in Liberal Studies” dell’Università di Georgetown. È entrata al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri nel 1979 e ha svolto lo stage a Berna e Bruxelles. Di ritorno a Berna nel 1981, è stata assegnata in veste di collaboratrice diplomatica alla Divisione politica I e, nel 1982, alla Divisione politica III. Nel 1986 è stata temporaneamente distaccata presso la nostra Missione a New York. Nel 1988 è stata trasferita a Roma, dove ha lavorato come prima segretaria d’ambasciata e, dal 1991, come consigliera di ambasciata. Lo stesso anno è stata inviata a Washington con la medesima funzione. Tornata alla Centrale, nel 1995 è divenuta capo della Sezione Assunzione e formazione del personale presso la Segreteria generale (Risorse). Dal 1998 è stata consigliera d’ambasciata e prima collaboratrice del capomissione a Sarajevo e contemporaneamente ha diretto l’antenna Pro Helvetia. Nel 2002 il Consiglio federale l’ha nominata capo dell’Ufficio di collegamento presso la Missione delle Nazioni Unite nel Kosovo (UNMIK) a Pristina in Serbia.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, nato nel 1955 a Berna e attinente di Mollis/GL, ha concluso i suoi studi con una laurea in scienze economiche acquisendo il titolo di lic.rer.pol. Nel 2005 ha concluso un iter universitario presso il “Centre d'Études Diplomatiques et Stratégiques” a Parigi conseguendo il “Diplôme d’études diplomatiques supérieures”. Nel 1996 Beglinger è entrato in servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e ha assolto il suo stage a Berna, il Cairo e Ginevra. Dal 1988 ha lavorato alla Centrale come collaboratore diplomatico presso il Servizio economico e finanziario, di cui nel 1992 ha assunto la funzione di capo supplente e dal 1995 quella di capo. Nell’agosto 1996 è stato trasferito all’ambasciata di Bonn in veste di collaboratore per gli affari economici. Nel novembre 1996 è stato richiamato a Berna dove è stato nominato, con il titolo di ministro, sostituto del capo divisione della task force “Svizzera- Seconda Guerra Mondiale”. Dall’aprile 1999 ha assunto la direzione del Servizio “Svizzera- Seconda Guerra Mondiale” e nel settembre 2001 è stato trasferito a Parigi come primo collaboratore del capo della Delegazione svizzera presso l’Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economici (OCSE) con il titolo di ministro. Dal luglio 2006 Beglinger è primo collaboratore con titolo di ministro del capomissione a Mosca.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt; è nato a Presov/CSSR nel 1956 ed è attinente di Baar/ZG. Ha conseguito la licenza in diritto all’Università di Zurigo. Dopo aver lavorato come delegato del CICR e come giurista in uno studio legale, Motyl è entrato nel 1989 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri svolgendo il suo stage a Berna e a Tel Aviv. Ha esercitato la funzione di collaboratore diplomatico presso la Divisione politica I e in seguito è stato assegnato provvisoriamente a Rabat. Trasferito a Lagos in veste di terzo segretario d’ambasciata, è stato promosso secondo segretario d’ambasciata nel 1992. Nel maggio dello stesso anno è stato trasferito a Mosca e, nel 1994, a Teheran dove ha assunto la funzione di primo collaboratore del capomissione ed è stato nominato primo segretario d’ambasciata. Con questa stessa funzione è stato trasferito alla fine del 1997 a Tashkent dove di seguito è stato promosso consigliere d’ambasciata. Di ritorno alla Centrale nel 1999, è stato incaricato dalla DP III di tentare una mediazione in Afghanistan. Dopo essere stato distaccato presso il DDPS per un breve periodo, è tornato al DFAE a metà 2001 per esercitare la funzione di incaricato d’affari a.i. a Skopje. Nel settembre 2001 è stato trasferito a Nairobi in veste di primo collaboratore del capomissione e in questa funzione lavora dall’aprile 2004 a Tel Aviv.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt;, nato nel 1950 a Berna e attinente d’Epiquerez/JU, conclude gli studi presso l’Università di Ginevra e l’Istituto universitario di Alti Studi internazionali (IUHEI) con una licenza in scienze politiche (studi internazionali). Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1976 e svolge uno stage a Berna e a Parigi (Delegazione OCSE). Nel 1978 viene trasferito temporaneamente in veste di segretario d’ambasciata a Beirut. Di ritorno alla Centrale nello stesso anno assume l’incarico di collaboratore diplomatico presso la Sezione Informazione e Stampa. Nel 1983 viene trasferito al Cairo come segretario d’ambasciata per gli affari economici dove è promosso nel 1987 consigliere d’ambasciata. Dopo un breve soggiorno nel 1987 presso la Missione permanente della Svizzera presso le organizzazioni internazionali a Ginevra, è trasferito nel 1988 a Belgrado con la funzione di consigliere d’ambasciata e primo collaboratore del capomissione. Di ritorno a Berna nel 1992 assume la carica di capo supplente della Divisione politica II. Dal 1994 è consigliere d’ambasciata e primo collaboratore del capomissione a Tel-Aviv. Nominato ambasciatore dal Consiglio federale, dall’aprile 2000 al novembre 2004 è capo della Delegazione permanente della Svizzera presso l’UNESCO a Parigi. Dal novembre 2004 Feldmeyer è ambasciatore di Svizzera nella Repubblica islamica del Pakistan e nella Repubblica islamica dell’Afghanistan, con sede a Islamabad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, nata nel 1947, è originaria di Lugano. Terminati gli studi di diritto alle Università di Berna e di Ginevra, nel 1972 acquisisce la patente di avvocato e notaio nel Cantone Ticino. In seguito esercita la carica di pretore supplente presso la pretura di Lugano. Dopo alcuni anni di attività indipendente come avvocato, nel 1981 è nominata giudice istruttore del Cantone Ticino. Nel 1985 assume l'incarico di procuratore generale presso il ministero pubblico del Cantone Ticino. Nel 1993 il Consiglio federale la nomina procuratore generale della Confederazione. Lascia la procura federale nel 1999, quando il Consiglio di sicurezza dell'ONU la prepone alla carica di procuratore capo del Tribunale penale internazionale per l'ex Jugoslavia all'Aia (competente anche per il Ruanda fino al 2003).&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt; è nato nel 1950 a Thalwil/ZH dove ha anche la sua attinenza. Nel 1975 è diventato ingegnere civile al Politecnico federale di Zurigo (ETHZ) dove nel 1982 ha pure conseguito il dottorato in scienze tecniche. Fra il 1992 e il 1993 ha seguito un seminario di management per le PMI all’Università di San Gallo. Dal 1976 al 1982 ha diretto, nel quadro del suo lavoro di dottorato, un progetto di ricerca all’ETHZ. Durante lo stesso periodo è stato assistente all’ETHZ e alle Scuole universitarie professionali di Rapperswil e Horw. Dal 1982 al 1983 è stato direttore del centro culturale «Centro Portales» a Cochabamba in Bolivia per la fondazione Pro Bolivia. Nel 1984 è entrato al servizio del DFAE come collaboratore della DSC, presso la quale ha rivestito fino al 1989 diverse funzioni nel quadro del programma per la Bolivia: consigliere del programma nazionale di sviluppo dei Comuni (Tarija / Bolivia); vice coordinatore e coordinatore a.i. (La Paz / Bolivia). Rientrato a Berna nel settembre del 1989, ha lavorato presso la sede della DSC come incaricato di programma per l’America centrale e i Caraibi fino all’aprile 1992. Da maggio 1993 a settembre 1996 ha diretto a Managua in Nicaragua il programma della DSC per l’America centrale in qualità di coordinatore regionale. Ha lavorato in seguito alla sezione Politica e ricerca della DSC (denominata attualmente Politica di sviluppo) fino a febbraio 2001, svolgendo la funzione di capo supplente e in seguito di caposezione. Da marzo 2001 a gennaio 2006 ha rivestito diverse funzioni nel settore «Temi e conoscenze tecniche» della DSC: condirettore della sezione Sviluppo sociale, capo supplente e capo ad interim di questo settore da gennaio ad agosto 2005. Parallelamente, da settembre 2001 ad agosto 2002, è stato distaccato a tempo parziale presso il «Department for International Development (DFID)» a Londra/GB. Da febbraio 2006, Marco Rossi dirige, in veste di coordinatore, l’Ufficio di cooperazione della DSC a La Paz / Bolivia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt; è nato nel 1956 a Losanna ed è attinente di Missy/VD. Ha concluso i suoi studi universitari a Ginevra ottenendo la licenza in lettere. Nel 1988 è entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri svolgendo il suo stage a Berna e a Tel Aviv. Dal 1990 è stato collaboratore diplomatico presso la Segreteria politica. Nel 1993 è stato trasferito a New York alla nostra Missione d’osservazione presso le Nazioni Unite come secondo segretario d’ambasciata e, dal 1994, come primo segretario d’ambasciata; in questa veste e con la funzione di primo collaboratore del capomissione, nel 1997 è stato trasferito a Riad dove, nel 2000, è stato nominato consigliere d’ambasciata; in questa veste e con la stessa funzione è stato assegnato nel 2001 alla nostra Rappresentanza a Bruxelles. Dal 2004 lavora a Berna ed è capo supplente della Divisione politica II Africa/Medio Oriente, con il titolo di ministro. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt; è nato nel 1950 a Ginevra ed è attinente di Ginevra e Rupperswil/AG. Nel 1973 è entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri per essere assegnato in seguito a New Orleans, Berna, Budapest, Lione, Digione e Nairobi. Nel 1989 è stato trasferito a Islamabad dove ha rivestito la funzione di primo collaboratore del capomissione. Tornato alla Centrale nel 1994, ha lavorato in seno all’Ispettorato consolare e finanziario. Nel 1999 è stato trasferito all’Avana e, nel 2002, a Kinshasa dove ha esercitato la funzione di primo collaboratore del capomissione, con il titolo di consigliere d’ambasciata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato nel 1947 e attinente di Rheineck/SG, &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/b&gt; ha concluso i suoi studi con un dottorato in legge presso l’Università di Zurigo. Nel 1974 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge uno stage a Berna e a Buenos Aires. Dopo un periodo di servizio presso la Centrale è trasferito nel 1976 al Consolato generale a New York e nel 1980 temporaneamente a Washington D.C. Di ritorno a Berna nel 1980, è attribuito alla Sezione del diritto internazionale pubblico presso la Direzione del diritto internazionale pubblico. Nel 1985 è trasferito a Washington D.C. dove nel 1986 è promosso consigliere d’ambasciata. Nel 1989 è trasferito come primo collaboratore del capomissione a Giakarta. Nel 1992 il Consiglio federale lo nomina direttore supplente e capo della Divisione amministrativa dell’allora Direzione amministrativa e del servizio esterno. Dal 1995 è ambasciatore nelle Filippine. Dal 1998 è ambasciatore e direttore supplente presso la Direzione del diritto internazionale pubblico. Dal 2000 è inoltre accreditato nel Liechtenstein, con residenza a Berna. Dal 2003 è ambasciatore nel Regno di Norvegia e nella Repubblica di Islanda, con sede a Oslo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Appointments in the FDFA</title>
      <lead>The Federal Council has made the following appointments:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt;, until recently head of mission in Madrid, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Bolivarian Republic of Venezuela, in Antigua and Barbuda, in the Commonwealth of Dominica, in St. Kitts and Nevis, in St. Lucia, in St. Vincent and the Grenadines, in the Republic of Suriname, in the Republic of Trinidad and Tobago, with residence in Caracas. Ambassador Ritz, who will take up his new post in mid-September 2007, succeeds Ambassador Walter SUTER, who will retire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt;, until recently head of mission in Kuwait City, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Kingdom of Spain and the Principality of Andorra, with residence in Madrid. Ambassador Tissières, who will take up his new post at the beginning of September 2007, succeeds Ambassador Armin RITZ.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt;, currently head of mission in Algiers, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the State of Kuwait, in the Kingdom of Bahrain and in the State of Qatar, with residence in Kuwait City. Ambassador Gottret, who will take up his new post at the beginning of October 2007, succeeds Ambassador Jean-Philippe TISSIERES.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt;, currently head of mission in Bucharest, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Democratic and People’s Republic of Algeria. Ambassador Richard, who will take up his new post in mid-October 2007, succeeds Ambassador Michel GOTTRET.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt;, currently head of mission in Dakar, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in Romania. Ambassador Hürzeler, who will take up his new post at the end of September 2007, succeeds Ambassador Jean-Claude RICHARD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt;, currently deputy-head of Political Affairs Division III of the FDFA and head of the Section for Coordination with the United Nations (with title of Minister) in Bern, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Senegal, in the Republic of Mali and in the Islamic Republic of Mauritania, with residence in Dakar. Mr Paroz, who will take up his new post at the end of October 2007, succeeds Ambassador Livio HÜRZELER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt;, currently deputy-head of mission with the title of Minister, at the Swiss Permanent Mission to the European Union in Brussels, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Grand Duchy of Luxembourg. Mr Guex, who will take up his new post at the beginning of December 2007, succeeds Ambassador Ingrid APELBAUM PIDOUX, who will retire.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich PIRCHER&lt;/b&gt;, currently head of mission in Tirana, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Croatia. Ambassador Pircher, who will take up his new post at the end of October 2007, succeeds Ambassador Marcus KAISER, who will retire.&amp;nbsp;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;b&gt;Yvana ENZLER&lt;/b&gt;, until recently head of mission of the Swiss Liaison Office to the United Nations Mission in Kosovo (UNMIK), to Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Albania. Ms Enzler, who will take up her new post at the end of October 2007, succeeds Ambassador Erich PIRCHER.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt;, currently deputy-head of mission, with title of Minister , at the Swiss Embassy in Moscow, to the post of head of mission of the Swiss Liaison Office to the United Nations Mission in Kosovo (UNMIK), with residence in Pristina in the Republic of Serbia. Mr Beglinger, who will take up his new post in mid-September 2007, succeeds Ms Yvana ENZLER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, currently deputy-head of mission in Tel-Aviv, to Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Sudan, with residence in Khartoum. Mr Motyl will take up his new post at the beginning of &amp;nbsp;September 2007.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt;, temporarily based in Bern, to Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Kingdom of Norway and the Republic of Iceland, with residence in Oslo. Mr Feldmeyer, who will take up his new post at the beginning of October 2007, succeeds Ambassador Kurt HÖCHNER.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt;, who is currently Chief Prosecutor for the International Criminal Tribunal for former Yugoslavia in The Hague, as extraordinary and plenipotentiary Ambassador of Switzerland to the Republic of Argentina. Mrs del Ponte will take up her post in January 2008. She succeeds the incumbent ambassador Daniel von Muralt, who will shortly be appointed to a new post. This appointment will be communicated in due course. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The Federal Council has also decided:&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- to entrust the management of the Embassy in La Paz to a resident Ambassador, and has appointed Mr &lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, currently head of the Cooperation Office in La Paz, to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Bolivia. Mr Rossi will take up his new post in September 2007.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- to open an Embassy in Yaoundé and to upgrade the existing General- Consulate, which until now has been accredited to the Ambassador in Abidjan. At the same time, it has appointed Mr &lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt;, currently deputy-head of Political Affairs Division II, Africa and the Middle East, of the FDFA in Bern (with the title of Minister) to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Cameroon with residence in Yaoundé. Mr Thévoz will take up his new post at the beginning of &amp;nbsp;October 2007.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- to open an Embassy in Port-au-Prince, and to upgrade the existing general-consulate (until now accredited to the Ambassador in Havana) and, at the same time, has appointed Mr &lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt;, currently deputy-head of mission &amp;nbsp;in Kinshasa to the post of Ambassador Extraordinary and Plenipotentiary of Switzerland in the Republic of Haiti. Mr Berner will take up his new post at the end of October or beginning of November 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;to confer the title of Ambassador on Mr &lt;b&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/b&gt;. Ambassador Höchner has been appointed by the Head of the Federal Department of Foreign Affairs to the post of head of the FDFA Inspectorate, which is integrated within the General-Secretariat.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Armin RITZ&lt;/b&gt; was born in Blitzingen, Canton of Valais in 1945. He studied law in Geneva, as well as economics and political science in Rome. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1976, completing his first assignments in Bern and at the Permanent Observer Mission of Switzerland to the United Nations in New York. In 1978, he returned to the FDFA head office in Bern as a diplomatic officer. In 1982, he was transferred to the Swiss Permanent Mission to the European Communities in Brussels, where he was promoted to Counsellor in 1986. The same year, he was transferred to Rome and was placed in charge of the economic affairs file in the same function. In 1991, he returned to head office as Head of the Service for Disarmament Policy and Nuclear Issues of Political Affairs Division III within the FDFA. In 1995, the Federal Council appointed him to the post of head of Political Affairs Division III with the rank of Ambassador. From 1998, he was Ambassador and deputy-head of the Directorate of Political Affairs of the FDFA. From 2000-2004, he was Ambassador in Argentina, and from 2004 also accredited in Paraguay and Uruguay. Since 2004, he has been Swiss Ambassador in the Kingdom of Spain and in the Principality of Andorra with residence in Madrid.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Philippe TISSIERES&lt;/b&gt; was born in 1951 in Lausanne, Canton of Vaud. He completed study programmes at the universities of Geneva, Fribourg and Paris, &amp;nbsp;and graduated with a licence in law and in economics, as well as a D.E.A. in political science. He is Alumnus of the "Public Relations for Corporate Managers" programme of the International Institute for Management Development (IMD) in Lausanne. In 1982, following five years’ activity in the private sector abroad, he joined the Federal Department of Foreign Affairs and did internships in the Integration Office in Bern and as deputy-head of the Economics and Trade Division of the Embassy in Bonn. In 1984, he was transferred for a few months to Islamabad as Secretary of the Embassy in charge of Economics and Political Affairs. In autumn of the same year, he was given responsibility for the Economics, Science and Social Affairs files at the Embassy in Paris. He returned to Bern in 1987, where he was appointed diplomatic desk officer in the Finance and Economics Service. Some months later, he was appointed diplomatic secretary to the State Secretary. In 1988, he was transferred to Riyadh as deputy-head of mission. He worked for a second period in the private sector from 1990 until 1995 but rejoined the diplomatic service in mid-1995 and was appointed deputy-head of the FDFA Information Service. In 1997, he was transferred to the Embassy in Madrid as deputy-head of mission with rank of Minister. From 2000, he was Minister and deputy-head of Political Affairs Division II, Asia-Pacific, within the FDFA Directorate of Political Affairs in Bern. In October 2002, the Federal Council appointed him to the post of Ambassador in the States of Kuwait and Qatar, as well as in the Kingdom of Bahrain, with residence in Kuwait.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michel GOTTRET&lt;/b&gt; was born in Chêne-Bougeries, Canton of Geneva, in 1949. He completed his studies in physics at the Federal Institute of Technology in Zurich. In 1979, he joined the Federal Department of Foreign Affairs and did internships in Bern, Paris and Copenhagen. He returned to the FDFA head office in 1981 where he was assigned to the then Political Secretariat as a diplomatic desk officer. In 1987, he was transferred to Washington, where he was appointed First Secretary of the Embassy. In 1991, he returned to Bern as head of the Section for International Scientific Affairs. From 1998 to 2002, he was Minister &amp;nbsp;and deputy-head of mission (Embassy) in Paris. In November 2002, the Federal Council appointed him Ambassador of Switzerland in the Democratic and People’s Republic of Algeria and in the Islamic Republic of Mauritania, with residence in Algiers.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-Claude RICHARD&lt;/b&gt; was born in 1946 in La Brévine, Canton of Neuchatel. He graduated from the University of Neuchatel with a licence in both political science and economics. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1974 and did internships in Bern and London. He returned to the FDFA head office in 1976, where he was assigned to the Finance and Economics Service as a diplomatic desk officer. In 1979, he was transferred to the Embassy in Belgrade as Secretary of the Embassy and, in 1983, to Copenhagen, as deputy-head of mission, where he was appointed Counsellor in 1986. In the same year, he returned to the FDFA head office, where he was initially appointed deputy-head and subsequently head of the Service for the Council of Europe within the Directorate of Political Affairs. From 1991, he was Counsellor and deputy-head of mission in Mexico. From April 1995, he was temporarily deputy-head of Political Affairs Division II within the FDFA Directorate of Political Affairs. In October 1995, he was appointed by the Federal Council to the post of Ambassador of Switzerland in Senegal, Gambia, Mali, Guinea-Bissau and Cape Verde, with residence in Dakar. From 2000, he was Ambassador in Cuba and from 2004 he was also accredited in Haiti and in Jamaica. Since November 2004, he has been Swiss Ambassador in Romania.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livio HÜRZELER&lt;/b&gt; was born in 1948 in Epinassey (St-Maurice), Canton of Valais. He graduated from the University of Lausanne with a licence in political science. In 1980, he joined the Federal Department of Foreign Affairs and did internships in Bern and London. He returned to the FDFA head office in 1982, where he was assigned to the Section for the United Nations and other International Organisations of the Directorate of International Organisations as a diplomatic desk officer. In 1986, &amp;nbsp;he was transferred to Guatemala as Second Secretary of the Embassy and deputy-head of mission. In 1988, he was transferred to London as Second Secretary of the Embassy where he was appointed First Secretary of the Embassy in 1989 and, in 1993, to Counsellor. In 1994, he returned to the FDFA head office where he was assigned to the Service for the Council of Europe within the Directorate of Political Affairs as a diplomatic officer with rank of Counsellor and, from 1996, as diplomatic head of section. From the beginning of September 1997 until end of November 1998, he took unpaid leave. At the beginning of December 1998, he returned to the FDFA and was transferred to Ankara as deputy-head of mission with the title of Minister. In 2003, the Federal Council appointed him Ambassador in the Republics of Senegal, Cape Verde, Gambia, Guinea-Bissau and Mali, with residence in Dakar.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jean-François PAROZ&lt;/b&gt; was born in 1960 in Moutier, Canton of Bern. He holds a licence in history from the University of Lausanne and a diploma from the Graduate Institute of International Studies in Geneva. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1988 where he worked in the Directorate of International Organisations. From 1991 to 1992, he did diplomatic internships in Bern, Lagos and Bonn. Following his return to the FDFA head office in Bern in 1993, he worked as a diplomatic desk officer within Political Affairs Division II of the Directorate of Political Affairs. In 1997, he was transferred to the Swiss Observer Mission to the United Nations in New York as Counsellor and, in 2000, became advisor to the Secretary-General of the Organisation Internationale de la Francophonie (OIF) in Paris. In 2002, he returned to Bern where he headed, within United Nations Coordination of Political Affairs Division III, the Section for Security Council, Policy and Communications. In 2003, he was appointed deputy-head of Political Affairs Division III and head of United Nations Coordination with the title of Minister. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe GUEX&lt;/b&gt; was born in 1959 in Fribourg. He studied in Fribourg and graduated with a doctorate in economics and social sciences. He also studied political science at the Free University of Berlin. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1989 and did internships in Bern and London. On his return to the FDFA head office in Bern in 1991, he worked as a diplomatic desk officer in the Finance and Economics Service. In 1996, he was transferred to the Embassy in Paris as Counsellor for economic and financial questions. Following his return to Bern in 1998, he was appointed head of section within the Integration Office (FDFA/FDEA). Since 2002, he has been deputy-head of mission with the title of Minister at the Swiss Permanent Mission to the European Communities in Brussels.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erich&lt;/b&gt; &lt;b&gt;PIRCHER&lt;/b&gt; was born in 1947 in Zurich. He studied at the universities of Zurich and Geneva, graduating with a doctorate in law. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1979 and did internships in Bern and Rome. After returning to the FDFA head office in 1981, he worked as a diplomatic desk officer with responsibility for legal matters in the Swiss Agency for Development Cooperation and Humanitarian Assistance. From 1983 until 1985, he was a diplomatic desk officer in the Directorate of International Law. During this period, he was sent on a temporary assignment to the Mission in New York as Second Secretary. At the end of 1985, he was transferred to Moscow with the same function, and was appointed First Secretary of the Embassy in 1987. In the same year, he returned to Bern temporarily and was subsequently transferred to the General-Consulate in New York as deputy-head of mission, where he was appointed Deputy Consul-General in 1991. In the same year, he was transferred to Helsinki as Counsellor and deputy-head of mission, and with the same function to Mexico in 1995. From 2000, he was Counsellor and deputy-head of mission in Santiago de Chile. In October 2002, the Federal Council appointed to the post of Ambassador in Albania.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Yvana&lt;/b&gt; &lt;b&gt;ENZLER&lt;/b&gt; was born in Sainte-Croix, Canton of Vaud, in 1952. She studied at the University of Lausanne, graduating with a licence in political science. She also holds an M.A. in liberal studies from the University of Georgetown. She joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1979 and did internships in Bern and Brussels. She returned to Bern in 1981 and was assigned initially to Political Affairs Division I and in 1982 to Political Affairs Division III. In 1986, she was transferred temporarily to the Swiss Mission in New York. She was transferred to Rome in 1988 where she worked as First Secretary of the Embassy and, from 1991, as Counsellor. Later that year, she was transferred to Washington in the same function. She returned to the FDFA head office in 1995 as head of the Section for Recruitment and Training within the General-Secretariat (Resources). From 1998, she worked as Counsellor and as deputy-head of mission in Sarajevo and, at the same time, headed the Pro Helvetia office. In 2002, the Federal Council appointed her to the post of head of the Swiss Liaison Office to the United Nations Mission in Kosovo (UNMIK) in Pristina, Serbia.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lukas BEGLINGER&lt;/b&gt; was born in Bern in 1955. He completed his studies with a licence in economics (lic.rer.pol.). He went on to study at the Centre d'Études Diplomatiques et Stratégiques in Paris, graduating with the Diplôme d'études diplomatiques supérieures in 2005. Mr Beglinger joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1986 and did internships in Bern, Cairo and Geneva. From 1988, he worked in the Finance and Economics Service as a diplomatic desk officer. &amp;nbsp;In 1992, he was appointed deputy-head of the Service, and in 1995 as head. In August 1996, he was transferred as an economics specialist to the Swiss Embassy in Bonn. He was recalled to Bern in November 1996, where he was appointed deputy-head of the Task Force: Switzerland – Second World War, with the title of Minister. In April 1999, he became head of the Switzerland – Second World War Service and, in September 2001, was transferred as deputy-head of the Swiss Delegation to the Organisation for Economic Cooperation and Development (OECD) in Paris with the title of Minister. Since July 2006, Mr Beglinger has been deputy-head of mission at the Swiss Embassy in Moscow with the title of Minister. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrej MOTYL&lt;/b&gt;, was born in 1956 in Presov, Czechoslovakia. He graduated from the University of Zurich in 1983 with a licence in law. He initially worked as a delegate for the ICRC and as a lawyer in a legal firm before joining the Federal Department of Foreign Affairs in 1989. He did his internships in Bern and Tel-Aviv. On his return to Bern, he worked briefly as a diplomatic desk officer within the Political Affairs Division I. He was transferred temporarily to Rabat and subsequently to Lagos as Third Secretary of the Embassy, where he was promoted to Second Secretary of the Embassy in 1992. In May 1992, he was transferred to Moscow and in 1994 to Tehran, where to became deputy-head of mission and was promoted to First Secretary of the Embassy. At the end of 1997, he was transferred to Tashkent in the same function, where he was promoted to Counsellor. He returned to the FDFA head office in Bern at the beginning of 1999 and was placed in charge of a peacebuilding project in Afghanistan by Political Affairs Division III, followed by a brief secondment to the Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports. He returned to the FDFA in mid-2001 and was transferred to Skopje as Chargé d’Affaires a.i. In September 2001, he was transferred as deputy-head of mission to Nairobi and in April 2004 in the same function to Tel-Aviv. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Denis FELDMEYER&lt;/b&gt; was born in Bern in 1950. He completed his studies at the University of Geneva and at the Graduate Institute of International Studies in Geneva (HEI) with a licence in political science (HEI). He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1976 and did internships in Bern and at the Swiss Permanent Delegation to the OECD in Paris. In 1978, he was assigned temporarily to Beirut as Secretary of the Embassy. He returned in the same year, working as a diplomatic desk officer in the Press and Information Section. In 1983, he was transferred as Secretary of the Embassy in charge of economic affairs to Cairo, where he was appointed Counsellor. Following a short period in 1987 at the Permanent Mission of Switzerland to the International Organisations in Geneva, he was transferred to Belgrade in 1988 as Counsellor and deputy-head of mission. He returned to Bern in 1992 where he became deputy-head of Political Affairs Division II. At the end of 1994, he was transferred to Tel-Aviv as Counsellor and deputy-head of mission. Following his appointment as Ambassador by the Federal Council, he was head of the Permanent Delegation of Switzerland to UNESCO in Paris from April 2000 until November 2004. From November 2004, Mr Feldmeyer has been Swiss Ambassador in the Islamic Republic of Pakistan and in the Islamic Republic of Afghanistan, with residence in Islamabad.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carla DEL PONTE&lt;/b&gt; was born in 1947. After completing her studies at the universities of Bern and Geneva, she was called to the bar in the Canton of Ticino as an attorney and notary in 1972. She was subsequently deputy&amp;nbsp; judge in the Lugano court. After several years as a freelance lawyer, she was appointed examining magistrate of the Canton Ticino in 1981. In 1985 she was appointed state prosecutor in the Canton Ticino. She was appointed State Prosecutor by the Federal Council in 1993 and held this post until 1999, when the UN Security Council appointed her Chief Prosecutor for the International Criminal Tribunal for former Yugoslavia in The Hague. Up to 2003, she was also chief prosecutor for the Rwanda war crimes tribunal.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marco ROSSI&lt;/b&gt;, was born in Thalwil, Canton of Zurich, in 1950. He studied civil engineering at the Federal Institute of Technology (ETH) in Zurich, graduating in 1975 with the dipl. Ing. ETHZ and in 1982 with a Dr. sc. techn. ETHZ. From 1992 to 1993, he attended the Management Seminar for Small and Medium-sized Enterprises at the University of St. Gallen. From 1976 to 1982, he headed a research project within the framework of his doctoral thesis at the ETH Zurich and taught at the ETHZ as well as at the Universities of Applied Sciences in Rapperswil and Horw. From 1982 to 1983, he was employed by the Pro Bolivia Foundation as Director of the Centro Portales cultural centre in Cochabamba, Bolivia. In 1984, he joined the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) within the FDFA. From 1984 to 1989, he carried out a number of different functions in the SDC’s Bolivia programme, including as adviser for a national municipal development ­­programme (in Tarija, Bolivia); as deputy programme coordinator, programme coordinator a.i. (La Paz). In September 1989, he returned to Switzerland, where he worked at the SDC head office in Bern as programme officer for Central America and the Caribbean until April 1992. From May 1993 until September 1996, he headed the SDC Central America programme in Managua, Nicaragua, as regional coordinator. Subsequently and until February 2001, we worked in the SDC Policy and Research Section (now Development Policy), initially as deputy-head and later as head of section. From March 2001 until January 2006, he held different positions within the SDC in the Themes and Special Knowledge Division, including as joint-head of the Section for Social Development, and as deputy-head of the division, and, from January to August 2005, as interim head of the division. At the same time, he worked part-time from September 2001 to August 2002 as a secondee in the Department for International Development (DFID) in London. Since February 2006, Marco Rossi has been Country Director of the SDC Cooperation Office in La Paz.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etienne THEVOZ&lt;/b&gt; was born in Lausanne in 1956. He studied at the University of Geneva, graduating with a Lic. phil. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1988 and did internships in Bern and Tel-Aviv. In 1990, he worked as a &amp;nbsp;diplomatic desk officer in the Political Secretariat. In 1993, he was transferred to the Observer Mission of Switzerland to the United Nations in New York as Second Secretary, where he was promoted to First Secretary in 1994. In 1997, he was transferred to Riyadh as Secretary of the Embassy and deputy-head of mission, where he was appointed Counsellor in 2000. In 2001, he was transferred to the Swiss Mission in Brussels. Since 2004, he has been deputy-head of Political Affairs Division II, Africa and the Middle East, in Bern, with the title of Minister. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Urs BERNER&lt;/b&gt; was born in Geneva in 1950. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1973 and in subsequent years has worked in Bern and on postings in New Orleans, Budapest, Lyon, Dijon and Nairobi. In 1989, he was transferred to Islamabad as deputy-head of mission. He returned the FDFA head office in 1994 and worked in the consular and finance inspectorate. From 1999, Mr Berner was in Havana and, since 2002, he has been in Kinshasa as deputy-head of mission with the title of Counsellor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurt HÖCHNER&lt;/strong&gt;, from Rheineck, Canton of St Gallen, was born in 1947. He graduated with a Doctor of Law from the University of Zurich. He joined the Federal Department of Foreign Affairs in 1974 and did internships in Bern and Buenos Aires. In 1976, he was transferred from Bern to the General-Consulate in New York and, in 1980, temporarily to Washington before returning in the same year to the FDFA head office, where he was assigned as a diplomatic desk officer to the Section for International Law within the Directorate of International Law. In 1985, he was transferred to Washington, where he was promoted to Counsellor in 1986. In 1989, he was transferred to Jakarta as deputy-head of mission. In 1992, the Federal Council appointed him Vice-Director and head of the Administration Division of the then Directorate of Administration and the Foreign Service [Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst]. From 1995, he was Ambassador&amp;nbsp; in The Philippines, and, from 1998, Ambassador and deputy-head of the Directorate of International Law. From 2000, he was accredited Ambassador in the Principality of Liechtenstein with residence in Bern. Since 2003, he has been Ambassador in the&amp;nbsp; Kingdom of Norway and in the Republic of Iceland, with residence in Oslo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
