<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14189" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="503" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Oberauditorat - Militärjustiz</name>
      <name lang="fr">Office de l'auditeur en chef - justice militaire</name>
      <name lang="it">Ufficio dell'uditore in capo - Guistizia militare</name>
      <name lang="en">Office of the Armed Forces Attorney General - Military Jurisdiction</name>
      <www lang="de">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.oa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@oa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Waffendiebstahl in Marly: Strafen für Kommandanten</title>
      <lead>Im Nachgang zum Waffendiebstahl von Marly vom September 2006 werden die Kommandanten von der Militärjustiz zur Verantwortung gezogen. Der Auditor wirft ihnen Verletzung von Dienstvorschriften vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Militärstrafverfahren im Fall des Waffendiebstahls von Marly betreffen die Verantwortlichkeit der zuständigen Kommandanten für das Wachtdispositiv. Der ausserordentliche Auditor der Militärgerichte 2 und 4 wirft dem verantwortlichen Bataillonskommandanten sowie seinem vorgesetzten Brigadekommandanten vor, gegen Wachtdienstvorschriften verstossen zu haben, indem sie die unterstellten Kommandanten autorisierten, auf die Sonntagswache zu verzichten. Die geltenden Vorschriften sehen jedoch in diesem Fall zwingend eine Sonntagswache vor. Damit sei der Tatbestand der Verletzung von Dienstvorschriften erfüllt (Art. 72 Abs. 1 MStG). Der Auditor hat deshalb im Strafmandatsverfahren gegen den Bataillonskommandanten eine bedingte Geldstrafe von 15 Tagessätzen und gegen den Brigadekommandanten eine bedingte Geldstrafe von 10 Tagessätzen sowie gegen beide Kommandanten eine Busse von je 500 Franken verfügt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Auditor hat im weitern die drei unterstellten Kompaniekommandanten mit einer Disziplinarbusse von je 300 Franken bestraft. Der Auditor wirft ihnen vor, den Wachtdienst nicht vorschriftsgemäss organisiert zu haben, in dem sie auf eine Sonntagswache verzichtet haben. Damit hätten sie ebenfalls den Tatbestand der Verletzung von Dienstvorschriften erfüllt. Der Auditor geht jedoch von einem leichten Fall aus, weshalb das Strafverfahren mit Disziplinarstrafen eingestellt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegen die Strafmandate können der Brigade- und der Bataillonskommandant sowie der Oberauditor innerhalb von 10 Tagen Einsprache erheben und eine gerichtliche Beurteilung im ordentlichen Verfahren verlangen. Gegen die Disziplinarstrafverfügung können die bestraften Kompaniekommandanten innerhalb von 10 Tagen Disziplinargerichtsbeschwerde erheben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Wochenende vom 17./18. September 2006 wurden aus der Truppenunterkunft in Marly 82 Sturmgewehre, 3 Pistolen, Munition sowie weiteres Armeematerial gestohlen. Die Täter konnten am 21. Oktober 2006 verhaftet werden. Das Diebesgut wurde zum grössten Teil sichergestellt. Die Täter wurden der zivilen Strafjustiz überstellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Immenhauser Militärjustiz, Chef Medien und Information 031 324 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vol d'armes de Marly: les commandants sanctionnés</title>
      <lead>A la suite du vol d'armes de Marly de septembre 2006, les commandants ont été sanctionnés par la Justice militaire. L'auditeur leur reproche une violation des prescriptions de service.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les procédures pénales militaires dans le cas du vol d'armes de Marly concernent la responsabilité des commandants compétents pour le dispositif de garde. L'auditeur extraordinaire des Tribunaux militaires 2 et 4 a considéré que le commandant de bataillon ainsi que son supérieur, le commandant de brigade, avaient violé les prescriptions du service de garde en autorisant les commandants qui leur étaient subordonnés à renoncer à la garde du dimanche, alors que les prescriptions en vigueur prévoient impérativement une garde du dimanche dans de tels cas. Ils ont ainsi commis l'infraction d'inobservation des prescriptions de service (art. 72 al. 1 CPM). Par conséquent, l'auditeur a, par ordonnances de condamnation, condamné le commandant de bataillon à une peine pécuniaire de 15 jours-amende avec sursis et le commandant de brigade à une peine pécuniaire de 10 jours-amende avec sursis; les deux commandants ont de plus été punis d'une amende de 500 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'auditeur a en outre puni les trois commandants de compagnie à une amende disciplinaire de 300 francs chacun. L'auditeur leur reproche également de ne pas avoir organisé le service de garde conformément aux prescriptions, en renonçant à la garde du dimanche. L'infraction d'inobservation des prescriptions de service a ainsi été également réalisée. Les procédures pénales à leur encontre ont été abandonnées, l'auditeur considérant ces cas comme de peu de gravité. C'est pourquoi, des peines disciplinaires ont été prononcées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le commandant de brigade et le commandant de bataillon peuvent recourir contre les ordonnances de condamnation dans les dix jours et demander à être jugés devant un tribunal en procédure ordinaire; l'auditeur en chef a également un droit d'opposition. Les commandants de compagnie peuvent recourir dans les dix jours contre les amendes disciplinaires prononcées à leur encontre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le week-end du 17 au 18 septembre 2006, 82 fusils d'assaut, 3 pistolets, des munitions ainsi que du matériel d'armée avaient été dérobés dans le cantonnement de troupe de Marly. Les auteurs du vol avaient été arrêtés le 21 octobre 2006. Le produit du vol a été en majeure partie récupéré. Les auteurs du vol ont été transférés à la justice pénale civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Immenhauser Justice militaire, chef Médias et information 031 324 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern</city>
      <title>Furto di armi di Marly FR: pronunciate le pene per i comandanti</title>
      <lead>Nell'ambito del furto di armi di Marly FR del settembre 2006, la Giustizia militare ha chiamato a rispondere dei fatti anche i comandanti, i quali, secondo l'uditore, si sono resi colpevoli di inosservanza di prescrizioni di servizio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli procedimenti penali militari relativi al caso del furto di armi di Marly riguardano le responsabilità dei comandanti competenti per il dispositivo di guardia. L'uditore straordinario dei Tribunali militari 2 e 4 ha ritenuto il comandante di battaglione e il comandante di brigata suo superiore colpevoli di violazione delle prescrizioni sul servizio di guardia, avendo autorizzato i comandanti subordinati a rinunciare alla guardia domenicale. In effetti, le prescrizioni in vigore prevedono imperativamente in simili casi una guardia domenicale. Di conseguenza, si configura il reato di inosservanza di prescrizioni di servizio (art.&amp;nbsp;72 cpv.&amp;nbsp;1 CPM). Nell'ambito della procedura del decreto d'accusa, l'uditore ha quindi pronunciato nei confronti del comandante di battaglione una pena pecuniaria di 15 aliquote giornaliere, sospesa condizionalmente, e nei confronti del comandante di brigata una pena pecuniaria di 10 aliquote giornaliere, pure sospesa condizionalmente, nonché, nei confronti di entrambi i comandanti, una multa di 500 franchi ciascuno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, l'uditore ha punito i tre comandanti di compagnia subordinati con una multa disciplinare di 300 franchi ciascuno. L'uditore li ritiene colpevoli di non avere organizzato il servizio di guardia conformemente alle prescrizioni, in quanto hanno rinunciato a una guardia domenicale. Di conseguenza, anche per loro si configurerebbe il reato di inosservanza di prescrizioni di servizio. L'uditore ha comunque ipotizzato per loro un caso poco grave, motivo per cui il procedimento penale è stato abbandonato con delle pene disciplinari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il comandante di brigata e il comandante di battaglione possono, entro 10 giorni, presentare opposizione ai decreti d'accusa e chiedere di essere giudicati da un tribunale secondo la procedura ordinaria; anche l'Uditore in capo a un diritto di opposizione. I comandanti di compagnia possono presentare reclamo contro la decisione disciplinare entro 10 giorni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il fine settimana del 17-18 settembre 2006, da un alloggio della truppa di Marly sono stati rubati 82 fucili d'assalto, 3 pistole, munizione e altro materiale dell'esercito. I colpevoli poterono essere arrestati il 21 ottobre 2006. Gran parte della refurtiva è stata recuperata. Gli autori sono stati consegnati alla giustizia penale civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Immenhauser Giustizia militare, capo Media e informazione 031 324 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="503">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="503">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
