<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14508" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Verkehrshaus der Schweiz weiterhin unterstützen</title>
      <lead>Der Bundesrat will dem Verkehrshaus der Schweiz in den Jahren 2008–2011 insgesamt rund 5,32 Millionen Franken für den Erhalt seiner Sammlung ausrichten. Er hat eine entsprechende Finanzierungsbotschaft an das Parlament überwiesen.</lead>
      <text link="no">Das Verkehrshaus der Schweiz verfügt über eine einzigartige Sammlung zum Thema Mobilität (Dampfschiffe, Automobile, Motorräder usw.). Seit 1999 unterstützt der Bund die Sammlung des Verkehrshauses gestützt auf einen Spezialerlass mit 1,6 Millionen Franken pro Jahr. Dank der Bundesfinanzhilfe konnte das Verkehrshaus in den letzten Jahren wesentliche Fortschritte beim Erhalt der Sammlung erzielen. Die beantragte Finanzhilfe für die Jahre 2008-2011 ist wie bisher für den Erhalt der Sammlung des Verkehrshauses bestimmt. Das Bundesamt für Kultur wird mit dem Verkehrshaus eine Vereinbarung abschliessen, welche die konkreten Leistungen des Verkehrshauses im Sammlungsbereich festhält.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Abgesehen von den jährlichen Beiträgen für den Erhalt der Sammlung bezahlt der Bund an das im Bau befindliche Neubauprojekt des Verkehrshauses einen Investitionsbeitrag von 10 Millionen Franken. Dies hat das Parlament bereits im Herbst 2006 so beschlossen. In Zukunft soll die Finanzierung sämtlicher Museen und Sammlungen Dritter im Bundesgesetz über die Kulturförderung (Kulturförderungsgesetz, KFG) geregelt werden.</text>
      <contact>Daniel Zimmermann, Berater der Direktion, Bundesamt für Kultur, Tel. 031 322 51 69</contact>
      <link id="30760">
        <title>Botschaft zur Ausrichtung von Finanzhilfen an das Verkehrshaus der Schweiz in den Jahren 2008–2011:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut continuer à soutenir le Musée suisse des transports</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut allouer 5,32 millions de francs sur la période 2008 à 2011 au Musée suisse des transports pour la conservation de ses collections. Il a transmis au Parlement un message sur le financement de ce soutien.</lead>
      <text link="no">Le Musée suisse des transports (MST) possède d’inestimables collections consacrées au thème de la mobilité (bateaux à vapeur, automobiles, motos, etc.). Depuis 1999, la Confédération apporte au MST un soutien financier annuel de 1,6 million de francs qui a permis au musée d’améliorer substantiellement la conservation des collections. L’aide financière demandée pour les années 2008 à 2011 aura la même affectation. L’Office fédéral de la culture passera avec le MST un accord définissant les prestations concrètes que ce dernier aura à fournir.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Outre les subsides annuels destinés à la conservation des collections, la Confédération verse une contribution d’investissement de 10 millions de francs pour la construction – qui est en cours - du nouveau bâtiment. Le Parlement en avait décidé ainsi en automne 2006. À l’avenir, le financement de l’ensemble des musées et collections extérieurs au secteur public sera réglé par la loi fédérale sur l’encouragement de la culture (loi sur l’encouragement de la culture, LEC).</text>
      <contact>Daniel Zimmermann, conseiller de la direction, Office fédéral de la culture, tél. 031 322 51 69</contact>
      <link id="30761">
        <title>Message concernant l’octroi d’aides financières au Musée suisse des transports pour la période 2008-2011:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende sostenere il Museo svizzero dei trasporti anche in futuro</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende erogare al Museo svizzero dei trasporti complessivamente circa 5,32 milioni di franchi negli anni 2008-2011 per la conservazione della sua collezione ed ha trasmesso al Parlamento il relativo messaggio di finanziamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Museo svizzero dei trasporti dispone di una collezione unica nel suo genere dedicata alla mobilità (battelli a vapore, automobili, motociclette, ecc.). Dal 1999 la Confederazione sostiene la sua conservazione in virtù di un decreto speciale con 1,6 milioni di franchi all’anno. Grazie a questi sussidi federali negli ultimi anni il Museo svizzero dei trasporti ha potuto conseguire progressi notevoli nella conservazione della sua collezione. Gli aiuti finanziari richiesti per gli anni 2008-2011 sono destinati come finora alla conservazione della collezione. L’Ufficio federale della cultura stipulerà con il Museo svizzero dei trasporti un accordo in cui saranno fissate le prestazioni concrete del Museo nel settore collezionistico.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; A prescindere dai sussidi annui destinati alla conservazione delle collezioni la Confederazione eroga un contributo d’investimento di 10 milioni di franchi a favore della nuova sede attualmente in costruzione. Questa decisione era stata presa dal Parlamento già nell’autunno del 2006. In futuro il finanziamento dei musei e delle collezioni di terzi verrà disciplinato dalla legge federale sulla promozione della cultura (legge sulla promozione della cultura, LPCu).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Zimmermann, Ufficio federale della cultura, consulente della Direzione, tel. 031 322 51 69</contact>
      <link id="30762">
        <title>Messaggio concernente l’erogazione di aiuti finanziari al Museo svizzero dei trasporti negli anni 2008-2011:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
