<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14610" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat lädt diplomatisches Corps zum Kulturabend in die Vidmarhallen ein</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das diplomatische Corps trifft sich heute Dienstagabend auf Einladung des Bundesrates zu einem Kulturabend in den Vidmarhallen im Berner Liebefeld. Auf dem Programm steht ein modernes Ballettprogramm, das eigens für den Anlass zusammengestellt wurde und welches das neue Ballettensemble des Stadttheaters Bern unter der Leitung von Chefchoreographin Cathy Marston aufführen wird.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erwartet werden rund 100 Chefs der diplomatischen Vertretungen, die in der Schweiz akkreditiert sind. Die Landesregierung wird durch Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, die Bundesräte Moritz Leuenberger und Samuel Schmid sowie Bundeskanzlerin Annemarie Huber-Hotz vertreten sein. Traditionsgemäss lädt der Bundesrat alle zwei Jahre das diplomatische Corps in Bern zu einem kulturellen Anlass ein.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Letzten Sonntag hat das Stadttheater Bern mit der Schauspiel-Komödie "Triumph der Illusionen" von Pierre Corneille in den Vidmarhallen seine neue Spielstätte eröffnet. Die frühere Fabrikhalle bietet knapp 300 Besucherinnen und Besuchern Platz. In der laufenden Saison 07/08 sind rund 100 Schauspiel-Vorstellungen geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral invite le corps diplomatique à une soirée culturelle aux « Vidmarhallen »</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce mardi soir, le corps diplomatique se réunira, sur invitation du Conseil fédéral, pour une soirée culturelle aux «&amp;nbsp;Vidmarhallen&amp;nbsp;», à Berne-Liebefeld. Au programme figure un spectacle de ballet moderne, spécialement créé pour l’occasion, et exécuté par les danseurs de la nouvelle troupe de ballet du Théâtre municipal de Berne, sous la direction de la chorégraphe en chef Cathy Marston.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les organisateurs attendent près d’une centaine de chefs de missions diplomatiques accrédités en Suisse. Le gouvernement suisse sera représenté par la Présidente de la Confédération Mme&amp;nbsp;Micheline Calmy-Rey, les Conseillers fédéraux MM.&amp;nbsp;Moritz Leuenberger et Samuel Schmid, et la Chancelière de la Confédération Mme&amp;nbsp;Annemarie Huber-Hotz. Selon la tradition, le Conseil fédéral invite tous les deux ans le corps diplomatique de Berne à une manifestation culturelle.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dimanche dernier, le Théâtre municipal de Berne a inauguré sa nouvelle salle avec un classique de Pierre Corneille «&amp;nbsp;L’Illusion comique&amp;nbsp;». Les «&amp;nbsp;Vidmarhallen&amp;nbsp;» peuvent accueillir près de 300 spectateurs, c’était anciennement une fabrique. Une centaine de représentations théâtrales sont programmées pour la saison 2007/08.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale invita il corpo diplomatico a una serata culturale nelle “Vidmarhallen”</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito del Consiglio federale, il corpo diplomatico si incontra oggi, martedì, nelle “Vidmarhallen” a Berna-Liebefeld, per una serata culturale. In programma un balletto moderno ideato appositamente per l’occasione ed eseguito dal nuovo corpo di ballo dello Stadttheater Bern diretto della capocoreografa Cathy Marston.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono attesi circa 100 capi delle rappresentanze diplomatiche accreditate in Svizzera; il nostro Governo sarà rappresentato dalla Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, dai Consiglieri federali Moritz Leuenberger e Samuel Schmid e dalla Cancelliera federale Annemarie Huber-Hotz. Come da tradizione, ogni due anni il Consiglio federale invita il corpo diplomatico a Berna a un evento culturale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Domenica scorsa lo Stadttheater Bern ha inaugurato nelle “Vidmarhallen” la sua nuova sede con la commedia «Trionfo delle illusioni» di Pierre Corneille. Nell’ex capannone industriale, che può contenere all’incirca 300 spettatori, sono previste un centinaio di rappresentazioni teatrali durante la stagione 2007-2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
