<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14973" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Moritz Leuenberger reist zur Stärkung der bilateralen Beziehungen nach Aserbeidschan</title>
      <lead>Die Schweiz und Aserbeidschan wollen im Energie- und Verkehrsbereich enger zusammenarbeiten. Zu diesem Zweck wird Bundesrat Moritz Leuenberger am kommenden Wochenende in der aserbeidschanischen Hauptstadt Baku zwei entsprechende Abkommen unterzeichnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem bilateralen Abkommen über den internationalen Personen- und Güterverkehr auf der Strasse wird ein rechtlicher Rahmen geschaffen, welcher der Schweizer Transportwirtschaft den freien Zugang zum Strassenverkehrsmarkt in Aserbeidschan ermöglicht. Das Abkommen gilt&amp;nbsp; für Personentransporte (Tourismus) sowie für den Güterverkehr. Heute sind diverse Transportarten bewilligungspflichtig. Zur Verwaltung dieses Abkommens wird eine bilaterale Kommission eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der aserbaidschanische Verkehrsminister Ziya Mammadov und Bundesrat Leuenberger werden auch über den Eisenbahnsektor diskutieren. Die Schweiz verfügt über ein grosses Know-how in der Entwicklung und Finanzierung von Infrastrukturvorhaben und in der Förderung des kombinierten Verkehrs.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Intensivere Zusammenarbeit in Energiefragen&lt;/b&gt;&amp;nbsp; &lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) und der aserbeidschanische Energie- und Industrieminister Natig Aliyev werden ausserdem ein Memorandum of Understanding (MoU) unterzeichnen. Es stärkt die bilaterale Zusammenarbeit bei der Versorgung und beim Transport von Erdgas und Öl. Einen Schwerpunkt bilden zudem der Informationsaustausch sowie die Zusammenarbeit in der Energieforschung und -entwicklung, die durch gemeinsame Projekte gefördert werden soll.&lt;/p&gt; Weiter sollen auf Basis des MoU die Zusammenarbeit von privaten Unternehmen im Energiebereich beider Länder sowie private Investitionen im Energiesektor erleichtert werden. Ziel ist, die Versorgungssicherheit der Schweiz mit Erdgas und Öl zu erhöhen &lt;p&gt;Leuenberger trifft in Baku zudem den Umweltminister Huseyn Bagirov und den Kommunikationsminister Ali Abbasov sowie Präsident Ilham Aliyev und Premierminister Artur Rasizade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute bilaterale Beziehungen auf allen Ebenen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Staaten sind in den letzten Jahren enger geworden. So hat sich der Austausch im kulturellen, ökonomischen und im Energiebereich intensiviert. Aserbeidschan hat von einem Programm des SECO profitiert, welches kleine und mittlere Unternehmen und den Finanzsektor fördert. Die DEZA führt zudem Programme zur Stärkung demokratischer Strukturen auf lokaler Ebene durch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger se rend en Azerbaïdjan pour renforcer les relations bilatérales</title>
      <lead>La Suisse et l'Azerbaïdjan veulent collaborer plus étroitement dans les domaines des transports et de l'énergie. A cette fin, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger se rendra le week-end prochain dans la capitale azerbaïdjanaise Bakou pour signer deux accords.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'accord bilatéral sur les transports internationaux par route de personnes et de marchandises fixera le cadre juridique qui permettra aux transporteurs suisses d'accéder librement au marché des transports routiers en Azerbaïdjan. Il s'applique aux transports des voyageurs (tourisme) et des marchandises. Aujourd'hui, plusieurs catégories de transport sont soumises à autorisation. Une commission bilatérale sera instituée pour administrer l'accord.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ministre azerbaïdjanais des transports Ziya Mammadov et le conseiller fédéral Moritz Leuenberger discuteront également du secteur des chemins de fer. La Suisse dispose d'un important savoir-faire dans le développement et le financement de projets d'infrastructure et dans la promotion des transports combinés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcement de la collaboration dans les questions énergétiques&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) et le ministre azerbaïdjanais de l'énergie et de l'industrie Natig Aliyev signeront un Memorandum of Understanding (MoU) qui renforcera la collaboration bilatérale en matière de fourniture et de transport de gaz naturel et de pétrole. L'échange d'informations et la coopération dans la recherche et le développement dans le secteur de l'énergie constitueront également un volet important, qui sera soutenu par des projets communs. Le mémorandum servira également à faciliter la coopération des entreprises privées ainsi que les investissements privés dans le secteur de l'énergie des deux pays afin d'améliorer la sécurité de l'approvisionnement de la Suisse en gaz naturel et en pétrole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger rencontrera enfin à Bakou les ministres de l'environnement Huseyn Bagirov et de la communication Ali Abbasov ainsi que le président Ilham Aliyev et le premier ministre Artur Rasizade.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Bonnes relations bilatérales à tous les niveaux&lt;/b&gt;Au cours des dernières années, les deux pays ont resserré leurs relations. Les échanges dans les domaines culturel, économique et énergétique se sont ainsi accrus. L'Azerbaïdjan a bénéficié d'un programme du SECO visant à promouvoir les petites et moyennes entreprises ainsi que le secteur financier. La DDC conduit également des programmes afin de renforcer les structures démocratiques au niveau local.</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-10-03 16:25" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Leuenberger in Azerbaigian per rafforzare le relazioni bilaterali</title>
      <lead>La Svizzera e l'Azerbaigian intendono cooperare nei settori dell'energia e dei trasporti. Due accordi in tal senso saranno firmati a Baku, il prossimo fine settimana, dal Consigliere federale Moritz Leuenberger durante la sua visita in Azerbaigian.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Accordo bilaterale sui trasporti internazionali su strada di persone e merci fornisce un quadro legale che dà al settore svizzero dei trasporti il libero accesso al mercato dei trasporti su strada in Azerbaigian. La convenzione si applica al trasporto di persone (turismo) e al traffico delle merci. Attualmente diverse modalità di trasporto sono soggette ad autorizzazione. La gestione dell'Accordo è affidata a una commissione bilaterale appositamente istituita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Ministro azerbaigiano dei trasporti Ziya Mammadov e il Consigliere federale Leuenberger discuteranno anche di questioni inerenti al settore ferroviario. La Svizzera dispone di un considerevole know-how nello sviluppo e nel finanziamento di progetti infrastrutturali, nonché nella promozione del traffico combinato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Potenziamento della cooperazione nel settore energetico&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) e il Ministro azerbaigiano dell'energia e dell'industria Natig Aliyev firmeranno un Memorandum of Understanding finalizzato a potenziare la cooperazione bilaterale per quanto riguarda l'approvvigionamento e il trasporto del gas naturale e del petrolio. Fra le priorità dei due Paesi, lo scambio di informazioni e la collaborazione nella ricerca e nello sviluppo in campo energetico, due attività che andranno incentivate mediante progetti comuni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Memorandum dovrà servire anche a facilitare la collaborazione di imprese svizzere nel settore energetico di entrambi i Paesi e ad agevolare gli investimenti privati in tale ambito. L'obiettivo perseguito è di incrementare la sicurezza dell'approvvigionamento svizzero di gas naturale e petrolio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Baku, Leuenberger incontrerà inoltre il Ministro dell'ambiente Huseyn Bagirov, il Ministro delle comunicazioni Ali Abbasov , il Presidente Ilham Aliyev e il Primo Ministro Artur Rasizade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Relazioni bilaterali buone su tutti i fronti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni le relazioni bilaterali fra i due Stati si sono rafforzate e gli scambi nel settore culturale, economico ed energetico si sono intensificati. L'Azerbaigian ha potuto beneficiare di un programma della Segreteria di Stato dell'economia volto a promuovere le piccole e medie imprese e il settore finanziario. La Direzione dello sviluppo e della cooperazione realizza inoltre programmi a livello locale di consolidamento delle strutture democratiche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-10-03 16:25" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="804">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="810" org-id="804">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
