<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15245" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-10-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="406" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Metrologie</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de métrologie</name>
      <name lang="it">Istituto federale di metrologia</name>
      <name lang="en">Federal Institute of Metrology</name>
      <www lang="de">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="it">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="en">http://www.metas.ch</www>
      <email lang="de">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@metas.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ende Sommerzeit: Eine Stunde mehr Sonntag!</title>
      <lead>Der letzte Sonntag im Oktober hat's in sich: Wegen der Zeitumstellung von Sommer- auf Normalzeit dauert er 25 Stunden. Um 3:00 Uhr mitteleuropäische Sommerzeit (MESZ) wird die Zeit auf 2:00 Uhr mitteleuropäische Zeit (MEZ) zurückgestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die am 25. März übersprungene Stunde wird am Sonntag, 28. Oktober zurückerstattet. Während der kommenden fünf Monate gilt in der Schweiz wieder die mitteleuropäische Zeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2008 wird die Sommerzeit vom 30. März bis 26. Oktober dauern. Dies teilt das Bundesamt für Metrologie (METAS) mit, das unter anderem für die Realisierung und den internationalen Abgleich der offiziellen Schweizer Zeit sowie ihre Verbreitung zuständig ist.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zeitvergleich über Satellit&lt;/h3&gt; 50 Institute auf der ganzen Welt, darunter METAS, übermitteln die Daten ihrer insgesamt 250 Atomuhren periodisch ans Internationale Büro für Mass und Gewicht in Paris, das daraus die koordinierte Weltzeit (UTC) ermittelt. Die gesetzlich gültige Zeit basiert in vielen Ländern, so auch in der Schweiz, auf dieser koordinierten Weltzeit.Um die koordinierte Weltzeit zu ermitteln, ist es nötig, die nationalen Zeitskalen bzw. die Frequenzen von weit entfernten Atomuhren miteinander zu vergleichen. Zu diesem Zweck hat das METAS einen Zweiweg-Zeit- und Frequenzvergleich über geostationäre Satelliten eingerichtet. Kürzlich durchgeführte Kalibriermessungen mit Partnerstationen an der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt in Braunschweig und der Technischen Universität in Graz haben ergeben, dass METAS die schweizerische Zeitskala UTC(CH) mit einer Genauigkeit von 1.5 Nanosekunden (Milliardstelsekunden) an die koordinierte Weltzeit UTC anbinden kann. &lt;p&gt;Zeit- und Frequenzvergleiche auf höchst stabilem Niveau durchführen zu können, eröffnet neue Perspektiven. Dies gilt speziell auch im Hinblick auf die beiden genausten Atomuhren unseres Landes FOCS-1 und FOCS-2, die seit kurzem am METAS betrieben werden. Genaue Zeit- und Frequenzmessungen werden immer wichtiger: Je genauer die Frequenzen realisiert werden können, desto genauer funktionieren Satelliten-Navigationssysteme wie das amerikanische Global Positioning System (GPS) oder das künftige europäische System Galileo. Aber auch die Telekommunikation und die Astronomie profitieren von dieser Entwicklung. Mit FOCS-1 und FOCS-2 des METAS wird das Uhrenland Schweiz wieder zu den in der Zeit- und Frequenzmessung führenden Ländern aufschliessen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gregor Dudle, Laborleiter Zeit und Frequenz, Bundesamt für Metrologie METAS, Lindenweg 50, 3003 Bern-Wabern, Tel. +41 31 32 33 298, gregor.dudle@metas.ch.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Fin de l'heure d'été : Un dimanche plus long !</title>
      <lead>Tel est le dernier dimanche d'octobre : il aura 25 heures en raison du retour à l'heure normale. A 3:00 heures, heure d'été de l'Europe centrale (HEEC), nous reviendrons à 2:00 heures, heure de l'Europe centrale (HEC).</lead>
      <text link="no">L'heure dont nous avions été privés le 25 mars nous sera rendue le dimanche 28 octobre. Pendant les cinq mois à venir la Suisse sera de nouveau à l'heure de l'Europe centrale.En 2008, l'heure d'été reviendra du 30 mars jusqu'au 26 octobre. C'est une information de l'Office fédéral de métrologie (METAS), responsable entre autres de la réalisation et de l'harmonisation internationale de l'heure officielle suisse et de sa diffusion. &lt;h3&gt;Comparaison horaire par satellite&lt;/h3&gt; 50 instituts du monde entier, dont METAS, transmettent périodiquement les données de leurs 250 horloges atomiques au Bureau International des Poids et Mesures à Paris, ce qui lui permet de transmettre le temps universel coordonné (UTC). En Suisse et dans de nombreux pays, le temps légal est basé sur ce temps universel coordonné.Pour transmettre le temps universel coordonné il faut comparer entre elles les échelles de temps et les fréquences d'horloges atomiques éloignées. METAS a donc préparé une double comparaison de temps et fréquence par des satellites géostationnaires. Des travaux récents d'étalonnage menés avec des stations partenaires au Physikalisch-Technische Bundesanstalt (PTB) à Braunschweig et à l'Université technique de Graz ont montré que METAS pouvait relier l'échelle suisse de temps UTC(CH) au temps universel coordonné UTC avec une précision de 1.5 nanosecondes (un milliardième de seconde). &lt;p&gt;Effectuer des comparaisons de temps et fréquence à un niveau extrêmement stable ouvre de nouvelles perspectives. C'est le cas des deux horloges atomiques les plus exactes de notre pays FOCS-1 et FOCS-2 en fonction à METAS depuis peu. Les mesures exactes de temps et fréquence deviennent de plus en plus importantes : plus les fréquences réalisées sont exactes, plus les systèmes de navigation par satellite sont exacts, tels le GPS américain ou le futur système européen Galileo. Les télécommunications et l'astronomie profitent elles aussi de ces développements. Grâce à FOCS-1 et FOCS-2 de METAS, la Suisse horlogère pourra rejoindre les pays les plus en vue dans la mesure du temps et de la fréquence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Gregor Dudle, chef du laboratoire Temps et fréquence, Office fédéral de Métrologie METAS, Lindenweg 50, 3003 Bern-Wabern, tél. +41 31 32 33 298, gregor.dudle@metas.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Fine dell'ora legale: Una domenica con un'ora in più!</title>
      <lead>L'ultima domenica di ottobre è una domenica speciale: a causa del passaggio dall'ora legale all'ora solare, durerà 25 ore. Alle ore 03:00 dell'ora legale potremo spostare gli orologi indietro di un'ora alle 02:00 dell'ora solare.</lead>
      <text link="no">L'ora tolta il 25 marzo viene restituita domenica 28 ottobre. Durante i cinque mesi seguenti in Svizzera si applicherà nuovamente il Tempo centrale europeo (CET).Nel 2008 l'ora legale durerà dal 30 marzo al 26 ottobre. Lo comunica l'Ufficio federale di metrologia (METAS), responsabile anche della realizzazione e dell'allineamento internazionale dell'ora ufficiale svizzera nonché della sua diffusione. &lt;h3&gt;Confronto dell'ora via satellite&lt;/h3&gt; 50 istituti in tutto il mondo, tra cui anche il METAS, trasmettono periodicamente i dati di 250 orologi atomici all'Ufficio internazionale dei pesi e delle misure a Parigi, che a sua volta ne ricava il Tempo coordinato universale (UTC). In molti Paesi, compresa la Svizzera, l'ora valida legalmente si basa su questo Tempo coordinato universale.Per individuare il tempo coordinato universale, è necessario confrontare tra loro le scale di tempo e le frequenze nazionali di orologi atomici molto distanti tra loro. A tal fine il METAS ha installato un confronto a due vie di tempo e frequenze tramite satelliti geostazionari. Le misurazioni di taratura eseguite di recente insieme agli istituti partner del Physikalisch-Technischen Bundesanstalt di Braunschweig e della Technischen Universität di Graz hanno evidenziato che il METAS è in grado di mettere in relazione la scala di tempo UTC(CH) al tempo coordinato universale con una precisione di 1,5 nanosecondi (miliardesimi di secondo). &lt;p&gt;Il fatto di poter eseguire confronti di tempo e di frequenza ad alto livello di stabilità apre nuove prospettive. Ciò vale in particolare anche per i due orologi atomici più precisi del nostro Paese, il FOCS-1 e il FOCS-2, che da alcuni mesi sono gestiti dal METAS. Misurazioni precise del tempo e delle frequenze diventano sempre più importanti: la precisione dei sistemi di navigazione satellitari, quali il Global Positioning System (GPS) americano o il futuro sistema europeo Galileo, dipende dalla realizzazione precisa delle frequenze. Ma anche le telecomunicazioni e l'astronomia traggono profitto da questa evoluzione. Grazie a FOCS-1 e FOCS-2 del METAS la Svizzera, Paese di orologi, potrà di nuovo annoverarsi tra i Paesi guida nella misurazione del tempo e delle frequenze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gregor Dudle, direttore del laboratorio Tempo e frequenza, Ufficio federale di metrologia METAS, Lindenweg 50, 3003 Bern-Wabern, tel. +41 31 32 33 298, gregor.dudle@metas.ch.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
