<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15294" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1026" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Sicherheitsuntersuchungsstelle SUST, Bereich Bahnen und Schiffe</name>
      <name lang="fr">Service suisse d’enquête de sécurité SESE, Domaine rail/navigation</name>
      <name lang="it">Servizio d’inchiesta svizzero sulla sicurezza SISI, Settore Ferrovia/Navigazione</name>
      <name lang="en">Swiss Transportation Safety Investigation Board STSB, Rail/navigation division</name>
      <www lang="de">http://www.sust.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sust.admin.ch/fr/index.htm</www>
      <www lang="it">http://www.sust.admin.ch/it/index.htm</www>
      <www lang="en">http://www.sust.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sust.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sust.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sust.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sust.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schlussbericht der UUS zur Entgleisung eines Güterzugs in Kreuzlingen Hafen</title>
      <lead>Am Samstag, 30. September 2006 entgleisten neun Wagen des Güterzuges 45171 der Railion Deutschland bei der Einfahrt in den Bahnhof Kreuzlingen Hafen. Verletzt wurde niemand. Am Rollmaterial sowie an den Infrastrukturanlagen entstand grosser Sachschaden. Die festgestellten Tatsachen weisen darauf hin, dass eine Ladeverschiebung der nicht korrekt verladenen Stahlrollen zur Entgleisung geführt hat.</lead>
      <text link="no">Die Unfalluntersuchungsstelle Bahnen und Schiffe (UUS) hat den Schlussbericht zur &amp;nbsp;Untersuchung des Vorfalls im Internet veröffentlicht. Der Zweck der Untersuchung der UUS ist die Verhütung von Unfällen und dadurch eine Verbesserung der Sicherheit bei den Transportunternehmungen. Für allfällige strafrechtliche Aspekte des Ereignisses ist die kantonale Strafverfolgungsbehörde zuständig.&amp;nbsp; &lt;h2&gt;Hergang der Entgleisung&lt;/h2&gt; Nach einem Halt in Konstanz hat der Lokführer den Güterzug in Richtung Kreuzlingen Hafen in Bewegung gesetzt und auf ca. 41 km/h beschleunigt. Kurz vor der Weiche 29 in Kreuzlingen Hafen entgleiste das hintere Drehgestell eines mit Stahlrollen beladenen Güterwagens und beschädigte die Weiche 29. In der Folge entgleisten die nachfolgenden acht Güterwagen ebenfalls.&amp;nbsp; &lt;h2&gt;Untersuchungsergebnisse&lt;/h2&gt; Die Entgleisung ist aufgrund der Untersuchungen der UUS mit grösster Wahrscheinlichkeit auf folgende Ursachen zurückzuführen:&lt;br /&gt; Die Stahlbandrollen im ersten entgleisten Wagen waren nicht vorschriftsgemäss verladen und gesichert, sie verschoben sich in Fahrtrichtung nach links und lösten die Entgleisung aus. Begünstigt wurde die Entgleisung durch den Verschleiss der Achse 3 Rad rechts (im unteren Bereich der Toleranz) und des Geleises (Spurweite ebenfalls im unteren Toleranzbereich).</text>
      <contact>Ergänzende Informationen werden vom Leiter der Unfalluntersuchungsstelle, Walter Kobelt (031 323 7488) oder vom Untersuchungsleiter UUS, Jean Gross (Tel. 043 433 8970) erteilt.</contact>
      <attachment id="32158">
        <title>Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
