<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15321" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster Fall der Blauzungenkrankheit in der Schweiz</title>
      <lead>Die Blauzungenkrankheit wurde in der Schweiz in einem Rindviehbestand im Kanton Basel Stadt festgestellt. Der Kantonstierarzt hat in Absprache mit dem Bundesamt für Veterinärwesen Sofortmassnahmen auf dem betroffenen Bestand eingeleitet. Eine Schutzzone von 20 km wird um den betroffenen Betrieb errichtet werden. Die Blauzungenkrankheit ist eine Tierseuche der Wiederkäuer und für den Menschen ungefährlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In einem Rindviehbestand im Kanton Basel Stadt wurden 6 von 19 Rinder positiv auf die Blauzungenkrankheit getestet. Ein Tier, das schwere Krankheitssymptome zeigte, wurde eingeschläfert. Ab Montag wird eine Schutzzone von 20 Km um den betroffenen Bestand errichtet. Lebende Wiederkäuer dürfen die Schutzzone nicht verlassen - ausser zur direkten Schlachtung mit Genehmigung des Kantonstierarztes. Innerhalb der Schutzzone gibt es keine Einschränkungen im Tierverkehr. Schutzmassnahmen vor den Mücken, die die Krankheit übertragen, müssen in der Schutzzone eingehalten werden, wie zum Beispiel das Aufstallen der Tiere eine Stunde vor der Dämmerung. Alle Massnahmen zielen darauf ab, die Ausbreitung der Tierseuche durch Vermeidung von Tierbewegungen in die übrige Schweiz und durch Begrenzung des Kontakts der Tiere mit Mücken einzudämmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Blauzungenkrankheit breitet sich seit 2006 in Deutschland, Belgium, Holland und Frankreich aus. Vor kurzem wurden auch Ausbrüche in England und Dänemark gemeldet. Auch in Lörrach, unmittelbar angrenzend an die Schweiz, wurden über das Wochenende Verdachtsfälle gemeldet. Angesichts der schnellen Ausbreitung der Krankheit in Europa in den letzten Wochen muss auch mit weiteren Fällen in der Schweiz gerechnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Virus der Blauzungenkrankheit wird durch kleine Mücken der Gattung Culicoides übertragen und befällt Wiederkäuer. Der gegenwärtig im Mitteleuropa verbreitete Virustyp führt sowohl bei Rindern wie auch bei Schafen und Ziegen zu Symptomen wie Lahmheit, vermehrtes Speicheln, Schwellungen am Kopf sowie offene Stellen im Maul. Verdächtige Krankheitssymptome müssen sofort dem kantonalen Veterinäramt gemeldet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf www.bluetongue.ch sind weitergehende Informationen und ein Video über die Blauzungenkrankheit zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Bundesamt für Veterinärwesen, Kommunikation, 031 324 04 42</contact>
      <link id="32101">
        <title>Mehr Infos zur Bluetongue</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier cas de langue bleue en Suisse</title>
      <lead>La maladie de la langue bleue a été diagnostiquée en Suisse dans une exploitation bovine dans le canton de Bâle ville. Le vétérinaire cantonal en accord avec l’Office vétérinaire fédéral a ordonné la prise de mesures immédiates sur l’exploitation et la délimitation d’une zone de 20 km autour des cas diagnostiqués. La langue bleue est une maladie animale, inoffensive pour l’homme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;6 animaux des 19 têtes de bétail d'une exploitation bovine du canton de Bâle ville ont été testés positifs à la langue bleue. Un animal présentait des symptômes graves et a été euthanasié. Dès demain lundi, une zone de protection de 20 km sera définie autour de l'exploitation. Les ruminants vivants ne pourront pas quitter la zone de protection - sauf pour conduite directe à l'abattoir avec l'accord du vétérinaire cantonal. A l'intérieur de la zone, il n'y a pas de restrictions dans les mouvements d'animaux. Des mesures pour se protéger du moucheron vecteur de la maladie doivent également être prises dans les exploitations de la zone comme par exemple la mise à l'étable des animaux au crépuscule. Toutes ces mesures visent à freiner l'avancée de la maladie en évitant le déplacement d'animaux infectés dans le reste de la Suisse et en limitant les contacts des animaux avec les moucherons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La langue bleue sévit actuellement en Allemagne, en Belgique, en Hollande, dans le Nord de la France et au Luxembourg. Des foyers ont été signalés dernièrement en Grande-Bretagne et au Danemark. Le Bade-Wurtemberg en Allemagne a signalé ce week-end de fortes suspicions de foyers tout proches de la frontière suisse à Lörrach. Etant donné l'avancée de la maladie depuis plusieurs semaines, il faut s'attendre à de nouveaux foyers en Suisse dans les jours à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La langue bleue est une maladie virale qui touche les ruminants comme les bovins, les moutons et les chèvres. Elle n'est pas contagieuse d'un animal à l'autre, mais est transmise par un petit moucheron de la famille des Culicoïdes - ce qui rend la lutte contre la maladie particulièrement difficile. Les symptômes typiques sont l'hypersalivation, les oedèmes à la tête et les lésions autour de la cavité buccale. Les cas de suspicion clinique doivent être immédiatement annoncées au vétérinaire cantonal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez de plus amples informations ainsi qu'une vidéo sur les symptômes de la maladie sur www.bluetongue.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="32102">
        <title>Plus d'infos sur la langue bleue</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premier cas de langue bleue en Suisse</title>
      <lead>La maladie de la langue bleue a été diagnostiquée en Suisse dans une exploitation bovine dans le canton de Bâle ville. Le vétérinaire cantonal en accord avec l’Office vétérinaire fédéral a ordonné la prise de mesures immédiates sur l’exploitation et la délimitation d’une zone de 20 km autour des cas diagnostiqués. La langue bleue est une maladie animale, inoffensive pour l’homme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;6 animaux des 19 têtes de bétail d'une exploitation bovine du canton de Bâle ville ont été testés positifs à la langue bleue. Un animal présentait des symptômes graves et a été euthanasié. Dès demain lundi, une zone de protection de 20 km sera définie autour de l'exploitation. Les ruminants vivants ne pourront pas quitter la zone de protection - sauf pour conduite directe à l'abattoir avec l'accord du vétérinaire cantonal. A l'intérieur de la zone, il n'y a pas de restrictions dans les mouvements d'animaux. Des mesures pour se protéger du moucheron vecteur de la maladie doivent également être prises dans les exploitations de la zone comme par exemple la mise à l'étable des animaux au crépuscule. Toutes ces mesures visent à freiner l'avancée de la maladie en évitant le déplacement d'animaux infectés dans le reste de la Suisse et en limitant les contacts des animaux avec les moucherons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La langue bleue sévit actuellement en Allemagne, en Belgique, en Hollande, dans le Nord de la France et au Luxembourg. Des foyers ont été signalés dernièrement en Grande-Bretagne et au Danemark. Le Bade-Wurtemberg en Allemagne a signalé ce week-end de fortes suspicions de foyers tout proches de la frontière suisse à Lörrach. Etant donné l'avancée de la maladie depuis plusieurs semaines, il faut s'attendre à de nouveaux foyers en Suisse dans les jours à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La langue bleue est une maladie virale qui touche les ruminants comme les bovins, les moutons et les chèvres. Elle n'est pas contagieuse d'un animal à l'autre, mais est transmise par un petit moucheron de la famille des Culicoïdes - ce qui rend la lutte contre la maladie particulièrement difficile. Les symptômes typiques sont l'hypersalivation, les oedèmes à la tête et les lésions autour de la cavité buccale. Les cas de suspicion clinique doivent être immédiatement annoncées au vétérinaire cantonal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez de plus amples informations ainsi qu'une vidéo sur les symptômes de la maladie sur www.bluetongue.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="32103">
        <title>Plus d'infos sur la langue bleue</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="706">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
