<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15395" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-11-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abkommen zwischen der Schweiz und Oman unterzeichnet</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard hat am 3. November 2007 im Rahmen ihrer Wirtschaftsmission im Sultanat Oman ein Abkommen zur Steuerbefreiung von Luftfahrtunternehmen unterzeichnet.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat am 3. November 2007 im Rahmen ihrer Wirtschaftsmission im Sultanat Oman ein Abkommen zur Steuerbefreiung von Luftfahrtunternehmen unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Bundesrätin Doris Leuthard, und der omanische Wirtschaftsminister, Ahmed bin Abdulnabi Macki, unterzeichneten am 3. November 2007 in Maskat ein Abkommen zur Vermeidung der Doppelbesteuerung des Einkommens aus dem internationalen Luftverkehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Abkommen entspricht der schweizerischen Vertragspraxis im Bereich der gegenseitigen Befreiung von Luftfahrtunternehmen und den Grundsätzen der entsprechenden Regelungen des Musterabkommens der OECD. Das Abkommen wird in Kraft treten, sobald beide Staaten die Beendigung des internen Genehmigungsverfahrens mitgeteilt haben, jedoch rückwirkend auf die Aufnahme des Flugverkehrs im Jahre 1993 nach Maskat Anwendung finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute bedient SWISS International Air Lines die Flugstrecke Zürich-Muskat täglich via Dubai, wobei die Flugverbindung in Zusammenarbeit mit der Oman Air angeboten wird. Mit dem Abkommen wird bestätigt, dass der Ertrag der Oman Air aus dem Billetverkauf in der Schweiz nicht besteuert wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EVD-Vorsteherin traf sich heute auch mit dem Vizepremierminister Sayyid Fahad bin Mahmoud Al Said sowie mit dem Handels- und Industrieminister Maqbool bin Ali bin Sultan zu einem Meinungsaustausch über die bilateralen Wirtschaftsbeziehungen. Bundesrätin Leuthard und ihre Wirtschaftsdelegation reisen heute Abend weiter, um die Wirtschaftsmission in Abu Dhabi und Dubai fortzusetzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, Pressesprecherin EVD, Mobile +41 79 597 34 36 Renato Salerno, Eidgenössische Steuerverwaltung, +41 31 322 71 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature d’un accord entre la Suisse et Oman</title>
      <teaser>La conseillère fédérale Doris Leuthard a signé, le 3 novembre 2007, un accord relatif à l’exonération fiscale des entreprises de navigation aérienne, dans le cadre de sa mission économique dans le Sultanat d’Oman.</teaser>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a signé, le 3 novembre 2007, un accord relatif à l’exonération fiscale des entreprises de navigation aérienne, dans le cadre de sa mission économique dans le Sultanat d’Oman.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de l'économie, Doris Leuthard, et le ministre omanais de l'économie, Ahmed bin Abdulnabi Macki, ont signé, le 3 novembre 2007 à Mascate, un accord destiné à éviter la double imposition en matière de revenus du trafic aérien international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accord est conforme à la pratique conventionnelle suisse dans le domaine de l'exonération réciproque des entreprises de navigation aérienne et aux principes des dispositions correspondantes du modèle de convention de l'OCDE. L'accord entrera en vigueur dès que les deux Etats auront annoncé l'accomplissement de leurs procédures internes d'approbation, avec toutefois une application rétroactive au commencement du trafic aérien vers Mascate en 1993.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd'hui, SWISS International Air Lines relie quotidiennement Zurich et Mascate via Dubaï, la liaison aérienne étant assurée en collaboration avec Oman Air. L'accord confirme que les bénéfices d'Oman Air issus de la vente de billets en Suisse ne seront pas imposés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cheffe du DFE a rencontré aujourd'hui le vice-président Sayyid Fahad bin Mahmoud Al Said ainsi que le ministre du commerce et de l'industrie Maqbool bin Ali bin Sultan pour un échange de vues sur les relations économiques bilatérales. Mme Leuthard et sa délégation économique continueront leur voyage ce soir, direction Abou Dhabi puis Dubaï, où ils poursuivront leur mission économique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, porte-parole du DFE, tél. portable : +41 79 597 34 36 Renato Salerno, Administration fédérale des finances, +41 31 322 71 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firmato l’accordo tra la Svizzera e l’Oman</title>
      <teaser>Il 3 novembre 2007 la consigliera federale Leuthard, nell’ambito della missione economica nel Sultanato dell’Oman, ha firmato un accordo sull’esenzione fiscale delle imprese di trasporti aerei.</teaser>
      <lead>Il 3 novembre 2007 la consigliera federale Leuthard, nell’ambito della missione economica nel Sultanato dell’Oman, ha firmato un accordo sull’esenzione fiscale delle imprese di trasporti aerei.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 3 novembre 2007 Doris Leuthard, consigliera federale nonché capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE), e Ahmed bin Abdulnabi Macki, ministro dell'economia omano, hanno firmato a Mascate un accordo volto a evitare la doppia imposizione del reddito proveniente dal traffico aereo internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo rientra nella prassi contrattuale svizzera per quanto riguarda la reciproca esenzione fiscale delle imprese di trasporti aerei ed è conforme ai principi delle disposizioni del modello OCSE di convenzione contro le doppie imposizioni. L'accordo entrerà in vigore non appena entrambi gli Stati avranno comunicato la conclusione della procedura interna di autorizzazione; esso si applicherà retroattivamente al 1993, anno dell'avvio del traffico aereo verso Mascate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi la SWISS International Air Lines effettua quotidianamente, in collaborazione con la Oman Air, la tratta Zurigo-Mascate via Dubai. L'accordo sancisce che i proventi della vendita di biglietti della Oman Air non devono essere tassati in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In data odierna il capo del DFE ha incontrato il vice primo ministro Sayyid Fahad bin Mahmoud Al Said e il ministro dell'industria e del commercio Maqbool bin Ali bin Sultan per uno scambio di opinioni sui rapporti economici bilaterali. La consigliera federale Leuthard e la sua delegazione economica ripartono questa sera per proseguire la missione economica ad Abu Dhabi e a Dubai.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, portavoce DFE, cellulare +41 79 597 34 36 Renato Salerno, Amministrazione federale delle finanze, +41 31 322 71 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
