<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15541" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux</city>
      <title>Omega-3 und CLA - Der besondere Wert graslandbasierter Milch</title>
      <teaser>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP, die Forschungsplattform Profi-Lait und die Beratungszentrale Agridea führten heute gemeinsam eine wissenschaftliche Tagung zum besonderen Wert graslandbasierter Milch durch. In den Alpenländern hat das Grasland eine starke und auch multifunktionale Bedeutung. Die Verfütterung von Gras führt, im Gegensatz zu Maissilagen oder Kraftfutter, zu einer Erhöhung von verschiedenen Fettsäuren in der Milch, wie den Omega-3 und den konjugierten Linolsäuren (CLA). Die CLA überstehen die Verarbeitung wie auch die Lagerung unbeschadet und gehen proportional zum Fett in die Produkte über. Da sich die Milch und Milchprodukte vom Grünland gegenüber Standardmilch differenzieren lassen und Fettsäuren enthalten, die ernährungsphysiologisch interessant sind, sollten die Bauern zusammen mit den Verarbeitern und dem Handel diese Chance nutzen.</teaser>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP, die Forschungsplattform Profi-Lait und die Beratungszentrale Agridea führten heute gemeinsam eine wissenschaftliche Tagung zum besonderen Wert graslandbasierter Milch durch. In den Alpenländern hat das Grasland eine starke und auch multifunktionale Bedeutung. Die Verfütterung von Gras führt, im Gegensatz zu Maissilagen oder Kraftfutter, zu einer Erhöhung von verschiedenen Fettsäuren in der Milch, wie den Omega-3 und den konjugierten Linolsäuren (CLA). Die CLA überstehen die Verarbeitung wie auch die Lagerung unbeschadet und gehen proportional zum Fett in die Produkte über. Da sich die Milch und Milchprodukte vom Grünland gegenüber Standardmilch differenzieren lassen und Fettsäuren enthalten, die ernährungsphysiologisch interessant sind, sollten die Bauern zusammen mit den Verarbeitern und dem Handel diese Chance nutzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Verschiedene nationale und internationale Wissenschafterinnen und Wissenschafter beleuchteten unterschiedlichste Aspekte zu den Chancen und Risiken der zur Hauptsache auf Gras basierenden Milchproduktion. Es zeigte sich, dass diese Art der Milchproduktion für die Produzenten eine grosse Chance darstellt. Die positiven ernährungsphysiologischen Eigenschaften der Milch können mit einer angepassten Fütterung der Kühe mit Gras verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Milch enthält Fettsäuren wie Omega-3 und Omega-6. Es ist anerkannt, dass die Fütterung der Kuh mit Gras die Gehalte an Omega-3 erhöhen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Milch aus Gras enthält zudem mehr konjugierte Linolsäuren (CLA) als Milch basierend aus maisbetonten Rationen. Diesen CLA attestiert man unter anderem positive Beeinflussungen von Krebs- und Diabeteserkrankungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Bedeutung des Graslandes in den Alpenländern&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Grünland- und Viehwirtschaft sind der ökologische und ökonomische Schlüssel zur offenen und gepflegten Kulturlandschaft im Alpenraum. Die Gesellschaft, insbesondere der Tourismus, müsste für das Grasland im Alpenraum grösstes Interesse haben, werden doch das wertvolle und nicht importierbare Gut „Kulturlandschaft" sowie die hoch qualitativen Lebensmittel aus dieser intakten Umwelt von heimischer Landwirtschaft erzeugt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfluss der Fütterung auf das Fettsäurenmuster der Milch&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ein Versuch in fünf Schweizer Bergregionen zeigte, dass verglichen mit der Wintermilch (Fütterung im Stall) die Konzentrationen an mehrfach ungesättigten Fettsäuren sowie die konjugierte Linolsäuren (CLA) in der Sommermilch (grasbasierte Fütterung) höher waren. Das Milchfett der Bergmilch ist daher aus ernährungsphysiologischer Sicht besonders im Sommer von hohem Interesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Untersuchung der Auswirkungen bei der Verfütterung von verschiedenen Grasmischungen zeigte, dass auch die botanische Zusammensetzung des Futters das Fettsäurenmuster der Milch beeinflusst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ernährungsphysiologischer Wert von Fettsäuren in der Humanernährung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Es kann heute nicht mehr in Frage gestellt werden, dass nutritive mehrfach ungesättigte Fettsäuren weit reichende Effekte auf den menschlichen Stoffwechsel haben. Zusätzlich zu den bekannten Omega-3-Lieferanten wie Meeresfisch und ausgewählte Pflanzenöle ist es durchaus angebracht, das Fettsäuren-Muster anderer Lebensmittel (z.B. Milchfett) zu verändern, im Sinne einer Erhöhung der Anteile an Omega-3-Fettsäuren oder einer Erniedrigung der Gehalte an Omega-6-Fettsäuren,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfluss der Verarbeitung auf den CLA-Gehalt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Am Beispiel der konjugierten Linolsäuren (CLA) wurde der mögliche Einfluss von Verarbeitungsprozessen auf ernährungsphysiologisch wertvolle Milchinhaltsstoffe untersucht. CLA übersteht eine Verarbeitung wie auch Lagerung unbeschadet und geht bei der Verarbeitung proportional zum Fett in die Produkte über. Allerdings müssen die CLA bereits vorhanden sein, da sie durch Verarbeitungsprozesse nur sehr beschränkt erhöht werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Potenzial der Isotopenanalytik zur Differenzierung des Produktionssystems&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zur Vermarktung sowie speziell zur Erkennung einer Falschdeklarierung ist es wichtig, dass eine rein frischgrasbasierte von einer maisbetonten Milchproduktion unterschieden werden kann. Eine funktionierende Methode ist die Isotopenanalytik. Die isotopische Zusammensetzung von Tieren und ihren Produkten spiegelt die isotopische Zusammensetzung des Futters wieder.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Milch aus Gras - Milch mit Mehrwert für Konsumentin und Bauern?&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Neben dem verbesserten Fettsäurenmuster erzeugt vor allem die „naturnahe" Milchproduktion mit Gras und Weidegang ein sehr positives Image bei den Konsumentinnen und Konsumenten. Dies stellt eine grosse Chance für die Milchproduzenten in den Grünlandregionen dar, da sie für solche Milch einen höheren Preis erzielen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Ueli Wyss Tioleyre 4 1725 Posieux Tel.: +41 (0)26 407 72 14 E-Mail: ueli.wyss@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Oméga 3 et CLA - les particularités du lait produit à base d'herbages</title>
      <teaser>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP, la plate-forme de recherche Profi-Lait et la centrale de vulgarisation Agridea ont organisé ensemble une journée scientifique sur les particularités du lait produit à base d'herbages. Dans les pays alpins, les surfaces herbagères jouent un rôle important, notamment par leur multifonctionnalité. L'herbe, contrairement à l'en-silage de maïs et aux concentrés, permet d'augmenter la part de différents acides gras dans le lait, par exemple les oméga 3 ou les acides linoléiques conjugués (CLA). Les CLA ne sont affectés ni par la transformation ni par le stockage et se retrouvent dans les produits finis en proportion des matières grasses. Le lait et les produits laitiers issus des herbages se différencient du lait standard et contiennent des acides gras d’intérêt du point de vue diététique; les agriculteurs devraient en tirer parti, en collaboration avec les transformateurs et les distributeurs.</teaser>
      <lead>La station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP, la plate-forme de recherche Profi-Lait et la centrale de vulgarisation Agridea ont organisé ensemble une journée scientifique sur les particularités du lait produit à base d'herbages. Dans les pays alpins, les surfaces herbagères jouent un rôle im-portant, notamment par leur multifonctionnalité. L'herbe, contrairement à l'en-silage de maïs et aux concentrés, permet d'augmenter la part de différents aci-des gras dans le lait, par exemple les oméga 3 ou les acides linoléiques conjugués (CLA). Les CLA ne sont affectés ni par la transformation ni par le stoc-kage et se retrouvent dans les produits finis en proportion des matières gras-ses. Le lait et les produits laitiers issus des herbages se différencient du lait standard et contiennent des acides gras d’intérêt du point de vue diététique; les agriculteurs devraient en tirer parti, en collaboration avec les transforma-teurs et les distributeurs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quelles sont les chances et les risques d'une production laitière essentiellement basée sur l'herbe? Différents intervenants de Suisse et de l'étranger ont répondu à cette question en abordant les aspects les plus différents. Il en est ressorti que cette forme de production laitière représente une grande chance pour les producteurs. Le lait a des propriétés intéressantes pour l'alimentation humaine; celles-ci peuvent être renforcées si l'on offre aux vaches une alimentation à base d'herbe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le lait contient des acides gras, parmi lesquels les oméga 3 et les oméga 6. On sait qu'une alimentation à base d'herbe peut augmenter la teneur du lait en oméga 3.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le lait produit à base d'herbages contient par ailleurs plus d'acides linoléiques conjugués (CLA) que le lait produit avec des rations à base de maïs. On attribue entre autres à ces acides des influences positives sur le cancer et le diabète.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La&amp;nbsp;place des herbages dans les pays alpins&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dans l'espace alpin, les herbages et la production animale sont la clé économique et écologique d'un paysage rural ouvert et entretenu. La société, en particulier le tourisme, devrait avoir un grand intérêt pour les surfaces herbagères de l'espace alpin : notre précieux paysage rural et les denrées alimentaires de haute qualité produites par notre agriculture indigène ne sont-ils pas issus de cet environnement intact?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Influence de l'alimentation sur la composition en acides gras du lait&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Un essai mené dans cinq régions de montagne en Suisse a montré que les concentration de plusieurs acides gras insaturés ainsi que des acides linoléiques conjugués (CLA) du lait d'été (alimentation à base d'herbe) étaient supérieures à celles du lait d'hiver (alimentation à la crèche). Du point de vue de l'alimentation humaine, la matière grasse du lait de montagne est ainsi particulièrement intéressante en été.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les essais sur les conséquences de l'affouragement de différents mélanges d'espèces botaniques ont montré que la composition botanique des fourrages influence également les teneurs du lait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valeur physiologique des acides gras dans l'alimentation humaine&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Actuellement, l'opinion que les acides gras polyinsaturés ont des effets considérables sur le métabolisme humain est répandue. A côté des sources connues d'oméga 3 fournies par les poissons de mer et par certaines huiles végétales, on peut également modifier le profil d'acides gras d'autres denrées alimentaires (par exemple, la matière grasse du lait) pour augmenter la proportion d'acides gras oméga 3 ou diminuer la teneur en acides gras oméga 6.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Influence de la transformation sur la teneur en CLA&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;A l'exemple des acides linoléiques conjugués (CLA), l'influence possible des processus de transformation sur les constituants du lait présentant un intérêt diététique a été étudiée. On a constaté que les CLA ne sont affectés ni par la transformation ni par le stockage et se retrouvent dans les produits finis en proportion des matières grasses. Cependant les processus de transformation ne permettent d'augmenter que très légèrement la teneur en CLA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Potentiel de l'analyse isotopique pour la différenciation des systèmes de production&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pour la commercialisation mais aussi pour la reconnaissance des cas de fausse déclaration, il est important qu'une production laitière basée entièrement sur l'herbe puisse être différenciée d'une production laitière à base de maïs. L'analyse isotopique est en ce cas fort utile. La composition isotopique des animaux et de leurs produits reflète en effet celle de leur alimentation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lait à base d'herbages - Une valeur ajoutée pour les consommatrices et les consommateurs et les paysans?&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le lait produit à base d'herbe et sous des conditions de pâture possède un meilleur profil d'acides gras, mais c'est avant tout pour son origine proche de la nature que le consommateur en a une image positive. C'est une grande chance pour les producteurs de lait des régions herbagères, car ils peuvent atteindre un prix plus élevé pour ce lait.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Ueli Wyss Tioleyre 4 1725 Posieux Tél.: +41 (0)26 407 72 14 E-mail: ueli.wyss@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
