<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15847" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Spielzeug aus China: Die Kontrollkampagne an der Grenze wurde abgeschlossen</title>
      <lead>Als Reaktion auf die gehäuften Meldungen über nicht-konforme Spielzeuge in Amerika und einigen EU-Ländern sowie auf die verschiedenen Produkterückrufe hat das Bundesamt für Gesundheit im August eine Untersuchungskampagne am Zoll angeordnet. Die Resultate liegen nun vor. Der überwiegende Teil der Proben war konform. Die Gesundheitsbehörden werden aber die Sicherheit von Spielzeug weiter im Auge behalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kontrollkampagne am Zoll sollte einen Überblick über die Lage in der Schweiz verschaffen. So wurden die am Zoll eingehenden Spielzeuge während 10 Tagen umfassend (d.h. u.a. auf ihre Brennbarkeit, die physikalischen Eigenschaften, den Bleigehalt, Weichmacher und andere chemischen Stoffe) geprüft. Die kantonalen Laboratorien von Bern, Basel Landschaft und Zürich analysierten 120 Proben. Untersucht wurden vorwiegend Spielwaren aus Kunststoff mit Herkunft China. Was ihren Bleigehalt anbelangt, waren alle untersuchten Produkte konform. Drei Spielzeuge enthielten unerlaubte Phthalate (Weichmacher), welche allerdings keine akute Gesundheitsgefährdung darstellen. 12 Spielzeuge verfügten über ungenügende Warnhinweise. Bei diesen Produkten werden die nötigen Vollzugsmassnahmen eingeleitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der Untersuchungskampagne sind besser ausgefallen als erwartet, entsprechen aber solch allgemein gehaltenen Messkampagnen. Die Gesundheitsbehörden werden die Spielzeuge im Auge behalten. Sie bleiben Bestandteil von jährlichen Schwerpunktskampagnen und gezielten Stichproben. Die Hauptverantwortung tragen allerdings die Hersteller, Importeure und der Handel: sie müssen ihre Verantwortung im Rahmen des Gesetzes weiterhin wahrnehmen und dafür sorgen, dass die Produkte sicher sind, die sie auf den Markt bringen. Unabhängig davon, in welchen Ländern die Spielzeuge produziert werden, müssen sie den gesetzlichen Anforderungen entsprechen. Die Hersteller und die Importeure müssen eine Konformitätserklärung vorlegen können, welche bestätigt, dass die Produkte konform sind. Das BAG hat die Kantonschemiker aufgefordert, vermehrt Inspektionen durchzuführen, die Einhaltung der Selbstkontrolle zu überprüfen und die Konformitätserklärungen anzufordern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Sabina Helfer, 031 322 95 05</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-11-23 00:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jouets en provenance de Chine : résultats des analyses effectuées à la frontière</title>
      <lead>En août dernier, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a mis en place une campagne d'analyses sur les jouets importés en Suisse. Effectués à la frontière, ces contrôles ont été ordonnés suite aux nombreuses déclarations émanant des Etats-Unis et de différents pays de l'Union européenne concernant des jouets non conformes ainsi qu'aux nombreux rappels de produits qui ont dû être effectués. Les résultats de cette campagne sont désormais disponibles. La grande majorité des échantillons étaient conformes à la législation. Les autorités sanitaires restent toutefois vigilantes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les mesures de contrôle effectuées à la frontière ont été mises en place pour établir un bilan de la situation en Suisse. Pendant dix jours, tous les jouets importés en Suisse ont fait l'objet d'analyses complètes (i.e. pour vérifier leur combustibilité, leurs propriétés physiques, leur teneur en plomb, les plastifiants et autres substances chimiques qu'ils contiennent). Les laboratoires cantonaux de Berne, Bâle-Campagne et Zurich ont examiné 120 échantillons. Les analyses ont porté principalement sur les jouets en plastique provenant de Chine. Dans tous les cas, la teneur en plomb s'est révélée conforme aux normes en vigueur. Trois jouets contenaient des phthalates (plastifiants) interdits mais qui ne présentent pas de grands dangers pour la santé. Pour douze jouets, les mises en garde n'étaient pas suffisantes. Dans chaque cas, les mesures qui s'imposent ont été prises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats des analyses sont meilleurs que prévu&amp;nbsp;; ils correspondent cependant à ceux d'une campagne générale. Les autorités restent donc vigilantes. Les jouets continueront à faire l'objet de campagnes d'analyses annuelles et de contrôles ciblés. A noter que la responsabilité principale incombe aux fabricants, aux importateurs et aux commerçants qui, en vertu de leurs obligations légales, doivent veiller à ce que leurs produits répondent aux normes de sécurité en vigueur. Tous les jouets doivent satisfaire aux prescriptions légales, quel que soit le pays dans lequel ils ont été fabriqués. Les fabricants et les importateurs doivent pouvoir présenter une déclaration attestant la conformité de leurs produits. L'OFSP a demandé aux chimistes cantonaux de multiplier les inspections, de vérifier le respect des exigences en matière d'autocontrôle et d'exiger les déclarations de conformité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, Sabina Helfer, tél. : 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giocattoli dalla Cina: conclusa la campagna di controlli alla frontiera</title>
      <lead>In seguito alle numerose segnalazioni di giocattoli non conformi provenienti dagli Stati Uniti e da alcuni Stati membri dell'UE e ai diversi prodotti ritirati dal mercato, l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) aveva ordinato in agosto una campagna di controlli alla frontiera. I risultati sono ora noti: la maggior parte dei campioni esaminati erano conformi. Tuttavia le autorità sanitarie continueranno a vigilare per garantire la sicurezza dei giocattoli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La campagna di controllo alla frontiera doveva permettere di definire un quadro della situazione in Svizzera. I giocattoli giunti alla frontiera sono stati analizzati scrupolosamente (tra l'altro anche in relazione all'infiammabilità, alle caratteristiche fisiche, al contenuto di piombo, di plastificanti e di altre sostanze chimiche) durante 10 giorni. I laboratori cantonali di Berna, Basilea Campagna e Zurigo hanno esaminato 120 campioni. Sono stati controllati soprattutto i giocattoli fabbricati con materiali sintetici provenienti dalla Cina. Per quanto concerne il contenuto di piombo, tutti i giocattoli erano conformi. Tre giocattoli contenevano ftalati non ammessi (plastificanti) - che tuttavia non costituiscono un pericolo grave per la salute -, mentre per dodici di essi le avvertenze non erano sufficienti. In tutti questi casi vengono adottate le necessarie misure d'esecuzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esito della campagna di controllo è stato migliore di quanto ci si potesse attendere, anche se corrisponde a quello ottenuto normalmente nel quadro di un controllo trasversale. Per questa ragione le autorità sanitarie continueranno a tenere sotto controllo i giocattoli. Tali prodotti rimarranno infatti l'oggetto centrale delle campagne annuali e dei controlli per campionatura mirati. I fabbricanti, gli importatori e i rivenditori sono i maggiori responsabili: essi devono assumere quanto prima le proprie responsabilità come previsto dalla legge e garantire la sicurezza dei prodotti immessi sul mercato. A prescindere dal Paese in cui sono fabbricati, i giocattoli devono soddisfare i requisiti della legge. Inoltre i fabbricanti e gli importatori devono presentare una dichiarazione che attesti la conformità dei prodotti. L'UFSP ha esortato i chimici cantonali a incrementare il numero delle ispezioni, a verificare l'osservanza del controllo autonomo e a esigere le dichiarazioni di conformità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, Sabina Helfer, 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
