<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15867" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medienstelle der Bundesanwaltschaft</title>
      <lead>Im Zuge der strukturellen Neuordnungen innerhalb der Bundesanwaltschaft BA wird der Bereich Information und Kommunikation per 1. Januar 2008 neu geregelt. Der neue Mediendienst wird mit dem Eintritt von Walburga Bur personell verstärkt, interne und externe Kommunikation werden wieder zusammengelegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 1. Januar 2008 tritt Walburga Bur vom Informationsdienst des EJPD in die Bundesanwaltschaft über und übernimmt als Nachfolgerin von Herrn Hansjürg Mark Wiedmer die Leitung des Mediendienstes. Frau Bur trat im Mai 2002 in den Informationsdienst des EJPD ein, wo sie seither in diversen Funktionen tätig war, zuletzt als Pressesprecherin und Assistentin Medienarbeit. Vorher war sie seit 1992 Leiterin des Sekretariates der Christlichdemokratischen Fraktion der Bundesversammlung und zugleich ab 1993 zusätzlich Geschäftsführerin der CVP-Frauen Schweiz. Walburga Bur hat ursprünglich eine kaufmännische Lehre absolviert. 2005 schloss sie die berufsbegleitende Ausbildung zur PR-Fachfrau mit eidgenössischem Fachausweis erfolgreich ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Arbeitsverhältnis zwischen der Bundesanwaltschaft und Herrn Hansjürg Mark Wiedmer wurde auf Wunsch des Arbeitnehmers im Rahmen der üblichen Fristen beendet, da sich Herr Wiedmer beruflich neu orientieren will. Die Bundesanwaltschaft dankt Herrn Wiedmer für die geleisteten Dienste und wünscht ihm für die Zukunft alles Gute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bisherige Leiterin Interne Kommunikation der BA, Jeannette Balmer, die in den letzten Monaten interimistisch die Medien- und Öffentlichkeitsarbeit der Bundesanwaltschaft erledigt hat, nimmt ab 1. Januar 2008 neu die Funktion als Mediensprecherin wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die interne und externe Kommunikation wird im Mediendienst künftig wieder zusammengefasst und die Medienstelle organisatorisch im Stab eingegliedert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, Mediensprecherin a.i. BA, Tel. +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-11-27 08:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Service de presse du MPC</title>
      <lead>A la suite de remaniements structurels au sein du Ministère public de la Confédération MPC, le ressort Information et Communication se présentera sous un jour nouveau au 1er janvier 2008. L’effectif du nouveau service de presse sera renforcé par l’arrivée de Walburga Bur ; la communication interne et la communication externe seront de nouveau rassemblées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 1er janvier 2008, Walburga Bur quittera le service d’information du DFJP pour entrer au Ministère public de la Confédération où elle prendra la direction du service de presse, succédant en cela à Monsieur Hansjürg Mark Wiedmer. Madame Bur a débuté, en mai 2002, au Service d’information du DFJP où elle a assumé plusieurs fonctions, dont en dernier lieu celles de porte-parole et d’assistante chargée des relations avec les médias. En 1992, elle était devenue cheffe du secrétariat du Groupe démocrate-chrétien de l’Assemblée fédérale et, parallèlement, secrétaire des Femmes PDC suisses à partir de 1993. Walburga Bur avait fait, à l’origine, un apprentissage de commerce. En 2005, elle a obtenu le diplôme fédéral de spécialiste en relations publiques après une formation menée parallèlement à ses activités professionnelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a été mis fin aux rapports de travail entre le Ministère public de la Confédération et Monsieur Hansjürg Mark Wiedmer, dans les délais d’usage, à la demande de l’employé car ce dernier souhaite donner une nouvelle orientation à ses activités professionnelles. Le Ministère public de la Confédération remercie Monsieur Wiedmer pour les services rendus ; il formule ses vœux les meilleurs pour son avenir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jeannette Balmer, cheffe actuelle de la Communication interne au MPC, chargée à titre intérimaire, au Ministère public de la Confédération, des relations avec les médias et le public au cours des derniers mois, assumera la fonction de porte-parole à partir du 1er janvier 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La communication interne et la communication externe seront de nouveau rassemblées au sein du service de presse qui sera rattaché à l’état-major.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, Porte-parole MPC a.i., tél. +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-11-27 08:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ufficio stampa del Ministero pubblico della Confederazione</title>
      <lead>In seguito al riassetto strutturale in seno al Ministero pubblico della Confederazione (MPC) la sezione Informazione e comunicazione sarà riorganizzata a partire dal 1° gennaio 2008. L’arrivo di Walburga Bur rafforzerà l’effettivo dell’ufficio stampa; la comunicazione interna ed esterna saranno nuovamente riunite.</lead>
      <text link="no">Il 1° gennaio 2008 Walburga Bur passerà dal servizio d’informazione del DFGP al Ministero pubblico della Confederazione assumendo la direzione dell’ufficio stampa succedendo così a Hansjürg Mark Wiedmer. Nel maggio 2002 la signora Bur è entrata a far parte del servizio d’informazione del DFGP, in cui ha svolto diverse funzioni, da ultimo in veste di portavoce e assistente per i contatti con i media. In precedenza, dal 1992 ha diretto la Segreteria del gruppo democratico-cristiano dell’Assemblea federale e nel contempo, a partire dal 1993, è stata anche segretaria delle Donne PPD Svizzera. In origine Walburga Bur ha assolto un tirocinio commerciale. Nel 2005, parallelamente alla sua attività, ha concluso con successo la formazione di specialista in relazioni pubbliche conseguendo l’attestato professionale federale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il rapporto di lavoro tra il Ministero pubblico della Confederazione e il signor Hansjürg Mark Wiedmer è stato interrotto nei termini usuali su richiesta dell’impiegato, che desidera dare un nuovo indirizzo alla sua attività professionale. Il Ministero pubblico della Confederazione ringrazia il signor Wiedmer per i servizi resi e gli augura un futuro pieno di soddisfazioni. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jeannette Balmer, l’attuale responsabile della comunicazione interna del MPC che negli ultimi mesi si è occupata ad interim dei contatti con i media e con il pubblico da parte del Ministero pubblico della Confederazione, assumerà la funzione di portavoce a partire dal 1° gennaio 2008. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La comunicazione interna ed esterna saranno di nuovo riunite in seno all’ufficio stampa, che sarà aggregato dal profilo organizzativo allo stato maggiore.</text>
      <contact>Jeannette Balmer, Ministero pubblico della Confederazione, T +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
