<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15980" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Empfehlungen der EKA zu Integration und Medien - Den Fokus in der Berichterstattung ändern</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Eidgenössische Ausländerkommission EKA hat an ihrer Jahrestagung vom Donnerstag in Bern Empfehlungen im Bereich Integration und Medien vorgestellt. Demnach sollten die Medien in der Berichterstattung den positiven Aspekten der Migration mehr Gewicht geben. Stereotype Beschreibungen sollten vermieden und die Vielfalt besser abgebildet werden. Das gelte nicht nur für den Informations-, sondern auch für den Unterhaltungsbereich. So müsste eine Schweizer "Soap" eigentlich auch ein paar "Migrantenfiguren" in Hauptrollen aufweisen. Zudem sollten Medienschaffende vermehrt mit den Betroffenen direkt sprechen, anstatt Experten über sie zu befragen. Eine weitere Empfehlung betrifft die Kriminalberichterstattung. Die Richtlinie des Schweizer Presserates, welche besagt, dass bei Berichten über Straftaten die ethnische oder religiöse Herkunft von Verdächtigen nur genannt werden soll, "sofern sie für das Verständnis notwendig sind", sei heutzutage entweder nicht mehr bekannt oder sie werde regelmässig nicht beachtet. Hier empfiehlt die Kommission den Chefredaktorinnen und -redaktoren, ein besonders wachsames Auge zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Bereich Anstellung, Aus- und Weiterbildung wird empfohlen, den Anteil von Ausländerinnen und Ausländern in den Redaktionen zu erhöhen und in der Aus- und Weiterbildung den Umgang mit Fremdem und Fremden zum Thema zu machen. Zudem ermuntert die EKA jene TV- und Radiostationen, welche Gebühren erhalten, mehr Rücksicht auf die Bedürfnisse von zugewanderten Gebühren Zahlenden zu nehmen.Die EKA richtet sich aber auch direkt an die Migrantinnen und Migranten selber. Sie werden aufgefordert, sich in den Regionalvereinen der SRG oder anderen Publikumsorganen zu engagieren und sich beharrlich und kreativ in aktuelle gesellschaftliche und politische Debatten einzumischen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Ausländerkommission hat sich in den vergangenen zwei Jahren mit verschiedenen Aspekten im Bereich Integration und Kommunikation auseinandergesetzt. Die Medien standen deshalb auch im Mittelpunkt der letzten Jahrestagung der EKA, welche 2008 mit der Eidgenössischen Kommission für Flüchtlingsfragen zusammengelegt wird. Philipp Cueni gab einen Überblick zum Thema Ethik und Journalismus. TV-Direktorin Ingrid Deltenre legte dar, wie das öffentlich-rechtliche Fernsehen seinen Integrationsauftrag wahrnimmt. Chefredaktor Nordine Nabili stellte das interessante Medienprojekt Bondy Blog vor, das 2005 von der Schweizer Zeitschrift L'Hebdo in Paris gegründet worden war. Interessante Einblicke in die Arbeit des interkulturellen Radios gab Reto Friedmann, Leiter von "klipp &amp;amp; klang radiokurse".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vollständigen Empfehlungen der EKA zu Integration und Medien sind auf der Website der EKA zu finden: www.eka-cfe.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner, Informationsbeauftragte EKA Telefon direkt 031 324 52 61 / 079 292 34 79 E-Mail elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <link id="33417">
        <title>Empfehlungen der EKA zu Integration und Medien</title>
        <uri>http://www.eka-cfe.ch/d/Doku/empf_medien.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Recommandations de la CFE concernant l’intégration et les médias - Une approche des étrangers différenciée</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’occasion de sa Journée annuelle, ce jeudi à Berne, la Commission fédérale des étrangers CFE a présenté ses recommandations concernant le thème «Intégration et médias». Selon ces recommandations, les médias devraient donner plus de poids aux aspects positifs de la migration lorsqu’ils traitent ce sujet. Il serait judicieux d’éviter les descriptions stéréotypées et de mieux présenter la diversité. Ces principes ne s’appliquent pas uniquement au domaine de l’information, mais aussi à celui du divertissement. Dans une série helvétique par exemple, les rôles principaux devraient être tenus aussi par quelques personnages issus de la migration. Par ailleurs, les journalistes et rédacteurs des médias devraient plus s’entretenir directement avec les personnes concernées au lieu d’interroger des experts à leur sujet. Une autre recommandation concerne la chronique criminelle. La directive du Conseil suisse de la presse prévoyant que lorsqu’il s’agit de relater des délits, les informations ne doivent mentionner l’appartenance ethnique ou religieuse que si «elles sont nécessaires à la compréhension du récit», n’est plus connue ou plus régulièrement observée. La Commission recommande donc aux rédacteurs en chef d’être vigilants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne le recrutement, la formation et la formation continue au sein des médias, la CFE suggère d’augmenter le pourcentage d’étrangers dans les rédactions et d’aborder le thème du comportement face aux étrangers dans la formation et la formation continue des journalistes. Par ailleurs, la CFE encourage les chaînes de télévision et les stations de radios qui bénéficient des redevances à prendre davantage en considération les besoins des contributeurs immigrés. La CFE s’adresse également directement aux migrants eux-mêmes. Ils sont invités à s’engager au sein des associations régionales de la SSR ou d’autres organes publics de médias et de prendre part de manière créative et régulière aux débats politiques et sociaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de ces deux dernières années, la Commission fédérale des étrangers s’est penchée sur divers aspects du domaine «Intégration et communication». C’est pour cette raison aussi que les médias étaient le point central de la dernière Journée annuelle de la CFE sous sa forme actuelle puisqu’en 2008, la CFE fusionnera avec la Commission fédérale des réfugiés. Au cours de cette manifestation Philipp Cueni a abordé le thème de l’éthique dans le journalisme. Ingrid Deltenre, directrice de la «Schweizer Fernsehen» a décrit comment la télévision de droit public appréhende son mandat d’intégration. Nordine Nabili, rédacteur en chef du Bondy blog, a présenté ce captivant projet créé dans une banlieue de Paris par le magazine L’Hebdo. Enfin Reto Friedmann, directeur de «klipp&amp;amp;klang radiokurse» a donné un intéressant aperçu du travail de la radio interculturelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les recommandations complètes de la CFE concernant l’intégration et les médias figurent sur le site Internet de la CFE: www.eka-cfe.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner, chargée de l’information CFE No de tél. direct 031 324 52 61 / 079 292 34 79 e-mail elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <link id="33420">
        <title>Recommandations de la CFE concernant l'intégration et les médias</title>
        <uri>http://www.eka-cfe.ch/d/Doku/empf_medien.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
