<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16021" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFTA-Ministertreffen am 3. Dezember in Genf</title>
      <teaser>Das nächste Ministertreffen der EFTA (Europäische Freihandelsassoziation: Island, Liechtenstein, Norwegen und Schweiz) findet am 3. Dezember 2007 in Genf statt. Bundesrätin Doris Leuthard wird mit den Ministern aus den Partnerländern eine Standortbestimmung der EFTA-Politik bezüglich der Freihandelsabkommen mit Staaten ausserhalb der EU vornehmen.</teaser>
      <lead>Das nächste Ministertreffen der EFTA (Europäische Freihandelsassoziation: Island, Liechtenstein, Norwegen und Schweiz) findet am 3. Dezember 2007 in Genf statt. Bundesrätin Doris Leuthard wird mit den Ministern aus den Partnerländern eine Standortbestimmung der EFTA-Politik bezüglich der Freihandelsabkommen mit Staaten ausserhalb der EU vornehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter dem Vorsitz von Dag Terje Andersen, dem norwegischen Handels- und Industrieminister, werden Stand und Perspektiven der Freihandelspolitik der EFTA-Staaten erörtert. Im Rahmen der Erweiterung des Netzes von Freihandelsabkommen der Assoziation werden die Minister das bevorstehende Inkrafttreten des Abkommens zwischen der EFTA und der Südafrikanischen Zollunion SACU (Botswana, Lesotho, Namibia, Südafrika und Swasiland) hervorheben, das im vergangenen Jahr unterzeichnet wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Meinungsaustausch findet statt über die laufenden Verhandlungen für neue Freihandelsabkommen zwischen der EFTA und den Ländern des Golfkooperationsrates (Saudi-Arabien, die VAE, Kuwait, Katar, Oman und Bahrain), Kolumbien und Peru sowie Algerien und Thailand. Auch die Vorarbeiten im Hinblick auf die Eröffnung von Verhandlungen mit Indien, Indonesien, Albanien und Serbien werden ein Thema sein. Die Schweiz wird ihre EFTA-Partner über die bilateralen Verhandlungen im Hinblick auf ein wirtschaftliches Partnerschafts- und Freihandelsabkommen mit Japan sowie die Abklärungen bezüglich der Machbarkeit eines bilateralen Freihandelsabkommens mit China informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Minister werden sich ausserdem zu einem Gedankenaustausch mit dem Parlamentarischen Ausschuss der EFTA treffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin EVD, Tel. 031 322 20 59 oder 079 301 71 72 Martin Zbinden, Minister, SECO, Freihandelsabkommen/EFTA, Direktion für Aussenwirtschaft, Tel. 031 322 88 16 oder 079 439 87 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre des ministres AELE le 3 décembre à Genève</title>
      <teaser>La prochaine rencontre ministérielle de l'AELE (Association européenne de libre-échange: Islande, Liechtenstein, Norvège et Suisse) aura lieu le 3 décembre 2007 à Genève. La conseillère fédérale Doris Leuthard effectuera avec ses homologues une appréciation d'ensemble de la politique de l'AELE en matière d'accords de libre-échange avec des pays non-membres de l'UE.</teaser>
      <lead>La prochaine rencontre ministérielle de l'AELE (Association européenne de libre-échange: Islande, Liechtenstein, Norvège et Suisse) aura lieu le 3 décembre 2007 à Genève. La conseillère fédérale Doris Leuthard effectuera avec ses homologues une appréciation d'ensemble de la politique de l'AELE en matière d'accords de libre-échange avec des pays non-membres de l'UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sous la présidence de Monsieur Dag Terje Andersen, ministre norvégien du commerce et de l'industrie, les ministres feront le point de la situation et des perspectives concernant la politique de libre-échange de l'AELE. Au titre de l'extension du réseau d'accords de libre-échange de l'AELE, les Ministres salueront la prochaine entrée en vigueur de l'accord de libre-échange entre l'AELE et les Etats de la SACU (Afrique du Sud, Botswana, Lesotho, Namibie, Swaziland) signé l'année passée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ils passeront en revue les négociations de libre-échange qui sont actuellement en cours entre l'AELE et les pays du Conseil de Coopération du Golfe (Arabie saoudite, Bahreïn, Émirats arabes unis, Koweït, Qatar, Oman), la Colombie et le Pérou, l'Algérie ainsi que la Thaïlande. Ils examineront en outre les travaux en cours en vue de l'ouverture de négociations avec l'Inde, l'Indonésie, l'Albanie et la Serbie. La Suisse informera aussi ses partenaires AELE sur les négociations bilatérales en vue d'un accord de partenariat économique et de libre-échange avec le Japon et le processus initié pour examiner la faisabilité d'un accord bilatéral de libre-échange avec la Chine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Ministres rencontreront également, pour un échange de vues, le Comité parlementaire de l'AELE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Service de communication du DFE, tél 031/322 20 59 ou 079 301 71 72 Martin Zbinden, Ministre, SECO, Secteur Accords de libre-échange/AELE, Direction des affaires économiques extérieures, tél. 031 322 88 16 ou 079 439 87 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro dei ministri AELS il 3 dicembre a Ginevra</title>
      <teaser>La prossima riunione ministeriale dell'AELS (Associazione europea di libero scambio: Islanda, Liechtenstein, Norvegia e Svizzera) si terrà il 3 dicembre 2007 a Ginevra. La consigliera federale Doris Leuthard, assieme ai suoi omologhi, farà una valutazione d’insieme della politica dell’AELS in materia di accordi di libero scambio con paesi non membri dell’UE.</teaser>
      <lead>La prossima riunione ministeriale dell'AELS (Associazione europea di libero scambio: Islanda, Liechtenstein, Norvegia e Svizzera) si terrà il 3 dicembre 2007 a Ginevra. La consigliera federale Doris Leuthard, assieme ai suoi omologhi, farà una valutazione d’insieme della politica dell’AELS in materia di accordi di libero scambio con paesi non membri dell’UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sotto la presidenza di Dag Terje Andersen, ministro norvegese del commercio e dell'industria, i ministri faranno il punto della situazione e delle prospettive future riguardanti la politica di libero-scambio dell'AELS. Nel quadro dell'ampliamento della rete di accordi di libero scambio dell'AELS i ministri accoglieranno con favore la prossima entrata in vigore dell'accordo di libero scambio tra l'AELS e gli Stati della SACU (Africa del Sud, Botswana, Lesotho, Namibia, Swaziland), firmato lo scorso anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Essi prenderanno poi in esame i negoziati di libero scambio attualmente in corso tra l'AELS e i paesi del Consiglio di Cooperazione del Golfo (Arabia saudita, Bahreïn, Emirati arabi uniti, Koweït, Qatar, Oman), la Colombia, il Perú, l'Algeria e la Tailandia. Essi discuteranno inoltre dei lavori in corso per l'apertura di negoziati con l'India, l'Indonesia, l'Albania e la Serbia. La Svizzera informerà i suoi partner dell'AELS sui negoziati bilaterali nell'ottica di un accordo di partenariato economico e di libero scambio con il Giappone e su quanto ha già intrapreso per esaminare la fattibilità di un accordo bilaterale di libero scambio con la Cina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I ministri incontreranno pure, per uno scambio di vedute, il Comitato parlamentare dell'AELS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Servizio Comunicazione del DFE, tel. 031 322 20 59, 079 301 71 72 Martin Zbinden, Ministro, SECO, Settore Accordi di libero scambio/AELS, Direzione degli Affari economici esterni, tel. 031 322 88 16 o 079 439 87 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
