<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16148" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2007-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>75 Bewerbungen für 54 UKW-Radio- und –Regionalfernseh-Konzessionen</title>
      <teaser>Beim Bundesamt für Kommunikation sind 75 Bewerbungen für die ausgeschriebenen 41 Konzessionen für die Verbreitung von lokal-regionalen UKW-Radioprogrammen sowie für die 13 Regionalfernseh-Konzessionen in der Schweiz eingereicht worden. Die Gesuche werden mit der Eröffnung der Anhörung voraussichtlich noch vor Jahresende publiziert.</teaser>
      <lead>Beim Bundesamt für Kommunikation sind 75 Bewerbungen für die ausgeschriebenen 41 Konzessionen für die Verbreitung von lokal-regionalen UKW-Radioprogrammen sowie für die 13 Regionalfernseh-Konzessionen in der Schweiz eingereicht worden. Die Gesuche werden mit der Eröffnung der Anhörung voraussichtlich noch vor Jahresende publiziert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ende August 2007 hat das BAKOM 54 Konzessionen für lokal-regionale UKW-Radio- bzw. Regionalfernsehprogramme ausgeschrieben. Insgesamt sind dafür 75 Bewerbungen (Stand 07.12.2007) eingereicht worden. Die Konzessionen verleihen alle einen privilegierten Zugang zu den technischen Verbreitungsinfrastrukturen (UKW-Frequenzen bzw. Kabelnetze). Darüber hinaus profitieren 34 Konzessionäre vom Bezug von Gebührengeldern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt 54 Konzessionsgesuche wurden fürs Radio eingereicht. Für die 20 kommerziellen Radio-Konzessionen mit Leistungsauftrag sind 30 Gesuche eingegangen. Für die 21 Radiokonzessionen mit Leistungsauftrag und Gebührenanteil liegen 24 Bewerbungen vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die 13 ausgeschriebenen Regionalfernseh-Konzessionen sind 21 Gesuche eingereicht worden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nächste Schritte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die öffentliche Anhörung zu den eingereichten Gesuchen wird voraussichtlich noch vor Jahresende eröffnet. Gleichzeitig werden sämtliche Bewerbungen&amp;nbsp;auf der Website des BAKOM&amp;nbsp;publiziert.&lt;br /&gt; Die Auswertung der Gesuche bzw. die Konzessionierung erfolgt im Rahmen eines Kriterienwettbewerbs. Mit der Konzessionierung der Radio- und Fernsehveranstalter durch das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) ist ab Frühsommer 2008 zu rechnen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, Vizedirektor, Bundesamt für Kommunikation BAKOM, Tel: 032 327 55 10</contact>
      <link id="34141">
        <title>Eingereichte Gesuche</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/02006/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-12-07 17:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>75 candidatures pour les 54 concessions de radio OUC et de télévision régionale</title>
      <teaser>L'Office fédéral de la communication a reçu 75 candidatures suite à la mise au concours de 41 concessions pour la diffusion de programmes radio OUC locaux et régionaux, et de 13 concessions pour la diffusion de programmes régionaux de télévision en Suisse. Les demandes devraient être publiées avant la fin de l'année, lors de l'ouverture de la consultation.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de la communication a reçu 75 candidatures suite à la mise au concours de 41 concessions pour la diffusion de programmes radio OUC locaux et régionaux, et de 13 concessions pour la diffusion de programmes régionaux de télévision en Suisse. Les demandes devraient être publiées avant la fin de l'année, lors de l'ouverture de la consultation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fin août 2007, l'OFCOM a mis au concours 54 concessions de programmes radio OUC locaux et régionaux, et de programmes régionaux de télévision. En tout, 75 candidatures (état au 07.12.2007) ont été déposées. Les concessions donnent toutes droit à un accès privilégié aux infrastructures de diffusion (fréquences OUC ou réseaux câblés). De plus, 34 concessionnaires bénéficieront d'une quote-part de la redevance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;54 demandes concernent la radio, dont 30 pour les 20 concessions de radio commerciale avec mandat de prestations et 24 pour les 21 concessions radio avec mandat de prestations et quote-part de la redevance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant aux 13 concessions de télévision régionale, elles ont fait l'objet de 21 demandes.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Prochaines étapes&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La consultation publique relative aux demandes déposées devrait être lancée avant la fin de l'année. Toutes les candidatures seront publiées sur le site internet de l'OFCOM.&lt;br /&gt; L'évaluation des demandes et l'octroi des concessions auront lieu dans le cadre d'une adjudication selon certains critères. Le Département de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) attribuera les concessions aux diffuseurs de radio et de télévision au début de l'été 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, vice-directeur, Office fédéral de la communication OFCOM, tél: 032 327 55 10</contact>
      <link id="34142">
        <title>Demandes déposées</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/02006/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-12-07 17:17" type="R"/>
        <revision date="2007-12-07 16:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>75 candidature per 54 concessioni radio OUC e televisioni regionali</title>
      <teaser>L'Ufficio federale delle comunicazioni ha ricevuto 75 candidature per le concessioni messe a concorso per l'emittenza in Svizzera di 41 programmi radiofonici locali-regionali su OUC e di 13 programmi televisivi regionali. Le domande saranno pubblicate al momento dell'avvio della consultazione pubblica, probabilmente entro fine anno.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale delle comunicazioni ha ricevuto 75 candidature per le concessioni messe a concorso per l'emittenza in Svizzera di 41 programmi radiofonici locali-regionali su OUC e di 13 programmi televisivi regionali. Le domande saranno pubblicate al momento dell'avvio della consultazione pubblica, probabilmente entro fine anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A fine agosto 2007, l'UFCOM aveva messo a concorso 54 concessioni per l'emittenza di programmi radiofonici locali-regionali su OUC e di programmi televisivi regionali. In totale sono state presentate 75 candidature (stato 07.12.2007). Tutte le concessioni attribuiscono un accesso privilegiato alle infrastrutture tecniche di diffusione (frequenze OUC o reti via cavo). Inoltre, 34 concessionari beneficeranno di una partecipazione al canone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Complessivamente sono state inoltrate 54 domande di concessione radiofonica. Le 20 concessioni radiofoniche commerciali con mandato di prestazioni hanno suscitato l'interesse di 30 i candidati. Per le 21 concessioni radiofoniche con mandato di prestazioni e partecipazione al canone, i candidati sono invece 24.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFCOM ha ricevuto 21 dossier per le concessioni per l'emittenza di 13 programmi televisivi regionali.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Prossime tappe&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Entro fine anno sarà probabilmente avviata una consultazione pubblica relativa alle domande inoltrate. Tutte le candidature saranno nel frattempo pubblicate sul sito www.ufcom.admin.ch.&lt;br /&gt; Le concessioni verranno rilasciate in funzione dei risultati della valutazione delle domande che sarà effettuata in base a determinati criteri. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) rilascerà le concessioni alle emittenti radiofoniche e televisive probabilmente a partire dalla primavera del 2008.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, Vicedirettore, Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), tel: 032 327 55 10</contact>
      <link id="34143">
        <title>Domande inoltrate</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/02006/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-12-07 17:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>75 applications for 54 VHF radio and regional television licences</title>
      <teaser>The Federal Office of Communications has received 75 applications for the 41 licences put out to tender for the transmission of local-regional VHF radio programme services and the 13 regional TV licences in Switzerland. The applications will be published with the launch of the hearing, which is expected before the end of the year.</teaser>
      <lead>The Federal Office of Communications has received 75 applications for the 41 licences put out to tender for the transmission of local-regional VHF radio programme services and the 13 regional TV licences in Switzerland. The applications will be published with the launch of the hearing, which is expected before the end of the year.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Matthias Ramsauer, Vice-Director OFCOM, tel: 032 327 55 10</contact>
      <link id="34144">
        <title>VHF radio and regional TV: OFCOM puts 54 licences out to tender</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/radio_tv/marktuebersicht/02006/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-12-07 17:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
