<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16280" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stellungnahme des Bundesrates zum Bericht der GPK-NR über Optimierungsmöglichkeiten beim Management der zivilen Bauten des Bundes</title>
      <lead>Der Bundesrat stellt mit Befriedigung fest, dass das Bundesamt für Bauten und Logistik BBL bestrebt ist, immer professioneller zu arbeiten. Aus diesem Grund unterstützt er die Massnahmen des BBL und damit diesbezügliche Empfehlungen der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-NR). Diese hatte in ihrem Bericht "Optimierungsmöglichkeiten beim Management der zivilen Bundesbauten" vom 7. September 2007 Empfehlungen im Bereich des Immobilienmanagements abgegeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die GPK-NR hatte insbesondere eine bessere Abstimmung zwischen den strategischen und den operativen Zielen im Bereich des Immobilienmanagements gewünscht. Des Weiteren sei den betrieblichen Aspekten und den Benutzeranforderungen vermehrt Rechnung zu tragen. Die zukünftigen Betriebskosten seien generell verstärkt zu berücksichtigen und gegenüber dem Parlament im Rahmen der entsprechenden Kreditanträge gebührend auszuweisen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie der Bundesrat in seiner heute Freitag publizierten Stellungnahme schreibt, hat das BBL die Empfehlungen der GPK-NR positiv aufgenommen und zum Teil bereits umgesetzt oder Massnahmen zu deren Umsetzung eingeleitet. So wird im kommenden Jahr unter anderem die Verordnung über das Immobilienmanagement und die Logistik des Bundes vom 14. Dezember 1998 revidiert und vermehrt auf die Kunden ausgerichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1999 hat die Führung des BBL zahlreiche zentrale Projekte umgesetzt und wichtige Massnahmen ergriffen wie bsw. der Aufbau eines modernen Asset Managements, die Umsetzung der Eigentumsstrategie, die Umsetzung höchster Umweltstandards und die Professionalisierung der Reinigungsdienste. Ausserdem ist ein wesentlicher Effizienzgewinn festzustellen, indem zwischen 1999 - 2003 gemäss den Vorgaben RVR-NOVE ein Personalabbau von 18% vorgenommen wurde. Des Weiteren resultieren seit 1999 bis und mit 2007 Einsparungen bei Investitions- und Betriebskrediten von rund 20% und 13% im Bereich der Beschaffungs- und Publikationskrediten.&lt;/p&gt; Aufgrund der ergriffenen Massnahmen und umgesetzten Projekte betreibt das BBL heute ein modernes und professionelles Immobilienmanagement. Der Bundesrat stellt denn auch mit Befriedigung fest, dass die GPK-NR selber die seit der Gründung des BBL im Jahr 1999 erbrachten Leistungen würdigt und die Bedeutung des Immobilienmanagements für die Erfüllung der Bundesaufgaben anerkennt.</text>
      <contact>Danila Feldmann, Informationsdienst BBL, Tel 031 325 50 03</contact>
      <attachment id="34224">
        <title>Bericht der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates vom 7. September 2007 über Optimierungsmöglichkeiten beim Management der zivilen Bundesbauten - Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10531.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Avis du Conseil fédéral au sujet du rapport de la CdG-N sur le potentiel d'optimisation de la gestion de l'immobilier civil de la Confédération</title>
      <lead>Les Conseil fédéral constate avec satisfaction que l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) met tout en œuvre pour s'acquitter de ses tâches de façon toujours plus professionnelle. C'est pourquoi il soutient les mesures prises par l'OFCL en réponse aux recommandations émises par la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) dans son rapport du 7 septembre 2007 sur le "Potentiel d'optimisation de la gestion de l'immobilier civil de la Confédération".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CdG-N souhaite en particulier une meilleure coordination entre les objectifs stratégiques et opérationnels de la gestion immobilière. En outre, il s'agit selon elle de mieux prendre en considération les aspects liés à l'exploitation des bâtiments et les exigences des utilisateurs. Quant aux frais d'exploitation, ils doivent également être davantage pris en compte et présentés au Parlement dans le cadre des demandes de crédit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans sa prise de position publiée ce vendredi, le Conseil fédéral relève que l'OFCL a accueilli favorablement les recommandations de la CdG-N, qu'il les a déjà suivies partiellement et qu'il a pris des dispositions pour le reste. Ainsi, l'année prochaine, l'ordonnance du 14 décembre 1998 concernant la gestion de l'immobilier et la logistique de la Confédération (OILC) devrait être révisée et mieux adaptée aux besoins des clients. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1999, la direction de l'OFCL a mené à bien un grand nombre de projets essentiels et pris des dispositions importantes concernant notamment la mise en place d'un système de gestion des immobilisations moderne, la création d'une stratégie de propriétaire, l'introduction de normes environnementales très élevées et la professionnalisation des services de nettoyage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, l'office a pu grandement accroître son efficacité en réduisant ses effectifs de 18% entre 1999 et 2003, conformément aux exigences du projet RGA NOVE. Par ailleurs, les économies réalisées entre 1999 et 2007 se sont montées à 20% pour les crédits d'investissement et d'exploitation, et à 13% pour les crédits d'acquisition et de publications.&lt;/p&gt; Grâce à ces mesures et aux projets mis en œuvre, l'OFCL applique aujourd'hui une gestion immobilière moderne et professionnelle. Le Conseil fédéral relève également avec satisfaction que la CdG-N reconnaît à leur juste valeur les prestations fournies par l'OFCL depuis sa fondation, en 1999, et l'importance de la gestion immobilière dans l'accomplissement des tâches de la Confédération.</text>
      <contact>Danila Feldmann, service d'information de l'OFCL, tél. 031 325 50 03</contact>
      <attachment id="34225">
        <title>Rapport de la Commission de gestion du Conseil national du 7 septembre 2007 sur le potentiel d’optimisation de la gestion de l’immobilier civil de la Confédération - Réponse du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prende posizione in merito al rapporto della CdG-CN sul potenziale di ottimizzazione della gestione immobiliare civile della Confederazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale constata con soddisfazione che l'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL si sforza costantemente di operare in modo sempre più professionale. Per questa ragione sostiene le misure adottate dall'UFCL e le relative raccomandazioni della Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-CN). Nel rapporto "Potenziale di ottimizzazione della gestione immobiliare civile della Confederazione" del 7 settembre 2007, la Commissione aveva formulato le proprie raccomandazioni nel settore della gestione immobiliare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CdG-CN auspicava, in particolare, che gli obiettivi operativi e strategici nel settore della gestione immobiliare fossero armonizzati e che gli aspetti inerenti all'esercizio e le esigenze degli utenti fossero tenuti in debito conto. In generale, bisognerebbe attribuire maggiore importanza alle future spese d'esercizio, che dovrebbero essere esposte in maniera adeguata nel quadro della relativa richiesta di crediti al Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come scrive il Consiglio federale nel proprio parere pubblicato in data odierna, l'UFCL ha accolto favorevolmente le raccomandazioni della CdG-CN e in parte le ha già attuate oppure ha avviato provvedimenti per la loro attuazione. In questo senso, l'anno prossimo verrà, ad esempio, riveduta l'ordinanza del 14 dicembre 1998 sulla gestione immobiliare e la logistica della Confederazione, nella quale troverà più spazio l'orientamento verso i clienti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1999 la direzione dell'UFCL ha attuato numerosi progetti centrali e preso importanti provvedimenti, tra cui l'approntamento di una gestione patrimoniale professionale, l'attuazione della strategia del proprietario, l'applicazione dei più elevati standard ambientali e la professionalizzazione dei servizi di pulizia. Con la riduzione del personale del 18 per cento tra il 1999 e il 2003 conformemente alle prescrizioni RGA NOVE, si è constatato un sostanziale incremento dell'efficienza. Dal 1999 al 2007 è stato possibile conseguire un risparmio del 20 per cento circa nei crediti d'investimento e d'esercizio nel settore immobiliare e del 13 per cento in ambito di crediti per acquisti e pubblicazioni.&lt;/p&gt; Grazie alle misure adottate e ai progetti realizzati, l'UFCL vanta oggigiorno una gestione immobiliare moderna e professionale. Il Consiglio federale constata con soddisfazione che la CdG-CN apprezza le prestazioni fornite dall'UFCL dalla sua costituzione nel 1999, e riconosce l'importanza della gestione immobiliare per l'adempimento dei compiti della Confederazione.</text>
      <contact>Danila Feldmann, Servizio d'informazione dell'UFCL, tel. 031 325 50 03</contact>
      <attachment id="34226">
        <title>Rapporto del 7 settembre 2007 della Commissione della gestione del Consiglio nazionale sul potenziale di ottimizzazione - Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10533.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
