<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16392" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale militärische Ausbildungs-Zusammenarbeit: Übungsprogramm 2008</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Freitag das Übungsprogramm 2008 für die militärische Ausbildungs-Zusammenarbeit im internationalen Rahmen gutgeheissen. Neben den Ausbildungsaktivitäten im Rahmen der Partnerschaft für den Frieden (PfP) bilden die binationalen und multinationalen Übungen einen wichtigen Bestandteil der Ausbildung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Teilnahme von Angehörigen des VBS oder der Armee an solchen Übungen stützt sich auf Artikel 48a des Militärgesetzes. Gemeinsam ist allen Übungen, dass ausschliesslich Staaten daran teilnehmen, welche dem PfP-Truppenstatut beigetreten sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Gros der Übungen betrifft die Luftwaffe, wobei es namentlich um Führungstraining, Luftverteidigungsübungen und Nachtflugtraining in Deutschland und Skandinavien geht. Angehörige des Armee-Aufklärungsdetachementes 10 und des Grenadier Kommandos 1 nehmen ihrerseits an Einsatzübungen in Frankreich teil.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carl Marchand Internationale Beziehungen Bereich Verteidigung 031 324 79 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coopération militaire internationale en matière d'instruction: programme des exercices 2008</title>
      <lead>Vendredi, le Conseil fédéral a approuvé le programme des exercices 2008 concernant la coopération militaire en matière d'instruction à l'échelon international. Outre les activités liées à l'instruction réalisées dans le cadre du Partenariat pour la paix (PPP), les exercices binationaux et multinationaux sont un élément constitutif important de l'instruction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La participation de membres du personnel du DDPS ou de l'armée à de tels exercices tire son fondement de l'art. 48a de la loi fédérale sur l'armée et l'administration militaire. Un point commun à tous ces exercices: seuls les Etats qui ont adopté le statut des troupes du PPP peuvent y participer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La plus grande partie des exercices concernent les Forces aériennes: il s'agit notamment d'entraîner la conduite, d'exercer la défense aérienne et d'entraîner les vols de nuit, en Allemagne et en Scandinavie. Les membres du détachement de reconnaissance d'armée 10 et du commandement des grenadiers 1 participent, pour leur part, à des exercices d'engagement en France.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carl Marchand Relations internationales, domaine Défense 031 324 79 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cooperazione internazionale in materia d'istruzione militare: programma di esercitazioni 2008</title>
      <lead>Venerdì il Consiglio federale ha approvato il programma di esercitazioni 2008 della coperazione in materia d'istruzione militare in ambito internazionale. Oltre alle attività d'istruzione del Partenariato per la pace (PPP), le esercitazioni bilaterali e multinazionali costituiscono una componente importante dell'istruzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La partecipazione di personale del DDPS o di militari a tali esercitazioni si fonda sull'articolo 48a della legge militare. Un aspetto comune a tutte le esercitazioni è il fatto che vi partecipano esclusivamente Stati che hanno aderito allo Statuto delle truppe del PPP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maggior parte delle esercitazioni riguarda le Forze aeree ed è focalizzata sull'allenamento alla condotta, sulle esercitazioni di difesa aerea e sull'allenamento al volo notturno in Germania e Scandinavia. I membri del Distaccamento d'esplorazione dell'esercito 10 e del Comando granatieri 1 partecipano invece a esercitazioni d'impiego in Francia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carl Marchand Relazioni internazionali Difesa 031 324 79 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="502">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
