<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16427" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochwasser 2007 zeigte die Grenzen des Systems der 2. Juragewässerkorrektion auf</title>
      <teaser>Eine erste Analyse des Hochwassers vom August 2007 bestätigt: Es waren primär die ausserordentlich starken Niederschläge, die zu den Überschwemmungen in den Kantonen Solothurn und Aargau sowie im Seeland geführt haben. Die Reguliermöglichkeit der Jurarandseen (Bieler-, Neuenburger- und Murtensee) stiess an ihre Grenzen. Verbesserungen am gültigen Regulierreglement müssen geprüft werden.</teaser>
      <lead>Eine erste Analyse des Hochwassers vom August 2007 bestätigt: Es waren primär die ausserordentlich starken Niederschläge, die zu den Überschwemmungen in den Kantonen Solothurn und Aargau sowie im Seeland geführt haben. Die Reguliermöglichkeit der Jurarandseen (Bieler-, Neuenburger- und Murtensee) stiess an ihre Grenzen. Verbesserungen am gültigen Regulierreglement müssen geprüft werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An einer Sitzung vom 18. Dezember 2007 beim Bundesamt für Umwelt wurden die ersten Ergebnisse der laufenden Ereignisanalyse über das Hochwasser vom August 2007 vorgestellt. Teilgenommen haben Vertreter der Kantone Aargau, Solothurn, Bern, Neuenburg und Waadt. Die vom Bundesamt für Umwelt eingesetzten Fach­experten informierten über die Einordnung des Augusthochwassers 2007 in der Reihe der grossen Hochwasserereignisse der letzten 100 Jahre. Die Regulierung der Jurarandseen wäh­rend des letzten Hochwassers wurde überprüft. Zusätzlich wurden die Auswir­kungen von möglichen Anpassungen bei der Regulierung ermittelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hochwasser 2007 überlastete das Reguliersystem der Jurarandseen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Erkenntnissen der Experten führten die intensiven Niederschläge zu einem raschen Ansteigen der Abflüsse in der Aare und ihren Nebenflüssen, sowohl ober­halb als auch unterhalb der Jurarandseen. Dies führte zu einer Überlastung des Regulier­systems. Im bestehenden System und unter Anwendung des vom Bundesrat genehmigten Regulier­reglements konnte die Murgenthaler-Bedingung (maximaler Aareabfluss von 850 m3/s in Murgenthal) nicht eingehalten werden. Sie wurde mit einem Abfluss von 1260 m3/s massiv überschritten. Gleichzeitig stieg der Pegel des Bielersees um 54 cm über die Hochwassergrenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Hochwasser vom August 2007 hat gezeigt, dass die Jurarandseen Hochwasser­spitzen der Aare unterhalb des Bielersees zwar bedeutend dämpfen und einen wich­tigen Beitrag zur Schadenreduktion leisten, das System der 2. Juragewässer­korrektion von 1973 jedoch seine Grenzen hat. Einerseits können nicht unter allen Bedingungen die Abflüsse der Aare auf das gewünschte Mass verringert werden und anderseits muss an den Seen mit einem Überschreiten der Hochwassergrenzen gerechnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In weiteren Analysen sollen die Verbesserungsmöglichkeiten geklärt werden. Dabei geht es um eine ganzheitliche Betrachtungsweise, die sowohl die Interessen der Seeanstösser (Kantone Neuenburg, Waadt, Freiburg und Bern) als auch der Unterlieger (Kantone Solothurn, Aargau und Bern) berücksichtigt. Ziel ist, die Gesamtschäden zu minimieren. Die Wirksamkeit wird - gestützt auf historische Ereignisse und künftig zu erwartende Entwicklungen (Zunahme von Extrem­ereignissen) - überprüft. Erste Ergebnisse werden bis im Sommer 2008 erwartet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kurz nach dem Hochwasser vom August 2007 hatten das BAFU und die betroffenen Kantone bereits beschlossen, das Krisenmanagement zu verbessern und in kriti­schen Situationen künftig institutionalisierte Konferenzgespräche unter den direkt involvierten Kantonen und dem BAFU zu führen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Götz, Vizedirektor BAFU, Tel. 031 322 82 95 Hans Peter Willi, Chef Abteilung Gefahrenprävention, Tel. 031 324 17 39</contact>
      <link id="34652">
        <title>Hochwasser-Ereignis: Bundesrat nimmt erste Analyse zur Kenntnis (29.08.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=14117</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34653">
        <title>Hochwasser-Ereignis: Bund und Kantone beschliessen erste Massnahmen (17.08.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/05125/05159/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les inondations de 2007 ont montré les limites de la 2e correction des eaux du Jura</title>
      <teaser>Selon une première analyse, les précipitations exceptionnelles sont la principale cause des inondations d’août 2007 qui se sont produites dans les cantons de Soleure, d’Argovie ainsi que dans la région des trois lacs. Le système de régulation des lacs du Pied du Jura (lacs de Bienne, de Neuchâtel et de Morat) a atteint ses limites. Un examen du règlement de régulation en vigueur doit déterminer les améliorations nécessaires.</teaser>
      <lead>Selon une première analyse, les précipitations exceptionnelles sont la principale cause des inondations d’août 2007 qui se sont produites dans les cantons de Soleure, d’Argovie ainsi que dans la région des trois lacs. Le système de régulation des lacs du Pied du Jura (lacs de Bienne, de Neuchâtel et de Morat) a atteint ses limites. Un examen du règlement de régulation en vigueur doit déterminer les améliorations nécessaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les premiers résultats de l'analyse des inondations d'août 2007 ont été présentés lors d'une séance qui s'est tenue à l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) le 18 décembre 2007, à laquelle ont participé les cantons d'Argovie, de Soleure, de Berne, de Neuchâtel et de Vaud. Les experts mandatés par l'OFEV ont fait part de leur évaluation des inondations d'août 2007 par rapport aux crues les plus importantes des 100 dernières années. Le système de régulation des lacs du Pied du Jura mis en place lors des dernières inondations a été examiné et les effets d'éventuelles adaptations ont été étudiés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Surcharge du système de régulation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les experts, les fortes précipitations ont rapidement entraîné une augmentation du débit de l'Aar et de ses affluents, aussi bien en amont qu'en aval des lacs du Pied du Jura, provoquant une surcharge du système de régulation. Malgré l'application du règlement de régulation approuvé par le Conseil fédéral, les conditions de Murgenthal (débit maximum de l'Aar de 850 m3/s à Murgenthal) n'ont pas pu être respectées: le débit enregistré s'est élevé à 1260 m3/s, dépassant massivement la valeur limite. Le niveau du lac de Bienne a quant à lui dépassé la limite de crue de 54 cm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si les inondations d'août 2007 ont montré que les lacs du Pied du Jura permettaient de réduire les effets des pointes de crues de l'Aar en aval du lac de Bienne et contribuaient grandement à la réduction des dommages, elles ont également mis en évidence les limites du système de régulation mis en place dans le cadre de la deuxième correction des eaux du Jura de 1973: e effet, d'une part,le débit de l'Aar ne peut pas être ramené au niveau souhaité quelles que soient les circonstances et, d'autre part, un dépassement de la limite de crue ne peut être exclu pour les lacs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des analyses doivent déterminer les possibilités d'amélioration. Il s'agit d'évaluer la situation dans sa globalité et de tenir compte à la fois des intérêts des cantons situés aux bords des lacs (NE, VD, FR et BE) et de ceux situés en aval (SO, AG et BE). L'objectif est de réduire au maximum les dommages totaux. L'efficacité du système amélioré sera évaluée sur la base des événements historiques tout comme des développements futurs (davantage d'événements extrêmes). Les premiers résultats sont attendus en été 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peu après les crues d'août 2007, l'Office fédéral de l'environnement et les cantons concernés avaient déjà décidé d'améliorer la gestion en cas de crise et de mettre en place un système de conférences institutionnalisées entre l'OFEV et les cantons directement concernés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Andreas Götz, sous-directeur de l’OFEV, tél. 031 322 82 95 M. Hans Peter Willi, chef de la division Prévention des dangers, tél. 031 324 17 39</contact>
      <link id="34654">
        <title>Inondations: le Conseil fédéral prend connaissance des premières analyses (29.08.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=14117</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34655">
        <title>Crues: la Confédération et les cantons décident des premières mesures (17.08.2007)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/05125/05159/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
