<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16603" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Wirtschaft bereitet sich auf die CO2-Abgabe vor – eine erste Bilanz</title>
      <teaser>Unternehmen, die fossile Energie intensiv nutzen und von der CO2-Abgabe besonders betroffen sind, können sich mit einer CO2-Reduktionsverpflichtung von dieser befreien lassen. Am 1. September 2007 ist die Frist für Anträge auf Abgabebefreiung für das erste Vollzugsjahr (2008) abgelaufen. Beim BAFU sind rund 700 Befreiungsanträge und rund 250 Gesuche um Fristerstreckung eingegangen.</teaser>
      <lead>Unternehmen, die fossile Energie intensiv nutzen und von der CO2-Abgabe besonders betroffen sind, können sich mit einer CO2-Reduktionsverpflichtung von dieser befreien lassen. Am 1. September 2007 ist die Frist für Anträge auf Abgabebefreiung für das erste Vollzugsjahr (2008) abgelaufen. Beim BAFU sind rund 700 Befreiungsanträge und rund 250 Gesuche um Fristerstreckung eingegangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das CO2-Gesetz gibt Unternehmen die Möglichkeit, sich von der CO2-Abgabe zu befreien. Dafür müssen sie sich gegenüber dem Bund verpflichten, die CO2-Emissionen in ihrem Betrieb zu verringern. Das Reduktionsziel wird in der Regel mit der Energie-Agentur der Wirtschaft (EnAW) erarbeitet, welche die Unternehmen bei der Ausarbeitung von Massnahmenplänen begleitet.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Engagierte Unternehmen im Vorteil&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Bereits seit sechs Jahren besteht das Angebot, sich im Rahmen freiwilliger Massnahmen zu engagieren. Über 1'600 Betriebe haben sich unter dem Dach der EnAW auf die CO2-Abgabe vorbereitet. Diese können nun ihre Abgabenlast dank Energiesparmassnahmen gering halten oder sich von der Abgabe befreien lassen. Unternehmen, die in den letzten Jahren bereits eine freiwillige verpflichtungstaugliche Zielvereinbarung abgeschlossen haben, befinden sich nun in einer guten Startposition. Sie haben die notwendigen Vorarbeiten bereits geleistet; rund 350 der eingegangenen Anträge stammen von diesen Unternehmen. Sie müssen ihre bestehende Zielvereinbarung nur noch in eine Verpflichtung überführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neuen Unternehmen (ca. 350), denen das formelle Prüfverfahren durch den Bund noch bevorsteht und die die Vorgaben erfüllen, werden im Laufe des nächsten Jahres rückwirkend auf Anfang 2008 von der Abgabe befreit. Dasselbe gilt für die rund 250 Firmen bei der EnAW, die zwar eine Zielvereinbarung haben, jedoch ein Gesuch auf Fristverlängerung eingereicht haben.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Auch spätere Befreiung möglich&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Unternehmen, welche die Frist des 1. Septembers 2007 nicht wahrgenommen haben, können eine Befreiung ab 1. Januar 2009 beantragen. Frist für die Einreichung eines Antrags beim BAFU ist der 1.&amp;nbsp;September 2008. Die EnAW unterstützt alle Unternehmen bei der Erarbeitung des Antrags, der einen Vorschlag zur CO2-Reduktion beinhaltet. Damit diese Unterstützung vollumfänglich genutzt werden kann, sollten interessierte Unternehmen den Prozess für die Abgabe-Befreiung ab 2009 noch in diesem Jahr beginnen und sich bei der EnAW für ein Beratungsgespräch anmelden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Burkhardt, Sektionschefin Klima, 031 322 64 94 Susanne Riedener, Teamleiterin Vollzug CO2-Abgabe, 031 322 82 62</contact>
      <attachment id="35011">
        <title>Faktenblatt 3: Befreiung von der CO2-Abgabe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10753.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="35013">
        <title>Informationen des BAFU: Einführung der CO2-Abgabe</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="35016">
        <title>Energie-Agentur der Wirtschaft (EnAW): CO2-Gesetz</title>
        <uri>http://www.enaw.ch/webexplorer.cfm?id=46&amp;tlid=1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’économie se prépare à la taxe sur le CO2 – premier bilan</title>
      <teaser>Les entreprises utilisant beaucoup de combustibles fossiles, donc particulièrement concernées par la taxe sur le CO2, peuvent en être exemptées si elles s’engagent à réduire leurs émissions de CO2. Le délai de demande d’exemption pour la première année d’application (2008) est échu le 1er septembre 2007. L’OFEV a reçu près de 700 demandes d’exemption et environ 250 demandes de prolongation du délai.</teaser>
      <lead>Les entreprises utilisant beaucoup de combustibles fossiles, donc particulièrement concernées par la taxe sur le CO2, peuvent en être exemptées si elles s’engagent à réduire leurs émissions de CO2. Le délai de demande d’exemption pour la première année d’application (2008) est échu le 1er septembre 2007. L’OFEV a reçu près de 700 demandes d’exemption et environ 250 demandes de prolongation du délai.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur le CO2 offre aux entreprises la possibilité d'être exemptées de la taxe sur le CO2. Elles doivent en contrepartie s'engager envers la Confédération à réduire leurs émissions de CO2. L'objectif de réduction est en général défini avec l'Agence de l'énergie pour l'économie (AEnEC), qui aide les entreprises à élaborer leur plan de mesures.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Avantage aux entreprises qui s'engagent&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Les mesures librement consenties existent depuis six ans. Plus de 1600 entreprises se sont préparées à la taxe sur le CO2 sous l'égide de l'AEnEC. Elles peuvent ainsi, grâce aux mesures d'économie d'énergie, soit maintenir la charge que représente la taxe à un niveau bas, soit se faire exempter. Les entreprises qui ont conclu volontairement une convention d'objectifs ces dernières années se trouvent en position favorable, car elles ont déjà fait les préparatifs nécessaires. Elles représentent près de 350 des demandes reçues. Il leur suffit maintenant de transformer leur convention d'objectifs en engagement formel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nouvelles entreprises (environ 350), qui remplissent les critères mais n'ont pas encore passé l'examen formel de la Confédération, seront exemptées au cours de 2008 avec effet rétroactif au début de l'année. Il en va de même pour les 250 entreprises qui tout en ayant déjà une convention d'objectifs élaborée avec l'AEnEC ont déposé une demande de prolongation de délai.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Possibilité d'exemption ultérieure&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Les entreprises qui ont manqué le délai du 1er septembre 2007 ont encore la possibilité de demander à être exemptées à partir du 1er janvier 2009. Leur dossier devra être présenté à l'OFEV avant le 1er septembre 2008. L'AEnEC aide toutes les entreprises à préparer la demande, qui doit contenir une proposition de réduction de CO2. Pour pouvoir pleinement profiter de l'assistance de l'AEnEC, les entreprises ont tout intérêt à entamer dès cette année la procédure pour être exemptées à partir de 2009 et de prendre rendez-vous à l'AEnEC pour une consultation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mme Andrea Burkhardt, cheffe de la section Climat, 031 322 64 94 Mme Susanne Riedener, cheffe de l'équipe Mise en œuvre de la taxe sur le CO2, 031 322 82 62</contact>
      <attachment id="35012">
        <title>Fiche 3: Exemption de la taxe sur le CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="35015">
        <title>Informations de l'OFEV: Introduction de la taxe sur le CO2</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="35017">
        <title>Agence de l'énergie pour l'économie (AEnEC): loi sur le CO2</title>
        <uri>http://www.enaw.ch/webexplorer.cfm?id=46&amp;tlid=2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="1290" org-id="811">
        <name lang="de">Treibhausgase</name>
        <name lang="fr">Gaz à effet de serre</name>
        <name lang="it">Gas a effetto serra</name>
        <name lang="en">Treibhausgase</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
