<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43596" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz ist frei von der Blauzungenkrankheit</title>
      <lead>Die Blauzungenkrankheit ist im Oktober 2007 zum ersten Mal in der Schweiz aufgetre-ten. Seither sind weitere Tiere erkrankt – einige Dutzend in der Schweiz und Tausende in Europa. Deshalb wurden in den Jahren 2008, 2009 und 2010 obligatorische Impf-kampagnen durchgeführt. 2011 brauchte es keine staatliche Impfkampagne mehr und heute ist die Schweiz frei von der Blauzungenkrankheit. Eine Erfolgsgeschichte der Tierseuchenbekämpfung - dank dem schweizerischen Veterinärdienst und den Tier-haltenden, welche die Strategie konsequent umgesetzt haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine neue Tierseuche für die Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Blauzungenkrankheit ist für den Menschen ungefährlich und auch die meisten Tiere überstehen eine Infektion ohne bleibende Schäden. Dennoch leiden erkrankte Tiere und die Krankheit hat empfindliche wirtschaftliche Verluste zur Folge. Nach ersten Ausbrüchen in Europa wurden die Tierhaltenden sensibilisiert und ein mögliches Auftreten der Blauzungenkrankheit in der Schweiz wurde überwacht, so dass im Ernstfall rasch und gezielt gehandelt werden konnte. Es wurden von den Kantonen und dem BVET konkrete Massnahmen für den Ernstfall vorbereitet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Impfen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007 traten die ersten Fälle in der Schweiz auf und alles deutete darauf hin, dass mit einer Impfkampagne in der Schweiz eine massive Ausbreitung der Blauzungenkrankheit verhindert werden kann. Dazu war es nötig, die Impfkampagne so rasch als möglich zu starten und in den Folgejahren wieder zu impfen. 2008 entschloss sich die Schweiz zu einer Impfkampagne mit weiteren obligatorischen Impfungen 2009 und 2010. Die Bekämpfungsmassnahmen wurden vorgängig immer mit den Tierhalterorganisationen besprochen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Impfkampagne war erfolgreich. Geimpft wurden jährlich rund 2 Millionen Kühe, Schafe und anfänglich Ziegen. Um die Krankheit nicht dauerhaft im Land zu behalten, nahmen der schweizerische Veterinärdienst und die Tierhaltenden die Impfung in Kauf - mit sehr grossem Aufwand für alle Beteiligten. Das Vorgehen stellte sich als kosteneffizient heraus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wachsam bleiben&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die konsequent umgesetzte Impfstrategie führte zum Erfolg - in der Schweiz und in den Nachbarländern. Sie ist deshalb auch ein gutes Beispiel für eine gelungene länderübergreifende Aktion. Nichts desto trotz muss bedacht werden, dass die Blauzungenkrankheit erneut auftreten kann. Tierhaltende können deshalb über ihre Bestandestierärztin oder ihren Bestandestierarzt ihre Tiere weiterhin impfen - bei Tieren für den Export ist dies empfohlen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht „Blauzungen-Überwachung in der Schweiz" findet sich auf der Webseite www.bvet.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Veterinärwesen Regula Kennel, Mediensprecherin Tel.: 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="94418">
        <title>Bericht „Blauzungen-Überwachung in der Schweiz“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94415">
        <title>Bericht</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse indemne de la maladie de la langue bleue</title>
      <lead>La maladie de la langue bleue est apparue pour la première fois en Suisse en octobre 2007. D’autres cas ont suivi – quelques douzaines en Suisse, des milliers en Europe. Pour juguler la propagation de la maladie, la Suisse a décrété trois années de suite – en 2008, 2009 et 2010 – une campagne de vaccination obligatoire. A partir de 2011, la vaccination officielle n’a plus été jugée nécessaire et notre pays est aujourd’hui in-demne de la maladie de la langue bleue. Ce franc succès est à mettre à l’actif du Ser-vice vétérinaire suisse et de nos éleveurs qui se sont montrés déterminés dans la mise en œuvre de la stratégie de lutte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une nouvelle épizootie pour la Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maladie de la langue bleue ne présente pas de danger pour l'être humain et la plupart des bêtes touchées surmontent l'infection sans avoir de séquelles. Néanmoins, les bêtes atteintes souffrent et la maladie entraîne des pertes économiques non négligeables. Dès l'apparition des premiers foyers en Europe, les éleveurs suisses ont été sensibilisés à la menace que cette maladie faisait peser sur notre pays et une campagne de surveillance a été lancée pour permettre une action rapide et appropriée au cas où la maladie gagnerait notre territoire. Sans attendre, les cantons et l'Office vétérinaire fédéral OVF ont préparé une série de mesures concrètes à prendre le cas échéant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vaccination&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorsque les premiers cas sont apparus en Suisse en 2007, tout indiquait qu'une campagne de vaccination en Suisse était indispensable pour empêcher une propagation massive de la maladie de la langue bleue : il a donc tout de suite fallu vacciner. Les vaccinations ont ensuite été systématiquement reconduites les années suivantes. La Suisse a lancé sa première campagne de vaccination obligatoire en 2008, puis en 2009 et 2010. Les mesures de lutte ont toujours été préalablement discutées avec les organisations d'éleveurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces campagnes de vaccination ont été un franc succès. Près de 2 millions de vaches, de moutons et, au début, de chèvres ont été vaccinés. Conscients que la vaccination était le seul moyen d'éradiquer durablement la maladie de notre pays, le Service vétérinaire suisse et les éleveurs se sont résignés à cette mesure et se sont beaucoup investis pour la mettre en œuvre. Au bout du compte, cette stratégie a été économiquement avantageuse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rester vigilants&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre systématique de la stratégie de vaccination a été couronnée de succès non seulement en Suisse, mais aussi dans les pays limitrophes de la Suisse : c'est un bon exemple d'une action bien coordonnée sur le plan international. Mais il ne faut jamais oublier que la maladie de la langue bleue peut réapparaître à tout instant. Les éleveurs peuvent, s'ils le souhaitent, continuer à faire vacciner leurs bêtes. En tout état de cause, la vaccination est recommandée lorsque le bétail est destiné à l'exportation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez le rapport «Surveillance de la maladie de la langue bleue en Suisse» sur la page Internet de l'OVF sous www.ovf.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office vétérinaire fédéral (OVF) Nathalie Rochat, Porte-parole OVF Tél.: 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="94419">
        <title>le rapport «Surveillance de la maladie de la langue bleue en Suisse»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1287</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26134.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94416">
        <title>Le rapport</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera è indenne dalla malattia della lingua blu</title>
      <lead>La malattia della lingua blu è comparsa per la prima volta in Svizzera nell’ottobre del 2007. Da allora si sono ammalati altri animali, alcune dozzine in Svizzera e alcune migliaia in Europa. Negli anni 2008, 2009 e 2010 sono state pertanto realizzate campagne di vaccinazione obbligatorie, mentre nel 2011 non è stata necessaria svolgerne una a livello nazionale; attualmente la Svizzera è indenne dalla malattia della lingua blu. Possiamo parlare di un vero e proprio successo nella storia della lotta alle epizoozie, grazie all’impegno del Servizio veterinario svizzero e dei detentori di animali che hanno attuato la strategia in maniera coerente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Una nuova epizoozia per la Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La malattia della lingua blu è inoffensiva per l'uomo e la maggior parte degli animali guarisce dall'infezione senza danni permanenti, tuttavia, essa provoca ugualmente sofferenze agli animali malati e notevoli perdite economiche. Dopo i primi focolai scoppiati in Europa, sono state avviate attività di sensibilizzazione nei confronti dei detentori di animali ed è stata sorvegliata una possibile comparsa della malattia in Svizzera, al fine di poter agire in modo rapido e mirato. I Cantoni e l'UFV hanno preparato misure concrete per essere pronti a reagire in caso di effettiva emergenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vaccinazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2007 sono comparsi i primi casi in Svizzera ed era del tutto evidente che con una campagna di vaccinazione si poteva evitare una vasta diffusione della malattia della lingua blu nel nostro Paese. È stato importante organizzarla il più presto possibile e proseguire con la vaccinazione anche negli anni successivi. Nel 2008 la Svizzera ha così deciso di lanciare una campagna di vaccinazione obbligatoria, come nel 2009 e nel 2010. Le misure di lotta sono state dapprima sempre discusse con le organizzazioni dei detentori di animali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La campagna si è rivelata un successo. Ogni anno sono stati vaccinati all'incirca 2 milioni di bovini, ovini e, all'inizio, anche di caprini. Per debellare la malattia in modo durevole, il Servizio veterinario svizzero e i detentori di animali hanno accettato di realizzare la campagna di vaccinazione, che ha comportato un notevole dispendio per tutte le persone coinvolte, ma è stata efficiente sotto il profilo dei costi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Restare vigili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia di vaccinazione attuata in maniera coerente è stata efficace, in Svizzera e nei Paesi confinanti, e rappresenta un esempio d'iniziativa eseguita con successo a livello internazionale. Ciononostante occorre tener conto del fatto che questa malattia può ricomparire. I detentori di animali possono pertanto rivolgersi al veterinario dell'effettivo per vaccinare gli animali; si raccomanda di farlo per quelli destinati all'esportazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto "Sorveglianza Blue tongue in Svizzera" può essere trovato sul sito www.ufv.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di veterinaria Regula Kennel, responsabile della Comunicazione Tel: 031 323 84 96</contact>
      <attachment id="94420">
        <title>Il rapporto “Sorveglianza Blue tongue in Svizzera”</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1479</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26135.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94417">
        <title>il rapporto</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/01973/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0005" org-id="706">
        <name lang="de">International</name>
        <name lang="fr">International</name>
        <name lang="it">Internazionale</name>
        <name lang="en">International affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0007" org-id="706">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="706">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
