<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43621" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat passt das Verjährungsrecht der direkten Steuern dem Strafgesetzbuch an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft zur Anpassung der Bundesgesetze über die direkte Bundessteuer (DBG) und über die Harmonisierung der direkten Steuern der Kantone und Gemeinden (StHG) an den Allgemeinen Teil des Strafgesetzbuches verabschiedet. Ziel der Revision ist es, die beiden Gesetze transparenter und lesbarer zu machen, womit die Rechtssicherheit gestärkt werden kann. Die Vorlage ist in der Anhörung auf breite Zustimmung gestossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verfolgungsverjährungsordnung im Allgemeinen Teil des Strafgesetzbuches (AT StGB) wurde revidiert und gilt seit dem 1. Oktober 2002 aufgrund der Einführungsbestimmung von Artikel 333 StGB auch für das DBG und StHG. Wer sich über die Verfolgungsverjährung im Steuerstrafrecht ins Bild setzen will, muss somit das StGB zu Rate ziehen. Im DGB und im StHG sollen deshalb die Regeln der Verfolgungsverjährung von Steuerdelikten nachträglich an den Artikel 333 StGB angepasst werden.&lt;/p&gt;Gleichzeitig werden die Sanktionen der Tatbestände des Steuerbetrugs sowie der Veruntreuung von Quellensteuern den Bestimmungen des revidierten StGB angepasst. Zudem wird die Vollstreckungsverjährung von Bussen und Kosten aus einem Steuerstrafverfahren der Vollstreckungsverjährung der übrigen Steuerforderungen gleichgestellt. Überdies sollen Anpassungen, die aufgrund der jüngeren Rechtsprechung des Bundesgerichtes im Bereich der Justizorganisation notwendig geworden sind, im DBG und StHG vorgenommen werden. Schliesslich schlägt der Bundesrat in beiden Gesetzen weitere rein formelle Bereinigungen vor.</text>
      <contact>Emanuel Lauber, Leiter Abteilung Strafsachen und Untersuchungen ESTV +41 31 322 71 92, emanuel.lauber@estv.admin.ch</contact>
      <link id="94478">
        <title>Botschaft und Bundesgesetz</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02452/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94481">
        <title>Ergebnisbericht über das Anhörungsverfahren zum Bundesgesetz über eine Anpassung des DBG und StHG an die Allgemeinen Bestimmungen des StGB</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02454/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adapte au code pénal les délais de prescription en matière d’impôts directs</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le message relatif à l’adaptation de la loi fédérale sur l’impôt fédéral direct (LIFD) et de la loi sur l’harmonisation des impôts directs des cantons et des communes (LHID) aux dispositions générales du code pénal. L’objectif de la révision est de rendre ces deux lois plus transparentes et compréhensibles, tout en renforçant la sécurité juridique. Le projet de loi a été soumis à une procédure d’audition dans le cadre de laquelle il a été largement approuvé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La réglementation de la prescription de l’action pénale a été révisée dans la partie générale du code pénal (PG CP) et s’applique depuis le 1er octobre 2002 également à la LIFD et à la LHID, en vertu de l’article 333 du code pénal. Il est donc encore nécessaire de consulter le code pénal pour connaître les délais de prescription du droit pénal en matière fiscale. C’est pourquoi il faut adapter a posteriori à l’article 333 CP les règles de la prescription de l’action pénale de la LIFD et de la LHID relatives aux délits fiscaux.&lt;/p&gt;Dans le même temps, les sanctions prévues pour la répression de l’usage de faux et du détournement de l’impôt à la source seront adaptées au système de sanctions révisé de la PG CP. En outre, la prescription de la perception des amendes et des frais résultant de la procédure pénale et la prescription des autres créances fiscales seront unifiées. De plus, la révision contient des modifications de la LIFD et de la LHID devenues nécessaires en raison de la jurisprudence récente du Tribunal fédéral en matière d’organisation judiciaire. Enfin, le Conseil fédéral propose dans les deux lois quelques autres mises à jour formelles.</text>
      <contact>Emanuel Lauber, chef de la division Affaires pénales et enquêtes de l’AFC +41 31 322 71 92, emanuel.lauber@estv.admin.ch</contact>
      <link id="94479">
        <title>Message et loi fédérale</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02452/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94482">
        <title>Rapport sur les résultats de l’audition relative à la loi fédérale sur une adaptation de la LIFD et de la LHID aux dispositions générales du code péna</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02454/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adegua le norme sulla prescrizione in ambito di imposte dirette al Codice penale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente l’adeguamento delle leggi federali sull’imposta federale diretta (LIFD) e sull’armonizzazione delle imposte dirette dei Cantoni e dei Comuni (LAID) alla parte generale del Codice penale. L’obiettivo della revisione è rendere le due leggi più trasparenti e leggibili, rafforzando in tal modo la certezza del diritto. Nell’indagine conoscitiva il progetto ha riscosso ampi consensi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il regime dei termini di prescrizione dell’azione penale disciplinato nella parte generale del Codice penale (CP) è stato riveduto e, in base alla disposizione introduttiva dell’articolo 333 CP, dal 1° ottobre 2002 è applicabile anche alla LIFD e alla LAID. Chiunque desidera conoscere i termini di prescrizione dell’azione penale nel diritto penale fiscale deve quindi consultare il CP. Le disposizioni sulla prescrizione dell’azione penale riguardante i reati fiscali nella LIFD e nella LAID devono pertanto essere adeguate all’articolo 333 CP.&lt;/p&gt;Contestualmente, le sanzioni delle fattispecie della frode fiscale e dell’appropriazione indebita di imposte alla fonte vengono adeguate alle disposizioni del CP riveduto. La prescrizione della pena concernente multe e spese derivanti da una procedura penale in materia fiscale è inoltre equiparata alla prescrizione della pena applicabile agli altri crediti fiscali. Nella LIFD e nella LAID vanno pure effettuati alcuni adeguamenti resisi necessari in seguito alla più recente giurisprudenza del Tribunale federale nell’ambito dell’organizzazione giudiziaria. Infine, il Consiglio federale propone di apportare in entrambe le leggi ulteriori modifiche di natura meramente formale.</text>
      <contact>Emanuel Lauber, capo della divisione Affari penali e inchieste AFC +41 31 322 71 92, emanuel.lauber@estv.admin</contact>
      <link id="94480">
        <title>Messaggio e legge federale</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02452/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94483">
        <title>Rapporto sui risultati dell’indagine conoscitiva relativa alla legge federale su un adeguamento della LIFD e della LAID alle disposizioni generali del CP</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/02454/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="152" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerharmonisierung (Schweiz)</name>
        <name lang="fr">Harmonisation fiscale (Suisse)</name>
        <name lang="it">Armonizzazione delle imposte (Svizzera)</name>
        <name lang="en">Tax harmonisation (Switzerland)</name>
      </keyword>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
