<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43927" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz vereinbart engere Zusammenarbeit im Energiebereich mit Griechenland</title>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat heute zusammen mit Georgios Papaconstantinou, dem griechischen Minister für Energie, Umwelt und Klimawandel, eine Absichtserklärung (Memorandum of Understanding) unterschrieben, die eine engere Zusammenarbeit mit Griechenland im Energiebereich vorsieht. Im Vordergrund stehen dabei die Energieproduktion, die Energieeffizienz sowie die Versorgungssicherheit. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen eines Arbeitsgesprächs in Bern haben heute Bundesrätin Doris Leuthard und der griechische Minister für Energie, Umwelt und Klimawandel, Georgios Papaconstantinou, ein Memorandum of Understanding unterzeichnet. Diese Absichtserklärung legt den Grundstein für eine bilaterale Zusammenarbeit im Energiebereich, die ein breites Spektrum von Themen umfassen soll; so etwa die Energieeffizienz, erneuerbare Energien, die Strominfrastruktur (u.a. smart grids und smart metering) sowie der so genannte südliche Gaskorridor. Dieser bezeichnet die geplante Erdgaslieferroute aus dem kaspischen Raum via Griechenland nach Europa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Potenzial Griechenlands für Stromproduktionsanlagen mit neuen erneuerbaren Energien ist sehr gross. Dies gilt namentlich für Photovoltaik, Windkraft und Geothermie. Minister Papaconstantinou erläuterte gegenüber Bundesrätin Leuthard das Projekt Helios, mit welchem die griechische Regierung die Solarenergie im grossen Stil fördern und nutzen will. Der so gewonnene Strom soll exportiert werden.Für Schweizer Firmen können sich aus diesem Umbau der Energieversorgung interessante Perspektiven ergeben, wie ein Treffen von Unternehmern mit Minister Papaconstantinou am Rande seines Besuchs in der Schweiz gezeigt hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accord entre la Suisse et la Grèce en vue d’une collaboration plus étroite dans le domaine de l’énergie</title>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a signé aujourd’hui avec le ministre grec de l’énergie, de l’environnement et du changement climatique une déclaration d’intention (memorandum of understanding) prévoyant une collaboration plus étroite avec la Grèce, notamment concernant la production d’énergie, l’efficacité énergétique et la sécurité de l’approvisionnement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l'occasion d'un entretien de travail à Berne, la conseillère fédérale Doris Leuthard et le ministre grec de l'énergie, de l'environnement et du changement climatique, Georgios Papaconstantinou, ont convenu d'une déclaration commune d'intention (memorandum of understanding) dans le domaine de l'énergie. Il s'agit du point de départ à une collaboration bilatérale dans le domaine de l'énergie qui doit couvrir un vaste éventail de thèmes: efficacité énergétique, énergies renouvelables, infrastructure électrique (notamment smart grids et smart metering) ainsi que le corridor gazier sud-européen. Ce corridor, qui n'est pas encore en service, désigne le projet d'acheminement du gaz naturel par gazoduc de la région du Caucase à l'Europe en passant par la Grèce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Grèce présente un très grand potentiel concernant les installations de production d'électricité à partir de sources d'énergie renouvelables. Cela vaut notamment pour le photovoltaïque, l'énergie éolienne et la géothermie. Le ministre grec Georgios Papaconstantinou a présenté à la conseillère fédérale Doris Leuthard le projet Helios avec lequel le gouvernement grec entend promouvoir et valoriser l'énergie solaire. Il est prévu d'exporter le courant électrique ainsi produit. Cette réforme de l'approvisionnement énergétique pourrait offrir des perspectives intéressantes pour les entreprises suisses actives dans le secteur des nouvelles énergies renouvelables. Cela a été confirmé par une rencontre entre des entreprises suisses et le ministre grec, en marge de sa visite dans notre pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera e Grecia: maggiore cooperazione nel settore energetico</title>
      <lead>Oggi la Consigliera federale Doris Leuthard ha firmato, insieme a Georgios Papaconstantinou, il Ministro greco dell’energia, dell’ambiente e dei cambiamenti climatici, una dichiarazione di intenti (Memorandum of Understanding) che prevede un rafforzamento della cooperazione tra i due Paesi nel settore energetico, in particolare per quanto riguarda la produzione, l’efficienza energetica e la sicurezza dell’approvvigionamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della sua visita di lavoro a Berna, il Ministro greco dell'energia, dell'ambiente e dei cambiamenti climatici, Georgios Papaconstantinou e la Consigliera federale Doris Leuthard hanno firmato un Memorandum of Understanding. Tale dichiarazione di intenti getta le basi di una cooperazione bilaterale dei due Paesi nel settore energetico che interesserà un'ampia gamma di temi quali l'efficienza energetica, le energie rinnovabili, l'infrastruttura elettrica (tra le altre cose, smart grids e smart metering) e il cosiddetto corridoio meridionale del gas, ovvero il pianificato gasdotto che partirà dalla regione del Mar Caspio e, passando per la Grecia, arriverà al resto dell'Europa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto agli impianti di produzione dell'elettricità a partire dalle nuove energie rinnovabili, il potenziale della Grecia è molto grande per quanto concerne il settore fotovoltaico, eolico e geotermico. Papaconstantinou ha illustrato a Doris Leuthard il progetto Helios, con il quale il governo greco intende promuovere e utilizzare l'energia solare con iniziative di ampia portata. L'elettricità prodotta sarà destinata alle esportazioni. Nell'ambito di questo riassetto nel settore dell'approvvigionamento energetico in Grecia si aprono a medio termine interessanti prospettive per le imprese svizzere, come confermato nel corso di un incontro del Ministro greco con i rappresentanti di aziende del settore energetico avvenuto a margine della visita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
