<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43717" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-03-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Chemikalien-Regelungen in Anhörung</title>
      <lead>In der EU haben sich verschiedene Rahmenbedingungen für die Abgabe und Verwendung von Chemikalien geändert, so für einige besonders umwelt- und gesundheitsgefährdende Stoffe wie das bromierte Flammschutzmittel Hexabromcyclododekan oder der Duftstoff Moschus-Xylol. Die Schweizer Bestimmungen sollen denjenigen der EU angeglichen werden. Das UVEK hat die Änderung der entsprechenden Verordnung in die Anhörung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung (ChemRRV) enthält zu über 30 Stoffen und Produktgruppen Einschränkungen und Verbote. Die entsprechenden europäischen Bestimmungen sind in zehn Basiserlassen (Richtlinien und Verordnungen) geregelt, von denen einige geändert wurden. Die ChemRRV soll an die neuen EU-Bestimmungen angepasst werden. Zudem sollen aufgrund neuer Erkenntnisse und Erfahrungen im Vollzug einige Bestimmungen über klimaaktive Stoffe geändert werden. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK hat eine Änderung der ChemRRV in die Anhörung geschickt. Sie dauert bis am 25. Mai 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sind die wichtigsten Änderungen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus dem EU-Recht in die ChemRRV übernommen werden sollen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bestimmungen, aufgrund welcher das Inverkehrbringen und die Verwendung von vorerst 14 Stoffen verboten wird, es sei denn, eine bestimmte Verwendung wird auf Antrag hin zugelassen. Betroffen sind u.a. das Flammschutzmittel Hexabromcyclododekan, der Duftstoff Moschus-Xylol und bleihaltige Pigmente.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bestimmungen über Einschränkungen von Produkten, die Cadmium, Acrylamid, Glykolether, Isocyanate, Cyclohexan, Dichlormethan und zinnorganische Verbindungen enthalten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;eine Neufassung der Richtliniezur Beschränkung der Verwendung von Schwermetallen und Flammschutzmitteln in Elektro- und Elektronikgeräten. Wesentliche Änderungen sind die Ausdehnung des Anwendungsbereichs der Stoffverbote auf weitere Gerätekategorien und die Pflicht für Herstellerinnen, in einer Konformitätserklärung die Einhaltung der Stoffverbote zu bestätigen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;der Vorschlag zur Änderung der Detergenzienverordnung der EU, der vorsieht, dass Geschirrspülmittel für Maschinen für Haushalte ab 2017 nicht mehr als 0,3 Gramm Phospor enthalten dürfen. In der Schweiz sind Phosphate in Waschmitteln bereits heute verboten, nun sollen diese Stoffe auch in Geschirrspülmitteln für Maschinen eingeschränkt werden. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Unabhängig vom EU-Recht sollen die Bestimmungen über fluorierte klimaaktive Stoffe in der ChemRRV überarbeitet werden. Anlass dazu sind die während sieben Jahren im Vollzug gesammelten Erfahrungen sowie technische Neuerungen. Mit den Änderungen werden Emissionen dieser Treibhausgase weiter gesenkt und der administrative Aufwand für Industrie und Vollzugsbehörden vermindert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="95640">
        <title>Entwurf der revidierten Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>194</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="95641">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>211</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="95646">
        <title>BAFU-Themen Chemikalien</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles dispositions en matière de produits chimiques en audition</title>
      <lead>L’Union européenne a modifié plusieurs dispositions relatives à la remise et à l’emploi de produit chimiques, notamment s’agissant de certaines substances particulièrement toxiques pour l’environnement ou la santé humaine comme l’hexabromocyclododécane, un agent ignifuge bromé, ou le musc-xylène, un parfum. La législation suisse doit être alignée sur celle de l’Union européenne. Le DETEC a ouvert la procédure d’audition relative à la modification de l’ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques (ORRChim) contient des restrictions et des interdictions pour plus de 30 substances et groupes de produits. Les dispositions européennes correspondantes font l'objet de dix directives et règlements, dont certains ont récemment été modifiés. L'ORRChim doit donc être adaptée en conséquence. En outre, des développements récents et l'expérience des autorités d'application amènent à modifier quelques dispositions relatives aux substances ayant une incidence sur le climat. Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a ouvert la procédure d'audition relative à la modification de l'ORRChim, qui durera jusqu'au 25 mai 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principales nouveautés &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dispositions reprises de l'UE:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;des interdictions de mise sur le marché et d'emploi, touchant pour l'instant quatorze substances, excepté certains emplois spécifiques autorisés sur demande. Sont notamment concernés, l'hexabromocyclododécane, un agent ignifuge bromé, ou le musc-xylène, un parfum, et des pigments à base de plomb;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;des restrictions applicables aux produits qui contiennent du cadmium, de l'acrylamide, des éthers de glycol, des isocyanates, du cyclohexane, du dichlorométhane ou des composés organostanniques;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;une refonte de la directive qui limite l'emploi de métaux lourds et agents ignifuges dans les équipements électriques et électroniques (EEE). Les nouveautés concernent principalement l'extension du champ des interdictions d'emploi de certaines substances à de nouvelles catégories d'EEE et l'obligation imposée aux fabricants de confirmer le respect de ces interdictions dans une déclaration de conformité;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;un projet de modification du Règlement de l'UE relatif aux détergents, qui prévoit de limiter à 0,3 g par dose la teneur maximale en phosphates admise dans les produits pour lave-vaisselle à usage domestique à partir de 2017. En Suisse, les phosphates sont déjà interdits dans les lessives. Il s'agit désormais de les limiter également dans les produits pour lave-vaisselle. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Enfin, indépendamment des changements du droit européen, il est prévu de modifier les dispositions de l'ORRChim relatives aux substances fluorées ayant des effets sur le climat, suite à l'expérience acquise depuis sept ans par les autorités d'application et en raison des progrès techniques réalisés. Les modifications proposées permettront de diminuer encore les émissions de ces gaz à effet de serre, tout en réduisant la charge administrative de l'industrie et des autorités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="95642">
        <title>Projet de l'Ordonnance révisée sur la réduction des risques liés aux produits chimiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="95643">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26478.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="95647">
        <title>OFEV: Thème Produits chimiques</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotti chimici: nuove regolamentazioni in consultazione</title>
      <lead>Nell’Unione Europea vi sono state diverse modifiche delle condizioni quadro per la consegna e l’impiego di prodotti chimici, soprattutto per quanto riguarda alcune sostanze particolarmente nocive per l’ambiente e per la salute come l’esabromociclododecano, un prodotto ignifugo bromato, o il muschio xilele, una sostanza odorosa. Le norme svizzere devono essere adeguate a quelle dell’UE. Il DATEC ha inviato in consultazione la modifica della relativa ordinanza. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza sulla riduzione dei rischi inerenti ai prodotti chimici (ORRPChim) limita o vieta l'impiego di oltre 30 sostanze e gruppi di prodotti. Le relative disposizioni emanate dall'Unione Europea (UE) sono disciplinate da dieci decreti di base (direttive e regolamenti), alcuni dei quali sono stati modificati. L'ORRPChim deve ora essere adeguata alle nuove disposizioni dell'UE. Inoltre, in seguito a nuove scoperte e alle esperienze acquisite nell'ambito dell'esecuzione di tale ordinanza si è reso necessario modificare alcune prescrizioni concernenti alcune sostanze climalteranti. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha inviato la modifica dell'ORRPChim in consultazione fino al 25 maggio 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le modifiche più importanti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L‘ORRPChim dovrebbe riprendere dal diritto dell'Unione Europea:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;le disposizioni secondo le quali è vietato mettere in circolazione e utilizzare, almeno per il momento, 14 sostanze, a meno che un determinato impiego sia stato autorizzato in seguito a una domanda esplicita. La modifica interessa fra l'altro l'esabromociclododecano, una sostanza ignifuga, il muschio xilele, una sostanza odorosa, e dei pigmenti contenenti piombo; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;le disposizioni sulla restrizione dell'uso di prodotti quali cadmio, acrilamide, etere glicolico, isocianati, cicloesano, diclorometano e composti organostannici;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;una nuova versione della direttiva sulla restrizione dell'uso di metalli pesanti e sostanze ignifughe nelle apparecchiature elettriche ed elettroniche. Modifiche sostanziali sono rappresentate dall'estensione del campo d'applicazione del divieto di uso delle sostanze ad altre categorie di apparecchi e all'obbligo per i fabbricanti di confermare in una dichiarazione di conformità il rispetto del divieto concernente tali sostanze;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la proposta di modifica del regolamento dell'UE relativo ai detergenti, secondo cui a partire dal 2017 il contenuto in massa di fosforo nei detersivi per lavastoviglie domestiche non può essere superiore a 0,3 grammi. In Svizzera l'uso dei fosfati nei detersivi è già vietato e ora si propone di limitarne l'impiego anche nei detersivi per lavastoviglie. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Indipendentemente dal diritto in vigore nell'UE, è inoltre necessario rielaborare le restrizioni previste dall'ORRPChim sull'uso delle sostanze fluorurate climalteranti. Tale passo prende spunto dalle esperienze acquisite nel quadro dell'applicazione dell'ordinanza durante sette anni e dalle innovazioni tecniche. Le modifiche comporteranno un ulteriore calo delle emissioni di questi gas serra e una riduzione degli oneri amministrativi a carico dell'industria e delle autorità esecutive. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="95644">
        <title>Progetto di revisione dell’ordinanza sulla riduzione dei rischi inerenti ai prodotti chimici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="95645">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="95648">
        <title>UFAM: Tema Prodotti chimici</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1808" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungen</name>
        <name lang="fr">Consultations</name>
        <name lang="it">Consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
