<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43703" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="206" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit</name>
      <name lang="fr">Direction du développement et de la coopération</name>
      <name lang="it">Direzione dello sviluppo e della cooperazione</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Development and Cooperation</name>
      <www lang="de">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=6</www>
      <www lang="fr">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=2</www>
      <www lang="it">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=7</www>
      <www lang="en">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=1</www>
      <email lang="de">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@deza.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat erteilt Verhandlungsmandat für UNO-Nachhaltigkeitsgipfel «Rio+20»</title>
      <lead>Vom 20. bis 22. Juni 2012 findet in Rio de Janeiro (Brasilien) der UNO-Nachhaltigkeitsgipfel «Rio+20» statt. Dort soll unter anderem der Beitrag einer grünen Wirtschaft zur nachhaltigen Entwicklung und Armutsbekämpfung festgelegt werden. Die Verhandlungen zum Rio+20-Beschluss beginnen am 19. März 2012 in New York. Der Bundesrat hat der Verhandlungsdelegation am 9. März 2012 das Mandat erteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hauptthemen des UNO-Nachhaltigkeitsgipfels von Rio de Janeiro im Juni 2012 sind der Beitrag einer grünen Wirtschaft zur nachhaltigen Entwicklung und Armutsreduktion sowie die Verbesserung der Institutionen, die sich auf internationaler Ebene mit der nachhaltigen Entwicklung beschäftigen. Zudem will die UNO das politische Engagement für die nachhaltige Entwicklung erneuern und stärken. Die Verhandlungen mit Blick auf den Gipfel im Juni, der nach 1992 zum zweiten Mal in Rio stattfindet und deshalb Rio+20 genannt wird, beginnen am 19. März 2012 in New York. Die Verhandlungen stützen sich auf den sogenannten Null-Entwurf (zero draft), der am 10. Januar 2012 von der UNO unter dem Titel „The future we want" („Die Zukunft, die wir wollen") veröffentlicht wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation unter der Leitung von Botschafter Franz Perrez, Chef der Abteilung Internationales im Bundesamt für Umwelt (BAFU), wird sich in den Rio+20-Verhandlungen dafür einsetzen, dass alle Dimensionen der Nachhaltigen Entwicklung ausgewogen berücksichtigt werden. Dies hat der Bundesrat am 9. März 2012 im Rahmen des Schweizer Verhandlungsmandats entschieden. Über die Vertretung der Landesregierung am ministeriellen Treffen vom 20. bis 22. Juni 2012 wird der Bundesrat spätestens Anfang Juni entscheiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fahrplan für eine Grüne Wirtschaft (Green Economy Roadmap)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird sich gemäss dem bundesrätlichen Mandat dafür einsetzen, dass sich die internationale Gemeinschaft an der Rio+20-Konferenz auf eine Reihe konkreter Ziele und Massnahmen für eine Grüne Wirtschaft im Kontext der Nachhaltigen Entwicklung und der Armutsreduktion einigt und den Zeitrahmen für deren Umsetzung festlegt. Dieses Vorgehen soll wenn möglich in einem Fahrplan für eine Grüne Wirtschaftfestgehalten werden. Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass konkrete Ziele und Massnahmen in folgenden Punkten vereinbart werden:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ausarbeitung nationaler Aktionspläne für eine Grüne Wirtschaft, welche auf die Bedürfnisse, Prioritäten und politischen Prozesse der Länder Rücksicht nehmen und mit Armutsbekämpfungsstrategien im Einklang stehen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserung der Ressourceneffizienz und Verringerung der Umweltbelastung von wirtschaftlichen Aktivitäten über deren gesamten Lebenszyklus;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserte Berücksichtigung von und Berichterstattung über Nachhaltigkeit durch grosse private und öffentliche Unternehmen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Förderung von nachhaltigem öffentlichem Beschaffungswesen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserung der Transparenz des Marktes und des Handels durch Informationen über die Umweltbelastung von Produkten während des ganzen Lebenszyklus sowie der Möglichkeit zur Differenzierung von Produkten nach Herstellungsbedingungen;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Schrittweise Abschaffung von Subventionen für fossile Energieträger; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbesserte Messung der Umweltauswirkungen der volkswirtschaftlichen Produktion und des Konsums. Dies als Beitrag zu einer umfassenden Wohlfahrtsbeurteilung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Der Entwurf des Verhandlungsdokuments sieht im letzten Kapitel einen Aktionsplan vor. Er soll Massnahmen in den Bereichen Ernährungssicherheit, Wasser, Energie, Verminderung von Katastrophenrisiken, Bildung und Gleichstellung oder Grüne Jobs beinhalten. Beispielsweise unterstützt die Schweiz als eine konkrete Massnahme die Schaffung eines Zehnjahresprogramms zur Förderung von nachhaltigem Konsum- und Produktionsverhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verbesserung und Stärkung der internationalen Nachhaltigkeitsgouvernanz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit eine Nachhaltige Entwicklung erreicht werden kann, braucht es entsprechende Institutionen auf nationaler und internationaler Ebene. Die nach früheren Grosskonferenzen geschaffenen Institutionen - das UNO-Umweltprogramm (UNEP) von 1972 und die UNO-Kommission für Nachhaltige Entwicklung (CSD) von 1992 - sind nicht wirksam genug und müssen deshalb reformiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass die internationale Nachhaltigkeitsgouvernanz gestärkt wird. So sollen die Fortschritte regelmässig überprüft und auf höchster politischer Ebene behandelt werden. Auch engagiert sich die Schweiz dafür, dass die Zivilgesellschaft besser in die Diskussion, Entwicklung und Umsetzung der Nachhaltigkeitspolitik einbezogen wird. Die Schweiz befürwortet einen Globalen Nachhaltigkeitsrat (Global Sustainability Council), welcher direkt der UNO-Generalversammlung unterstellt ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Entwurf des Verhandlungstextes ist auch die Idee von Nachhaltigkeitszielen (Sustainable Development Goals) enthalten, die von der Schweiz unterstützt wird. Diese Nachhaltigkeitsziele sollen alle Dimensionen der Nachhaltigen Entwicklung (Umwelt, Wirtschaft, Gesellschaft) ausgeglichen behandeln und messbar, zeitlich beschränkt sowie universell sein. Weiter sollen sie freiwillig sein und den Ländern eine Konkretisierung gemäss ihren Möglichkeiten erlauben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, Chef Abteilung Internationales BAFU, 079 251 90 15</contact>
      <link id="94761">
        <title>Schweizer Plattform für Rio+20</title>
        <uri>http://rio20.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94765">
        <title>United Nations Conference on Sustainable Development Rio+20</title>
        <uri>http://www.uncsd2012.org/rio20/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral attribue le mandat de négociation pour le sommet Rio+20 de l’ONU</title>
      <lead>La Conférence de l’ONU sur le développement durable, baptisée Rio+20, se tiendra du 20 au 22 juin 2012, à Rio de Janeiro au Brésil, dont l’un des objectifs est de définir la contribution de l’économie verte au développement durable et à la lutte contre la pauvreté. Les négociations préalables à la conférence s’ouvrent le 19 mars 2012 à New York. Le 9 mars 2012, le Conseil Fédéral a approuvé le mandat de négociation de la délégation suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conférence de l'ONU sur le développement durable, qui se tiendra en juin 2012 à Rio de Janeiro, aura deux thèmes principaux: la contribution de l'économie verte au développement durable et à la réduction de la pauvreté, et l'amélioration des institutions internationales dédiées au développement durable. En outre, l'ONU entend renouveler et renforcer l'engagement de la communauté internationale en faveur du développement durable. Les négociations en vue de cette conférence, baptisée Rio+20 en référence aux vingt ans écoulés depuis le premier Sommet de la Terre qui s'était aussi tenu dans la métropole brésilienne, s'ouvrent le 19 mars à New York. Les pourparlers s'appuient sur la version zéro du document final (Zero Draft), publiée le 10 janvier 2012 par l'ONU sous le titre «The Future We Want» (L'avenir que nous voulons).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La délégation suisse, sous la conduite de M. l'ambassadeur Franz Perrez, chef de la division Affaires Internationales à l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), s'engagera pour que tous les aspects du développement durable soient pareillement pris en compte. C'est ce qu'a décidé le Conseil fédéral le 9 mars 2012, lorsqu'il a défini le mandat de négociation. Il se prononcera début juin quant à la composition de la représentation helvétique à la rencontre ministérielle du 20 au 22 juin 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Feuille de route pour une économie verte (Green Economy Roadmap)&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le mandat du Conseil fédéral, la Suisse doit œuvrer pour amener la communauté internationale à convenir lors de la Conférence Rio+20 de toute une série d'objectifs et de mesures concrètes en faveur d'une économie verte, dans le contexte du développement durable et de la réduction de la pauvreté, et à fixer aussi un cadre temporel pour leur mise en œuvre. Dans la mesure du possible, cette démarche devrait être inscrite dans une feuille de route pour une économie verte. Voici les domaines où la Suisse prônera des objectifs et mesures concrets:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;élaboration de plans d'actions nationaux en faveur d'une économie verte, qui tiennent compte des besoins, priorités et processus politiques individuels des Etats et soient conformes aux stratégies de lutte contre la pauvreté;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;amélioration de l'efficience en termes de ressources et réduction de l'impact environnemental des activités économiques, sur l'ensemble de leur cycle de vie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;meilleure prise en compte du développement durable par les grandes entreprises publiques et privées et meilleur compte-rendu sur le sujet de leur part;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;encouragement de la mise en place de politiques d'achats durables par les pouvoirs publics;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;transparence accrue du marché et du commerce, information sur la charge écologique des produits durant toute leur durée de vie, possibilité de différencier les produits en fonction de leurs conditions de production;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;abolition progressive des subventions sur les énergies fossiles; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;amélioration de la mesure des effets environnementaux de la production économique et de la consommation, au titre de contribution à une évaluation globale du bien-être.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le dernier chapitre du projet de négociation prévoit un plan d'action, constitué de mesures dans les domaines suivants: sécurité alimentaire, eau, énergie, diminution des risques de catastrophes, éducation, égalité et emplois verts. Comme exemple de mesure concrète, la Suisse soutient la création d'un programme sur dix ans visant à développer des comportements de consommation et de production durables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Amélioration et renforcement de la gouvernance internationale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La réalisation d'un développement durable requiert des institutions aussi bien nationales qu'internationales. Celles créées après les conférences mondiales précédentes, soit le Programme des Nations Unies pour l'environnement (PNUE) en 1972 et la Commission du développement durable (CSD) en 1992, ont perdu en efficacité et doivent être réformées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse s'engagera en faveur du renforcement de la gouvernance internationale du développement durable. Ainsi, il faut vérifier régulièrement les progrès accomplis et négocier leur poursuite à l'échelon politique le plus élevé. La Suisse s'investit également en faveur d'une meilleure intégration de la société civile dans le débat sur la politique de durabilité, puis dans le développement et la mise en œuvre de celle-ci. Elle préconise la création d'un Conseil mondial de la durabilité (Global Sustainability Council), directement subordonné à l'Assemblée générale de l'ONU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de document final sur lequel portent les négociations contient également la notion, soutenue par la Suisse, d'objectifs du développement durable. Ceux-ci doivent tenir compte équitablement des trois dimensions du développement durable (environnementale, économique et sociale), être mesurables, limités dans le temps et universels. En outre, ils doivent être adoptés sur une base volontaire par les différents pays qui doivent pouvoir les concrétiser de manière différenciée, en fonction de leurs possibilités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Franz Perrez, chef de la division Affaires internationales de l'OFEV, +41 79 251 90 15</contact>
      <link id="94762">
        <title>Plateforme suisse pour Rio+20</title>
        <uri>http://rio20.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94765">
        <title>United Nations Conference on Sustainable Development Rio+20</title>
        <uri>http://www.uncsd2012.org/rio20/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rio+20: il Consiglio federale conferisce il mandato negoziale</title>
      <lead>Dal 20 al 22 giugno 2012 si svolgerà a Rio de Janeiro (Brasile) la Conferenza delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile «Rio+20», nel cui ambito dovrebbe fra l’altro essere definito il contributo che l’economia verde può dare allo sviluppo sostenibile e alla riduzione della povertà. I negoziati sull’accordo Rio+20 inizieranno il 19 marzo 2012 a New York. Il 9 marzo 2012 il Consiglio federale ha conferito il mandato alla delegazione negoziale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I temi principali del vertice delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile, previsto nel giugno 2012 a Rio de Janeiro, sono l'esame del contributo che l'economia verde può dare allo sviluppo sostenibile e alla riduzione della povertà e il rafforzamento delle istituzioni che si occupano dello sviluppo sostenibile a livello internazionale. Le Nazioni Unite intendono inoltre rinnovare e rafforzare l'impegno politico a favore dello sviluppo sostenibile. I negoziati in vista del vertice del mese di giugno, che dopo il 1992 si svolge per la seconda volta a Rio, motivo per il quale è stato denominato «Rio+20», avranno inizio il 19 marzo 2012 a New York. Tali negoziati si basano sul cosiddetto «zero draft» pubblicato il 10 gennaio 2012 dalle Nazioni Unite con il titolo «The future we want» («Il futuro che vogliamo»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La delegazione svizzera, guidata dall'ambasciatore Franz Perrez, capo della divisione Affari internazionali dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), si impegnerà affinché nel quadro dei negoziati tutti gli aspetti dello sviluppo sostenibile vengano considerati con equità. Il 9 marzo 2012 il Consiglio federale ha deciso in tal senso al momento di definire il mandato negoziale svizzero. Per quanto riguarda la rappresentanza del Governo al vertice ministeriale del 20-22 giugno 2012, il Consiglio federale deciderà al più tardi a inizio giugno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tabella di marcia per un'economia verde (Green Economy Roadmap)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera si impegnerà nei termini stabiliti dal mandato del Consiglio federale, affinché la comunità internazionale si accordi nell'ambito della Conferenza Rio+20 su una serie di obiettivi e misure concreti per un'economia verde nel contesto dello sviluppo sostenibile e della riduzione della povertà e fissi delle scadenze per la loro realizzazione. Se possibile, questa procedura deve essere definita in una tabella di marcia per l'economia verde. La Svizzera si impegnerà per un accordo su obiettivi e misure concreti nei seguenti ambiti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;elaborazione di piani d'azione nazionali per un'economia verde che tengano conto delle esigenze, delle priorità e dei processi politici dei Paesi e siano compatibili con le strategie di lotta contro la povertà;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;perfezionamento dell'efficienza delle risorse e riduzione dell'inquinamento ambientale dovuto alle attività economiche lungo tutto il loro ciclo;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;maggiore considerazione e rendicontazione dello sviluppo sostenibile da parte delle principali aziende pubbliche e private;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;promovimento di acquisti pubblici sostenibili;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;miglioramento della trasparenza del mercato e del commercio mediante informazione sull'inquinamento ambientale dei prodotti lungo l'intero ciclo di vita e della possibilità di differenziare i prodotti in base alle condizioni di fabbricazione;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;soppressione graduale dei sovvenzionamenti per i vettori energetici fossili;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;ottimizzazione della misurazione dell'impatto ambientale della produzione economica e del consumo quale contributo alla valutazione integrale del benessere.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;L'ultimo capitolo della bozza del documento negoziale prevede un piano d'azione. Tale piano deve contenere misure concernenti la sicurezza alimentare, l'acqua, l'energia, la riduzione dei rischi di catastrofe, la formazione e le pari opportunità o le cosiddette professioni verdi (green jobs). Quale misura concreta, la Svizzera sostiene ad esempio la creazione di un programma decennale che promuove il consumo e una produzione sostenibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Miglioramento e rafforzamento della governance internazionale della sostenibilità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per realizzare uno sviluppo sostenibile ci vogliono istituzioni corrispondenti a livello nazionale e internazionale. Le istituzioni create in occasione di vertici precedenti, ossia il Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente (UNEP) nel 1972 e la Commissione delle Nazioni Unite per lo sviluppo sostenibile (CSD) nel 1992, non sono abbastanza efficaci e devono quindi essere riorganizzate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera si impegnerà per un rafforzamento della governance internazionale dello sviluppo sostenibile. I progressi vanno quindi verificati a scadenze regolari e trattati ai massimi livelli politici. Inoltre, la Svizzera si impegna affinché la società civile sia meglio coinvolta nella discussione, nello sviluppo e nella realizzazione della politica sullo sviluppo sostenibile. La Svizzera auspica la creazione di un Consiglio mondiale per lo sviluppo sostenibile (Global Sustainability Council) subordinato direttamente all'Assemblea generale delle Nazioni Unite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La bozza del documento negoziale illustra anche i modelli di obiettivi di sviluppo sostenibile (Sustainable Development Goals) sostenuti dalla Svizzera. Tali obiettivi devono considerare in modo equo tutti gli aspetti dello sviluppo sostenibile (ambiente, economia, società) e devono essere verificabili, limitati nel tempo e universali. La loro realizzazione deve infine avvenire su base volontaria in modo che i Paesi possano concretizzarli secondo le loro possibilità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, capo della divisione Affari internazionali, UFAM, 079 251 90 15</contact>
      <link id="94763">
        <title>Piattaforma svizzera per Rio+20</title>
        <uri>http://rio20.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94765">
        <title>United Nations Conference on Sustainable Development Rio+20</title>
        <uri>http://www.uncsd2012.org/rio20/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council issues negotiating mandate for UN «Rio+20» sustainability summit</title>
      <lead>Rio+20, the United Nations Conference on Sustainability, will take place in Rio de Janeiro (Brazil) from 20 to 22 June 2012. One of the aims of the conference is to define the contribution of a green economy to sustainable development and poverty eradication. The negotiations on the Rio+20 resolution will commence on 19 March 2012 in New York. The Swiss Federal Council issued its mandate to Switzerland’s negotiating delegation on 9 March 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The main themes of the UN Conference on Sustainability in Rio de Janeiro in June 2012 are the contribution to be made by a green economy to sustainable development and poverty eradication, and the improvement of the institutions that deal with sustainable development at international level. In addition, the UN would like to renew and strengthen the political commitment to sustainable development. The negotiations in advance of the summit in June, which takes place for the second time since 1992 in Rio de Janeiro and is thus referred to as Rio+20, will begin on 19 March 2012 in New York. The negotiations are based on the so-called "zero draft", which was published by the UN on 10 January 2012 and is entitled "The future we want".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss delegation, which is led by Ambassador Franz Perrez, Head of the International Affairs Division of the Federal Office for the Environment (FOEN), will support the balanced consideration of all dimensions of sustainable development at the Rio+20 negotiations. This was decided by the Swiss Federal Council on 9 March 2012 in the context of the Swiss mandate for the negotiations. The Federal Council will decide on the government's representation at the ministerial meeting from 20 to 22 June 2012 in early June, at the latest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Green economy roadmap&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In accordance with the Federal Council mandate, Switzerland will support the reaching of an agreement by the international community at the Rio+20 Conference on a series of concrete objectives and measures for a green economy in the context of sustainable development and poverty eradication, and the definition of the temporal framework for their implementation. This process shall be defined, if possible, in a green economy roadmap. Switzerland will support the reaching of an agreement on the following concrete objectives and measures:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;development of national action plans for a green economy that take the requirements, priorities and political processes of the countries into account and are in tune with poverty eradication strategies;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;improvement of resource efficiency and reduction of the environmental impact of economic activities throughout the entire lifecycle;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;greater consideration of and reporting about sustainability by large private and public enterprises;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;promotion of sustainable public procurement;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;improvement of the transparency of markets and trade through the provision of information about the environmental impact of products throughout their entire lifecycle and the possibility of differentiating products according to their production conditions;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;gradual abolition of subsidies for fossil fuels; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;improved measurement of the environmental effects of macroeconomic production and consumption as a contribution to comprehensive welfare evaluation.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;The last chapter of the draft negotiation document contains provisions for an action plan. It is intended that the action plan will include measures in the areas of food security, water, energy, disaster risk reduction, education and equality, and green jobs. For example, as a concrete measure, Switzerland supports the creation of a ten-year programme for the promotion of sustainable consumer and production behaviour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Improvement and strengthening of international sustainability governance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To achieve sustainable development, corresponding institutions are required at national and international level. The institutions established after previous major conferences - the United Nations Environment Programme (UNEP) of 1972 and the United Nations Commission on Sustainable Development (CSD) of 1992 - are not effective enough and must be reformed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland will support the strengthening of international sustainability governance. Progress should be assessed regularly and dealt with at the highest political level. Switzerland also supports the better integration of civil society into the debate, development and implementation of sustainability policy. Switzerland advocates the establishment of a Global Sustainability Council which would be under the direct authority of the United Nations General Assembly. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The draft text for the negotiations also includes the idea of sustainable development goals, which are supported by Switzerland. These sustainable development goals should deal with all aspects of sustainable development (environment, economy, society) in a balanced way and be quantifiable, temporally limited and universal. In addition, they should be voluntary and their concrete implementation should be a matter for the individual states on the baiss of their capacities. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, Head of the International Affairs Division FOEN, + 41 79 251 90 15</contact>
      <link id="94764">
        <title>Swiss Platform for Rio+20</title>
        <uri>http://rio20.ch/en/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94765">
        <title>United Nations Conference on Sustainable Development Rio+20</title>
        <uri>http://www.uncsd2012.org/rio20/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
