<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43976" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-29</pubdate>
    <blocking-period>2012-03-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Futterbau in trockenen Lagen: Wiesen oder einjährige Kulturen?</title>
      <lead>Weidegras-Fütterung ist die natürlichste Methode, um Kuhmilch und Rindfleisch zu produzieren. Doch nach zwei aufeinanderfolgenden trockenen Jahren können praktisch keine neuen Heuvorräte angelegt werden. Agroscope hat deshalb am Standort Changins verschiedene Futterkulturen trockenen und normalen Wetterbedingungen ausgesetzt, um die jeweiligen Erträge zu ermitteln. Erste Resultate deuten darauf hin, dass die Auswirkungen von Trockenperioden ernst zu nehmen sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beurteilung der Trockenjahre 2010 und 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auswirkung der Wasserverfügbarkeit auf das Ertragsvermögen der Futterkulturen ermitteln - das war das Ziel des Versuchs, den Agroscope-Experten 2009 in Changins (VD) auf einer Parzelle nahe des Genfersees durchgeführt haben. Die Versuchsanordnung ermöglicht den Vergleich zwischen Fruchtfolgekulturen (Mais, Gerste, Luzerne) und 3- bis 5-jährigen Ansaatwiesen. Jede Parzelle war in zwei Teile unterteilt: der eine Teil wurde regelmässig bewässert, um im Boden ein Wasserdefizit zu verhindern, der andere Teil wurde den normalen Wetterbedingungen ausgesetzt. Die zwei vergangenen, von langen Trockenperioden gezeichneten Jahre haben Ertragsunterschiede gezeigt (Tabelle 1).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Futterstrategie...&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In unseren Weideregionen haben sich sowohl die Erntetechniken als auch die Futterkonservierung ständig weiterentwickelt und eine hohe Effizienz erreicht. Dank einer durchdachten Bewirtschaftung der den Herden zur Verfügung gestellten Flächen werden die Weiden zudem besser genutzt. Kürzlich hat das Berufsbildungszentrum Hohenrain (LU) zwei Milchproduktionssysteme miteinander verglichen. Die betriebswirtschaftliche Auswertung der Resultate der beiden Systeme zeigte, dass eine nur mit Weidefutter geführte Herde gegenüber einer Stallherde mit einer Mischfutterration ein höheres Einkommen generierte. Die erzielten Jahreserträge bestätigten besonders günstige Bedingungen in der Wachstumsphase der Pflanzen. Eine Hektar Weide deckte den Bedarf von 4 Kühen im Frühling, von 3 im Sommer und von 2 im Herbst. Im Hitzejahr 2003 reichte die gleiche Fläche nicht einmal aus, um am Fusse des Jura eine einzige Kuh zu ernähren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;... in Trockenlagen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Jahren 2010 und 2011 erlaubte die Bewässerung in Changins, Futtererträge zu erreichen, die mit jenen von Hohenrain vergleichbar sind. Die Wassergaben haben beim Mais zu einer Zunahme um rund 10% und bei den Wiesen um 50% geführt. Diese ersten Resultate verdeutlichen die Anfälligkeit der Weidesysteme für Trockenheit. Sie zeigen auch auf, welche Sicherheit einjährige Kulturen bieten können. Mais und Luzerne sind wertvolle Futterressourcen bei unzureichendem Wasservorkommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Mosimann, Forschungsgruppe Ackerfutterbau &amp; Weidesysteme Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz eric.mosimann@acw.admin.ch +41 (0)22 363 47 36 Judith Auer, Leiterin Gruppe Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="95486">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26436.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="95487">
        <title>Tabelle 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26437.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Fourrages en zone sèche: des prairies ou des cultures annuelles ?</title>
      <lead>Nourrir les bovins avec l’herbe des prés est le mode le plus naturel de production de lait et de viande. Après deux années consécutives marquées par de longues périodes sans pluie, les stocks de foin peinent à être reconstitués. Agroscope a comparé, dans un essai réalisé sur son site de Changins, diverses cultures fourragères soumises ou non à la sécheresse. Les premiers résultats incitent à prendre au sérieux les effets des aléas climatiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evaluation des sécheresses de 2010 et 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'essai mis en place en 2009 à Changins (VD), sur une parcelle proche des rives du Lac Léman, vise à évaluer les effets de la disponibilité en eau sur les performances des cultures fourragères. Le dispositif expérimental permet la comparaison entre des cultures en rotation (maïs, orge, luzerne) et des prairies semées pour une durée de 3 à 5 ans. Chaque parcelle est scindée en deux parties: l'une irriguée régulièrement pour éviter un déficit hydrique dans le sol, l'autre soumise aux aléas du temps. Ponctuées de longues périodes sans pluie, les deux années passées ont mis en évidence des différences de rendement entre les variantes en comparaison (tableau 1).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stratégie fourragère...&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans nos régions herbagères, les techniques de récolte et de conservation des fourrages ont constamment évolué pour atteindre un haut niveau d'efficacité. La valorisation des pâturages a également été améliorée par une gestion raisonnée des surfaces mises à disposition des troupeaux. Récemment, le centre de formation professionnelle de Hohenrain (LU) a comparé deux systèmes laitiers. L'évaluation économique des résultats des deux troupeaux montrait que nourrir des vaches au pâturage, plutôt qu'à l'étable avec une ration mélangée, générait un revenu supérieur. Les rendements des cultures témoignaient de conditions particulièrement favorables à la croissance des végétaux. Un hectare de pâturage couvrait les besoins de 4 vaches au printemps, 3 en été et 2 en automne. Durant la canicule de 2003, la même surface ne suffisait pas à nourrir une seule vache au Pied du Jura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;... en zone sèche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;En 2010 et 2011, à Changins, l'irrigation a permis d'atteindre des rendements fourragers comparables à ceux de Hohenrain. Les apports d'eau ont provoqué une augmention de l'ordre de 10% pour le maïs et de 50% pour les prairies temporaires. Ces premiers résultats illustrent la fragilité des systèmes herbagers dans un contexte de sécheresse. Ils démontrent aussi la sécurité que peuvent offrir les cultures annuelles. Le maïs et la luzerne sont des ressources fourragères précieuses lorsque la disponibilité de l'eau vient à manquer.</text>
      <contact>Eric Mosimann, Groupe de recherche Cultures fourragères annuelles &amp; sytèmes pastoraux Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse eric.mosimann@acw.admin.ch +41 (0)22 363 47 36 Judith Auer, cheffe groupe communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="95488">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26438.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="95489">
        <title>Tableau 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26439.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="5" org-id="1047">
        <name lang="de">Futterbau</name>
        <name lang="fr">Herbages</name>
        <name lang="it">Foraggicoltura</name>
        <name lang="en">Grassland</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
