<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43663" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Post- und Fernmeldeüberwachung 2011: Weniger Echtzeit-Überwachungen</title>
      <lead>Der Dienst Überwachung Post- und Fernmeldeverkehr (Dienst ÜPF) hat 2011 für die Strafverfolgungsbehörden der Schweiz weniger Überwachungen in Echtzeit durchgeführt. Die Zahl nahm gegenüber 2010 um 4 Prozent auf 2'699 ab. Dies ist der Statistik des Dienstes zu entnehmen, die heute veröffentlicht wurde. Die Statistik führt detailliert alle Auskunftserteilungen und Überwachungen auf, die der Dienst 2011 im Auftrag der Strafverfolgungsbehörden umgesetzt hat. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die aktuelle Statistik des Dienstes ÜPF zeigt, dass die Überwachungen in Echtzeit, also das Mithören von Telefonaten bzw. Mitlesen von E-Mails durch die jeweiligen Strafverfolgungsbehörden, um 4 Prozent auf 2'699 abgenommen haben. Der Dienst setzte derweil mehr rückwirkende Überwachungen um (+ 8% auf 5'758) und erteilte mehr technisch-administrative Auskünfte (+ 22% auf 3'918). Die Zahl der einfachen Auskünfte nahm um 8% auf 175'504 ab (Erklärung der verschiedenen Massnahmen und Auskünfte: siehe unten).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei etwa der Hälfte der Fälle ging es um schwere Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz. Rund ein Fünftel der Anordnungen betrifft qualifizierten Diebstahl. Der Rest betrifft schwere Gewalt- und Sexualdelikte, Mitgliedschaft in kriminellen Organisationen, schwere Vermögensdelikte sowie Menschenhandel. Rund 90 Prozent der Massnahmen werden von den kantonalen Strafverfolgungsbehörden angeordnet, 10 Prozent von jenen des Bundes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Setzt man die 2‘699 Echtzeit-Überwachungen in Relation zur Gesamtzahl der Delikte gemäss polizeilicher Kriminalstatistik (2010: 656'858), zeigt sich dass die Strafverfolgungsbehörden in weniger als einem halben Prozent der Delikte eine Echtzeit-Überwachung anordnen. Dabei können mehrere Massnahmen auf ein Delikt entfallen, wenn z.B. sowohl das private und das geschäftliche Handy sowie der Festnetzanschluss eines Mordverdächtigen überwacht werden muss. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zum Verfahren&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Zur Aufklärung von schweren Straftaten können die Schweizer Strafverfolgungsbehörden, gestützt auf die Schweizerische Strafprozessordnung (StPO; SR 312.0), Massnahmen zur Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs anordnen. Jede Überwachungsanordnung einer Staatsanwaltschaft muss von der zuständigen richterlichen Genehmigungsbehörde (Zwangsmassnahmengericht) der Kantone oder des Bundes geprüft und genehmigt werden. Der Dienst ÜPF nimmt zuletzt eine formelle Prüfung vor. Dabei prüft er, ob die anordnende Behörde tatsächlich zuständig ist und ob sich die Überwachungsanordnung auf eine strafbare Handlung gemäss Deliktkatalog (Art. 269 StPO) bezieht. Der Dienst ÜPF weist die Fernmeldedienstanbieterinnen anschliessend an, die fraglichen Daten dem Dienst ÜPF zu übermitteln. Dieser stellt die die Daten dann den auswertenden Strafverfolgungsbehörden zur Verfügung. Vom Inhalt der Daten und der betreffenden Ermittlungen erhält der Dienst ÜPF keine Kenntnis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zu den Massnahmen und Auskünften&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Überwachungen in Echtzeit:&lt;/i&gt; Überwachung in Echtzeit und die simultane, leicht verzögerte oder periodische Übertragung der Post- oder Fernmeldeverkehrsdaten; z.B. Telefon- oder E-Mail-Überwachungen (Mithören von Telefonaten bzw. Mitlesen von E-Mails durch die jeweiligen Strafverfolgungsbehörden).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Rückwirkende Überwachung:&lt;/i&gt; Herausgabe der Verkehrs- und Rechnungsdaten der zurückliegenden sechs Monate, also jener Informationen, die von der Anbieterin über den Post- oder Fernmeldeverkehr von Teilnehmerinnen und Teilnehmern erhoben werden, um die Tatsache der Postsendung oder der Kommunikation und die Rechnungsstellung zu belegen; z.B. Verbindungsnachweise (wer hat mit wem wann und wie lange telefoniert?). Hingegen erfolgt keine inhaltliche Aufbewahrung von Telefongesprächen oder E-Mail-Inhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Technisch- administrative Auskünfte:&lt;/i&gt; Weitere Informationen, die auf Grund einer Verfügung herausgegeben werden, z.B. die IMEI-Nummer eines Mobiltelefons, die IMSI-Nummer einer SIM-Karte, Vertragskopien oder Rechnungskopien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Einfache Auskünfte:&lt;/i&gt; einfache Basisinformationen zu Teilnehmeranschlüssen gemäss Art. 14 Abs. 1 Bst. a-c BÜPF. Auskunft an die Strafverfolgungsbehörden über Fragen wie z.B.: "Wem gehört eine bestimmte Telefonnummer?" oder "Welche Telefonnummern sind auf eine bestimmte Person registriert?". Für diese einfachen Auskünfte gelten nicht dieselben Verfahrensvorschriften wie für Überwachungen. Insbesondere müssen solche einfachen Auskünfte nicht durch ein Gericht genehmigt werden, und auch der Deliktkatalog gilt für sie nicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Dienst ÜPF, ISC-EJPD, T +41 31 323 36 21</contact>
      <link id="94617">
        <title>Statistik</title>
        <uri>https://www.li.admin.ch/de/themes/stats.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Surveillance de la correspondance par poste et télécommunication : baisse du nombre de surveillances en temps réel en 2011</title>
      <lead>En 2011, le Service de surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (SSCPT) a effectué 2699 surveillances en temps réel pour le compte des autorités suisses de poursuite pénale, un nombre inférieur de 4 % à celui de 2010. C’est ce que révèlent notamment les statistiques 2011 du SSCPT publiées aujourd’hui. Ces statistiques détaillent le nombre total de renseignements fournis et de mesures de surveillance mises en œuvre au cours de l’année écoulée sur ordre des autorités de poursuite pénale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il ressort des statistiques 2011 que le nombre de surveillances en temps réel - c'est-à-dire l'écoute simultanée de communications téléphoniques et la consultation simultanée également de courriels par les autorités de poursuite pénale - a baissé de 4 %. Au total, 2699 mesures de ce type ont été exécutées en 2011. En revanche, le SSCPT a mis en œuvre davantage de surveillances rétroactives (5758 mesures, + 8 %) et fourni un plus grand nombre de renseignements techniques et administratifs (3918, + 22 %) et de renseignements simples (175 504, + 8 %). Les différents types de mesures et de renseignements sont expliqués ci-après.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans près de la moitié des cas, la surveillance porte sur des infractions graves à la législation sur les stupéfiants. Un cinquième environ des mesures visent la poursuite de vols qualifiés. Quant au reste des mesures ordonnées, elles concernent des cas graves de violences et d'abus sexuels, des infractions pour appartenance à une organisation criminelle, des infractions contre le patrimoine et des cas de traite d'êtres humains. Environ 90 % des mesures sont ordonnées par des autorités cantonales de poursuite pénale, 10 % par les autorités fédérales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si l'on met en regard les 2699 surveillances en temps réel exécutées en 2011 avec le nombre total d'infractions commises selon la statistique policière de la criminalité (656 858 infractions en 2010), il apparaît que les autorités de poursuite pénale n'ordonnent ce type de mesure que dans moins d'un demi pour cent des cas. Il y a lieu de signaler également que plusieurs mesures peuvent être ordonnées aux fins de la poursuite d'une même infraction, par exemple s'il faut surveiller les téléphones portables privé et professionnel d'une personne soupçonnée d'assassinat, ainsi que son raccordement fixe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Déroulement de la surveillance&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le code de procédure pénale suisse (CPP ; RS 312.0) permet aux autorités de poursuite pénale d'ordonner des mesures de surveillance de la correspondance par poste et télécommunication en vue d'élucider des infractions graves. Tout ordre de surveillance édicté par un ministère public doit être approuvé par l'instance judiciaire compétente (tribunal des mesures de contrainte) au niveau cantonal ou fédéral. Avant la mise en œuvre proprement dite, le SSCPT effectue encore un dernier contrôle formel afin de s'assurer de la compétence de l'autorité à l'origine de la mesure et de vérifier que la surveillance vise effectivement la poursuite d'une infraction figurant dans la liste des infractions pertinentes (cf. art. 269 CPP). Le SSCPT ordonne alors au fournisseur de services de télécommunication de lui faire parvenir les informations demandées, avant de les transmettre à son tour aux autorités de poursuite pénale chargées de les exploiter. Le service n'a accès, à aucun moment, ni au contenu des données transmises, ni aux détails des investigations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des divers types de mesures et de renseignements&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Surveillance en temps réel&lt;/i&gt; :&lt;i&gt; &lt;/i&gt;interception en temps réel et transmission simultanée, légèrement différée ou périodique des données afférentes à la correspondance par poste ou télécommunication ; surveillance, par exemple, de communications téléphoniques ou de messages électroniques (écoute de conversations ou consultation de courriels par les autorités de poursuite pénale).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Surveillance rétroactive &lt;/i&gt;: remise des données relatives au trafic et à la facturation des six mois précédents, c'est-à-dire les informations relatives à la correspondance par poste ou télécommunication des usagers que les fournisseurs de services enregistrent comme justificatif des envois postaux ou des communications et de la facturation ; par ex., des fadettes (qui a appelé qui, à quelle date et pendant combien de temps ?). Le contenu proprement dit des conversations téléphoniques et des courriels n'est par contre pas conservé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Renseignements techniques / administratifs &lt;/i&gt;: autres renseignements remis en exécution d'une décision, comme le numéro IMEI (numéro d'identification international des équipements de téléphonie mobile) ou le numéro IMSI (numéro d'identification international de tout usager de téléphonie mobile) attribué à une carte SIM ou des copies de contrats ou de factures. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Renseignements simples &lt;/i&gt;: informations de base concernant les raccordements d'usagers, conformément à l'art. 14, al. 1, let. a à c, de la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (LSCPT). Ces données permettent d'identifier, par exemple, le titulaire d'un raccordement ou tous les numéros de téléphone enregistrés au nom d'une même personne. S'agissant davantage de consultations simples que de surveillances proprement dites, les mécanismes mis en œuvre ne sont pas exactement les mêmes que dans le cas d'une surveillance traditionnelle. En particulier, la fourniture de ce type de renseignement ne nécessite pas l'autorisation d'un tribunal. Quant à la liste des infractions justifiant le recours à une mesure de surveillance, elle ne s'applique pas non plus dans ce cas.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Service de surveillance de la correspondance par poste et télécommunication, CSI-DFJP, T +41 31 323 36 21</contact>
      <link id="94618">
        <title>Statistique</title>
        <uri>https://www.li.admin.ch/fr/themes/stats.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni 2011: diminuzione delle sorveglianze in tempo reale</title>
      <lead>Nel 2011 sono diminuite le sorveglianze in tempo reale svolte dal Servizio Sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni (Servizio SCPT) per conto delle autorità di perseguimento penale svizzere. Il numero totale di tali sorveglianze ammonta a 2699, il che corrisponde a una diminuzione del 4 per cento rispetto al 2010. È quanto si evince dalla statistica del Servizio, pubblicata in data odierna, che indica in modo dettagliato tutte le informazioni fornite e le sorveglianze attuate dal Servizio su incarico delle autorità di perseguimento penale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova statistica del Servizio SCPT mostra che la sorveglianza in tempo reale, ossia l'intercettazione diretta di telefonate o la lettura diretta della posta elettronica da parte delle autorità di perseguimento penale, è diminuita del 4 per cento, per un totale di 2699 sorveglianze. Il Servizio ha per contro messo in atto un maggior numero di sorveglianze retroattive (+ 8 %; 5758) e sono aumentate anche le informazioni tecnico-amministrative fornite (+ 22 %; 3918). Il numero delle informazioni semplici è diminuito dell'8 % per un totale di 175 504 (per le spiegazioni in merito alle diverse misure e informazioni cfr. sotto).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Circa metà dei casi riguarda gravi violazioni della legge sugli stupefacenti, mentre circa un quinto concerne forme qualificate di furto. Il resto concerne gravi reati violenti o sessuali, la partecipazione a organizzazioni criminali, gravi reati contro il patrimonio, nonché la tratta di esseri umani. Circa il 90 per cento delle misure è ordinato dalle autorità cantonali di perseguimento penale, il 10 per cento da quelle federali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mettendo in relazione le 2699 sorveglianze in tempo reale al numero totale dei reati secondo la statistica della polizia sulla criminalità (2010: 656 858), si evince che le autorità di perseguimento penale hanno ordinato la sorveglianza in tempo reale in meno dello 0,5 per cento dei casi. È d'altronde possibile che per lo stesso reato vengano ordinate più misure, ad esempio se è necessario sorvegliare sia il cellulare privato sia quello di lavoro, nonché il telefono fisso di una persona sospettata di aver commesso un omicidio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procedura&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Per indagare su reati gravi le autorità di perseguimento penale svizzere possono ordinare, in virtù del Codice di procedura penale (CPP; RS 312.0), misure di sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni. Le misure di sorveglianza ordinate dal pubblico ministero devono essere esaminate e approvate dall'autorità giudiziaria competente (giudice delle misure coercitive) dei Cantoni o della Confederazione. Il Servizio SCPT procede infine a un esame formale in cui verifica che l'autorità che ha ordinato la sorveglianza sia effettivamente competente e che l'ordine di sorveglianza riguardi uno dei reati compresi nell'elenco dell'articolo 269 CPP. Successivamente, il Servizio SCPT ordina ai fornitori di servizi di telecomunicazione di trasmettergli i dati richiesti e li mette a disposizione dell'autorità di perseguimento penale cui compete l'analisi. Il Servizio SCPT non viene a conoscenza dei dati e delle pertinenti indagini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure e informazioni&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Sorveglianza in tempo reale:&lt;/i&gt; sorveglianza in tempo reale e trasmissione simultanea, leggermente differita o periodica dei dati della corrispondenza postale o del traffico delle telecomunicazioni; ad esempio sorveglianza del telefono o della posta elettronica (intercettazione di telefonate o lettura della posta elettronica da parte delle autorità di perseguimento penale).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Sorveglianza retroattiva:&lt;/i&gt; consegna dei dati relativi alle comunicazioni e alla fatturazione degli ultimi sei mesi, ossia delle informazioni che i fornitori di servizi rilevano dagli utenti per attestare l'invio postale o la comunicazione e la fattura; p.es. dati del collegamento (chi ha telefonato con chi e per quanto tempo?). Il contenuto delle telefonate o della posta elettronica non viene invece registrato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Informazioni tecnico-amministrative:&lt;/i&gt; altre informazioni rilasciate in virtù di una decisione, ad esempio numero IMEI di un cellulare, numero IMSI di una carta SIM, copie di contratti o di fatture. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Informazioni semplici:&lt;/i&gt; informazioni semplici sui collegamenti di telecomunicazione secondo l'articolo 14 capoverso 1 lettere a‑c LSCPT. Informazioni alle autorità di perseguimento penale in risposta a domande quali: «A chi appartiene un determinato numero di telefono?» o «Quali numeri telefonici sono registrati a nome di una determinata persona?» A queste informazioni semplici non si applicano le norme procedurali della sorveglianza. In particolare, tali informazioni non devono essere approvate da un giudice e non vale nemmeno l'elenco dei reati dell'articolo 269 CPP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Servizio SCPT, CSI-DFGP, tel. +41 31 323 36 21</contact>
      <link id="94619">
        <title>Statistica</title>
        <uri>https://www.li.admin.ch/it/themes/stats.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
