<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71703" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik 2. Quartal 2018</title>
      <lead>Im zweiten Quartal 2018 wurden in der Schweiz 3769 Asylgesuche eingereicht, rund 14 Prozent weniger als in der Vorjahresperiode. Im Juni 2018 wurden 1246 Gesuche registriert, was einem Rückgang von 23,7 Prozent gegenüber Juni 2017 entspricht. Am 27. Juni 2018 reisten 37, durch das UNHCR anerkannte Flüchtlinge im Rahmen der humanitären Sofortmassnahme Libyen aus Niger, in die Schweiz ein.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im ersten Halbjahr 2018 wurden in der Schweiz 7820 Asylgesuche eingereicht; dies entspricht im Vergleich zur Vorjahresperiode einem Rückgang von 14,3 Prozent. Ein Rückgang von 23,7 Prozent gegenüber dem Vorjahr verzeichnet der Juni, mit insgesamt 1246 Gesuchen (2017: 1634). Trotz der rückläufigen Asylgesuchszahlen bleibt die Entwicklung in den Konfliktregionen und auf den Migrationsrouten unsicher. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Migration (SEM) erledigte im Juni 2270 Asylgesuche in erster Instanz. Dabei wurden 419 Nichteintretensentscheide (379 auf Grundlage des Dublin-Abkommens) gefällt, 589 Personen erhielten Asyl und 766 Personen wurden vorläufig aufgenommen. Die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle ging im Vergleich zum Vormonat um 875 auf 15 737 zurück.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juni sind 573 Personen kontrolliert aus der Schweiz ausgereist oder wurden rückgeführt. Die Schweiz hat bei 551 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt, 176 Personen konnten in den zuständigen Dublin-Staat überführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 585 Personen ersucht, 127 Personen wurden der Schweiz überstellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Herkunftsländer von Asylsuchenden im Juni waren Eritrea mit 222 Gesuchen (−52), Afghanistan mit 122 Gesuchen (+31), Syrien mit 112 Gesuchen (–2), Georgien mit 101 Gesuchen (+12) und Sri Lanka mit 71 Gesuchen (+15).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Resettlement-Programm &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Juni sind im Rahmen des Resettlement-Programms des UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge (UNHCR) 104 Personen angekommen. Mit dem Bundesratsbeschluss vom Dezember 2016 wurde die Aufnahme von 2000 Opfern des Syrienkonflikts innerhalb von zwei Jahren beschlossen. Bis Ende Juni 2018 hat die Schweiz 972 Personen aufgenommen. Das Programm richtet sich an besonders verletzliche Menschen, die sich in Syrien oder in einem seiner Nachbarländer aufhalten und vom UNHCR den Flüchtlingsstatus erhalten haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 27. Juni 2018 sind zudem 37 Personen im Rahmen der humanitären Sofortmassnahme Libyen aus Niger in die Schweiz eingereist. Aufgrund der Einreise per Ende Monat werden diese Personen aus erfassungstechnischen Gründen erst im Juli in der Statistik ausgewiesen. Eine erste Gruppe von 40 Personen kam im April 2018 an. Einige weitere Personen werden in den nächsten Wochen erwartet. Die Schweiz hatte sich im Dezember 2017 bereit erklärt, im Rahmen einer dringlichen humanitären Sofortmassnahme bis zu 80 besonders schutzbedürftige Flüchtlinge aufzunehmen, die das UNHCR aus ihrer prekären Lage in Libyen evakuiert.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Monitoring Wegweisungsvollzug im Asylbereich&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Asylstatistik zum zweiten Quartal 2018 enthält das Monitoring Wegweisungsvollzug im Asylbereich, das seit 2016 einmal jährlich veröffentlicht wird. Dieses Monitoring gibt unter anderem Auskunft über die Anzahl der Vollzugsfälle nach Kanton sowie die Entwicklung der Vollzugsfälle nach Herkunftsstaat. Erstmals werden im Monitoring diejenigen Dublin-Fälle ausgewiesen, in denen das SEM keine Bundespauschalen mehr ausrichtet. Dies entspricht einem Gesetzesartikel (Art. 89b AsylG), der im Oktober 2016 in Kraft getreten ist. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="179941">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2018/2018-07-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Asile : statistiques du 2e trimestre 2018</title>
      <lead>Au deuxième trimestre 2018, 3769 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit environ 14 % de moins qu’à la même période de 2017. Au mois de juin 2018, 1246 demandes ont été enregistrées, ce qui représente une diminution de 23,7 % par rapport à juin 2017. Dans le cadre d’une mesure humanitaire urgente, 37 réfugiés préalablement évacués de Libye au Niger par le Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR), sont arrivés en Suisse, le 27 juin dernier.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au cours du premier semestre 2018, 7820 demandes d’asile ont été présentées en Suisse, soit un recul de 14,3 % par rapport à la même période de l’année passée. En juin, ce nombre a diminué de 23,7 % par rapport au même mois de l’année précédente, passant à un total de 1246 demandes d’asile (2017 : 1634). Malgré la baisse des demandes d’asile déposées au deuxième trimestre 2018, l’évolution de la situation dans les régions en conflit et sur les routes migratoires reste incertaine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) a traité, pendant le mois de juin, 2270 demandes d’asile en première instance. Parmi elles, 419 ont abouti à une décision de non-entrée en matière (dont 379 sur la base de l’accord de Dublin), 589 à l’octroi de l’asile et 766 à l’admission provisoire. Le nombre de cas en suspens en première instance s’élève à 15 737 ; il a baissé de 875 unités par rapport au mois précédent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant le mois de juin, 573 personnes ont quitté la Suisse sous le contrôle des autorités ou ont été rapatriées. La Suisse a demandé la prise en charge de 551 requérants à d’autres États Dublin, et 176 ont été transférés dans l’État compétent. La Suisse a, quant à elle, reçu 585 demandes de prise en charge émanant d’autres États Dublin, et 127 personnes ont été transférées dans notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juin toujours, les principaux pays de provenance des requérants d’asile arrivés en Suisse ont été l’Érythrée (222 demandes ; −52), l’Afghanistan (122 demandes ; +31), la Syrie (112 demandes ; -2), la Géorgie (101 ; +12), et le Sri Lanka (71 ; +15).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Programme de réinstallation&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Au cours du mois de juin, 104 personnes sont arrivées en Suisse dans le cadre du programme de réinstallation du Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR). Le Conseil fédéral a décidé, en décembre 2016, d’admettre en l’espace de deux ans un contingent de 2000 victimes du conflit syrien. À la fin juin 2018, 972 personnes avaient été accueillies en Suisse. Ce programme s’adresse à des personnes particulièrement vulnérables qui se trouvent en Syrie et dans les pays voisins, auxquelles le HCR a reconnu le statut de réfugié.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le 27 juin dernier, 37 personnes évacuées de Libye au Niger sont arrivées en Suisse, dans le cadre de mesures d’urgence. Du fait de leur arrivée en fin de mois, ces personnes ne seront comptabilisées qu’en juillet pour des raisons techniques liées à la saisie des données. Un premier groupe de 40 personnes était arrivé en avril dernier. Quelques personnes sont encore attendues ces prochaines semaines. En décembre 2017, la Suisse avait déclaré accepter d’accueillir jusqu’à 80 réfugiés ayant particulièrement besoin d’être protégés que le HCR souhaitait évacuer de Libye dans le cadre d’une mesure humanitaire urgente.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Suivi de l’exécution des renvois dans le domaine de l’asile&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les statistiques en matière d’asile du deuxième trimestre 2018 incluent les données relatives au suivi de l’exécution des renvois dans le domaine de l’asile, lequel est publié une fois par an depuis 2016. Ce suivi renseigne notamment sur le nombre de renvois exécutés par canton ainsi que sur l’évolution du nombre de renvois exécutés selon les États de provenance. Pour la première fois, il englobe les cas Dublin pour lesquels le SEM ne verse plus de forfait fédéral. Cette nouveauté est conforme à l’art. 89b de la loi sur l’asile, qui est entré en vigueur en octobre 2016.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="179942">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2018/2018-07-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Asilo: statistica del secondo trimestre 2018</title>
      <lead>Nel secondo trimestre 2018 sono state presentate in Svizzera 3769 domande d’asilo, ossia circa il 14 per cento in meno che nel medesimo periodo del 2017. In giugno 2018 sono state registrate 1246 nuove domande, il che rappresenta un calo del 23,7 per cento rispetto al giugno 2017. Nel quadro di misure urgenti, il 27 giugno scorso sono giunti in Svizzera 37 rifugiati riconosciuti dall’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i Rifugiati (ACNUR), evacuati dalla Libia verso il Niger. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nella prima metà del 2018 sono state presentate in Svizzera 7820 domande d’asilo, ossia il 14,3 per cento in meno rispetto al medesimo periodo dell’anno precedente. Con 1246 nuove domande registrate, il mese di giugno 2018 segna un calo del 23,7 per cento rispetto al giugno 2017. Nonostante la diminuzione del numero di domande d’asilo presentate durante il secondo trimestre 2018, l’evoluzione della situazione nelle regioni in conflitto e sulle rotte migratorie resta incerta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In giugno la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha liquidato in prima istanza 2270 domande d’asilo, di cui 419 con una decisione di non entrata nel merito (in 379 casi in virtù dell’Accordo di Dublino), 589 con la concessione dell’asilo e 766 con l’ammissione provvisoria. Il numero di casi in giacenza in prima istanza è diminuito di 875 unità rispetto al mese di maggio attestandosi a 15 737.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In giugno 573 persone hanno lasciato la Svizzera sotto il controllo delle autorità o sono state rimpatriate. La Svizzera ha chiesto ad altri Stati Dublino la presa in carico di 551 richiedenti l’asilo. 176 persone sono state trasferite nello Stato Dublino competente. Dal canto suo, la Svizzera ha ricevuto 585 domande di presa in carico Dublino. 127 persone sono state trasferite in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sempre in giugno i principali Paesi di provenienza dei richiedenti l’asilo giunti in Svizzera sono stati l’Eritrea (222 domande; −52), l’Afghanistan (122 domande; +31), la Siria (112 domande; -2), la Georgia (101 domande; +12) e lo Sri Lanka (71 domande; +15).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Programma di reinsediamento&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Durante il mese di giugno 104 persone sono state accolte in Svizzera nel quadro del programma di reinsediamento dell’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i Rifugiati (ACNUR). Nel dicembre 2016 il Consiglio federale ha deciso di ammettere sull’arco di due anni un contingente di 2000 vittime del conflitto siriano. Sino alla fine di giugno 2018 le persone accolte in Svizzera nel quadro di questo contingente sono state 972. Il programma è destinato alle persone particolarmente vulnerabili che si trovano in Siria e nei Paesi vicini e cui l’ACNUR ha riconosciuto lo statuto di rifugiato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine il 27 giugno scorso 37 persone evacuate dalla Libia nel Niger sono arrivate in Svizzera nel quadro di misure urgenti. Essendo entrate alla fine del mese, per motivi tecnici queste persone saranno registrate soltanto in luglio. Un primo gruppo di 40 persone era giunto nello scorso aprile. Alcune persone sono ancora attese nelle prossime settimane. In dicembre 2017 la Svizzera si era detta disposta ad accogliere, nel quadro di una misura umanitaria urgente, fino a 80 rifugiati particolarmente bisognosi di protezione evacuati dall’ACNUR a fronte della loro situazione precaria in Libia. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Monitoraggio dell’esecuzione degli allontanamenti nel settore dell’asilo&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La statistica sull’asilo riguardante il secondo trimestre 2018 contiene il monitoraggio dell’esecuzione degli allontanamenti nel settore dell’asilo, pubblicato annualmente dal 2016. Il monitoraggio informa tra le altre cose in merito al numero di allontanamenti eseguiti per Cantone e sull’evoluzione dei casi di esecuzione per Stato d’origine. Vi figurano per la prima volta i casi Dublino per i quali la SEM non versa più importi forfettari. Questa novità poggia su un articolo di legge (art. 89b della legge sull’asilo) entrato in vigore nell’ottobre 2016.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="179943">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2018/2018-07-27.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
