<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71573" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-07-12</pubdate>
    <blocking-period>2018-07-12</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich-Reckenholz</city>
      <title>20 Jahre Bodenerosionskartierung – eine Erfolgsgeschichte</title>
      <lead>Bodenerosion gilt weltweit und auch in der Schweiz als eine der grössten Bedrohungen der Ressource Boden. Langjährige Erosionsschadenskartierungen von Agroscope zeigen, dass die Bodenerosion von Ackerflächen durch praxistaugliche Massnahmen massiv reduziert werden kann.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Schweiz ist das Erosionsrisiko hoch. Der Grund: das hügelige Relief und die hohen Niederschläge auf einem grossen Teil der landwirtschaftlichen Nutzfläche. Dies zeigt ein Blick auf die von Agroscope mitentwickelte Erosionsrisikokarte der Schweiz auf dem Geoportal des Bundes (siehe Link im Anhang). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine standortangepasste Bodenbewirtschaftung ist daher eine der wichtigsten Erosionsschutzmassnahmen. Feldbeobachtungen und -kartierungen eignen sich am besten, um Ausmass, räumliche Verbreitung, Ursachen, Folgeschäden und zeitliche Entwicklung von Bodenerosion sowie die Wirksamkeit von Schutzmassnahmen aufzuzeigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Längste Datenreihe zur Bodenerosion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Oktober 1997 wird von Agroscope in der Region Frienisberg im Kanton Bern ein Langzeitmonitoring zur Bodenerosion auf Ackerflächen durchgeführt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf insgesamt 203 Ackerparzellen werden nach jedem grösseren Regenereignis detaillierte Erosionsschadenskartierungen durchgeführt. Es liegen insgesamt 128 einheitlich erhobene, flächendeckende Kartierungen vor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese stellen einen in der Schweiz und Europa einzigartigen Datensatz zum Ausmass und zur Entwicklung der Bodenerosion dar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bodenabtragsmenge schwankt von Jahr zu Jahr&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bodenabträge schwanken bezüglich Menge von Jahr zu Jahr sehr stark, je nach Witterung im Gebiet und Bewirtschaftung der verschiedenen Parzellen. Deshalb sind langjährige Kartierungen zwingend notwendig, statistische Auswertungen und Trendanalysen aber schwierig. Für einen Vergleich wurden die Daten deswegen zu zwei 10-Jahresperioden (Oktober 1997 – September 2007 und Oktober 2007 – September 2017) zusammengeführt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bodenerosion hat deutlich abgenommen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der mittlere Bodenabtrag im gesamten Untersuchungsgebiet (265 ha) lag über die ersten 10 Jahre bei knapp 200 t/Jahr, über die folgenden 10 Jahre bei lediglich 59 t/Jahr. Zwischen den beiden Perioden zeigt sich somit eine markante Abnahme des Bodenabtrags um mehr als zwei Drittel. Auch die Anzahl grosser Erosionsschäden hat deutlich abgenommen. Die Analyse der Niederschlagsdaten zeigt keine Unterschiede für beide Perioden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bodenschutzmassnahmen zeigen Wirkung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Laufe der letzten 20 Jahre führten unter anderem technischer Fortschritt und Anreizstrategien von Kantonen und Bund zu Änderungen bei Bodenbearbeitungsverfahren und Fruchtfolgen. Dies sind zwei der wichtigsten erosionsrelevanten Faktoren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Massnahme Bodenbearbeitung stieg der Anteil an konservierenden Anbauverfahren (Direktsaat, Mulchsaat, Streifenfrässaat, Streifensaat) bei den Hauptkulturen durch die Teilnahme an Programmen (Förderprogramm Boden Kt. Bern 2010-2015, Ressourceneffizienzbeiträge Bund 2014-2017). In Zahlen: Der Anteil an konservierenden Anbauverfahren stieg von durchschnittlich 6 % in den ersten 10 Jahren auf 60 % in den darauffolgenden 10 Jahren und lag 2017 bei 75 % der offenen Ackerfläche. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sensibilisierung der Bewirtschaftenden durch einen Berater der Fachstelle Bodenschutz und einen innovativen Lohnunternehmer im Gebiet sowie die zahlreichen wissenschaftlichen Aktivitäten dürften einen wesentlichen Einfluss auf die starke Verbreitung dieser Erosionsschutzmassnahmen gehabt haben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der gesamten Schweiz betrug der Anteil konservierender Bodenbearbeitungsverfahren im Jahr 2017 nur 23 %. Die Erhebungen im Untersuchungsgebiet zeigen, dass unter Praxisbedingungen Erosionsschutz möglich und sehr erfolgreich ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Literatur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V., Doppler, T., Spycher, S., Stamm. C. (2018): Pflanzenschutzmitteleinträge durch Erosion und Abschwemmung. Agrarforschung Schweiz 9(2), 44-51&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V., Chervet, A. (2017): Erosionsschutz in der Region Frienisberg - eine Erfolgsgeschichte. - Bodenbericht 2017, VOL Bern, Fachstelle Bodenschutz, 38-42.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V. (2017): Langzeitmonitoring von Bodenerosion in der Schweiz – Ergebnisse von 20 Jahren Erosionsschadenkartierungen. Berichte der Deutschen Bodenkundlichen Gesellschaft (DBG). 6 S.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Volker Prasuhn Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich / Schweiz volker.prasuhn@agroscope.admin.ch +41 58 468 71 45 Carole Enz, Mediendienst Corporate Communication Agroscope Müller-Thurgau-Strasse 29, 8820 Wädenswil / Schweiz carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="179739">
        <title>Direktsaat von Mais in eine abgestorbene Zwischenkultur bietet optimalen Erosionsschutz (Foto: Agroscope).</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4959</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53059.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179740">
        <title>Erosionsrisikokarte</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/7bb9100c39</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179742">
        <title>Homepage Agroscope zur Bodenerosion</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/umwelt-ressourcen/boden-gewaesser-naehrstoffe/landwirtschaftlicher-gewaesserschutz/erosion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179744">
        <title>Fotodokumentation Erosion</title>
        <uri>https://picasaweb.google.com/106794471444272716353</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-07-12 09:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zürich-Reckenholz</city>
      <title>20 ans de cartographie de l’érosion des sols – une belle réussite</title>
      <lead>En Suisse et dans le monde entier, l’érosion des sols est considérée comme l’une des plus grandes menaces qui pèsent sur les sols en tant que ressources. La cartographie des dommages causés par l’érosion à long terme, réalisée par Agroscope, montre que l’érosion des terres assolées peut être considérablement réduite par des mesures pratiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le risque d’érosion est élevé en Suisse. La raison: le relief vallonné et les fortes précipitations sur une grande partie de la surface agricole utile. C’est ce que montre la carte des risques d’érosion de la Suisse co-développée par Agroscope sur le géoportail de la Confédération (voir lien en annexe). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’exploitation des sols adaptée au site est donc l’une des mesures de protection contre l’érosion les plus importantes. Les observations sur le terrain et la cartographie sont les mieux adaptées pour montrer l’étendue, la répartition spatiale, les causes, les dommages consécutifs et l’évolution de l’érosion du sol dans le temps ainsi que l’efficacité des mesures de protection.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La plus longue série de données sur l’érosion des sols&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis octobre 1997, Agroscope effectue un suivi à long terme de l’érosion des sols sur les terres assolées de la région du Frienisberg dans le canton de Berne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après chaque évènement pluvieux majeur, les dommages causés par l’érosion sont cartographiés de manière détaillée sur un total de 203 parcelles agricoles. Un total de 128 cartes uniformément arpentées à l’échelle de la région sont disponibles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agit d’un ensemble de données unique en Suisse et en Europe sur l’ampleur et l’évolution de l’érosion des sols. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le taux des pertes de sol varie d’une année à l’autre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’érosion des sols varie beaucoup d’une année à l’autre, en fonction des conditions météorologiques de la région et du mode d’exploitation des différentes parcelles. C’est pourquoi, une cartographie à long terme est absolument nécessaire, mais les évaluations statistiques et les analyses des tendances sont difficiles. Afin de réaliser une comparaison, les données de deux décennies (octobre 1997 – septembre 2007 et octobre 2007 – septembre 2017) ont été réunies. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’érosion du sol a diminué de façon significative&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les pertes moyennes par érosion moyenne dans l’ensemble de la zone étudiée (265 ha) s’élevaient à près de 200 t/an au cours des dix premières années et à seulement 59 t/an au cours des dix années suivantes. Entre les deux périodes, on observe donc une réduction marquée de l’érosion des sols de plus des deux tiers. Le nombre de dommages importants causés par l’érosion des sols a également nettement diminué. L’analyse des données relatives aux précipitations ne montre aucune différence entre les deux périodes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les mesures de protection des sols ont un impact&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au cours des vingt dernières années, les progrès techniques et les stratégies d’incitation des cantons et de la Confédération ont conduit à des changements dans les procédés de travail du sol et la rotation des cultures. Ce sont deux des principaux facteurs ayant une incidence sur l’érosion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au niveau du travail du sol, la proportion de méthodes culturales de conservation (semis direct, semis sous litière, semis en bandes fraisées, semis en ligne) parmi les principales cultures a augmenté grâce à la participation à des programmes (Programme de promotion des sols du canton de Berne 2010-2015, contributions à l’efficience des ressources de la Confédération 2014-2017). En chiffres: la proportion des méthodes culturales de conservation est passée d’une moyenne de 6 % au cours des dix premières années à 60 % au cours des dix années suivantes et représentait 75 % des terres assolées ouvertes en 2017. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La sensibilisation des agriculteurs par un consultant du Service de la protection des sols et un agro-entrepreneur novateur de la région ainsi que les nombreuses activités scientifiques ont dû avoir un impact significatif sur la diffusion généralisée de ces mesures de protection contre l’érosion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ensemble de la Suisse, la part des procédés de travail de conservation du sol ne s’élevait qu’à 23 % en 2017. Les prélèvements effectuées dans la zone d’étude montrent que la protection contre l’érosion est possible et très efficace dans des conditions pratiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bibliographie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V., Doppler, T., Spycher, S., Stamm. C. (2018): Pflanzenschutzmitteleinträge durch Erosion und Abschwemmung. Agrarforschung Schweiz 9(2), 44-51&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V., Chervet, A. (2017): Erosionsschutz in der Region Frienisberg - eine Erfolgsgeschichte. - Bodenbericht 2017, VOL Bern, Fachstelle Bodenschutz, 38-42.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prasuhn, V. (2017): Langzeitmonitoring von Bodenerosion in der Schweiz – Ergebnisse von 20 Jahren Erosionsschadenkartierungen. Berichte der Deutschen Bodenkundlichen Gesellschaft (DBG). 6 S.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Volker Prasuhn Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich / Suisse volker.prasuhn@agroscope.admin.ch +41 58 468 71 45 Carole Enz, Service médias Corporate Communication Agroscope Müller-Thurgau-Strasse 29, 8820 Wädenswil / Suisse carole.enz@agroscope.admin.ch +41 58 460 62 72</contact>
      <attachment id="179738">
        <title>Le semis direct de maïs dans une culture intermédiaire morte offre une protection optimale contre l’érosion (photo: Agroscope).</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4959</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53058.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179741">
        <title>Carte des risques d’érosion</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/7bb9100c39</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179743">
        <title>Site Internet d’Agroscope sur l'érosion</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/environnement-ressources/sol-eaux-eelements-nutritifs/landwirtschaftlicher-gewaesserschutz/erosion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179745">
        <title>Documentation photographique érosion</title>
        <uri>https://picasaweb.google.com/106794471444272716353</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="2" org-id="1047">
        <name lang="de">Beerenanbau</name>
        <name lang="fr">Baies</name>
        <name lang="it">Piccoli frutti</name>
        <name lang="en">Berries</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="27" org-id="1047">
        <name lang="de">Agrarlandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage agricole</name>
        <name lang="it">Paesaggio agricolo</name>
        <name lang="en">Agricultural landscapes</name>
      </keyword>
      <keyword id="36" org-id="1047">
        <name lang="de">Betriebswirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie d’entreprise</name>
        <name lang="it">Economia d'impresa</name>
        <name lang="en">Farm management</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="38" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenbeobachtung (NABO)</name>
        <name lang="fr">Observation des sols</name>
        <name lang="it">Osservazione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil monitoring network</name>
      </keyword>
      <keyword id="39" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenfruchtbarkeit</name>
        <name lang="fr">Fertilité</name>
        <name lang="it">Fertilità</name>
        <name lang="en">Soil fertility</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des sols</name>
        <name lang="it">Protezione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
