<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71632" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Militärunfall in Linden BE: 17 Soldaten aus dem Spital entlassen</title>
      <lead>Von den 19 Armeeangehörigen, die bei einem militärischen Verkehrsunfall am Montagmorgen in Linden BE verletzt wurden, haben 17 das Spital verlassen können. Ein Soldat befindet sich nach wie vor in kritischem Gesundheitszustand.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;19 Armeeangehörige wurden beim Unfall eines Militärlastwagens am Montagmorgen, 16. Juli 2018, in Linden BE verletzt. 17 davon konnten das Spital bereits wieder verlassen. Noch in Spitalpflege ist der Fahrzeugführer. Er befindet sich mit Kopfverletzungen nach wie vor in einem kritischen Gesundheitszustand. Ein weiterer Armeeangehöriger bleibt zudem mit einem Brustbeinbruch weiter in Spitalpflege. Den Familien der Betroffenen und den Angehörigen der EKF-Schule 64 stehen weiterhin Care-Kräfte der Armee zur Seite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Unfall wird durch die Militärjustiz untersucht. 19 Angehörige der EKF-Schule 64, davon 16 Rekruten, ein Soldat und zwei Kader, waren am Montagmorgen auf einem IVECO-Lastwagen vom Schulstandort Jassbach nach Thun unterwegs, um dort eine Schiessübung zu absolvieren. Aus noch ungeklärten Gründen geriet der Lastwagen bei Linden BE von der Strasse ab und kippte im angrenzenden Wiesland zur Seite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beim schwer verletzten Fahrer des Militärlastwagens Typ IVECO handelt es um einen fertig ausgebildeten Motorfahrer, der in seiner 16. RS-Woche zugunsten der EKF-Schule 64 eingesetzt war. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Medienbeziehungen der Armee +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accident militaire à Linden BE : 17 soldats sortis de l’hôpital</title>
      <lead>Des 19 militaires hospitalisés suite à un accident de la circulation militaire survenu lundi matin à Linden BE, 17 ont pu quitter l’hôpital. Un soldat est toujours dans un état critique. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;19 militaires ont été blessés lundi matin 16 juillet 2018 lors d’un accident impliquant un camion militaire à Linden BE. 17 d’entre eux ont déjà pu quitter l’hôpital. Le conducteur du véhicule se trouvant dans un état critique en raison de blessures à la tête reste hospitalisé, tout comme un autre militaire souffrant d’une fracture du sternum. Les familles des victimes de l’accident et les membres de l’école GE 64 sont toujours encadrés par des spécialistes du Care Team de l’armée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La justice militaire a ouvert une enquête sur les circonstances de l’accident. 19 militaires de l’école GE 64 basée à Jassbach, dont 16 recrues, un soldat et deux cadres, se rendaient lundi matin à bord d’un camion IVECO à Thoune pour y effectuer un exercice de tir. Pour des raisons encore inconnues, le camion est sorti de la route près de Linden BE et s’est renversé dans un pré.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conducteur du camion militaire de type IVECO, qui est grièvement blessé, avait achevé sa formation de chauffeur. Il effectuait sa 16e semaine d’ER auprès de l’école GE 64. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Relation de l’armée avec les médias +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incidente con veicolo militare a Linden BE: 17 soldati dimessi dall'ospedale</title>
      <lead>Dei 19 militari rimasti feriti in un incidente della circolazione con un veicolo militare a Linden BE, 17 sono stati dimessi dall'ospedale. Un soldato si trova tutt'ora in condizioni di salute critiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lunedì mattina 16 luglio 2018, 19 militari sono rimasti feriti in un incidente con un autocarro militare avvenuto a Linden BE. 17 di loro sono già stati dimessi dall'ospedale. Il conducente del veicolo è tutt'ora ricoverato in ospedale e si trova in condizioni di salute critiche a causa delle ferite riportate alla testa. Un altro militare rimane inoltre ricoverato in ospedale poiché ha riportato una frattura dello sterno. Le famiglie dei militari coinvolti nell'incidente e i militari della scuola GE 64 continuano ad essere assistiti dagli elementi care dell'esercito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'incidente è oggetto di un'inchiesta della Giustizia militare. Lunedì mattina, 19 militari della scuola GE 64, tra cui 16 reclute, un soldato e due quadri erano in viaggio su un autocarro IVECO dall'ubicazione della scuola a Jassbach alla volta di Thun, per assolvere un esercizio di tiro. Per motivi non ancora accertati, l'autocarro è uscito di strada a Linden BE capovolgendosi su un prato adiacente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il conducente gravemente ferito dell'autocarro militare IVECO aveva concluso la sua istruzione quale autista e durante la sua 16a settimana di SR era impiegato a favore della scuola GE 64. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Capo Relazioni dell'esercito con i media +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="505">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaire / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanità pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="505">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
