<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71412" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Bretton-Woods-Stimmrechtsgruppe trifft sich in Warschau</title>
      <lead>Die Bundesräte Ueli Maurer und Johann N. Schneider-Ammann nehmen am 2. Juli 2018 zusammen mit Nationalbankpräsident Thomas Jordan am Treffen der schweizerischen Stimmrechtsgruppe im Internationalen Währungsfonds (IWF) und der Weltbank, den Bretton-Woods-Institutionen, in Warschau teil. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Auf Einladung der polnischen Behörden findet am 2. Juli 2018 ein Treffen der schweizerischen Stimmrechtsgruppe in den Bretton-Woods-Institutionen statt. Am Treffen diskutieren die Mitglieder der Stimmrechtsgruppe die wichtigsten laufenden Geschäfte des IWF und der Weltbank und damit auch gegenwärtige Herausforderungen für die Weltwirtschaft wie die anstehenden Zinserhöhungen und die sich zuspitzenden Handelskonflikte. Zudem werden sich die Vertreter der Stimmrechtsgruppe in einem Seminar zu Fragen zum Kapitalverkehr in einer vernetzten Welt sowie zu Innovation, Wachstum und der Rolle des Staates austauschen. Am Rande des Treffens werden Bundesrat Maurer und Bundesrat Schneider-Ammann bilaterale Gespräche mit ihren Amtskolleginnen und -kollegen führen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mitglieder der Schweizer Bretton-Woods-Stimmrechtsgruppe treffen sich in der Regel alle zwei Jahre ausserhalb der üblichen Tagungen der Ministerausschüsse von IWF und Weltbank in einem Land der Stimmrechtsgruppe. Dieser Gruppe gehören nebst der Schweiz Polen, Serbien, Kasachstan, Aserbaidschan, Turkmenistan, Tadschikistan, die Kirgisische Republik sowie – in der Weltbank – Usbekistan an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, Leiter Kommunikation EFD Tel. +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch Daniel Birchmeier, Leiter Multilaterale Zusammenar¬beit, Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Tel. + 41 58 464 08 19, daniel.birchmeier@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Institutions de Bretton Woods: le groupe de vote de la Suisse se réunit à Varsovie</title>
      <lead>Le 2 juillet 2018, les conseillers fédéraux Ueli Maurer et Johann N. Schneider-Ammann ainsi que le président de la direction générale de la Banque nationale suisse Thomas Jordan participeront à Varsovie à la réunion du groupe de vote de la Suisse au sein des institutions de Bretton Woods, le Fonds monétaire international (FMI) et la Banque mondiale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sur invitation des autorités polonaises, une rencontre du groupe de vote de la Suisse au sein des institutions de Bretton Woods aura lieu à Varsovie le 2 juillet 2018. Les discussions porteront sur les principaux dossiers en cours du FMI et de la Banque mondiale ainsi que sur les défis actuels pour l'économie mondiale, notamment la hausse attendue des taux d'intérêt et l'aggravation des conflits commerciaux. En outre, les représentants du groupe de vote de la Suisse participeront à un séminaire concernant la circulation des capitaux dans un monde interconnecté, l'innovation, la croissance et le rôle de l'État. En marge de cette rencontre, les conseillers fédéraux Ueli Maurer et Johann N. Schneider-Ammann mèneront des entretiens bilatéraux avec leurs homologues. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les membres du groupe de vote de la Suisse au sein des institutions de Bretton Woods se réunissent généralement tous les deux ans dans un pays du groupe, sans compter les rencontres lors des assemblées des comités ministériels du FMI et de la Banque mondiale. Ce groupe comprend également la Pologne, la Serbie, le Kazakhstan, l'Azerbaïdjan, le Turkménistan, le Tadjikistan, le Kirghizistan et, dans le cadre de la Banque mondiale, l'Ouzbékistan.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, responsable de la communication du DFF n° tél. +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch Daniel Birchmeier, responsable de la Coopération multilatérale, Secrétariat d'État à l'économie SECO N° tél. + 41 58 464 08 19, daniel.birchmeier@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro a Varsavia del gruppo svizzero di voto in seno alle istituzioni di Bretton Woods</title>
      <lead>Il 2 luglio 2018 i consiglieri federali Ueli Maurer e Johann N. Schneider-Ammann, insieme al presidente della Banca nazionale svizzera Thomas Jordan, parteciperanno a Varsavia all’incontro del gruppo svizzero di voto in seno al Fondo monetario internazionale e alla Banca mondiale (istituzioni di Bretton Woods).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Su invito delle autorità polacche, il 2 luglio 2018 si terrà l’incontro del gruppo svizzero di voto in seno alle istituzioni di Bretton Woods. L’incontro verterà sugli affari correnti più importanti del Fondo monetario internazionale (FMI) e della Banca mondiale nonché sulle attuali sfide per l’economia mondiale, come l’imminente rialzo dei tassi d’interesse e l’inasprimento delle guerre commerciali. I rappresentanti del gruppo svizzero di voto parteciperanno inoltre a un workshop che tratterà temi quali la circolazione dei capitali in un mondo interconnesso, l’innovazione, la crescita e il ruolo degli Stati. A margine dell’incontro, i consiglieri federali Maurer e Schneider-Ammann avranno colloqui bilaterali con i loro omologhi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al gruppo di voto in seno alle istituzioni di Bretton Woods, di cui la Svizzera è membro, appartengono anche la Polonia, la Serbia, l’Azerbaigian, il Kazakstan, il Kirghizistan, il Tagikistan, il Turkmenistan e, nella Banca mondiale, l’Uzbekistan. In linea di massima, le riunioni del gruppo di voto si svolgono ogni due anni al di fuori delle usuali sessioni del Comitato ministeriale del FMI e della Banca mondiale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, capo della Comunicazione DFF Tel. +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch Daniel Birchmeier, capo della Cooperazione multilaterale, Segreteria di Stato dell’economia SECO Tel. + 41 58 464 08 19, daniel.birchmeier@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Bretton Woods constituency meets in Warsaw</title>
      <lead>On 2 July 2018, Federal Councillors Ueli Maurer and Johann N. Schneider-Ammann, together with Swiss National Bank Chairman Thomas Jordan will take part in the meeting of the Swiss constituency in the International Monetary Fund (IMF) and the World Bank, the Bretton Woods institutions, in Warsaw.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;At the invitation of the Polish authorities, a meeting of the Swiss constituency in the Bretton Woods institutions will take place on 2 July 2018. At the meeting, the constituency members will discuss the most important current business of the IMF and World Bank and thereby also the challenges currently faced by the global economy such as the imminent rise in interest rates and the growing trade disputes. In addition, representatives of the constituency will address issues to do with capital transactions in a networked world, as well as innovation, growth and the role of the state in a seminar. Federal Councillors Maurer and Schneider-Ammann will conduct bilateral talks with their counterparts on the fringes of the meeting. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The members of the Swiss Bretton Woods constituency meet as a rule every two years outside the customary meetings of the ministerial committees of the IMF and World Bank in a constituency country. Along with Switzerland, the group consists of Poland, Serbia, Kazakhstan, Azerbaijan, Turkmenistan, Tajikistan, the Kyrgyz Republic and, in the World Bank, Uzbekistan.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, Head of FDF Communications Tel. +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch Daniel Birchmeier, Head of Multilateral Cooperation, State Secretariat for Economic Affairs SECO Tel. + 41 58 464 08 19, daniel.birchmeier@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="1060">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
