<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71493" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Startschuss zur Vergabe neuer Mobilfunkfrequenzen</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) eröffnet die Ausschreibung für die Vergabe neuer Mobilfunkfrequenzen. Diese Frequenzen sind von grosser Bedeutung für die Einführung der nächsten Mobilfunktechnologie 5G in der Schweiz. Die neuen Mobilfunkfrequenzen werden im Rahmen einer Auktion vergeben, die voraussichtlich im Januar 2019 stattfindet. Die Auktion wurde so ausgestaltet, dass alle interessierten Firmen teilnehmen und die heutigen Betreiberinnen Frequenzen für den 5G-Rollout ersteigern können. Die Frequenzen werden für 15 Jahre vergeben, was den Mobilfunkbetreiberinnen langfristige Planungssicherheit gibt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Eine öffentliche Konsultation hat ein grosses Interesse an den neuen Mobilfunkfrequenzen in den Bereichen 700 MHz, 1400 MHz, 2600 MHz und 3,5 GHz ergeben. Diese ermöglichen die frühzeitige Einführung der viel leistungsfähigeren Mobilfunktechnologie 5G und fördern die Digitalisierung der Schweiz. Die bisher für andere Zwecke genutzten Frequenzen dürften zunächst zur Qualitätsverbesserung in den bestehenden LTE-Netzen eingesetzt werden, bis die Sendeanlagen und die Endgeräte für 5G zur Verfügung stehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die ComCom hat das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) mit der Durchführung der heute eröffneten Ausschreibung betraut. Die Ausschreibung wird im Bundesblatt vom 10. Juli 2018 publiziert, und die Unterlagen stehen auf der BAKOM-Website zur Verfügung (siehe Link unten).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Vergabe in einem einfachen Auktionsverfahren&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Im Sinne der Transparenz und der Gleichbehandlung erfolgt die Vergabe im Rahmen einer sogenannten Clock-Auktion (CA). Es handelt sich dabei um ein einfaches Auktionsformat, bei dem gleichzeitig für alle Frequenzkategorien geboten werden kann. Die heutigen Netzbetreiberinnen und alle weiteren interessierten Firmen können zu gleichen Bedingungen an der Auktion teilnehmen. Das Auktionsformat ist so ausgestaltet, dass weder die Anzahl der Konzessionen noch die Frequenzausstattung durch die ComCom vorgegeben werden, sondern grundsätzlich offen sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die ComCom hat Bietbeschränkungen («spectrum caps») in die Auktionsregeln aufgenommen. Damit soll sichergestellt werden, dass insbesondere die drei bisherigen Betreiberinnen 5G-Frequenzen im 700 MHz und 3,5 GHz Band erwerben können. Alle Marktteilnehmer erhalten damit die Möglichkeit, eine Frequenzausstattung zu erwerben, die ihren Geschäftsmodellen entspricht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Auktion wird über ein elektronisches Auktionssystem der englischen Firma DotEcon Ltd. durchgeführt. Dieses System erlaubt das sichere Bieten über das Internet und kam bereits in mehreren Ländern zum Einsatz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Ziele des Auktionsverfahrens&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Den Konsumentinnen und Konsumenten in der Schweiz sollen auch in Zukunft qualitativ hochstehende, innovative und kostengünstige Mobilfunkangebote zur Verfügung stehen. Die ComCom will deshalb eine effiziente Frequenzvergabe an alle Anbieterinnen sicherstellen und gleichzeitig den Wettbewerb und die technologische Innovation fördern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Frequenzen werden technologieneutral vergeben und können somit auch mit den neuesten Mobilfunktechnologien wie LTE-Advanced (LTE-A) oder – in naher Zukunft – 5G genutzt werden. Dank der frühzeitigen Frequenzvergabe und einer Nutzungsdauer bis Ende 2033 werden die Konzessionärinnen in der Lage sein, langfristig zu planen und ihre Investitionen auf einer gefestigten Grundlage zu tätigen. Mit zusätzlichen Frequenzen können die Netzbetreiberinnen zudem die ständig wachsende Nachfrage nach mobilen Breitbanddiensten abdecken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Frequenzen sind ein knappes, öffentliches Gut. Wer Frequenzen nutzen will, muss dafür Gebühren bezahlen. Im Falle einer Auktion werden die Mindestpreise für die Frequenzblöcke gemäss den gesetzlichen Vorgaben so festgelegt, dass ein angemessener Auktionserlös sichergestellt ist. Bei den besonders attraktiven FDD-Frequenzen im 700 MHz Band hat die ComCom den Mindestpreis pro Block – im Vergleich zum vom Bundesrat vorgegebenen Minimum – doppelt so hoch angesetzt. Die Auktionserlöse werden in die allgemeine Bundeskasse fliessen. Es ist jedoch nicht das Ziel der ComCom, einen möglichst hohen Auktionserlös zu erzielen. Im Vordergrund steht eine gute Frequenzausstattung der Betreiberinnen und eine gute Versorgung des Landes mit qualitativ hochstehenden Telecom-Dienstleistungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Bewerbungen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Sowohl die bestehenden Mobilfunkkonzessionärinnen (Salt, Sunrise und Swisscom) wie auch allfällige neue Betreiber, welche an der Auktion teilnehmen wollen, können bis am 5. Oktober 2018 ein Bewerbungsdossier beim BAKOM einreichen. Darin müssen sie angeben, welchen maximalen Umfang an Frequenzen sie in den einzelnen Bändern erwerben wollen. Ferner müssen sie eine Bankgarantie in der Höhe der aufsummierten Mindestgebote für die beantragten Frequenzen vorlegen. Zudem müssen sie nachweisen, dass sie die gesetzlichen Konzessionsvoraussetzungen sowie die spezifischen Verpflichtungen der Ausschreibung erfüllen können. Erfüllt eine Bewerberin die Voraussetzungen, wird sie von der ComCom zur Auktion zugelassen. Es ist geplant, die Auktion im Januar 2019 durchzuführen und im Anschluss daran die Konzessionen zu erteilen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Um mögliche Kollusion und Absprachen zwischen den Bietern zu verhindern, wird die ComCom die Namen und die Anzahl der Bewerber nicht bekannt geben. Erst nach Abschluss der Auktion werden die Namen der Bewerber, die Gewinner, die erworbene Frequenzausstattung und der Zuschlagspreis veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Netzle, Präsident ComCom, Tel. +41 58 463 52 90 Für technische Auskünfte: René Dönni Kuoni, Leiter Abteilung Telecomdienste und Post, BAKOM, Tel. +41 58 460 55 43</contact>
      <attachment id="179525">
        <title>Medien-Rohstoff vom 06.07.2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53018.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="179529">
        <title>Präsentation an der Pressekonferenz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179518">
        <title>Ausschreibungsunterlagen (auf der Website des BAKOM)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/frequenzen-antennen/vergabe-der-mobilfunkfrequenzen/startschuss-neuvergabe-mobilfunkfrequenzen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coup d’envoi de l’attribution de nouvelles fréquences de téléphonie mobile</title>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) lance l’appel d’offres en vue de l’attribution de nouvelles fréquences de téléphonie mobile. Ces fréquences sont d’une grande importance pour l’introduction de la nouvelle technologie de téléphonie mobile 5G en Suisse. Elles seront attribuées dans le cadre d’une mise aux enchères qui devrait avoir lieu en janvier 2019. Cette mise aux enchères a été conçue de manière à ce que toutes les entreprises intéressées puissent participer et que les opérateurs actuels puissent acquérir des fréquences pour déployer les réseaux 5G. Les fréquences sont attribuées pour une durée de 15 ans, ce qui offre aux opérateurs une sécurité de planification à long terme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Une consultation publique a montré l’intérêt marqué pour les nouvelles fréquences de téléphonie dans les bandes des 700 MHz, 1400 MHz, 2600 MHz et 3,5 GHz. Elles permettent d’introduire suffisamment tôt la technologie de téléphonie mobile 5G, bien plus performante, et de promouvoir la numérisation en Suisse. Les fréquences actuellement utilisées à d’autres fins peuvent dans un premier temps servir à améliorer la qualité des réseaux LTE existants, jusqu’à ce que les stations émettrices et les appareils destinés à la 5G soient disponibles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La ComCom a chargé l’Office fédéral de la communication (OFCOM) de mener l’appel d’offres lancé aujourd’hui. L’appel d’offres sera publié dans la Feuille fédérale du 10 juillet 2018, et la documentation correspondante est disponible sur le site de l’OFCOM (cf. liens ci-dessous).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Attribution via une procédure simple de mise aux enchères&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dans un souci de transparence et d’égalité de traitement, l’attribution des fréquences se déroulera dans le cadre d’une mise aux enchères de type « Clock Auction » (CA). Le CA est un format d’enchères peu complexe permettant de miser sur toutes les catégories de fréquences en parallèle. Les opérateurs en place et les autres sociétés intéressées peuvent y participer à des conditions identiques. La procédure est conçue de manière ouverte ; ni le nombre de concessions à octroyer ni la dotation en fréquences ne sont fixés par la ComCom. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La ComCom a intégré des limitations d’enchères (« spectrum caps ») aux règles de mise aux enchères, ce qui doit garantir aux trois opérateurs actuels en particulier de pouvoir acquérir des fréquences 5G dans les bandes des 700 MHz et des 3,5 GHz. Tous les acteurs du marché ont ainsi la possibilité d’obtenir une dotation en fréquences correspondant à leurs modèles commerciaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’adjudication aura lieu via un système d’enchères électroniques conçu par la société anglaise DotEcon Ltd. Ce système, qui permet d’enchérir en toute sécurité sur l’internet, a déjà été utilisé dans différents pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Objectifs de la mise aux enchères&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les consommateurs doivent continuer à pouvoir bénéficier en Suisse d’offres de communication mobile de qualité et innovatrices, à un prix avantageux. L’intention de la ComCom est une attribution de fréquences efficace à tous les opérateurs, tout en promouvant la concurrence et l’innovation technologique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Octroyées de manière technologiquement neutre, les fréquences peuvent être exploitées avec les technologies les plus récentes comme le LTE-Advanced ou dans un futur proche la 5G. Grâce à une attribution dans les meilleurs délais et à une échéance fixée à fin 2033, les concessionnaires sont en mesure de planifier leurs activités à long terme et d’investir en toute sécurité. De plus, l’octroi de fréquences supplémentaires leur permet de répondre à la demande toujours plus forte en services mobiles à large bande.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Les fréquences sont un bien public rare ; ceux qui veulent les utiliser doivent payer des taxes. Lors d’une mise aux enchères, les prix de réserve pour les blocs de fréquences sont déterminés selon les prescriptions légales, de manière à ce que le montant du produit des enchères soit approprié. Pour les fréquences FDD dans la bande des 700 MHz, particulièrement convoitées, la ComCom a fixé un prix de réserve par bloc deux fois plus élevé que le minimum prévu par le Conseil fédéral. Le produit de l’enchère alimentera la caisse générale de la Confédération. La ComCom ne vise cependant pas à le maximiser autant que possible. Il s’agit avant tout de parvenir à une bonne dotation en fréquences des opérateurs et à un bon approvisionnement du pays avec des services de télécommunication de qualité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Candidatures&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les concessionnaires de téléphonie mobile en place (Salt, Sunrise et Swisscom) comme les nouveaux opérateurs qui souhaiteraient participer aux enchères peuvent déposer jusqu’au 5 octobre 2018 un dossier de candidature à l’OFCOM, dans lequel ils indiquent le nombre maximum de fréquences qu’ils souhaitent obtenir dans chaque bande. En outre, ils sont tenus de présenter une garantie bancaire à hauteur de la somme des prix de réserve des fréquences demandées. Enfin, ils doivent prouver qu’ils satisfont aux conditions d’octroi de la concession ainsi qu’aux obligations spécifiques de la mise au concours. Tout candidat qui remplit ces conditions est autorisé par la ComCom à participer à la procédure. La mise aux enchères, prévue pour janvier 2019, sera suivie de l’octroi des concessions elles-mêmes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Afin d’empêcher toute collusion ou entente entre les soumissionnaires, la ComCom ne divulguera ni les noms des candidats ni leur nombre. L’identité des candidats et des gagnants, ainsi que la dotation en fréquences et le prix d’adjudication, ne seront rendus publics qu’à l’issue de la procédure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Netzle, président de la ComCom, tél. +41 58 463 52 90 Renseignements techniques : René Dönni Kuoni, chef des services de télécommunication et poste, OFCOM, tél. +41 58 460 55 43</contact>
      <attachment id="179526">
        <title>Dossier de presse du 06.07.2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="179530">
        <title>Présentation à la conférence de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53023.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179519">
        <title>Documentation d’appel d’offres (sur le site Internet de l'OFCOM)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/frequences-et-antennes/attribution-de-frequences-de-telephonie-mobile/coup-denvoi-de-la-nouvelle-attribution-de-frequences-de-telephonie-mobile.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvio della procedura di attribuzione di nuove frequenze per la telefonia mobile</title>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) avvia una gara pubblica per l’attribuzione di nuove frequenze per la comunicazione mobile. Queste frequenze sono di grande importanza per l'introduzione in Svizzera della nuova tecnologia 5G. Le nuove frequenze saranno attribuite nel quadro di un'asta che si svolgerà presumibilmente nel gennaio 2019. L'asta sarà strutturata in modo tale che possano parteciparvi tutte le aziende interessate e gli attuali operatori possano acquisire le frequenze necessarie per il lancio della tecnologia 5G. Le frequenze saranno attribuite per 15 anni, per garantire agli operatori di telefonia mobile una sicurezza di pianificazione a lungo termine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Da una consultazione pubblica è emerso un forte interesse verso le nuove frequenze nelle bande dei 700 MHz, dei 1400 MHz, dei 2600 MHz e dei 3.5 GHz, che consentono l'introduzione precoce della molto più potente tecnologia di comunicazione mobile 5G e promuovono la digitalizzazione della Svizzera. Le frequenze, finora utilizzate per altri scopi, saranno dapprima impiegate per migliorare la qualità di trasmissione sulle reti LTE esistenti, fino a quando non saranno disponibili gli impianti di trasmissione e gli apparecchi terminali 5G. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La ComCom ha incaricato l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) dello svolgimento della gara pubblica, avviata oggi. Il bando di gara sarà pubblicato sul Foglio federale del 10 luglio 2018 e la documentazione è disponibile sul sito web dell'UFCOM (cfr. link sottostante). &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Attribuzione tramite una procedura d'asta particolarmente semplice&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Per garantire la trasparenza della procedura e la parità di trattamento di tutti i candidati, le frequenze saranno attribuite tramite un'asta del tipo «Clock Auction» (CA). La CA è un formato d'asta particolarmente semplice che consente di fare offerte in parallelo su tutte le categorie di frequenze. Gli attuali operatori di rete ed eventuali altre aziende interessate potranno partecipare alla gara godendo delle stesse condizioni. La ComCom non ha fissato né il numero delle concessioni da rilasciare né la composizione dei pacchetti di frequenze da attribuire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; La ComCom ha inserito nelle regole dell'asta dei limiti sull'offerta ("spectrum caps"), per assicurare, in particolare, che i tre attuali operatori possano acquisire frequenze 5G nelle bande dei 700 MHz e dei 3.5 GHz. Tutti gli operatori di mercato potranno quindi acquistare i blocchi di frequenze più indicati al proprio modello d'affari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’asta sarà condotta per via elettronica attraverso un sistema elaborato dalla ditta inglese DotEcon Ltd. che permette di presentare le offerte via Internet in tutta sicurezza ed è già stato utilizzato con successo in numerosi Paesi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Obiettivi dell'asta&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I consumatori devono poter continuare a beneficiare in Svizzera di offerte di comunicazione mobile innovative e di qualità a prezzi vantaggiosi. La ComCom intende attribuire le frequenze in modo efficiente a tutti gli operatori, promuovendo la concorrenza e l'innovazione tecnologica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le frequenze saranno assegnate secondo il principio della neutralità tecnologica e potranno essere destinate alle più recenti tecnologie mobili quali l’LTE-Advanced o, in un futuro prossimo, lo standard 5G. Grazie al largo anticipo con cui si procede all’attribuzione e alla lunga scadenza di utilizzo delle concessioni, fissata a fine 2033, i concessionari possono pianificare a lungo termine e investire in tutta sicurezza. L’attribuzione di frequenze supplementari, inoltre, consentirà agli operatori di rete di soddisfare la domanda in forte crescita di servizi mobili a banda larga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le frequenze sono un bene pubblico a disponibilità limitata. Chi vuole utilizzarle deve pagare delle tasse. Nel caso di un’asta, i prezzi minimi dei blocchi di frequenze vengono fissati, secondo le disposizioni di legge, in modo tale da garantire entrate sufficienti. Per quanto riguarda le frequenze FDD nella banda dei 700 MHz, particolarmente interessanti, la ComCom ha fissato il prezzo minimo per blocco al doppio della soglia minima stabilita dal Consiglio federale. I ricavi dell'asta confluiranno nella Cassa federale. Tuttavia l'obiettivo della ComCom non è quello di massimizzare tali ricavi. In primo piano vi sono una buona dotazione di frequenze per gli operatori e la possibilità di disporre in Svizzera di servizi di telecomunicazione di alta qualità su tutto il territorio nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Candidature&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gli attuali operatori mobili concessionari (Salt, Sunrise e Swisscom) ed eventuali nuovi operatori interessati all’asta dovranno inoltrare il proprio dossier di candidatura all’UFCOM entro il 5 ottobre 2018. In esso dovranno indicare la quantità massima di frequenze desiderata per ogni singola banda. Dovranno inoltre presentare una garanzia bancaria per l’importo dell’offerta minima fatta in relazione alle frequenze richieste. Infine dovranno dimostrare di soddisfare sia i requisiti legali per l’ottenimento della concessione, sia quelli previsti nel bando della gara pubblica. In caso positivo, la ComCom li ammetterà all’asta. L’asta è prevista per il mese di gennaio 2019; successivamente si procederà al rilascio delle concessioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Per scongiurare una possibile collusione o accordi tra i partecipanti, la ComCom non pubblicherà i nomi dei partecipanti all’asta e il loro numero. Solo alla chiusura dell’asta renderà noti i nomi dei candidati, i vincitori, la composizione dei pacchetti di frequenze attribuiti e il prezzo di aggiudicazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Netzle, Presidente della ComCom, tel. +41 58 463 52 90 Per informazioni tecniche: René Dönni Kuoni, Capodivisione servizi di telecomunicazione e posta, UFCOM, tel. +41 58 460 55 43</contact>
      <attachment id="179527">
        <title>Documentazione stampa del 06.07.2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="179531">
        <title>Presentazione alla conferenza stampa (in francese; anche disponibile in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53024.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179520">
        <title>Documentazione per la stampa (sul sito Internet dell'UFCOM)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/frequenze-antenne/aggiudicazione-delle-frequenze-di-telefonia-mobile/nuova-attribuzione-di-frequenze-per-la-telefonia-mobile.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Starting signal for the award of new mobile radio frequencies</title>
      <lead>The Federal Communications Commission (ComCom) is launching the invitation to tender for the award of new mobile radio frequencies. These frequencies are of great importance for the introduction of 5G, the next mobile radio technology, in Switzerland. The new mobile radio frequencies will be awarded within the framework of an auction which is expected be held in January 2019. The auction has been designed so that all interested companies can participate and so that current operators can acquire frequencies for the rollout of 5G. The frequencies will be assigned for 15 years, giving the mobile operators long-term planning security.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; A public consultation revealed great interest in the new mobile radio frequencies in the 700 MHz, 1400 MHz, 2600 MHz and 3.5 GHz ranges. These will enable the early introduction of the much more powerful 5G mobile radio technology and support the digitalization of Switzerland. The frequencies used to date for other purposes are expected to be used initially to improve quality on the existing LTE networks until the transmission equipment and terminals for 5G become available. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; ComCom has entrusted the Federal Office of Communications (OFCOM) with conducting the tender procedure which is being launched today. The invitation to tender will be published in the Federal Gazette on 10 July 2018 and the documents are available on the OFCOM website (see links below).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Award in a simple auction procedure&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In the interests of transparency and equal treatment, the award of the frequencies will take place within the framework of a “clock auction” (CA). A CA is a simple auction format which allows bidding on all the frequency categories in parallel. The current operators and other interested companies can take part under identical conditions. The procedure is designed to be open; neither the number of licences to be granted nor the configuration of frequencies is laid down by ComCom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; ComCom has incorporated bidding restrictions ("spectrum caps") in the auction rules. This is intended to guarantee that the three existing operators in particular can acquire 5G frequencies in the 700 MHz and 3.5 GHz band. All participants in the market therefore have the possibility of obtaining a configuration of frequencies which corresponds to their business models.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The award will take place via an electronic bidding system designed by the English company DotEcon Ltd. This system, which makes it possible to make secure bids via the internet, has already been used in various countries. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Objectives of the auction&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Consumers in Switzerland must continue to be able to benefit from high-quality, innovative and attractively priced mobile communications products. ComCom's intention is to efficiently award frequencies to all the operators, whilst promoting competition and technological innovation.&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The frequencies, awarded in a technologically neutral manner, can be operated in conjunction with the latest technologies such as LTE-Advanced or, in the immediate future, 5G. Thanks to a timely award and with a term fixed until the end of 2033, licensees are able to plan their long-term activities and to invest in complete confidence. Furthermore, the granting of additional frequencies enables them to meet the ever growing demand for broadband mobile services.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Frequencies are a scarce public resource. Anyone wishing to use frequencies must pay fees to do so. In the case of an auction, the minimum prices for the frequency blocks are set according to the statutory provisions so that appropriate revenue from the auction is assured. In the case of the particularly attractive FDD frequencies in the 700 MHz frequency band, ComCom has set minimum prices per block which are twice the minimum prescribed by the Federal Council. However, it is not ComCom’s objective to maximise auction revenue. The focus is on a good allotment of frequencies to operators and good coverage of the country with high-quality telecommunications services.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Applications&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Both the existing mobile radio licensees (Salt, Sunrise and Swisscom) and any new operators which wish to participate in the auction have until 5 October 2018 to submit a candidature dossier to OFCOM. In it they must specify the maximum amount of spectrum they wish to purchase within the individual bands. They must also lodge a bank guarantee to the value of the summated minimum bids for the frequencies they are applying for. They must also prove that they can meet the statutory licensing requirements and the specific obligations of the invitation to tender. If a candidate meets the requirements, they will be authorised by ComCom to take part in the auction. It is planned to hold the auction in January 2019 and subsequently to award the licences. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; To prevent possible collusion and agreements between the bidders as far as possible, ComCom will not make known the names or the number of candidates. The names of the candidates, the winners, the acquired frequencies and the auction price will be published only after the conclusion of the auction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Netzle, ComCom President, phone +41 58 463 52 90 For technical information: René Dönni Kuoni, Telecom and Post Division Head, OFCOM, phone +41 58 460 55 43</contact>
      <attachment id="179528">
        <title>Media background material 06.07.2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>194</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53021.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="179532">
        <title>Presentation at the press conference (in French; also available in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53025.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179521">
        <title>Media background material (on the OFCOM website)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/frequencies-and-antennas/award-of-mobile-telephony-frequencies/starting-signal-for-new-award-of-mobile-radio-frequencies.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="630" org-id="815">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidg. ComCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
