<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71461" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>2015 betrugen die externen Kosten der Mobilität 12.8 Milliarden Franken</title>
      <lead>Auf 12.8 Milliarden Franken belaufen sich die nicht von den Verkehrsteilnehmerinnen und Verkehrsteilnehmern übernommenen Umwelt-, Gesundheits- und Unfallkosten im Jahr 2015. Sie fallen hauptsächlich wegen Schadstoffausstoss, Verkehrslärm und Unfällen an. Die Resultate stellt das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) in seiner Publikation «Externe Kosten und Nutzen des Verkehrs in der Schweiz» vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Verkehr auf Strasse, Schiene, Wasser und in der Luft verursachte 2015 Umwelt-, Gesundheits- und nicht gedeckte Unfallkosten von 12.8 Milliarden Franken. Diese Kosten schlagen sich nicht im Preis der Mobilität nieder und werden deshalb als extern bezeichnet. 9.2 Milliarden Franken entstehen durch den motorisierten privaten Verkehr auf der Strasse und 950 Millionen durch den Langsamverkehr. Bei Letzterem sind es vor allem selber verursachte, aber nicht selber getragene Unfallkosten, die zu Buche schlagen. Hingegen sind Luftverschmutzung inklusive CO2-Ausstoss sowie Lärm die hauptsächlichen Kostenkategorien beim motorisierten Privatverkehr. Der öffentliche Verkehr auf der Strasse (Bus, Tram) verursacht externe Kosten von 250 Millionen Franken. Im Luftverkehr fällt der grösste Teil der 1.2 Milliarden Franken an externen Kosten wegen dem CO2-Ausstoss an. Der Schienenverkehr ist für externe Kosten in der Höhe von 1.1 Milliarde Franken verantwortlich, der Schiffsverkehr für knapp 100 Millionen Franken. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Externe Nutzen des Langsamverkehrs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auch externe Nutzen wurden berechnet. Sie entstehen insbesondere durch die positiven gesundheitlichen Auswirkungen des Velofahrens und zu Fuss Gehens. Von einer besseren Gesundheit profitieren zuallererst die Velofahrenden und Fussgängerinnen und Fussgänger selber. Ein Teil des Nutzens kommt jedoch auch Dritten oder der Allgemeinheit zu Gute, dies in Form von weniger krankheitsbedingten Ausfällen bei der Arbeit und geringerer Belastung der Sozialversicherungen. Der Nutzenüberschuss des Langsamverkehrs, also die Differenz zwischen seinen externen Nutzen und Kosten, beläuft sich für das Jahr 2015 auf knapp 400 Millionen Franken. Er fällt insbesondere dank den Fussgängerinnen und Fussgängern an, bei den Velofahrenden halten sich externe Kosten und Nutzen ungefähr die Waage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die externen Kosten des Verkehrs sind zwischen 2010 und 2015 von 12.0 auf 12.8 Milliarden Franken leicht angestiegen. Kostensteigernd wirkten die Zunahme des Verkehrs sowie die wachsende Bevölkerung und die höhere Anzahl Gebäude, welche den negativen Auswirkungen des Verkehrs ausgesetzt sind. Kostenmindernd wirkten die abnehmenden Unfallzahlen im Strassenverkehr und die verbesserte Motorentechnik, die die Emissionen sinken liess. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Berechnungen der externen Kosten und Nutzen des Verkehrs führt das ARE jährlich durch. Methodik und Datengrundlagen werden regelmässig durch Fachexpertinnen und -experten überprüft und angepasst. So wurde der Wert eines verlorenen Lebensjahres für die Schweiz neu aus Berechnungen der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit (OECD) abgeleitet. Er liegt mit 230 000 Franken gut doppelt so hoch wie bis anhin. Dies erhöht die externen Kosten der verkehrsbedingten Luftverschmutzung sowie des Lärms substantiell. Denn diese zwei verkehrlichen Belastungen verursachten 2015 unter anderem 16 700 verlorene Lebensjahre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vorliegenden externen Kosten im Verkehr zeigen, dass der Preis der Mobilität die verursachten Kosten nicht deckt und somit das Verursacherprinzip nicht ausreichend umgesetzt ist. Durch den in der Gesamtbetrachtung zu tiefen Preis der Mobilität entsteht ein Anreiz, längere und häufigere Fahrten zu unternehmen als dies bei voller Kostenanlastung der Fall wäre. Dies führt zu einem Ressourcenverbrauch, der volkswirtschaftlich nicht sinnvoll ist. Die beträchtlichen Summen der externen Kosten müssen die Gesellschaft oder zukünftige Generationen tragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="179478">
        <title>Publikation: Externe Kosten und Nutzen des Verkehrs in der Schweiz – Strassen-, Schienen-, Luft- und Schiffsverkehr 2015</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/medien-und-publikationen/publikationen/verkehr/externe-kosten-und-nutzen-des-verkehrs-in-der-schweiz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="179481">
        <title>ARE: Kosten und Nutzen des Verkehrs</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/verkehr-und-infrastruktur/grundlagen-und-daten/kosten-und-nutzen-des-verkehrs.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Les coûts externes de la mobilité ont atteint 12,8 milliards de francs en 2015</title>
      <lead>Les coûts occasionnés par les transports dans les domaines de l’environnement, de la santé et des accidents et qui ne sont pas couverts par les usagers eux-mêmes se sont élevés à 12,8 milliards de francs en 2015. Ils sont causés principalement par les émissions polluantes, le bruit du trafic et les accidents. L’Office fédéral du développement territorial (ARE) présente les résultats des calculs dans une publication intitulée «Coûts et bénéfices externes des transports en Suisse». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, le transport sur route, sur rail, sur l’eau et dans les airs a causé en 2015 dans les domaines de l’environnement, de la santé et des accidents 12,8 milliards de francs de coûts non couverts. N’étant pas répercutés sur le prix de la mobilité, ces coûts sont qualifiés d’externes. Du montant total, 9,2 milliards sont causés par le transport routier motorisé privé et 950 millions par la mobilité douce. Pour cette dernière, il s’agit essentiellement de coûts liés à des accidents, causés par l’usager, mais qu’il n’assume pas lui-même. Par ailleurs, les principales sources de coûts causés par le transport motorisé privé sont la pollution atmosphérique, qui inclut les émissions de CO2, et le bruit. Les transports publics sur route (bus, tram) sont à l’origine de 250 millions de francs de coûts externes. Dans le transport aérien, la majeure partie des coûts externes, qui atteignent 1,2 milliard de francs, est le fait des émissions de CO2. Le transport ferroviaire cause environ 1,1 milliard de francs de coûts externes, la navigation à peine 100 millions.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bénéfices externes de la mobilité douce&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les calculs ont également déterminé les bénéfices externes. Il s’agit en particulier des conséquences positives du vélo et de la marche à pied sur la santé. Cyclistes et piétons sont bien sûr les premiers à profiter d’une meilleure santé. Une partie du bénéfice va toutefois aussi à des tiers voire à la collectivité, par la réduction de l’absentéisme au travail pour cause de maladie et de la charge à assumer par les assurances sociales. Le bénéfice excédentaire de la mobilité douce, soit la diffé-rence entre ses bénéfices et ses coûts externes, s’élève à 400 millions de francs pour l’année 2015. Il est redevable en particulier aux piétons et piétonnes, tandis que les coûts et les bénéfices externes des déplacements à vélo s’équilibrent à peu près.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De 2010 à 2015, les coûts externes des transports ont légèrement augmenté, passant de 12,0 à 12,8 milliards de francs. Cette hausse est induite par l’augmentation du trafic, par la croissance démographique et par le nombre plus élevé de bâtiments exposés aux incidences négatives du transport. À l’inverse, la baisse du nombre d’accidents sur la route a réduit les coûts, de même que l’amélioration technologique de la motorisation qui a fait chuter les émissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ARE calcule chaque année les coûts et bénéfices externes des transports. Des expert-e-s contrôlent et adaptent régulièrement la méthodologie et les bases de données. Ainsi, la valeur d’une année de vie perdue a récemment été revue pour la Suisse, sur la base des calculs de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE). Elle est aujourd’hui de 230 000 francs, soit plus du double de sa valeur antérieure. Cette adaptation augmente considérablement les coûts externes liés à la pollution de l’air et au bruit causés par les transports. En effet, ces deux nuisances causées par les transports ont entre autres été, en 2015, à l’origine de la perte de 16 700 années de vie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les coûts externes des transports présentés aujourd’hui montrent que le prix de la mobilité ne couvre pas les coûts qu’elle cause et que le principe de l’usager-payeur n’est donc pas suffisamment appliqué. Le fait que le prix de la mobilité soit globalement trop bas constitue une incitation à effectuer des trajets plus longs et plus fréquents que si les coûts étaient intégralement répercutés. Il s’en suit une consommation de ressources qui n’est pas pertinente du point de vue de l’économie nationale. Les montants considérables des coûts externes se retrouvent à la charge de la société ou des générations futures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="179479">
        <title>Publication : Coûts et bénéfices externes des transports en Suisse – Transports par la route et le rail, par avion et par bateau 2015</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/medien-und-publikationen/publications/verkehr/externe-kosten-und-nutzen-des-verkehrs-in-der-schweiz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="179482">
        <title>ARE: Coûts et bénéfices des transports</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/transports-et-infrastructures/bases-et-donnees/couts-et-benefices-des-transports.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-07-05 10:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Nel 2015 i costi esterni della mobilità ammontavano a 12,8 miliardi di franchi</title>
      <lead>Nel 2015 i costi ambientali, della salute e dovuti agli incidenti non coperti dagli utenti dei trasporti ammontavano a 12,8 miliardi di franchi. Questi costi sono da ricondurre in particolare alle emissioni di sostanze nocive, al rumore e agli incidenti. I risultati sono stati presentati dall'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) nella sua pubblicazione «Costi esterni e benefici dei trasporti in Svizzera».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2015 i costi ambientali, della salute e dovuti agli incidenti non coperti in relazione al traffico stradale, ferroviario, aereo e navale in Svizzera ammontavano a 12,8 miliardi di franchi svizzeri. Questi costi non vengono contemplati nel prezzo della mobilità e di conseguenza sono considerati esterni. Il trasporto individuale privato su strada è all'origine di costi esterni pari a 9,2 miliardi di franchi, mentre 950 milioni sono imputabili al traffico lento. Per questi ultimi risultano particolarmente incisivi i costi degli incidenti non assunti da chi li ha causati. Per quanto riguarda il trasporto individuale privato, invece, le voci principali dei costi sono rappresentate dall'inquinamento atmosferico (incluse le emissioni di CO2) e dal rumore. I trasporti pubblici su strada (bus, tram) producono costi esterni pari a 250 milioni di franchi. Nel traffico aereo, la quota maggiore dei 1,2 miliardi di franchi dei costi esterni è dovuta alle emissioni di CO2. Il traffico ferroviario è responsabile di circa 1,1 miliardi di franchi di costi esterni, il traffico navale di poco più di 100 milioni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I benefici esterni del traffico lento&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I calcoli comprendono anche i benefici esterni dovuti in particolare agli effetti positivi sulla salute generati dall'andare a piedi o in bicicletta. I principali beneficiari di questi effetti positivi sulla salute sono ovviamente i ciclisti e i pedoni stessi. Una parte dei benefici ricade tuttavia anche su terzi o sull'intera società, sotto forma di meno assenze sul posto di lavoro per malattie e minori costi per la sanità e le assicurazioni sociali. L'eccedenza del traffico lento, vale a dire la differenza tra i suoi costi e i benefici esterni, nel 2015 ammontava a circa 400 milioni di franchi. Questa differenza positiva è dovuta soprattutto ai pedoni, i ciclisti presentano infatti un bilancio tra costi esterni e benefici tutto sommato equilibrato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra il 2010 e il 2015 i costi esterni dei trasporti sono aumentati leggermente, passando da 12,0 a 12,8 miliardi di franchi. Le cause principali di questo incremento vanno messe in relazione con l'aumento del traffico, la crescita demografica e il numero maggiore di edifici esposti alle ripercussioni negative del traffico. A calmierare i costi sono stati invece la diminuzione del numero di incidenti nel traffico stradale e il miglioramento della tecnologia dei motori che ha prodotto un calo di emissioni nocive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il calcolo dei costi e dei benefici esterni dei trasporti viene condotto ogni anno dall'ARE. I metodi applicati e i dati di riferimento vengono regolarmente controllati da esperti in materia e se del caso aggiornati. In Svizzera, ad esempio, il valore di ogni anno di vita perso è stato modificato sulla base di nuovi calcoli realizzati dall'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE) ed è ora di 230 000 franchi (più che raddoppiato rispetto ai calcoli precedenti). Questo nuovo valore comporta una crescita sostanziale dei costi esterni dell'inquinamento atmosferico dovuto al traffico e al rumore. Nel 2015, infatti, queste due esposizioni agli effetti negativi del traffico hanno generato, tra l'altro, 16 700 anni di vita persi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La presente pubblicazione sui costi esterni dei trasporti mostra che il prezzo della mobilità non copre i costi occasionati e che, di conseguenza, il principio di causalità non è applicato in modo soddisfacente. Considerando il prezzo della mobilità a un livello troppo basso nella valutazione complessiva, si crea un incentivo a compiere tragitti più lunghi e frequenti come se i costi fossero computati interamente. Ciò comporta un consumo di risorse che sul piano economico non è vantaggioso. La somma considerevole dei costi esterni ricadrà sull'intera società o sulle future generazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="179480">
        <title>Pubblicazione: Costi e benefici esterni dei trasporti in Svizzera – traffico stradale, ferroviario, aereo e navale 2015</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/media-e-pubblicazioni/publikationen/verkehr/externe-kosten-und-nutzen-des-verkehrs-in-der-schweiz.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="179483">
        <title>ARE: I costi e i benefici dei trasporti</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/trasporti-e-infrastrutture/basi-e-dati/i-costi-e-i-benefici-dei-trasporti.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1350" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrskosten, externe</name>
        <name lang="fr">Verkehrskosten, externe</name>
        <name lang="it">Verkehrskosten, externe</name>
        <name lang="en">Verkehrskosten, externe</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
