<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71364" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-02</pubdate>
    <blocking-period>2018-07-02</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Forschungsprojekt zu Hitzestress bei Milchkühen: Weidebetriebe gesucht</title>
      <lead>Welche Massnahmen treffen die Milchbäuerinnen und -bauern, um Hitzestress bei weidenden Milchkühen entgegenzuwirken? Wie lässt sich Hitzestress erkennen, um frühzeitig darauf zu reagieren? Und welches sind praxistaugliche Massnahmen? – Diese Fragen stehen im Mittelpunkt eines Forschungsprojekts von Agroscope, dem Zentrum für Tiergerechte Haltung, dem FiBL, der Universität Göttingen und der Universität Bern, das noch dieses Jahr startet und 2021 enden wird. Gesucht sind Weidebetriebe, die an einer Umfrage zum Projekt mitmachen. Interessiert? </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der globale Klimawandel führt auch in der Schweiz zu häufigeren Hitzeperioden. Milchkühe sind sehr anfällig für Hitzestress, welcher zu Leistungseinbussen führt sowie die Tiergesundheit und das Wohlbefinden beeinträchtigt. Bei weidenden Milchkühen sind die in der Stallhaltung üblichen Massnahmen gegen Hitzestress nicht praktikabel. Ziel des Forschungsprojekts «Verhaltensmerkmale zur Erkennung von Hitzestress bei Milchkühen in weidebasierten Haltungssystemen» ist es deshalb, beginnenden Hitzestress zuverlässig über Verhaltensmerkmale zu erkennen und praxistaugliche Massnahmen zur Minderung zu erarbeiten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Projektbeginn im Sommer 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt startet diesen Sommer und ist in drei Teilprojekte gegliedert: In einem ersten Projektteil erfassen die Forschenden den Wissensstand rund um das Thema Hitzestress bei Weidegang auf den Milchproduktionsbetrieben. Dazu führen sie auf den Praxisbetrieben eine Online-Umfrage durch. Das Ziel: Möglichst umfassend das Erfahrungswissen der Bäuerinnen und Bauern zur Hitzebelastungen und deren Managementstrategien, um diesen Stress zu reduzieren, abfragen. Während der Weideperiode werden zudem Wetterdaten auf der Weide und im Stall erhoben. In einem Weidejournal notieren die Bäuerinnen und Bauern weitere Daten, wie sie zu welchen Tageszeiten weiden und welche Massnahmen sie zum Schutz gegen die Hitze treffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem zweiten und dritten Projektteil bestimmen die Forschenden Verhaltensindikatoren für einsetzenden und moderaten Hitzestress bei weidenden Kühen. Zudem wird beurteilt, ob das Hereinholen der Kühe in den Stall über die heisseste Tageszeit den Hitzestress ausreichend reduziert. Abschliessend prüfen die Forschenden die Verhaltensindikatoren auf mehreren Betrieben unter Praxisbedingungen und legen Massnahmen zum Schutz gegen Hitzestress fest. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ihre Unterstützung ist gefragt!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für das Forschungsvorhaben suchen die Projektverantwortlichen Schweizer Weidebetriebe mit Milchproduktion, die bereit sind, bei der Online Umfrage zum Thema Weidemanagement und Hitzestress mitzumachen. Je mehr Bäuerinnen und Bauern ihr Erfahrungswissen und ihre Einschätzungen zum Umgang mit Hitzebelastung teilen, desto aussagekräftiger sind die Ergebnisse! Über die Ergebnisse der anonymisierten Umfrage und über den Stand des Gesamtprojektes wird regelmässig in der Fachpresse informiert. Haben wir Ihr Interesse geweckt? – Dann geht es mit beiliegendem Link zur Umfrage (aktiv bis 30.9.2018).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;____ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeinschaftsprojekt von FiBL, BLV und Agroscope&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Das Forschungsprojekt «Verhaltensmerkmale zur Erkennung von Hitzestress bei Milchkühen in weidebasierten Haltungssystemen» ist ein gemeinsames Projekt des Forschungsinstituts für biologischen Landbau (FiBL), Zentrums für Tiergerechte Haltung des Bundesamts für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) bei Agroscope sowie der Forschungsgruppe Wiederkäuer von Agroscope. Ferner sind fachliche Zusammenarbeiten mit der Vetsuisse Fakultät der Universität Bern und der Universität Göttingen (D) vorgesehen. Finanzielle Unterstützung erhält das Projekt zudem von der Schweizer Stiftung Fondation Sur-la-Croix. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;____&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Johanna Probst Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL Ackerstrasse 113, Postfach 219 5070 Frick, 062 865 0441 johanna.probst@fibl.org Dr. Nina M. Keil Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen, Zentrum für tiergerechte Haltung: Wiederkäuer und Schweine (ZTHT) Tänikon 1 8356 Ettenhausen +41 58 480 33 76 nina.keil@agroscope.admin.ch Dr. Frigga Dohme-Meier / Dr. Andreas Münger Forschungsgruppe Wiederkäuer Tioleyre 4, Postfach 64 1725 Posieux +41 58 466 72 22 / +41 58 466 72 80 frigga.dohme-meier@agroscope.admin.ch / andreas.muenger@agroscope.admin.ch Dr. Stefanie Ammer Department für Nutztierwissenschaften Georg-August-Universität Göttingen Albrecht-Thaer-Weg 3 D-37075 Göttingen +49 551 39 25 773 stefanie.ammer@uni-goettingen.de Claudia Schwyter Agroscope Mediendienst Schwarzenburgstrasse 161 3003 Bern / Schweiz claudia.schwyter@agroscope.admin.ch +41 58 468 70 30</contact>
      <attachment id="179146">
        <title>Kühe unter Hitzestress (Foto: Fredy Schori, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52908.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179149">
        <title>Link zur Umfrage</title>
        <uri>https://www.findmind.ch/survey.php?go=start&amp;id=ag86xq&amp;lang=0&amp;pid=&amp;g=&amp;k=&amp;p=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Projet de recherche sur le stress thermique des vaches laitières : Désirez-vous participer ?</title>
      <lead>Quelles mesures les productrices et producteurs de lait prennent-ils pour soulager les vaches laitières au pâturage souffrant du stress dû à la chaleur? Comment détecter le stress thermique afin de prendre des mesures à un stade précoce? Et quelles sont les mesures appliquées dans la pratique? Ces questions font l'objet d'un projet de recherche d'Agroscope en collaboration avec le Centre spécialisé dans la détention convenable des animaux, le FiBL, l'Université de Göttingen et l'Université de Berne, qui débutera cette année et se terminera en 2021. Nous recherchons des exploitations pratiquant la pâture pour participer à une enquête. Etes-vous intéressé-e? </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le changement climatique mondial entraîne des périodes de chaleur plus fréquentes également en Suisse. Les vaches laitières sont très sensibles au stress dû à la chaleur qui peut entraîner des pertes de performance et nuire à leur santé et à leur bien-être. Dans le cas des vaches laitières à la pâture, les mesures habituelles appliquées à l’étable contre le stress thermique ne sont pas réalisables au pâturage. Le projet de recherche «Indicateurs comportementaux pour la détection du stress dû à la chaleur chez les vaches dans les systèmes de production laitière basée sur la pâture» a pour objectif de reconnaître de manière fiable l'apparition du stress dû à la chaleur chez les vaches laitières par le biais d’indicateurs comportementaux et de développer des mesures de réduction applicables dans la pratique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Début du projet: été 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet démarre cet été et est divisé en trois sous-projets : dans une première partie du projet, les chercheuses et chercheurs évaluent le niveau de connaissances sur le stress dû à la chaleur des vaches au pâturage auprès des exploitations de production laitière. A cette fin, ils réalisent une enquête en ligne avec les exploitations participantes. L'objectif : s'informer le plus précisément possible sur les connaissances et l'expérience des agricultrices et agriculteurs en matière de stress thermique et leurs stratégies pour le réduire au maximum. Pendant la période de pâture, des données météorologiques seront également recueillies sur le pâturage et dans l'étable. Dans un journal de pâture, les agricultrices et agriculteurs noteront d'autres données sur la façon dont le bétail pâture, à quelle heure de la journée et sur les mesures prises pour les protéger de la chaleur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans une deuxième et une troisième partie du projet, les chercheuses et chercheurs détermineront des indicateurs comportementaux liés au stress dû à la chaleur naissant et modéré chez les vaches au pâturage. Ils évalueront également si le fait de rentrer les vaches à l'étable pendant les heures les plus chaudes de la journée réduit suffisamment le stress dû à la chaleur. Enfin, les chercheuses et chercheurs examineront les indicateurs comportementaux dans plusieurs exploitations, dans les conditions de la pratique, et définiront des mesures de protection contre le stress dû à la chaleur.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Votre soutien est nécessaire !&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Les responsables de ce projet recherchent des exploitations laitières suisses pratiquant la pâture et désireuses de participer à l'enquête en ligne sur le thème de la gestion des pâturages et du stress dû à la chaleur. Plus les agricultrices et agriculteurs seront nombreux à partager leurs connaissances et leurs évaluations sur la façon dont ils font face au stress dû à la chaleur, plus les résultats seront fiables ! Les résultats de l'enquête réalisée de façon anonyme et l'état d'avancement de l'ensemble du projet seront régulièrement publiés dans la presse spécialisée. Avons-nous éveillé votre intérêt ? Cliquez sous le lien suivant pour participer à l'enquête (actif jusqu'au 30.9.2018).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;___&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Projet commun du FiBL, de l'OSAV et d'Agroscope&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le projet de recherche «Indicateurs comportementaux pour la détection du stress dû à la chaleur chez les vaches dans les systèmes de production laitière basée sur la pâture» est un projet commun de l'Institut de recherche de l’agriculture biologique (FiBL), du Centre de détention convenable des animaux de l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) chez Agroscope à Tänikon et du groupe de recherche Ruminants d'Agroscope à Posieux. En outre, une collaboration avec la faculté Vetsuisse de l'Université de Berne et l'Université de Göttingen (D) est prévue. Le projet bénéficie du soutien financier de la Fondation suisse Sur-la-Croix.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;___&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr Johanna Probst Institut de recherche de l’agriculture biologique FiBL Ackerstrasse 113, case postale 219 5070 Frick, 062 865 0441 johanna.probst@fibl.org Dr Nina M. Keil Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires, Centre spécialisé dans la détention convenable des ruminants et des porcs (ZTHT) Tänikon 1 8356 Ettenhausen 058 480 33 76 nina.keil@agroscope.admin.ch Dr Frigga Dohme-Meier / Dr Andreas Münger Groupe de recherche Ruminants Tioleyre 4, case postale 64 1725 Posieux 058 466 72 22 / 058 466 72 80 frigga.dohme-meier@agroscope.admin.ch / andreas.muenger@agroscope.admin.ch Dr Stefanie Ammer Department für Nutztierwissenschaften Georg-August-Universität Göttingen Albrecht-Thaer-Weg 3 D-37075 Göttingen +49 551 39 25 773 stefanie.ammer@uni-goettingen.de Claudia Schwyter Service des médias d’Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse claudia.schwyter@agroscope.admin.ch 058 468 70 30</contact>
      <attachment id="179147">
        <title>Vaches laitières et stress dû à la chaleur (Photo: Fredy Schori, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52909.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179150">
        <title>Lien pour participer à l’enquête</title>
        <uri>https://www.findmind.ch/survey.php?go=start&amp;id=ag86xq&amp;lang=3&amp;pid=&amp;g=&amp;k=&amp;p=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Progetto di ricerca sullo stress da calore nelle vacche da latte: sono ricercate aziende con animali al pascolo</title>
      <lead>Quali sono le misure adottate dagli agricoltori per contrastare lo stress da calore nelle vacche da latte al pascolo? Come riconoscere questo stress per poter reagire tempestivamente? Quali sono le misure applicabili nella pratica? Queste sono le domande chiave di un progetto di ricerca di Agroscope, del Centro per la detenzione adeguata, del FiBL, delle Università di Göttingen e di Berna avviato quest'anno che terminerà nel 2021. Si cercano aziende con pascoli che desiderano partecipare al progetto tramite un sondaggio. È interessata-o? </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il riscaldamento climatico globale comporta sempre più spesso periodi di canicola anche in Svizzera. Le vacche da latte sono molto sensibili allo stress da calore che porta a perdite di rendimento e compromette la salute e il benessere degli animali. Per le vacche da latte al pascolo non si possono utilizzare le comuni misure contro lo stress da calore applicate nella stabulazione. Lo scopo del progetto di ricerca «Caratteristiche comportamentali per riconoscere lo stress da calore nelle vacche da latte in sistemi di detenzione basati sul pascolo» è dunque riconoscere in modo affidabile la fase iniziale dello stress da calore grazie a caratteristiche comportamentali e di sviluppare misure pratiche per ridurlo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inizio del progetto nell'estate 2018&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto inizia quest'estate ed è suddiviso in tre fasi parziali: nella prima parte i ricercatori fanno il punto delle conoscenze esistenti relative al tema stress da calore sui pascoli nelle aziende di produzione del latte. A tale scopo, conducono un sondaggio online con diverse aziende. Lo scopo è raccogliere il maggior numero possibile di informazioni sull'esperienza degli agricoltori in materia di stress da calore e sulle loro strategie di gestione per ridurlo. Durante il periodo al pascolo sono inoltre raccolti dati sul clima al pascolo e nelle stalle. In un'agenda relativa al pascolo, gli agricoltori annotano altri dati come il periodo del giorno in cui i loro animali sono al pascolo e le misure adottate per la protezione contro il calore. Nella seconda e terza parte del progetto, i ricercatori determinano indicatori comportamentali per l'inizio e il livello moderato dello stress da calore presso le vacche al pascolo. Si valuta inoltre se portare le vacche nella stalla durante il periodo più caldo della giornata riduce sufficientemente lo stress da calore. In seguito, i ricercatori esaminano gli indicatori comportamentali di diverse aziende agricole in condizioni pratiche e definiscono misure di protezione contro lo stress da calore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abbiamo bisogno del vostro aiuto!&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per le ricerche nell'ambito di questo progetto, i responsabili cercano aziende svizzere con pascoli per la produzione lattiera disposti a compilare un sondaggio online sul tema gestione del pascolo e dello stress da calore. Quanti più agricoltori condividono le loro conoscenze e valutazioni su come affrontare lo stress da calore, tanto più significativi saranno i risultati. La stampa specializzata sarà regolarmente informata sui risultati del sondaggio resi anonimi e sullo stato generale del progetto. Abbiamo risvegliato il suo interesse? Tramite il seguente link potrà partecipare al sondaggio (link attivo fino al 30° settembre 2018). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;___&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Progetto comune di FiBL, USAV e Agroscope&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto di ricerca «Caratteristiche comportamentali per riconoscere lo stress da calore nelle vacche da latte in sistemi di detenzione basati sul pascolo» è un progetto comune dell'Istituto di ricerche dell’agricoltura biologica (FiBL), del Centro per la detenzione adeguata dell'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) presso Agroscope, nonché del gruppo di ricerca Ruminanti di Agroscope. Più avanti sono anche previste collaborazioni specifiche con la facoltà Vetsuisse dell'Università di Berna e con l'Università di Göttingen in Germania. Il progetto è sostenuto finanziariamente anche dalla Fondazione svizzera Fondation Sur-la-Croix. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;___ &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Johanna Probst Istituto di ricerche dell’agricoltura biologica (FiBL) Ackerstrasse 113, casella postale 219 5070 Frick, 062 865 0441 johanna.probst@fibl.org Dr. Nina M. Keil Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria, Centro per la detenzione adeguata dei ruminanti e dei suini (ZTHT) Tänikon 1 8356 Ettenhausen 058 480 33 76 nina.keil@agroscope.admin.ch Dr. Frigga Dohme-Meier / Dr. Andreas Münger Gruppo di ricerca Ruminanti Tioleyre 4, casella postale 64 1725 Posieux 058 466 72 22 / 058 466 72 80 frigga.dohme-meier@agroscope.admin.ch / andreas.muenger@agroscope.admin.ch Dr. Stefanie Ammer Dipartimento per le scienze sugli animali da reddito Università Georg-August Göttingen Albrecht-Thaer-Weg 3 D-37075 Göttingen ++49 551 39 25 773 stefanie.ammer@uni-goettingen.de Claudia Schwyter Servizio media Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera claudia.schwyter@agroscope.admin.ch 058 468 70 30</contact>
      <attachment id="179148">
        <title>Bovini che soffrono di stress da calore (immagine: Fredy Schori, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52910.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="179151">
        <title>Link al sondaggio</title>
        <uri>https://www.findmind.ch/survey.php?go=start&amp;id=ag86xq&amp;lang=4&amp;pid=&amp;g=&amp;k=&amp;p=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="238" org-id="1047">
        <name lang="de">Tierhaltung, -ernährung &amp; -gesundheit</name>
        <name lang="fr">Élevage, alimentation &amp; santé d’animaux</name>
        <name lang="it">Allevamento, alimentazione &amp; salute di animali</name>
        <name lang="en">Animal breeding, feeding &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
