<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71408" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eidgenössische Zollverwaltung: 20 neue Vollzeitstellen in Brügg BE</title>
      <lead>Brügg, 02.07.2018 – Mit der Einweihung des neuen Standorts des Zentralamts für Edelmetallkontrolle (ZEMK) und der Edelmetallkontrolle Biel (EMK) schafft die Eidgenössische Zollverwaltung (EZV) 20 qualifizierte Vollzeitstellen in Brügg BE. Damit bündelt die EZV Aufgaben, vereinfacht Prozesse und verbessert die Erreichbarkeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An der Industriestrasse 37 in Brügg sind das Zentralamt für Edelmetallkontrolle und die Edelmetallkontrolle Biel zusammengelegt worden. Am 2. Juli wurde der neue Standort der EZV im Beisein des Direktors und des Gemeindepräsidenten von Brügg offiziell eröffnet. Beide Organisationseinheiten sind vorwiegend für die Edelmetallraffinerie-, die Uhren- und die Schmuckbranche tätig. Das Zentralamt für Edelmetallkontrolle ist als Aufsichtsorgan für die Registrierung von Verantwortlichkeitsmarken und die Erteilung von Bewilligungen zuständig. Die Edelmetallkontrolle Biel führt amtliche Prüfungen von Edelmetallwaren bei Uhren- und Schmuckherstellern durch. Die Kontrollen betreffen Prozesse bei Fabrikanten, die Einhaltung von Bezeichnungsvorschriften, die Feingehaltsbestimmungen und die Expertisen von Waren. Die Standortwahl ist sinnvoll, da sich ein Grossteil der Kunden in der Region Biel oder im Jura befindet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtiger Beitrag für die Schweizer Wirtschaft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Ansiedlung von 20 qualifizierten Vollzeitstellen in Brügg leistet die EZV einen wichtigen Beitrag zur Unterstützung der regionalen Wirtschaft. Im Zentrum des Umzugs standen die Bedürfnisse der Kundschaft nach einfacher Erreichbarkeit. In Brügg werden die Laborleistungen an einem Standort gebündelt. Weitere Synergien werden genutzt, indem die Forschung &amp; Entwicklung, der technische Support und die Kontrollen zentral vorgenommen werden. Gleichzeitig hat die EZV den Sicherheitsstandard der Edelmetallkontrolle Biel mit dem Umzug nach Brügg verbessert. Die Herstellung von qualitativ hochstehenden Edelmetallprodukten verlangt, dass mehrere Komponenten zusammenspielen: Der Abbau und die Raffination des Rohstoffs, die Herstellung hochwertiger Werkstoffe, der Transport, die Lagerung, die Qualitätssicherung und die Verarbeitung. Thomas Brodmann, der Leiter der Abteilung Edelmetallkontrolle, freut sich: «Die EZV leistet in Brügg mit der Bündelung der Aufgaben, den einfacheren Prozessen und der guten Erreichbarkeit einen Beitrag, der den Kunden, der Wirtschaft und dem Land zu Gute kommt.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vingt nouveaux emplois à plein temps pour l'Administration fédérale des douanes à Brügg / BE</title>
      <lead>Brügg, 02.07.2018 – Avec l'inauguration du nouveau site du Bureau central du contrôle des métaux précieux (BCCMP) et du Contrôle des métaux précieux (CMP) de Bienne, l'Administration fédérale des douanes (AFD) crée 20 emplois à plein temps à Brügg / BE. L'AFD peut ainsi regrouper les tâches, simplifier les processus et améliorer l'accessibilité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Bureau central du contrôle des métaux précieux et le Contrôle des métaux précieux de Bienne ont été regroupés sur le site de l'Industriestrasse 37 à Brügg. Le 2 juillet, le nouveau site du contrôle des métaux précieux a été inauguré officiellement en présence du directeur de l'AFD et du président de la commune de Brügg. Les deux unités d'organisation sont principalement actives pour les branches de l'affinage de métaux précieux, des montres et de la bijouterie. Le Bureau central du contrôle des métaux précieux est l'organe de surveillance pour l'enregistrement des poinçons de maître et la délivrance d'autorisations. Le Contrôle des métaux précieux de Bienne effectue des contrôles officiels des ouvrages en métaux précieux chez les fabricants de montres et de bijoux. Les contrôles portent sur les processus chez les fabricants, le respect des prescriptions concernant les désignations apposées, les déterminations de titre et les expertises de marchandises. Le choix du site de Brügg est pertinent, car une majeure partie des clients se trouvent dans la région de Bienne et dans le Jura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contribution importante pour l'économie suisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'implantation de 20 emplois à plein temps qualifiés à Brügg constitue une contribution importante de l'AFD au développement de la région. L'élément central dans la décision de déménager était le besoin pour la clientèle d'accéder simplement et en toute sécurité au site. À Brügg, les prestations de laboratoire ont été rassemblées sur un seul site. D'autres synergies seront exploitées, puisque la recherche, le développement, le soutien technique et les contrôles seront effectués de manière centralisée. En même temps, le déménagement à Brügg a permis à l'AFD d'améliorer les standards de sécurité du Contrôle des métaux précieux de Bienne. La fabrication d'ouvrages en métaux précieux de qualité supérieure est le résultat d'une combinaison de plusieurs composantes: l'extraction et l'affinage de la matière première, la fabrication de matériaux de haute gamme, le transport, l'entreposage, l'assurance-qualité et la transformation. Le chef de la division Contrôle des métaux précieux, Thomas Brodmann, se réjouit: «Avec le regroupement des tâches à Brügg, des processus plus simples et une bonne accessibilité, l'AFD fournit une contribution importante qui bénéficiera aux clients, à l'économie et au pays.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Amministrazione federale delle dogane: 20 nuovi posti a tempo pieno a Brügg (BE)</title>
      <lead>Brügg, 2 luglio 2018 – Con l’inaugurazione della nuova ubicazione dell’Ufficio centrale di controllo dei metalli preziosi e dell’Ufficio di controllo di Bienne, l’Amministrazione federale delle dogane (AFD) crea 20 posti qualificati a tempo pieno a Brügg, nel Canton Berna. In tal modo l’AFD raggruppa compiti, semplifica processi e migliora la raggiungibilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Ufficio centrale di controllo dei metalli preziosi e l’Ufficio di controllo di Bienne sono stati riuniti presso la Industriestrasse 37 a Brügg. La nuova ubicazione viene inaugurata ufficialmente il 2 luglio in presenza del Direttore dell’AFD e del sindaco di Brügg. Le due unità organizzative sono operative principalmente nei settori della raffineria di metalli preziosi, dell’orologiera e della gioielleria. In qualità di organo di vigilanza, l’Ufficio centrale di controllo dei metalli preziosi è responsabile della registrazione dei marchi d’artefice e del rilascio dei permessi. L’Ufficio di controllo di Bienne esegue i controlli ufficiali di merci in metalli preziosi presso i produttori di orologi e gioielli. I controlli riguardano i processi dei fabbricanti, il rispetto delle prescrizioni in materia di designazione, le determinazioni del titolo e le perizie delle merci. L’ubicazione scelta risulta adeguata, dato che la maggior parte dei clienti si trova nella regione di Bienne o nel Giura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importante contributo per l’economia svizzera&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la creazione di 20 posti qualificati a tempo pieno a Brügg, l’AFD fornisce un importante contributo all’economia regionale. Il motivo principale del trasloco è stato quello di venire incontro alle esigenze dei clienti, ovvero migliorare e semplificare la raggiungibilità. Le prestazioni di laboratorio vengono riunite a Brügg presso un’unica ubicazione. La centralizzazione della ricerca e dello sviluppo, del supporto tecnico e dei controlli permette di sfruttare ulteriori sinergie. Nel contempo, grazie al trasloco a Brügg l’AFD ha migliorato gli standard di sicurezza dell’Ufficio di controllo di Bienne. La fabbricazione di prodotti di metalli preziosi di elevata qualità presuppone il funzionamento di diversi componenti: l’estrazione e la raffinazione della materia prima, la fabbricazione di materiali di alta qualità, il trasporto, l’immagazzinamento, la garanzia della qualità e il trattamento. Thomas Brodmann, capo della divisione Controllo dei metalli preziosi, è soddisfatto: «Con il raggruppamento dei compiti, la semplificazione dei processi e la buona raggiungibilità, l’AFD fornisce a Brügg un contributo a favore dei clienti, dell’economia e dell’intero Paese».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="215" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douane</name>
        <name lang="it">Dogana</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
