<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63762" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht zum Beschaffungswesen</title>
      <lead>Das Bundesamt für Strassen ASTRA vergab 2015 insgesamt über 3‘000 Aufträ-ge in der Höhe von total rund 1.4 Milliarden Franken. Der weitaus grösste Teil – rund 80 Prozent des Auftragsvolumens – wurde im Wettbewerb vergeben. Das geht aus dem vom ASTRA verfassten Bericht zum Beschaffungswesen hervor. Die Vergaben richten sich stets nach den gesetzlichen Vorgaben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2015 hat das ASTRA über 3‘000 Beschaffungen mit einem Gesamtwert von 1.4 Milliarden Franken getätigt. Dabei wurden mit über 1‘600 verschiedenen Firmen Verträge abgeschlossen. Insgesamt 80 Prozent des Auftragsvolumens wurden im Wettbewerb vergeben: 76 Prozent im offenen Verfahren und 4 Prozent im Einladungsverfahren, wie ein heute vom ASTRA veröffentlichter Bericht zum Beschaffungswesen zeigt. Nicht berücksichtigt sind darin Beschaffungen von Dritten, namentlich der Betrieb der Nationalstrassen durch die Gebietseinheiten und die netzfertigstellung, bei denen in der Regel kantonales Beschaffungsrecht zur Anwendung kommt.&lt;/p&gt;Das ASTRA beschafft Bau- und Dienstleistungen sowie Güter, die für den sicheren und effizienten Betrieb der Nationalstrassen notwendig sind. Dazu gehören unter anderem Planungs- und Projektierungsleistungen im Bauwesen, Bauherrenunterstützungsleistungen, Bauarbeiten, Signalisationen oder Informatikleistungen. Das Beschaffungswesen unterliegt klaren rechtlichen Vorgaben. Diese verlangen, dass zwingend das wirtschaftlich günstigste Angebot den Zuschlag erhalten muss, wobei das wirtschaftlich günstigste nicht unbedingt das billigste Angebot sein muss. &lt;p&gt;Die rechtlichen Vorgaben unterscheiden vier Beschaffungsverfahren. Wann welches Verfahren zur Anwendung kommt, ist gesetzlich mittels sogenannter Schwellenwerte geregelt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Beim offenen Verfahren („WTO-Verfahren") wird der Auftrag öffentlich auf www.simap.ch ausgeschrieben und alle Anbieter können sich bewerben. 2015 hat das ASTRA Aufträge von insgesamt über 1.08 Milliarden Franken im offenen Verfahren vergeben, was 76% des Gesamtbetrags und 12% der Anzahl Aufträge entspricht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Das selektive Verfahren sieht vor, dass alle interessierten Anbieter einen Antrag auf Teilnahme einreichen. Anschliessend werden diejenigen Anbieter ausgewählt, welche in einer zweiten Phase ein Angebot einreichen dürfen. 2015 hat das ASTRA keine Aufträge im selektiven Verfahren vergeben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Beim Einladungsverfahren werden mindestens drei Anbieter zur Einreichung eines Angebots eingeladen. Das ASTRA hat 2015 insgesamt 57.7 Millionen Franken (4% des Gesamtbetrags und 5% der Aufträge) im Einladungsverfahren vergeben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im freihändigen Verfahren werden die Anbieter ohne Ausschreibung ausgewählt und die Aufträge direkt vergeben. Es handelt sich dabei in der Regel um Beschaffungen unter 150‘000 Franken (Dienstleistungen und Bauleistungen) bzw. unter 50‘000 Franken (Lieferungen). 2015 hat das ASTRA insgesamt 260.4 Millionen Franken freihändig vergeben (18% des Gesamtbetrags; 80% der Aufträge). Rund 61 Millionen Franken davon basieren auf einem zuvor im Wettbewerb vergebenen Betrag.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die restlichen 3% der Aufträge respektive 2% der Gesamtsumme (25.6 Millionen Franken) sind Landerwerb und so genannte „in state-Vertragsabschlüsse", bei denen der Vertragspartner eine andere verwaltungsinterne Stelle ist. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle des Bundesamts für Strassen: 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="158773">
        <title>Bericht zum Beschaffungswesen des ASTRA 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45339.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur les marchés publics</title>
      <lead>En 2015, l’Office fédéral des routes (OFROU) a adjugé plus de 3000 marchés pour un montant total de près de 1,4 milliard de francs. La majeure partie – près de 80 % du volume des mandats – a été adjugée sous le régime de la libre concurrence. C’est ce qui ressort du rapport sur les marchés publics élaboré par l’OFROU. Les adjudications se fondent toujours sur les prescriptions légales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OFROU a adjugé plus de 3000 marchés pour un montant total de 1,4 milliard de francs en 2015. Dans ce cadre, des contrats ont été conclus avec plus de 1600 entreprises différentes. Au total, 80 % du volume des mandats ont été adjugés sous le régime de la libre concurrence, dont 76 % en procédure ouverte et 4 % en procédure sur invitation, comme l'indique le rapport sur les marchés publics publié aujourd'hui par l'OFROU. Les acquisitions par des tiers, notamment l'exploitation des routes nationales par les unités territoriales et l'achèvement du réseau, qui sont en général régis par le droit cantonal des marchés publics, n'ont pas été pris en compte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFROU acquiert des prestations de construction, des services et des biens qui sont nécessaires à une exploitation sûre et efficace des routes nationales. Les prestations de planification et d'élaboration de projets en génie civil, les prestations d'appui au maître d'ouvrage, les travaux de construction, les signalisations et les prestations informatiques, entre autres, en font partie. Le secteur des acquisitions est soumis à des prescriptions légales très claires. Ces dernières exigent que le mandat soit adjugé à l'offre la plus avantageuse économiquement. Toutefois, l'offre la plus avantageuse économiquement n'est pas forcément l'offre la moins onéreuse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les prescriptions légales prévoient quatre types de procédures d'acquisition. La loi réglemente à l'aide de valeurs seuils quelle procédure appliquer à quel moment :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dans une procédure ouverte («procédure OMC»), le mandat est publié sur www.simap.ch et tous les soumissionnaires peuvent présenter une offre. En 2015, l'OFROU a adjugé des mandats dans le cadre d'une procédure ouverte pour un montant de plus de 1,08 milliard de francs, ce qui correspond à 76% du montant total et à 12% du nombre total des marchés.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dans une procédure sélective, tous les soumissionnaires intéressés présentent une demande de participation. Par la suite, l'OFROU choisit les soumissionnaires autorisés à soumettre une offre pendant la seconde phase. En 2015, l'OFROU n'a adjugé aucun mandat dans le cadre d'une procédure sélective.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dans une procédure sur invitation, au moins trois soumissionnaires sont invités à présenter une offre. En 2015, l'OFROU a adjugé des marchés en procédure invitant à soumissionner pour un montant de 57,7 millions de francs (4% du montant total et 5% des marchés).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dans une procédure de gré à gré, les soumissionnaires sont sélectionnés sans appel d'offres et les marchés sont adjugés directement. Il s'agit en général d'acquisitions d'un montant inférieur à 150000 francs (services et travaux de construction) ou à 50000 francs (livraisons). En 2015, l'OFROU a adjugé des marchés de gré à gré pour un montant total de 260,4 millions de francs (18% du montant total; 80% des marchés), dont quelque 61 millions concernaient une somme attribuée sous le régime de la libre concurrence.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les 3 % des mandats restants, qui représentent 2 % du montant total (25,6 millions de francs), sont des acquisitions de terrain et des « adjudications in state », dans lesquelles le partenaire contractuel est un autre service interne à l'administration.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contact / renseignements : Service de presse de l’Office fédéral des routes : 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="158774">
        <title>Rapport sur les marchés publics de l'OFROU en 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45340.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sugli acquisti pubblici</title>
      <lead>Oltre 3000 appalti nel 2015, per un valore totale di circa 1,4 miliardi di franchi, di cui buona parte, circa l’80 per cento del volume complessivo, assegnati con procedura di gara. Le aggiudicazioni seguono sempre le disposizioni di legge. È quanto emerge dal rapporto sugli acquisti pubblici dell’Ufficio federale delle strade redatto dallo stesso USTRA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2015 l'USTRA ha effettuato oltre 3000 acquisti, per un valore complessivo di 1,4 miliardi di franchi, stipulando contratti con più di 1600 diverse aziende. L'80 per cento del volume totale è stato aggiudicato tramite concorso: il 76 per cento con procedura libera, il 4 per cento con procedura mediante invito. Sono queste alcune delle informazioni contenute nel rapporto in materia pubblicato in data odierna dall'USTRA. Non sono presi in esame gli appalti di terzi, nella fattispecie l'esercizio delle strade nazionali a opera delle unità territoriali e il completamento della rete, per i quali solitamente si applica il diritto cantonale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'USTRA acquista sia beni sia servizi (edili e non) necessari a garantire il funzionamento sicuro ed efficiente delle strade nazionali; fra questi rientrano prestazioni di pianificazione e progettazione edilizia, di supporto alla committenza, lavori di costruzione, posa di segnaletica e servizi informatici. Gli appalti pubblici sono soggetti a precise disposizioni normative, in base alle quali l'aggiudicazione deve andare all'offerta economicamente più vantaggiosa, che non necessariamente coincide con quella più economica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni normative prevedono e disciplinano quattro diverse procedure, la cui applicazione dipende dai cosiddetti valori soglia:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;nella procedura libera (cosiddetta "OMC") il bando di gara viene pubblicato sulla piattaforma www.simap.ch e la partecipazione è aperta a qualsiasi offerente. Nel 2015 con questa modalità l'USTRA ha aggiudicato commesse per oltre 1,08miliardi di franchi, corrispondenti al 76% dell'importo globale e al 12% del totale dei mandati;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la procedura selettiva prevede che, fra tutti gli interessati che hanno presentato una richiesta di partecipazione, ne vengano selezionati alcuni che nella fase successiva presentano un'offerta. Nel 2015 l'USTRA non ha fatto ricorso a questa modalità;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;con la procedura mediante invito, in cui almeno tre concorrenti vengono invitati a presentare un'offerta, nel 2015 l'USTRA ha aggiudicato il 5% delle commesse, pari al 4% dell'importo globale, per un valore complessivo di 57,7milioni di franchi;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nella procedura mediante trattativa privata le commesse sono assegnate direttamente a soggetti selezionati senza l'obbligo di indire un bando; solitamente si tratta di acquisti di valore inferiore a 150 000 franchi per prestazioni edili e di servizi e a 50 000 franchi per forniture. Nel 2015 l‘USTRA ha appaltato mediante trattativa privata l'80% dei mandati, corrispondenti al 18% dell'importo globale, per un totale di 260,4 milioni di franchi. Di questi, 61 milioni circa si basavano su incarichi già attribuiti in precedenza mediante concorso.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il restante 3% delle commesse, pari al 2% dell'importo globale (25,6 milioni di franchi), è costituito da acquisti di terreni e da contratti di tipo "in state", nei quali la controparte è un altro ente dell'Amministrazione federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade, tel. 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="158775">
        <title>Rapporto sugli acquisti pubblici 2015 (disponibile in francese e tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45341.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
