<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63843" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berner Fachhochschule anerkennt militärische Fachausbildung</title>
      <lead>In Zukunft können sich Angehörige der Armee Teile der militärischen Ausbildung an das Vorstudienpraktikum im Hinblick auf ein Bachelorstudium an der Berner Fachhochschule anrechnen lassen. Damit wird die Vereinbarkeit von Studium und Militärdienst weiter verbessert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Kooperationsbemühungen zwischen Armee und Bildungslandschaft konnte am 20. September 2016 mit der Berner Fachhochschule (BFH) ein Rahmenvertrag unterzeichnet werden. Mit diesem Abkommen werden Voraussetzungen geschaffen, künftig bestimmte militärische Ausbildungen an die qualifizierende Arbeitswelterfahrung (Vorstudienpraktium) für Gymnasiastinnen und Gymnasiasten sowie für Umsteigerinnen und Umsteiger mit Berufsmatura anzurechnen. Für die Schweizer Armee und die Dienstleistenden hat dieser Vertrag Pioniercharakter und ist ein wichtiger Schritt, der die Vereinbarkeit von Studium und Militärdienst weiter erleichtert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits bestehen erste Umsetzungen der Rahmenvereinbarung: Künftig können fachspezifische militärische Ausbildungen an die Praktika der Studienbereiche Lebensmittel- sowie Waldwissenschaften an der BFH angerechnet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Grundausbildungsdienst als Truppenkoch und als Küchenchef gilt als 2- respektive 3-monatiges Vorstudienpraktikum für den Studiengang Lebensmittelwissenschaften, und die vollständig absolvierte Rekrutenschule bei den Genie- und Rettungstruppen wird als 1- bis 2-monatiges Praktikum für die Zulassung zum Studiengang Waldwissenschaften anerkannt. Als Nachweis gilt das Dienstbüchlein (DB).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher 058 464 48 08</contact>
      <link id="158953">
        <title>Anerkennung der militärischen Führungsausbildung</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/schweizerarmee/organisation/hkaneu/themen/Anerkennung_militaerischen_Fuehrungsausbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Haute école spécialisée bernoise reconnaît l’instruction militaire spécialisée</title>
      <lead>A l’avenir, des militaires pourront faire reconnaître une partie de leur instruction comme stage préalable à leurs études à la Haute école spécialisée bernoise (BFH). Cette évolution renforce la compatibilité du service militaire avec les études.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans la lignée des efforts fournis en faveur de la coopération entre l’armée et les acteurs de la formation civile, l’armée a signé un contrat-cadre avec la BFH le 20 septembre 2016. Celui-ci met en place les conditions requises pour que les personnes disposant d’une maturité gymnasiale ainsi que celles qui ont achevé une maturité professionnelle et qui souhaitent se réorienter puissent comptabiliser certaines instructions militaires comme stage préalable à leurs études (année d’expérience du monde du travail). Pour l’Armée suisse et les militaires, cet accord novateur marque un jalon important dans la conciliation du service militaire avec des études.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre de cet accord n’a pas tardé : désormais, la BFH reconnaît certaines instructions militaires spécifiques en tant que stage pour les études en sciences alimentaires ou forestières. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le service d’instruction de base en tant que cuisinier de troupe et de chef de cuisine équivaut à un stage préalable de respectivement deux et trois mois pour la filière des sciences alimentaires. Une école de recrues entièrement accomplie auprès des troupes du génie et du sauvetage compte, quant à elle, comme un stage d’un à deux mois pour accéder aux études en sciences forestières. Le livret de service fait office d’attestation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée 058 464 48 08</contact>
      <link id="158954">
        <title>Reconnaissance de la formation militaire à la conduite</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/fr/home/schweizerarmee/organisation/hkaneu/themen/Anerkennung_militaerischen_Fuehrungsausbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Scuola universitaria professionale di Berna riconosce l'istruzione specialistica militare</title>
      <lead>In futuro i militari potranno farsi computare alcune parti dell'istruzione militare sullo stage pratico durante gli studi preliminari in vista del corso di studi bachelor presso la Scuola universitaria professionale di Berna. In tal modo viene migliorata la conciliabilità tra gli studi e il servizio militare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 20 settembre 2016, nel quadro degli sforzi di cooperazione tra l'esercito e il panorama formativo, è stato possibile sottoscrivere un contratto quadro con la Scuola universitaria professionale di Berna (BFH). Grazie a questo accordo vengono creati i presupposti per poter computare determinate sequenze d'istruzione militare sull'esperienza lavorativa di qualificazione (stage pratico preliminare agli studi) per studenti liceali e per persone con maturità professionale che hanno optato per un nuovo percorso formativo. Per l'Esercito svizzero e per le persone che prestano servizio questo contratto ha un carattere pionieristico e costituisce un passo importante verso una maggiore conciliabilità tra gli studi e il servizio militare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esistono già le prime applicazioni dell'accordo quadro. In futuro specifiche fasi d'istruzione militare potranno essere computate sugli stage pratici dei campi di studio di scienze alimentari e forestali presso la BFH.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il servizio d'istruzione di base quale cuoco di truppa e capocucina vale come uno stage pratico preliminare agli studi della durata di 2 rispettivamente 3 mesi per il ciclo di studi in scienze alimentari mentre la scuola reclute completa presso le truppe del genio e di salvataggio viene riconosciuta come uno stage pratico di 1-2 mesi per l'ammissione al ciclo di studi in scienze forestali. Il libretto di servizio (LS) vale come documento di prova.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito 058 464 48 08</contact>
      <link id="158955">
        <title>Riconoscimento della formazione militare alla condotta</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/it/home/schweizerarmee/organisation/hkaneu/themen/Anerkennung_militaerischen_Fuehrungsausbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5270" org-id="505">
        <name lang="de">Nachwuchsförderung</name>
        <name lang="fr">Promotions des jeunes talents</name>
        <name lang="it">Promozione delle nuove leve</name>
        <name lang="en">Promotions of Young Talents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5290" org-id="505">
        <name lang="de">Hochschule</name>
        <name lang="fr">Haute école</name>
        <name lang="it">Scuola superiore</name>
        <name lang="en">University</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
