<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Sicherheitsüberprüfung der SKYLOTEC GmbH betreffend die Höhensicherungsgeräte PEANUT I und Y</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) informiert die SKYLOTEC GmbH über die Sicherheitsüberprüfung betreffend die Höhensicherungsgeräte PEANUT I und Y, die vor dem 12. August 2016 ausgeliefert wurden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei einem PEANUT-Gerät wurde ein nicht ordnungsgemäß verarbeiteter Niet festgestellt, der bei Nutzung des Gerätes dazu führen könnte, dass sich die Verbindung zwischen Gerät und Bandfalldämpfer löst. Daher bittet die SKYLOTEC GmbH ihre Kunden zu Ihrer eigenen Sicherheit um Überprüfung der in Ihrem Besitz befindlichen Geräte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine detaillierte Überprüfungsanweisung findet sich unter folgendem Link:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.skylotec.com/eu_de/2016/08/sicherheitsueberpruefung-peanut-i-und-y&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es hat bereits eine Umstellung im Produktionsprozess der PEANUT-Geräte stattgefunden, die ausschließt, dass dieser Mangel erneut auftreten kann. Zu überprüfen sind alle Geräte, die vor dem 12. August 2016 ausgeliefert wurden. Nach derzeitigen Erkenntnissen könnten Geräte früheren Datums diesen Mangel aufweisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PEANUT-Geräte ab dieser Serie und ab diesem Datum können bedenkenlos verwendet werden:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Seriennummer: 329086-XXX (siehe Etikett)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Lieferscheinnummer: 7193882&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Versanddatum: 12.08.2016&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Telefon: +49 (0)2631 9680-0 E-mail: sicherheit@skylotec.de</contact>
      <link id="159177">
        <title>Weitere Informationen:</title>
        <uri>https://www.skylotec.com/eu_de/2016/08/sicherheitsueberpruefung-peanut-i-und-y</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Vérification de sécurité de SKYLOTEC GmbH concernant les appareils d’assurage en hauteur PEANUT I et Y</title>
      <lead>Collaborant volontairement avec le Bureau fédéral de la consommation (BFC), SKYLOTEC GmbH vous informe d’une vérification de sécurité pour les appareils d’assurage en hauteur PEANUT I et Y, ayant été livrés avant le 12/08/2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il a été constaté sur un appareil PEANUT un rivet dont la finition n'était pas conforme et qui, lors de l'utilisation de l'appareil, pourrait provoquer un détachement entre l'appareil et l'absorbeur d'énergie à bande. Par conséquent, SKYLOTEC GmbH demande à ses clients, pour leur propre sécurité, de bien vouloir vérifier les appareils se trouvant en leur possession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des consignes de vérification détaillées se trouvent sous le lien suivant :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.skylotec.com/ch_fr/2016/08/safety-check-penaut-i-and-y/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une modification du processus de production des appareils PEANUT a déjà été appliquée, rendant impossible que ce défaut réapparaisse. Doivent être contrôlés tous les appareils ayant été livrés avant le 12/08/2016. Selon les informations dont nous disposons actuellement, les appareils plus anciens pourraient présenter ce défaut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les appareils PEANUT à partir de cette série et de cette date peuvent être utilisés sans problème :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;N° de série : 329086-XXX (voir étiquette)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro du bordereau de livraison : 7193882&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Date d'expédition : 12/08/2016&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Téléphone : +49 (0)2631 9680-0 E-mail: sicherheit@skylotec.de</contact>
      <link id="159178">
        <title>Pour de plus amples informations :</title>
        <uri>https://www.skylotec.com/ch_fr/2016/08/safety-check-penaut-i-and-y/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC – Importante avviso di sicurezza della SKYLOTEC GmbH a proposito degli apparecchi anticaduta PEANUT I et Y.</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ufficio federale del consumo (UFDC), la SKYLOTEC GmbH comunica il seguente avviso a proposito degli apparecchi anticaduta PEANUT I e Y. Devono essere verificati tutti i dispositivi consegnati prima del 12 agosto 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In un dispositivo PEANUT è stato riscontrato un rivetto impropriamente lavorato, che durante l'uso potrebbe portare ad un allentamento della giunzione tra il dispositivo e dissipatore. La SKYLOTEC GmbH prega pertanto i clienti di verificare gli apparecchi in loro possesso, a tutela della loro sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per istruzioni dettagliate cliccare qui: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.skylotec.com/ch_it/2016/08/5129/ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il processo di produzione dei dispositivi PEANUT è già stato corretto al fine di escludere che questo difetto possa ripresentarsi. Devono essere verificati tutti i dispositivi consegnati prima del 12.08.2016. Secondo le nostre conoscenze attuali, solo i dispositivi precedenti a tale data potrebbero presentare il difetto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dispositivi PEANUT successivi a questa serie e a questa data, invece, sono perfettamente funzionanti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Numero di serie: 329086-XXX (vedi etichetta)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numero bolla di consegna: 7193882&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Data di spedizione: 12/08/2016&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Telefono: +49 (0)2631 9680-0 E-mail: sicherheit@skylotec.de</contact>
      <link id="159179">
        <title>Per maggiori informazioni:</title>
        <uri>https://www.skylotec.com/ch_it/2016/08/5129/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
