<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63688" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Schneider-Ammann am Treffen der Staatsoberhäupter der deutschsprachigen Länder in Belgien</title>
      <lead>Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann hat am jährlichen Treffen der Staatsoberhäupter der deutschsprachigen Länder in Belgien teilgenommen. Die informelle Zusammenkunft fand dieses Jahr in Brüssel statt sowie in Eupen, dem Regierungssitz der deutschsprachigen Gemeinschaft in Belgien. Das Treffen dient jeweils der Kontaktpflege und dem gegenseitigen Austausch über politische Prioritäten. Schwerpunkt-Thema war dieses Mal „Junges Unternehmertum“.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundespräsident Schneider-Ammann erklärte dazu, dass gute Rahmenbedingungen für junge Unternehmen das beste Rezept seien, um eine Volkswirtschaft zu stärken. „Europa hat gerade als Wissenschafts- und Wirtschaftskontinent eine grosse Vergangenheit. Und ich bin überzeugt: Europa kann in Zukunft erfolgreich sein – wenn wir die Weichen richtig stellen“, sagte der Bundespräsident am Donnerstag. Die Schweiz zähle dank ihrer hohen politischen Stabilität und Rechtssicherheit, dem liberalen Arbeitsmarkt sowie dem dualen Bildungssystem zu den Ländern mit ausgezeichneten Rahmenbedingungen für unternehmerische Aktivitäten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf diese Weise trage die Schweiz erheblich zur Innovations- und Wettbewerbsfähigkeit des Kontinents bei. Der Bundespräsident betonte, dass junge Unternehmen die Chance haben sollten, sich zu entwickeln: „Freiheit ist die Voraussetzung für Kreativität. Die technologischen Potentiale können sich nur entfalten, wenn wir den klügsten Köpfen Freiraum lassen.“ Die Digitalisierung biete Jungunternehmerinnen und Jungunternehmern grosse Chancen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem zweiten Teil des Gesprächs tauschten sich die Staatsoberhäupter und der Bundespräsident über aktuelle politische und wirtschaftliche Fragen aus. Neben Bundespräsident Schneider-Ammann und dem Gastgeber Philippe, König der Belgier, nahmen Henri, Grossherzog von Luxemburg, der deutsche Bundespräsident Joachim Gauck und Erbprinz Alois von und zu Liechtenstein an der Zusammenkunft teil.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération rencontre les chefs d’État des pays germanophones</title>
      <lead>Le président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann a participé à la rencontre annuelle des chefs d’État des pays germanophones, qui s’est tenue en Belgique. Cette année, la réunion informelle était organisée à Bruxelles et à Eupen, siège du gouvernement de la communauté germanophone de Belgique. Cette manifestation permet aux participants de maintenir des contacts et de s’entretenir de leurs priorités politiques. Cette fois, elle était consacrée à l’entrepreneuriat des jeunes.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann a souligné que le meilleur moyen de renforcer l’économie était d’offrir de bonnes conditions aux jeunes entrepreneurs. Il a déclaré jeudi que l’Europe bénéficiait d’une longue tradition en tant que pôle scientifique et économique, et qu’il était convaincu qu’elle aurait de bonnes chances de succès si elle posait dès maintenant des jalons pour l’avenir. Il a relevé que la Suisse comptait parmi les pays offrant les meilleures conditions aux entrepreneurs, grâce à la stabilité politique, à la sécurité du droit, au marché libéral de l’emploi et au système de formation en alternance qui la caractérisent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse contribue ainsi fortement à la force d’innovation et à la compétitivité du continent. Le président de la Confédération a mis en exergue la nécessité de favoriser le développement des jeunes pousses. Selon lui, la créativité se nourrit de liberté et le potentiel des nouvelles technologies ne peut être pleinement exploité qu’en laissant une grande marge de manœuvre aux esprits les plus brillants ; le numérique offre en effet d’excellentes opportunités aux jeunes entrepreneurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le second volet des entretiens entre les chefs d’état et M. Schneider-Amman a consisté dans un échange de points de vue sur des questions politiques et économiques d‘actualité. Parmi les hôtes reçus par Philippe, roi des Belges, figuraient – outre le président de la Confédération – le Grand-Duc Henri de Luxembourg, le président allemand Joachim Gauck et le prince héritier Aloïs de Liechtenstein.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Schneider-Ammann in Belgio per l'incontro dei capi di Stato dei Paesi germanofoni</title>
      <lead>Il presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann ha preso parte all'incontro annuale dei capi di Stato dei Paesi germanofoni, che si è tenuto a Bruxelles e a Eupen, capoluogo della Comunità germanofona del Belgio. Da sempre quest’incontro informale dà ai partecipanti l’opportunità di curare i contatti e di scambiare informazioni sulle rispettive priorità politiche. Tema principale di quest’anno: l'«imprenditorialità giovanile».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il presidente della Confederazione ha dichiarato che creare buone condizioni quadro per le giovani imprese è il miglior modo per rafforzare l'economia. «L'Europa ha una lunga tradizione scientifica ed economica. E sono convinto che avrà un futuro di successo se sapremo prendere le giuste decisioni.» È quanto ha affermato giovedì il presidente della Confederazione. Grazie alla sua grande stabilità politica e certezza del diritto, a un mercato del lavoro liberale e al sistema formativo duale, la Svizzera fa parte dei Paesi che vantano ottime condizioni quadro per le attività imprenditoriali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera fornisce dunque un importante contributo alla competitività e alla capacità innovativa del nostro Continente. Il presidente della Confederazione ha sottolineato che è necessario dare alle giovani imprese l’opportunità di svilupparsi: «La libertà è il presupposto della creatività. I potenziali tecnologici possono svilupparsi solo se lasciamo libertà d’azione alle menti più brillanti.» La digitalizzazione offre grandi possibilità ai giovani imprenditori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seconda parte del colloquio, i capi di Stato e il presidente della Confederazione hanno discusso su questioni d’attualità politica ed economica. Oltre al presidente della Confederazione Schneider-Ammann e al re Filippo del Belgio, che ha ospitato l'incontro, erano presenti il granduca Enrico di Lussemburgo, il presidente tedesco Joachim Gauck e il principe ereditario Alois del Liechtenstein.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d’informazione del DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
