<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63749" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Newsletter Büro für Konsumentenfragen 03/2016</title>
      <lead>Anbei erhalten Sie die den Newsletter des Büro für Konsumentenfragen. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Meldung von Produktrückrufen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Produktrückrufe sind zeitkritische Informationen, die den Konsumenten schnell zugänglich gemacht werden müssen. Das BFK arbeitet mit allen Marktaufsichtsbehörden, bei denen Informationen zu Rückrufen oder Sicherheitshinweise eingehen, zusammen. Namentlich zu nennen wären vor allem das Eidgenössische Starkstrominspektorat (ESTI), das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) und das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV).&lt;br /&gt;Ab September übernimmt Herr Matthias Gehrig seitens des BFK die Zuständigkeit für Produktrückru-fe. Seine Koordinaten lauten: matthias.gehrig@bfk.admin.ch, Telefon: +41 58 462 31 20.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Bis einschliesslich August hat das BFK 2016 mehr als 50 Rückrufe und Sicherheitsmeldungen zu Kon-sumprodukten publiziert. Die publizierten Informationen betrafen häufig Lebensmittel, Spielzeuge, Werkzeuge und Einrichtungsgegenstände. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die aktuellsten Produktrückrufe und Sicherheitsinformationen finden Sie hier: &lt;br /&gt;www.produkterueckrufe.admin.ch.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Finanzhilfen an Konsumentenorganisationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wir weisen alle Konsumentenorganisationen, die 2016 Finanzhilfen im Sinne von Artikel 5 Absatz 2 des Konsumenteninformationsgesetzes (KIG; SR 944.0) beziehen, darauf hin, dass sie gemäss Weg-leitung für die Gewährung und Aufteilung von Finanzhilfen an Konsumentenorganisationen im Sinne von Artikel 5 Absatz 2 KIG (vgl. Kap. 2.2.4, Wegleitung) bis 31. Oktober 2016 den Projektabschluss-bericht mit den Angaben der definitiven Projektkostenabrechnung beim Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) einreichen müssen.&lt;br /&gt;Das BFK wird dann auf Basis dieses Dokuments innerhalb von zehn Arbeitstagen den Verteilschlüssel für das laufende Jahr verfügen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Holzdeklaration&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vereinfachte Internetadresse für die Holzdeklaration&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Verordnung über die Deklaration von Holz und Holzprodukten schreibt vor, dass es den Konsu-mentinnen und Konsumenten möglich sein muss, den wissenschaftlichen Namen des Holzes zu ermit-teln. Sehr viele Unternehmen erfüllen diese Pflicht, indem Sie auf die von uns zur Verfügung gestellte Holzdatenbank verweisen. Neu ist diese Holzdatenbank auch über vereinfachte Internetadressen er-reichbar: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deutsch: www.holzdeklaration.ch&lt;br /&gt;Französisch: www.declaration-du-bois.ch&lt;br /&gt;Italienisch: www.dichiarazione-del-legno.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neues von der Eidgenössischen Kommission für Konsumenten-fragen (EKK)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Eidgenössische Kommission für Konsumentenfragen (EKK) hat ein neues Mitglied. Frau Dagmar T. Jenni, Geschäftsführerin der Swiss Retail Federation, ersetzt seit Juli 2016 Herrn Adrian Wyss. &lt;br /&gt;Die aktuelle Zusammensetzung der EKK finden Sie unter folgendem Link: &lt;br /&gt;https://www.admin.ch/ch/d/cf/ko/gremium_10314.html&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Eidgenössische Kommission für Konsumentenfragen (EKK) berät den Bundesrat sowie die De-partemente und ihre Dienste in Fragen der Konsumpolitik anhand von Empfehlungen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Updates im BFK&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Umzug ins Bundeshaus Ost&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Das BFK ist umgezogen! Sie finden uns nun in den fertig renovierten Räumlichkeiten des Bundeshau-ses Ost. Die neuen Kontaktdaten – alle Telefonnummern und E-Mail Adressen bleiben gleich – sind auf unserer Website aufgeschaltet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Büro für Konsumentenfragen Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Newsletter Bureau fédéral de la consommation 03/2016</title>
      <lead>Veuillez trouver ci-joint la newsletter du Bureau fédéral de consommation. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Annonces de rappels de produits&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les rappels de produits sont des informations qui doivent être mises dans les plus brefs délais à disposition des consommateurs. Le BFC collabore avec toutes les autorités de surveillance du mar-ché susceptibles d’avoir des informations sur des rappels ou des précautions d’emploi, telles que l’Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV). &lt;br /&gt;Depuis le début du mois de septembre, M. Matthias Gehrig est responsable des rappels de produits au BFC. Vous pouvez le joindre au +41 58 462 31 20 ou par e-mail à l’adresse suivante: &lt;br /&gt;matthias.gehrig@bfk.admin.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2016 (jusqu’à fin août), le BFC a publié plus de 50 rappels de produits et messages sur la sécurité des biens de consommation. Les informations publiées concernaient le plus souvent des produits alimentaires, des jouets, des outils et des objets d’ameublement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez les dernières informations sur les rappels de produits et sur la sécurité des biens de consommation sur la page suivante: &lt;br /&gt;www.rappelsdeproduits.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aide financière en faveur des associations de consommateurs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nous rappelons aux associations de consommateurs qui bénéficient en 2016 d’une aide financière au sens de l’art. 5, al. 2, de la loi sur l’information des consommatrices et des consommateurs (LIC, RS 944.0) qu’elles ont, conformément au chapitre 2.2.4 de la directive concernant l’octroi et la réparti-tion de l’aide financière en faveur d’organisations au sens de l’article 5, alinéa 2, LIC, jusqu’au 31 octobre 2016 pour remettre le document suivant au Bureau fédéral de la consommation (BFC): le rapport final du projet contenant des informations sur le décompte définitif des coûts du projet. Sur la base de ce document, le BFC décidera de la clé de répartition pour l’année en cours dans les 10 jours ouvrables qui suivent le 31 octobre 2016.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Déclaration du bois&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplification de l’adresse internet pour la déclaration du bois&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’ordonnance sur la déclaration concernant le bois et les produits en bois dispose que les consom-mateurs doivent pouvoir retrouver le nom scientifique du bois. De nombreuses entreprises s’acquittent de cette obligation en renvoyant les consommateurs à la banque de données relative au bois que nous mettons à disposition. Cette banque de données est désormais accessible par une adresse simplifiée: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allemand: www.holzdeklaration.ch&lt;br /&gt;Français: www.declaration-du-bois.ch&lt;br /&gt;Italien: www.dichiarazione-del-legno.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nouveautés de la Commission fédérale de la consommation (CFC)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Commission fédérale de la consommation (CFC) a accueilli un nouveau membre. Mme Dagmar T. Jenni, directrice de la Swiss Retail Federation (SRF), remplace depuis juillet 2016 M. Adrian Wyss. &lt;br /&gt;Vous trouverez la composition actuelle de la CFC sur la page suivante:&lt;br /&gt;https://www.admin.ch/ch/f/cf/ko/gremium_10314.html &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFC donne des recommandations au Conseil fédéral, aux départements et à leurs services pour les questions traitant de la politique de la consommation.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nouvelles du BFC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déménagement dans l’aile Est du Palais fédéral&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le BFC a déménagé. Nous nous trouvons dans l’aile Est du Palais fédéral, dont les travaux de réno-vation sont désormais achevés. Les nouvelles données – numéros de téléphone et adresses e-mail ne changent pas – figurent sur notre site internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de la consommation Tél. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Newsletter Ufficio federale del consumo 03/2016</title>
      <lead>Per la presente vi inviamo la newsletter dell'Ufficio federale del consumo. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Notifica del ritiro di prodotti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le notifiche dei ritiri di prodotti costituiscono informazioni cruciali che devono essere comunicate ai consumatori rapidamente. L’UFDC collabora con tutte le autorità di sorveglianza del mercato che ricevono informazioni su ritiri di prodotti e avvisi concernenti la sicurezza. Si tratta in particolare dell’Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI), della Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e dell’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV).&lt;br /&gt;Da settembre la persona competente per i ritiri di prodotti all’interno dell’UFDC è Matthias Gehrig. Qui di seguito trovate i suoi recapiti: matthias.gehrig@bfk.admin.ch, +41 58 462 31 20.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Da gennaio ad agosto 2016 l’UFDC ha pubblicato oltre 50 notifiche di ritiri di prodotti e informazioni concernenti la sicurezza. Gli avvisi riguardavano principalmente generi alimentari, giocattoli, attrezzi ed elementi di arredamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli ultimi ritiri di prodotti e informazioni sulla sicurezza sono consultabili qui: &lt;br /&gt;https://www.konsum.admin.ch/bfk/it/home/dienstleistungen/produktrueckrufe-und-sicherheitsinformationen.html&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aiuti finanziari alle organizzazioni di consumatori&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le associazioni dei consumatori che beneficiano nel 2016 di un aiuto finanziario ai sensi dell’articolo 5 capoverso 2 della legge federale sull’informazione dei consumatori (LIC, RS 944.0) hanno tempo fino al 31 ottobre 2016 per inviare all’Ufficio federale del consumo (UFDC) il rapporto di progetto finale contenente le informazioni sul conteggio definitivo delle spese di progetto. Il termine è stabilito nel capitolo 2.2.4 della Direttiva concernente la concessione e la ripartizione di aiuti finanziari alle organizzazioni ai sensi dell’articolo 5 capoverso 2 LIC. Sulla base del rapporto l’UFDC deciderà la chiave di ripartizione per l’anno corrente entro 10 giorni lavorativi a decorrere dal 31 ottobre 2016.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dichiarazione del legno&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un indirizzo Internet facile da ricordare per la dichiarazione del legno&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Secondo l’ordinanza sulla dichiarazione concernente il legno e i prodotti del legno i consumatori devono avere la possibilità di individuare il nome scientifico del legno. Molte aziende adempiono questo obbligo rimandando alla banca dati del legno disponibile sul nostro sito. D’ora in poi la banca dati sarà ancora più facile da trovare grazie ai nuovi indirizzi Internet, facili da ricordare: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tedesco: www.holzdeklaration.ch&lt;br /&gt;Francese: www.declaration-du-bois.ch&lt;br /&gt;Italiano: www.dichiarazione-del-legno.ch &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Novità dalla Commissione federale del consumo (CFC)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Commissione federale del consumo (CFC) ha un nuovo membro. Dal mese di luglio 2016 la signora Dagmar T. Jenni, direttrice della Swiss Retail Federation, sostituisce Adrian Wyss.&lt;br /&gt;L’organico della CFC è consultabile al seguente link:&lt;br /&gt;https://www.admin.ch/ch/i/cf/ko/gremium_10314.html &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione federale del consumo (CFC) affianca il Consiglio federale, i Dipartimenti e i loro servizi in materia di politica del consumo tramite apposite raccomandazioni. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Novità nella UFDC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trasloco a Palazzo federale Est&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’UFDC si è trasferito! Ci troviamo ora nei nuovi spazi rinnovati di Palazzo federale Est. I nostri numeri di telefono e indirizzi e-mail rimangono gli stessi e sono consultabili sul nostro sito.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale del consumo Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="001" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
