<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63676" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2016-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat unterbreitet Teilrevision des Finanzkontrollgesetzes</title>
      <lead>Die Zusammenarbeit der Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK) mit den Geschäftsprüfungskommissionen soll institutionalisiert werden. Es braucht zudem eine stärkere verwaltungsinterne Verbreitung und Kenntnis der Prüfergebnisse der EFK. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft für eine entsprechende Teilrevision des Finanzkontrollgesetzes (FKG) zuhanden des Parlaments verabschiedet. Diese Änderungen leisten den Anträgen der eidgenössischen Räte aus dem INSIEME-Bericht Folge. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 21. November 2014 veröffentlichten die Finanz- und Geschäftsprüfungskommissionen der eidgenössischen Räte ihren Bericht zum Abbruch des IT-Projekts INSIEME. Der Bericht enthielt auch mehrere Empfehlungen zuhanden von Bundesrat und EFK. Das Parlament forderte in einer Motion zudem, dass die Prüfungsergebnisse der EFK besser bekannt gemacht werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vom Bundesrat vorgeschlagenen Gesetzesänderungen verbessern den Informationsfluss zwischen der EFK, den Departementen, den mit Querschnittaufgaben betrauten Bundesämtern, dem Bundesrat, der Finanzdelegation und den Geschäftsprüfungskommissionen. Die Gesetzesänderung klärt ausserdem die Beziehungen zwischen der EFK und den bundesverwaltungsinternen Revisionsdiensten und erfüllt damit eine Empfehlung des Europäischen Rechnungshofs, die dieser 2015 nach einer Prüfung der EFK abgegeben hatte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung dieser Teilrevision erlegt der EFK weder neue Aufgaben auf, noch beansprucht sie zusätzliche finanzielle oder personelle Ressourcen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Jörg Marti, Leiter Rechtsdienst, Eidgenössische Finanzkontrolle EFK Tel. +41 58 462 68 09, peter-joerg.marti@efk.admin.ch</contact>
      <attachment id="158551">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158554">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45264.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte une révision partielle de la loi sur le Contrôle des finances</title>
      <lead>La collaboration du Contrôle fédéral des finances (CDF) avec les Commissions de gestion doit être institutionnalisée et la communication des résultats des audits menés par le CDF améliorée au sein de l’administration. Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a par conséquent adopté et transmis au Parlement le message concernant une révision partielle de la loi sur le Contrôle des finances (LCF). Il répond ainsi aux demandes des Chambres fédérales figurant dans le rapport INSIEME.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 21 novembre 2014, les Commissions des finances et les Commissions de gestion des Chambres fédérales publiaient leur rapport sur l’abandon du projet informatique INSIEME. Dans ce rapport, elles adressaient plusieurs recommandations au Conseil fédéral et au CDF. En outre, elles exigeaient dans une motion l’amélioration de la circulation des résultats des audits menés par le CDF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications légales proposées par le Conseil fédéral améliorent la communication des informations entre le CDF, les départements, les offices fédéraux qui assument des tâches transversales, le Conseil fédéral, la Délégation des finances et les Commissions de gestion. La modification de loi précise également les relations entre le CDF et les services de révision interne de la Confédération. Elle répond ainsi à une recommandation émise en 2015 par la Cour des comptes européenne lors de son examen du CDF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre de cette révision partielle n’entraîne pas de nouvelles tâches pour le CDF et ne nécessite pas de ressources financières ou humaines supplémentaires. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Jörg Marti, chef du Service juridique, Contrôle fédéral des finances CDF tél. +41 58 462 68 09, peter-joerg.marti@efk.admin.ch</contact>
      <attachment id="158552">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158555">
        <title>Loi fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia la revisione parziale della legge sul Controllo delle finanze</title>
      <lead>La collaborazione tra il Controllo federale delle finanze (CDF) e le Commissioni della gestione dovrà essere istituzionalizzata e sarà necessario provvedere a una maggiore diffusione e conoscenza nell’Amministrazione federale dei risultati delle verifiche del CDF. In occasione della sua seduta odierna, il Consiglio federale ha licenziato e trasmesso al Parlamento il messaggio concernente la revisione parziale della legge sul Controllo delle finanze (LCF). Le modifiche di legge danno seguito alle richieste espresse dalle Camere federali nel rapporto INSIEME. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 21 novembre 2014 le Commissioni delle finanze e le Commissioni della gestione delle Camere federali hanno pubblicato un rapporto sull’interruzione del progetto informatico INSIEME, contenente anche diverse raccomandazioni all’attenzione del Consiglio federale e del CDF. Il Parlamento chiedeva, inoltre, in una mozione che i risultati delle verifiche del CDF venissero fatti conoscere meglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modifiche di legge proposte dal Consiglio federale migliorano il flusso di informazione tra il CDF e i Dipartimenti, gli Uffici federali con compiti interdipartimentali, il Consiglio federale, la Delegazione delle finanze e le Commissioni della gestione. La revisione parziale chiarisce inoltre il rapporto tra il CDF e i servizi di revisione interna dell’Amministrazione federale, adempiendo in tal modo una raccomandazione emessa nel 2015 dalla Corte dei conti europea a seguito di una sua verifica del CDF. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’attuazione della revisione parziale della LCF non comporta nuovi compiti per il CDF né richiede risorse finanziarie o umane supplementari.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Jörg Marti, capo del Servizio giuridico, Controllo federale delle finanze CDF Tel. +41 58 462 68 09, peter-joerg.marti@efk.admin.ch</contact>
      <attachment id="158553">
        <title>Messaggio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45263.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158556">
        <title>Legge federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45266.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="112" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance financière</name>
        <name lang="it">Vigilanza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
