<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63792" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übereinkommen gegen die Manipulation von Sportwettbewerben: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Vernehmlassung über die Genehmigung des Übereinkommens des Europarats gegen die Manipulation von Sportwettbewerben eröffnet. Die Vernehmlassung dauert bis zum 23. Dezember 2016. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Korruption und Wettkampfmanipulation haben sich zu einer grossen Gefahr für den Sport entwickelt. Meistens erfolgen solche Absprachen in der Absicht, dadurch unrechtmässig Wettgewinne zu erzielen. Aufgrund des weltweit rasanten Wachstums legaler und illegaler Sportwetten kann der Sport diese Problematik nicht allein bewältigen und ist auf die Hilfe staatlicher Institutionen angewiesen. Der Europarat hat deshalb eine rechtsverbindliche Konvention ausgearbeitet, die am 18. September 2014 anlässlich der 13. Sportministerkonferenz des Europarats in Magglingen zur Unterzeichnung aufgelegt worden ist. Sie tritt in Kraft, sobald sie von fünf Staaten ratifiziert worden ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Magglinger-Konvention verpflichtet die Staaten unter anderem zur Schaffung wirksamer Strafnormen sowie zur verstärkten Zusammenarbeit und gegenseitigen Rechtshilfe im Kampf gegen Wettkampfmanipulation. Sie gibt ausserdem Empfehlungen ab zum Umgang mit Anbietern von Sportwetten und zu Massnahmen, die von Sportorganisationen zu treffen sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die für die Umsetzung der Magglinger-Konvention in der Schweiz erforderlichen Rechtsanpassungen finden sich im Entwurf zum neuen Geldspielgesetz, das sich derzeit in der parlamentarischen Beratung befindet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Sprecherin VBS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="158837">
        <title>Bundesbeschluss über die Genehmigung des Übereinkommens des Europarats gegen die Manipulation von Sportwettberwerben</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158840">
        <title>Erläuternder Bericht zur Genehmigung des Übereinkommens des Europarats gegen die Manipulation von Sportwettbewerben</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45376.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158842">
        <title>Übereinkommen des Europarats gegen die Manipulation von Sportwettbewerben</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>310</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45378.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention sur la manipulation de compétitions sportives : le Conseil fédéral ouvre la procédure de consultation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation en vue de l’approbation de la Convention du Conseil de l’Europe sur la manipulation de compétitions sportives. La procédure de consultation durera jusqu’au 23 décembre 2016. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La corruption et la manipulation de compétitions sont en passe de ternir l'image du sport. La plupart du temps, ces ententes frauduleuses sont conclues pour s'assurer illégalement des gains. En raison de l'augmentation massive de paris sportifs légaux et illégaux tout autour du globe, le monde du sport ne peut pas surmonter seul cette problématique ; il est tributaire de l'aide qui lui est apportée par les institutions étatiques. C'est pourquoi le Conseil de l'Europe a élaboré une convention juridiquement contraignante et l'a ouverte aux signatures, le 18 septembre 2014 à Macolin, à l'occasion de la 13e Conférence du Conseil de l'Europe des ministres responsables du sport. Elle entrera en vigueur dès que cinq Etats l'auront ratifiée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La convention de Macolin contraint, entre autres, les Etats à créer des normes pénales efficaces et à renforcer la collaboration et l'entraide judiciaire dans le cadre de la lutte contre la manipulation de compétitions sportives. Elle formule par ailleurs des recommandations pour les contacts avec des fournisseurs de paris sportifs et pour les mesures qui doivent être prises par les organisations sportives.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les adaptations de la législation requises en Suisse pour la mise en œuvre de la convention de Macolin figurent dans le projet de nouvelle loi sur les jeux d'argent qui est actuellement en consultation parlementaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Porte-parole du DDPS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="158838">
        <title>Arrêté fédéral portant approbation de la Convention du Conseil de l'Europe sur la manipulation de compétitions sportives</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>228</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45374.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158841">
        <title>Rapport explicatif relatif à l'approbation de la Convention du Conseil de l'Europe sur la manipulation de compétitions sportives</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>480</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45377.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158843">
        <title>Convention du Conseil de l'Europe sur la manipulation de compétitions sportives</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>377</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45379.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convenzione sulla manipolazione delle competizioni sportive: il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione concernente l’approvazione della Convenzione del Consiglio d’Europa sulla manipolazione delle competizioni sportive. La procedura di consultazione si concluderà il 23 dicembre 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La corruzione e la manipolazione delle competizioni sono diventate un grande pericolo per lo sport. Nella maggior parte dei casi simili, accordi hanno lo scopo di ottenere vincite da scommesse illegali. In considerazione della rapida crescita a livello mondiale delle scommesse sportive, legali e illegali, lo sport non è più in grado di affrontare da solo il fenomeno e dipende pertanto dall'aiuto delle istituzioni statali. Il Consiglio d'Europa ha quindi elaborato una convenzione giuridicamente vincolante firmata il 18 settembre 2014 a Macolin in occasione della 13a Conferenza dei ministri dello sport del Consiglio d'Europa. La convenzione entrerà in vigore dopo la ratifica da parte di cinque Stati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli Stati che aderiscono alla Convenzione di Macolin si impegnano, tra l'altro, a emanare norme penali efficaci e a rafforzare la collaborazione nonché la reciproca assistenza giuridica nel quadro della lotta contro la manipolazione delle competizioni sportive. Fornisce inoltre raccomandazioni per gestire gli organizzatori di scommesse sportive nonché provvedimenti che devono essere adottati dalle organizzazioni sportive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I necessari adeguamenti normativi per l'applicazione della Convenzione di Macolin in Svizzera sono inclusi nel disegno relativo alla nuova legge sui giochi in denaro, attualmente in fase di deliberazione parlamentare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Portavoce del DDPS 058 464 50 86</contact>
      <attachment id="158839">
        <title>Decreto federale Che approva la Convenzione del Consiglio d’Europa contro la manipolazione delle competizioni sportive</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45375.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158845">
        <title>Rapporto esplicativo concernente l’approvazione della Convenzione sulla manipolazione delle competizioni sportive</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45381.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="158844">
        <title>Convenzione del Consiglio d'Europa sulla manipolazione delle competizioni sportive</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45380.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
