<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23029" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strafverbüssung im Heimatstaat auch ohne Einverständnis der verurteilten Person - Bundesrat genehmigt Zusatzprotokoll zum Überstellungsübereinkommen</title>
      <lead>Verurteilte Personen, die in ihren Heimatstaat fliehen oder nach der Strafvollstreckung aus dem Urteilsstaat ausgewiesen würden, müssen künftig damit rechnen, auch ohne ihr Einverständnis ihre Strafe im Heimatstaat verbüssen zu müssen. Diese Möglichkeit sieht das Zusatzprotokoll zum Überstellungsübereinkommen des Europarats vor, das der Bundesrat am Freitag genehmigt hat. Das Zusatzprotokoll muss nach der Unterzeichnung noch vom Parlament genehmigt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Übereinkommen des Europarats über die Überstellung verurteilter Personen ermöglicht es ausländischen Strafgefangenen, ihre Strafe im Heimatstaat zu verbüssen. Das Übereinkommen dient einem humanitären Zweck und will die Wiedereingliederung von Strafgefangenen in die Gesellschaft fördern. Voraussetzung für eine Überstellung zur Strafvollstreckung im Heimatstaat ist die Zustimmung der im Ausland verurteilten Person sowie das Einverständnis des Urteils- und des Heimatstaates.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Praxis zeigt, dass in zwei Fällen, die vom Übereinkommen nicht abgedeckt werden, eine Übertragung der Strafvollstreckung an den Heimatstaat der verurteilten Person auch ohne deren Einverständnis sinnvoll wäre:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;wenn die verurteilte Person aus dem Urteilsstaat in ihren Heimatstaat flieht und sich so der Strafverbüssung entzieht;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;wenn die verurteilte Person nach der Strafverbüssung ohnehin den Urteilsstaat verlassen muss (zum Beispiel aufgrund einer fremdenpolizeilichen Ausweisung) und daher ein wichtiges Ziel des Strafvollszugs, die Wiedereingliederung des Straftäters in die Gesellschaft, nur beschränkt erfolgen kann.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bessere Resozialisierung und Beitrag zur Entlastung schweizerischer Strafanstalten&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Aus diesem Grund ist unter massgeblicher Beteiligung der Schweiz ein Zusatzprotokoll zum Übereinkommen ausgearbeitet worden. Das Zusatzprotokoll ermöglicht es dem Urteils- und Heimatstaat, sich in diesen zwei Fällen über die Strafvollstreckung im Heimatstaat der verurteilten Person ohne deren Einverständnis zu einigen. Bisher haben 10 Staaten das Zusatzprotokoll ratifiziert und 16 weitere Staaten unterzeichnet (Stand: Ende April 2001). Das Zusatzprotokoll schliesst nicht nur Lücken in der Strafvollstreckung, sondern dient auch der Resozialisierung: Die Wiedereingliederung im Heimatstaat wird am ehesten erreicht, wenn die verurteilte Person die Strafe bereits im gewohnten sozialen und kulturellen Umfeld verbüsst. Die Anwendung des Zusatzprotokolls sollte zudem in der Schweiz eine Reduktion des hohen Anteils ausländischer Strafgefangener (der heute in einzelnen Strafanstalten bis zu 85 Prozent beträgt) sowie eine abschreckende Wirkung auf kriminelle Ausländer ohne Wohnsitz in der Schweiz (Kriminaltouristen) zur Folge haben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario-Michel Affentranger, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exécution de la peine dans le pays d'origine, même sans le consentement de la personne condamnée - Le Conseil fédéral adopte le protocole additionnel sur le transfèrement</title>
      <lead>Les personnes condamnées qui se réfugient dans leur pays d'origine ou qui, après l'exécution du jugement, seraient expulsées de l'État de condamnation, devront s'attendre à l'avenir à devoir purger leur peine dans leur pays d'origine, même sans leur consentement. Telle est la possibilité que prévoit le protocole additionnel à la convention du Conseil de l'Europe sur le transfèrement des personnes condamnées, protocole qu'a adopté le Conseil fédéral ce vendredi. Une fois signé, le protocole devra encore être ratifié par le Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La convention du Conseil de l'Europe sur le transfèrement des personnes condamnées permet aux détenus étrangers de purger leur peine dans leur pays d'origine. De vocation humanitaire, la convention vise la réinsertion des détenus dans la société. Un transfèrement aux fins d'exécution de la peine dans le pays d'origine est tributaire du consentement de la personne condamnée à l'étranger de même que de l'assentiment de l'État de condamnation et de l'État d'origine.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il apparaît dans la pratique deux cas de figure que la convention ignore et pour lesquels il serait judicieux de confier l'exécution de la peine au pays d'origine de la personne condamnée, même sans le consentement de cette dernière:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;lorsque la personne condamnée fuit de l'État de condamnation et se réfugie dans son pays d'origine pour se soustraire à l'exécution du jugement;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;lorsque la personne condamnée devra de toute façon quitter l'État de condamnation après avoir purgé sa peine (en raison par exemple d'une expulsion prononcée par la police des étrangers) et que, par conséquent, la réinsertion sociale du délinquant, soit l'un des principaux objectifs visés par l'accomplissement de la peine, s'avérera forcément limitée.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meilleure resocialisation et soulagement du milieu carcéral suisse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;C'est la raison pour laquelle un protocole additionnel à la convention sur le transfèrement a été élaboré avec la participation déterminante de la Suisse. Le protocole additionnel donne la possibilité à l'État de condamnation et à l'État d'origine de tomber d'accord sur une exécution de la peine dans l'État d'origine de la personne condamnée, sans que cette dernière y consente. À ce jour, 10 pays ont ratifié le protocole additionnel et 16 autres l'ont signé (état: fin avril 2001). Il ne comble pas seulement des lacunes dans l'exécution des peines, mais favorise aussi la resocialisation des délinquants: la réinsertion dans le pays d'origine est d'autant plus probable que la personne condamnée purge sa peine dans un environnement socioculturel familier. L'application du protocole additionnel devrait de plus se solder en Suisse par une réduction du taux élevé de détenus étrangers (aujourd'hui, jusqu'à 85 pour cent dans certains établissements pénitentiaires) et dissuader les délinquants étrangers sans domicile en Suisse (tourisme criminel).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michel Affentranger, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Espiare la pena nel Paese d'origine anche senza il consenso del condannato - Il Consiglio federale approva il protocollo aggiuntivo all'accordo di trasferimento</title>
      <lead>In futuro i condannati che fuggono nel loro Paese d'origine o che dopo l'esecuzione della pena sono stati espulsi dallo Stato in cui è stata pronunciata la sentenza dovranno espiare la pena nel Paese d'origine anche se non hanno dato il loro consenso. Questa possibilità è prevista dal protocollo aggiuntivo all'accordo di trasferimento del Consiglio d'Europa approvato venerdì dal Consiglio federale. Dopo la firma, il protocollo aggiuntivo deve ancora essere approvato dal Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'accordo del Consiglio d'Europa relativo al trasferimento dei condannati consente ai detenuti stranieri di espiare la pena nel Paese d'origine. L'accordo persegue uno scopo umanitario ed è volto a promuovere il reinserimento dei detenuti nella società. Il consenso del condannato all'estero nonché l'assenso dello Stato dove è stata pronunciata la sentenza e di quello di origine costituiscono il presupposto per un trasferimento nel Paese d'origine per l'esecuzione della pena.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La pratica mostra che in due casi, non contemplati dall'accordo, sarebbe opportuno un trasferimento dell'esecuzione della pena al Paese d'origine del condannato anche senza il consenso di quest'ultimo:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;se il condannato dallo Stato in cui è stata pronunciata la sentenza fugge nel suo Paese d'origine sottraendosi così all'espiazione della pena;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;se il condannato deve in ogni caso lasciare lo Stato in cui è stata pronunciata la sentenza dopo aver espiato la pena (ad esempio in seguito a un'espulsione da parte della polizia degli stranieri) e pertanto un obiettivo importante dell'esecuzione della pena, ossia il reinserimento delll'autore di un reato nella società, può essere soltanto parzialmente realizzato.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migliore reinserimento sociale e contributo allo sgravio dei penitenziari svizzeri&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Per questo motivo è stato elaborato un protocollo aggiuntivo all'accordo con la partecipazione determinante della Svizzera. Il protocollo aggiuntivo consente allo Stato in cui è stata pronunciata la sentenza e al Paese d'origine di accordarsi in questi due casi sull'esecuzione della pena nel Paese d'origine del condannato senza il consenso di quest'ultimo. Finora 10 Paesi hanno ratificato e altri 16 hanno firmato il protocollo aggiuntivo (stato: fine aprile 2001). Il protocollo aggiuntivo non solo colma le lacune nell'esecuzione della pena, bensì persegue altresì il reinserimento sociale: tale reinserimento nel Paese d'origine è più facilmente realizzato se il condannato espia la pena in un ambiente sociale e culturale conosciuto. Inoltre, l'applicazione del protocollo aggiuntivo dovrebbe comportare una riduzione in Svizzera dell'elevata quota di detenuti stranieri (che attualmente nei singoli penitenziari corrisponde fino all'85 per cento) nonché un effetto deterrente verso i criminali esteri che non risiedono in Svizzera (turisti del crimine).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario-Michel Affentranger, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 43 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
