<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41794" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-18</pubdate>
    <blocking-period>2011-10-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Schweizer Sommerweizensorten: Fortschritte bei Ertrag und Qualität</title>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW züchtet seit 1947 krankheitsresistente und ertragreiche Sommerweizensorten von sehr guter Backqualität (Klasse 1 oder TOP), die den Anforderungen des Marktes und des extensiven Anbaus gerecht werden (beschränkte Stickstoffzugaben und ohne Fungizide). Die Entwicklung der guten Backqualität und des Ertrags der von ACW gezüchteten Sommerweizenlinien im Laufe der vergangenen Jahrzehnte ist nun analysiert worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zur Messung des Fortschritts im Bereich des Erbguts haben ACW-Experten Daten von drei agronomischen und qualitativen Parametern berücksichtigt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Zeleny-Wert, Sedimentationstest nach Zeleny zur Messung der Proteinqualität&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ertrag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Proteingehalt&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Es wurden insgesamt 3940 verschiedene Linien analysiert. Diese stammen aus dem ersten Jahr der durchgeführten Ertragsversuche zwischen 1983 bis 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Methodologische Aspekte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Versuche werden ohne Zugabe von Fungiziden oder Wachstumsregulatoren und mit geringer Stickstoffzugabe durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Analyse der Ergebnisse weist auf einen deutlichen Jahreseffekt hin: in warmen und trockenen Jahren fielen die Erträge geringer und der Proteingehalt höher aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den «Jahreseffekt» unberücksichtigt zu lassen und ausschliesslich die Auswirkung der Sorte auf Ertrag und Backqualität messen zu können, wurden die Werte im Vergleich zu einem Standard neu ermittelt, der von Jahr zu Jahr identisch ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ergebnisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die erzielten Regressionsgeraden (Abbildung 1) zeigen einen jährlichen Fortschritt von &lt;b&gt;0.74%&lt;/b&gt; (entsprechend 0.2 ml/Jahr) für den Zeleny-Wert, von &lt;b&gt;0.64%&lt;/b&gt; (entsprechend 0.5 dt/ha/Jahr) für den Ertrag und von &lt;b&gt;0.2%&lt;/b&gt; (entsprechend 0.03% an Proteinen/Jahr) beim Proteingehalt. In den vergangenen 27 Jahren der Züchtung konnten in erster Linie bei der Proteinqualität und beim Ertrag Verbesserungen erzielt werden. Dieses Ergebnis überrascht nicht, da neben der Krankheitsresistenz die Backqualität zum Hauptziel des ACW-Zuchtprogramms zählt. Dies beweist, dass es durch Züchtung möglich ist, gleichzeitig den Ertrag und die Backqualität der Schweizer Sommerweizensorten zu steigern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ertragssteigerung ist nicht direkt vergleichbar mit der von 1 dt/ha/Jahr, wie sie vom Pflanzenbauinstitut ARVALIS und vom Forschungsinstitut INRA in Frankreich veröffentlicht worden ist. Im Gegensatz zu den Analysen von ACW berücksichtigten diese Institute ausschliesslich die Ergebnisse der Leistung von Eliteweizensorten und nicht die Durchschnittswerte von Versuchslinien, die noch nicht auf Ertrag gezüchtet werden. Zudem waren die untersuchten französischen Sorten von sehr heterogener Qualität und umfassten Sorten von BAU-Qualität (Futterweizen) bis hin zur BPS-Qualität (entspricht Klasse 2 in der Schweiz).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zuchtprogramm mit Fortsetzung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Sorten sind ebenfalls wettbewerbsfähig und auf den Auslandsmärkten gefragt. In Ländern wie Frankreich, Italien, Spanien, Schweden, Neuseeland, Argentinien, Marokko, die Ukraine, die USA oder Kanada werden unsere Sorten erfolgreich verwendet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Zuchtprogramm von Agroscope Changins-Wädenswil ACW werden den Landwirten auch weiterhin Sorten geboten, die Qualität, Ertrag und Robustheit miteinander vereinen, und ganz im Dienste der Landwirte, der verarbeitenden Betriebe und der Verbraucher stehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant, Forschungsgruppe Züchtung, DR17 / Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW - Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz / cecile.brabant@acw.admin.ch - +41 22 363 47 27 // Judith Auer, Leiterin Gruppe Kommunikation / Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW - Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz / judith.auer@acw.admin.ch - +41 (0)22 363 41 82</contact>
      <attachment id="89344">
        <title>Abbildung 1: Zeleny-Werte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="89348">
        <title>ACW_Sommerweizensorten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24570.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="89345">
        <title>Bild: Von Agroscope durchgeführte Ertragsversuche mit Sommerweizen</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>727</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24567.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Variétés suisses de blé de printemps: le progrès génétique à la loupe</title>
      <lead>La station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW sélectionne depuis 1947 des blés de printemps de très bonne qualité boulangère (classe 1 ou TOP), résistants aux maladies et productifs pour répondre à son marché et à son mode de culture extensif (apport d’azote limité et pas de fongicides). L’évolution, au cours de ces dernières décennies, de la qualité boulangère et du rendement des lignées de blés de printemps des sélections ACW a été analysée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour mesurer le progrès génétique réalisé, les données de trois paramètres agronomiques et qualitatifs ont été retenus :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l'indice de Zeleny, test de sédimentation mesurant la qualité des protéines&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le rendement&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le taux de protéines&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ce sont au total 3940 lignées différentes qui ont été analysées et qui proviennent de la première année d'essais de rendement de 1983 à 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aspects méthodologiques&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces essais sont conduits sans apport de fongicide ni de raccourcisseur et sous apports d'azote modérés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'analyse des résultats indique un effet marqué de l'année : lors d'années chaudes et sèches, les lignées ont obtenu des rendements moindres et un taux de protéines plus élevé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de ne pas tenir compte de « l'effet année » et de pouvoir mesurer uniquement l'impact de la variété sur le rendement et la qualité boulangère, les valeurs ont été recalculées par rapport à des standards identiques d'une année à l'autre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Résultats&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les droites de régression obtenues (figure 1) montrent un progrès annuel de &lt;b&gt;0.74%&lt;/b&gt; (correspondant à 0.2 ml/an) pour l'indice de Zeleny, de &lt;b&gt;0.64%&lt;/b&gt; (correspondant à 0.5 dt/ha/an) pour le rendement et de &lt;b&gt;0.2 %&lt;/b&gt; (correspondant à 0.03% de protéine/an) pour le taux de protéine. Ce sont la qualité des protéines du blé de printemps suivie de peu par le rendement, qui ont été particulièrement améliorés au cours de ces 27 dernières années de sélection. Ce résultat n'est pas surprenant puisqu'avec la résistance aux maladies, la qualité boulangère est l'objectif prioritaire du programme de sélection ACW. Ceci démontre qu'il est possible, par la sélection, d'augmenter à la fois le rendement et la qualité boulangère des blés de printemps suisses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'amélioration du rendement n'est pas directement comparable à celle de 1 dt/ha/an publié par Arvalis et l'Inra en France. Contrairement aux analyses d'ACW, ces instituts prennent en compte les résultats de la performance de variétés élites uniquement et non des valeurs moyennes de lignées expérimentales non-encore sélectionnées pour le rendement. De plus, ces variétés françaises étudiées étaient de qualité très hétérogène, allant de la qualité BAU (blé fourrager) à la qualité BPS (équivalente à la classe 2 en Suisse).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un programme de sélection qui se poursuit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les variétés suisses sont également compétitives et demandées sur les marchés extérieurs. Des pays, comme la France, l'Italie, l'Espagne, la Suède, la Nouvelle-Zélande, l'Argentine, le Maroc, l'Ukraine, les Etats-Unis ou le Canada utilisent nos variétés avec succès.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme sélection, d'Agroscope Changins-Wädenswil ACW continuera à fournir aux agriculteurs des variétés alliant qualité, rendement et rusticité, ceci au service de l'agriculteur, du transformateur et du consommateur.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant, Groupe de recherche Amélioration des plantes DR17 / Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW - Route de Duillier 50, CP 1012, 1260 Nyon, Suisse / cecile.brabant@acw.admin.ch - +41 22 363 47 27 // Judith Auer, cheffe groupe communication / Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW - Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse / judith.auer@acw.admin.ch - +41 (0)22 363 41 82</contact>
      <attachment id="89346">
        <title>Figure 1: indice de Zeleny</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24568.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="89349">
        <title>ACW_Blé de printemps</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24571.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="89347">
        <title>Photo: Essais de rendement de blé de printemps conduits par Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>727</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24569.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="11" org-id="1047">
        <name lang="de">Genressourcen</name>
        <name lang="fr">Ressources génétiques</name>
        <name lang="it">Risorse genetiche</name>
        <name lang="en">Genetic resources</name>
      </keyword>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
