<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41901" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2011-10-25</pubdate>
    <blocking-period>2011-10-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Familienzulagenregister: Positive Bilanz</title>
      <lead>Das nationale Familienzulagenregister ist seit dem 1. Januar 2011 in Betrieb. Mit dem Register wird verhindert, dass für das gleiche Kind mehrfach Familienzulagen bezogen werden. In den ersten sechs Betriebsmonaten konnten über 7'600 mehrfach ausbezahlte Familienzulagen identifiziert werden – bei laufenden 1,64 Mio. Zulagen. Die entsprechenden Beträge werden zurückgefordert. Rund 5'000 ungerechtfertigte Familienzulagen konnten verhindert werden. Somit fällt die erste Bilanz des Registers positiv aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit Januar 2009 regelt das Familienzulagengesetz auf nationaler Ebene den minimalen Anspruch auf Kinder- oder Ausbildungszulagen. Es stellt auch klar, welcher Elternteil Anspruch auf die Zulagen hat, wenn Mutter und Vater beide erwerbstätig sind. Am 1. Januar 2011 wurde das nationale Familienzulagenregister in Betrieb genommen. Mit dem Register können die Durchführungsstellen verhindern, dass für ein Kind mehrfach Familienzulagen bezogen werden. Das Bundesamt für Sozialversicherungen hat nun auf der Basis einer Erhebung bei allen Durchführungsstellen eine Bilanz der ersten sechs Betriebsmonate gezogen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mehrfachbezüge feststellen und verhindern&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Per Juni 2011 waren im Register 1,64 Mio. laufende Familienzulagen registriert. In den Monaten Januar bis Juni 2011 konnten die Durchführungsstellen dank dem Register 7‘677 mehrfach ausbezahlte Familienzulagen identifizieren und einstellen. Dies sind weniger als ein halbes Prozent der laufenden Zulagen. Damit konnten ungerechtfertigte Familienzulagen im Betrag von rund 4,85 Mio. Franken festgestellt werden. Bei einem Gesamtvolumen von rund 4,7 Mia. Franken ausbezahlten Familienzulagen pro Jahr entspricht dies rund einem Promille des Leistungsvolumens. Die zu Unrecht ausbezahlten Beträge werden zurückgefordert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Durchführungsstellen haben zudem nach eigenen Schätzungen von Januar bis Juni 2011 durch ihre Abfragen im Register die ungerechtfertigte Ausrichtung von rund 5‘000 Familienzulagen verhindern können. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Gründe für Mehrfachbezüge&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Durchführungsstellen begründen dieses halbe Prozent an mehrfach ausbezahlten Familienzulagen insbesondere damit, dass sie zwar auch vor Einführung des Familienzulagengesetzes und des nationalen Registers nach den kantonalen Familienzulagenordnungen verpflichtet waren, Abklärungen zur Verhinderung von Mehrfachbezügen vorzunehmen. In einzelnen Fällen war aber gar nicht oder nur mit unverhältnismässigem Aufwand feststellbar, ob Doppelzahlungen getätigt wurden. So gab es beispielsweise zahlreiche Grossbetriebe, die keiner Familienausgleichskasse angeschlossen waren und die Zulagen nach ihren eigenen, oftmals grosszügigen Regelungen ausrichteten. Erst mit dem Familienzulagengesetz wurden alle Arbeitgeber verpflichtet, sich einer Familienausgleichskasse anzuschliessen, so dass heute im nationalen Register sämtliche Familienzulagen erfasst sind. Dank dem Register und einer verstärkten Informationspolitik gegenüber den Arbeitgebern werden Mutationen neu schneller gemeldet und unvollständige Angaben der Bezügerinnen und Bezüger können einfacher und speditiver korrigiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bilanz nach dem ersten Betriebs-Halbjahr ist positiv: Zum einen hat sich gezeigt, dass in einem komplexen Sozialversicherungsbereich mit einem finanziellen Volumen von rund 4,7 Mia. Franken weit unter einem Prozent Fehler aufgetreten sind. Zudem ist davon auszugehen, dass die Anzahl Fehler dank dem Register weiter sinken wird. Zum andern hat sich erwiesen, dass das neue Familienzulagenregister sehr gut funktioniert; es erlaubt allen Berechtigten einen störungsfreien Zugang und Datenaustausch. Die Durchführungsstellen nutzen das Register täglich sowohl für Abfragen zur Klärung des Anspruchs als auch für Meldungen ans Register. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;In der Schweiz werden jährlich Familienzulagen im Umfang von rund 4,7 Mia. Franken ausgerichtet. Für die Durchführung der Familienzulagen sind rund 250 Familienausgleichskassen (kantonale Familienausgleichskassen, von den AHV-Ausgleichskassen geführte Familienausgleichskassen und reine Familienausgleichskassen) und 35 Arbeitslosenkassen verantwortlich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im nationalen Register sind die Informationen über alle Familienzulagen erfasst, die nach schweizerischem Recht für Kinder mit Wohnsitz in der Schweiz oder im Ausland ausgerichtet werden. Sein Zweck ist zu verhindern, dass für ein Kind mehrfach Familienzulagen bezogen werden. Es erleichtert den Durchführungsstellen den Vollzug des Familienzulagengesetzes und dient dem Bund und den Kantonen als Informationsquelle. Das Familienzulagenregister wird durch die Zentrale Ausgleichsstelle von AHV und IV geführt und vom Bund finanziert. Die jährlichen Betriebskosten belaufen sich auf rund 1,7 Mio. Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 79, Marc Stampfli, Leiter Bereich Familienfragen, Bundesamt für Sozialversicherungen 041 819 04 10, Andreas Dummermuth, Vizepräsident der Konferenz der kantonalen Ausgleichskassen, Direktor Ausgleichskasse Schwyz 044 296 10 01, Daniel Cerf, Leiter Ausgleichskasse Banken, Kommunikationsverantwortlicher Vereinigung Verbandsausgleichskassen</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 09:26" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:28" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:20" type="R"/>
        <revision date="2012-01-09 09:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Registre des allocations familiales: bilan positif</title>
      <lead>Le registre national des allocations familiales, dont le but est d’empêcher la perception de plusieurs allocations pour un même enfant, est en service depuis le 1er janvier 2011. Au cours des six premiers mois de fonctionnement, plus de 7600 allocations payées à double – sur un total de 1,64 million d’allocations en cours – ont été repérées. La restitution du trop-perçu est exigée. Le registre a également permis d’empêcher le versement indu de quelque 5000 allocations. Le premier bilan tiré est donc positif.</lead>
      <text link="no">Depuis janvier 2009, la loi fédérale sur les allocations familiales (LAFam) régit au niveau national le droit à des allocations pour enfant et à des allocations de formation professionnelle, ainsi que le montant minimal de celles-ci. Elle définit aussi clairement lequel des deux parents a droit aux allocations lorsque tous deux exercent une activité lucrative. Le registre national des allocations familiales a été mis en service le 1er janvier 2011. Il a pour but d’empêcher que plusieurs allocations puissent être perçues pour un même enfant. L’Office fédéral des assurances sociales, en se fondant sur une enquête menée auprès des organes d’exécution, vient de dresser le bilan de ses six premiers mois de fonctionnement. &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Repérer et empêcher les perceptions à double &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;A fin juin 2011, 1,64 million d’allocations en cours étaient enregistrées. Grâce au registre, les organes d’exécution ont pu repérer, de janvier à juin 2011, 7677 allocations payées à double et en stopper le versement. Cela représente moins de 0,5 % des allocations en cours. Le montant des prestations ainsi payées indument atteint 4,85 millions de francs, soit environ 1 ‰ du montant total versé annuellement au titre des allocations familiales (4,7 milliards de francs). La restitution des montants indûment perçus est exigée. Selon leurs propres estimations, les organes d’exécution ont également pu, de janvier à juin, empêcher grâce à la consultation du registre l’octroi indu de quelque 5000 allocations. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Raisons des perceptions à double &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les organes d’exécution expliquent ce 0,5 % d’allocations familiales payées à double par le fait qu’avant l’instauration de la LAFam et la mise en service du registre, ils étaient certes déjà tenus par les régimes cantonaux d’allocations familiales d’effectuer des contrôles pour éviter les perceptions multiples, mais qu’il n’était dans certains cas pas possible de constater si des paiements avaient été effectués à double, ou seulement au prix d’efforts disproportionnés. Il y avait par exemple beaucoup de grandes entreprises qui n’étaient affiliées à aucune caisse de compensation pour allocations familiales (CAF) et qui versaient des allocations selon leurs propres règlements, souvent généreux. C’est seulement depuis l’instauration de la LAFam que tous les employeurs sont tenus de s’affilier à une CAF, si bien que toutes les allocations familiales versées sont désormais inscrites dans le registre national. Grâce à ce dernier et au renforcement de la politique d’information à l’égard des employeurs, les mutations sont plus rapidement communiquées, et les indications incomplètes des bénéficiaires peuvent être rectifiées plus vite et plus simplement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le bilan dressé après six mois de fonctionnement est positif. D’une part, il est apparu que dans cette branche complexe des assurances sociales dont le volume financier atteint 4,7 milliards de francs, bien moins de 1 % d’erreurs s’étaient produites ; sans compter que l’existence du registre permettra de faire baisser encore le pourcentage d’erreurs. D’autre part, le nouveau registre s’est révélé fonctionner très bien ; il permet à tous les services et personnes autorisés un accès et un échange de données sans accrocs. Les organes d’exécution s’en servent quotidiennement pour vérifier le droit des requérants aux prestations et pour annoncer les mutations. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le montant des allocations familiales versées en Suisse atteint 4,7 milliards de francs par année. L’exécution incombe à quelque 250 caisses de compensation pour allocations familiales (caisses cantonales de compensation pour allocations familiales, caisses de compensation pour allocations familiales gérées par des caisses de compensation AVS et caisses s’occupant uniquement d’allocations familiales) et à 35 caisses de chômage. &lt;br /&gt;Le registre national des allocations familiales recense les informations concernant toutes les allocations versées selon le droit suisse pour les enfants domiciliés en Suisse ou à l’étranger. Son but premier est d’empêcher la perception de plusieurs allocations pour un même enfant. Il facilite en outre aux organes d’exécution l’application de la loi fédérale sur les allocations familiales et fournit des informations à la Confédération et aux cantons. Il est géré par la Centrale de compensation de l’AVS/AI et financé par la Confédération. Ses frais d’exploitation annuels sont d’environ 1,7 million de francs. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 79, Marc Stampfli, chef du secteur Questions familiales , Office fédéral des assurances sociales 041 819 04 10, Andreas Dummermuth, vice-président de la Conférence des caisses cantonales de compensation, directeur de la caisse de compensation du canton de Schwyz 044 296 10 01, Daniel Cerf, directeur de la Caisse de compensation des banques suisses, responsable de la communication de l’Association suisse des caisses de compensation professionnelles</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 09:26" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:28" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:20" type="R"/>
        <revision date="2012-01-09 09:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Registro degli assegni familiari: bilancio positivo</title>
      <lead>Il 1° gennaio 2011 è stato istituito il registro nazionale degli assegni familiari, il cui scopo è impedire che siano versati più assegni per lo stesso figlio. Durante i primi sei mesi di attività, su un totale di 1,64 milioni di assegni familiari correnti, è stato possibile individuare oltre 7600 casi di prestazioni erogate indebitamente, di cui sarà richiesta la restituzione. In circa 5000 casi si è riusciti ad evitare il versamento di assegni familiari non dovuti. Per il nuovo registro il primo bilancio è dunque positivo.</lead>
      <text link="no"> Dal gennaio 2009 la legge sugli assegni familiari ha introdotto a livello nazionale un importo minimo per gli assegni per i figli e gli assegni di formazione, definendo in modo chiaro chi ha diritto al versamento della prestazione quando entrambi i genitori esercitano un’attività lucrativa. Il 1° gennaio 2011 è entrato in funzione il registro nazionale degli assegni familiari, grazie al quale gli organi di esecuzione possono impedire il versamento di più assegni per lo stesso figlio. L’Ufficio federale delle assicurazioni sociali, in base ai dati raccolti presso tutti gli organi di esecuzione, ha voluto tracciare un bilancio per i primi sei mesi di attività. &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Individuare e impedire il versamento di prestazioni non dovute &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel giugno 2011 il registro faceva stato di 1,64 milioni di assegni familiari in corso. Durante il primo semestre di quest’anno, grazie al registro, gli organi di esecuzione sono riusciti a individuare e sopprimere 7677 prestazioni erogate indebitamente, ossia meno dello 0,5 per cento degli assegni familiari. Le prestazioni indebitamente versate ammontano a circa 4,85 milioni di franchi su un volume annuo complessivo di circa 4,7 miliardi di franchi, il che corrisponde approssimativamente all’1 per mille. Gli importi in questione dovranno essere restituiti. &lt;/p&gt;Secondo una loro stima, nello stesso periodo gli organi di esecuzione, effettuando ricerche nel registro, sono riusciti ad evitare il versamento di circa 5000 assegni familiari non dovuti. &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cause dei doppi versamenti &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Gli organi di esecuzione giustificano il mezzo punto percentuale di casi in cui sono stati versati più assegni familiari per lo stesso figlio in particolare con il fatto che, sebbene prima dell’introduzione della legge sugli assegni familiari e del registro nazionale gli organi di esecuzione fossero tenuti, secondo gli ordinamenti cantonali sugli assegni familiari, ad effettuare chiarimenti per impedire i doppi versamenti, in singoli casi era impossibile individuare questo tipo di irregolarità, se non con oneri sproporzionati. Ad esempio vi erano numerose grandi aziende non affiliate ad una cassa di compensazione familiare, che regolavano gli assegni familiari secondo regolamenti interni, spesso generosi. Solo da quando è stata introdotta la legge sugli assegni famigliari tutti i datori di lavoro sono tenuti ad affiliarsi ad una cassa di compensazione famigliare, così che oggi tutti gli assegni familiari elargiti figurano nel registro nazionale. Grazie al nuovo registro e a una migliore politica d’informazione nei confronti dei datori di lavoro le modifiche vengono ora annunciate più rapidamente e, se necessario, i dati dei beneficiari possono essere corretti senza troppe complicazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trascorso un semestre dall’introduzione del registro, il bilancio è positivo. Da un lato si è potuto constatare che in un ambito complesso delle assicurazioni sociali, con un volume di prestazioni vicino ai 4,7 miliardi di franchi l’anno, il margine di errore si situa ben al di sotto dell’1 per cento. Inoltre si può ritenere che grazie al nuovo sistema il numero di irregolarità tenderà a diminuire. Dall’altro il registro per gli assegni familiari si è dimostrato molto funzionale, permettendo agli utenti autorizzati di accedervi e scambiare dati senza problemi. Gli organi di esecuzione utilizzano il registro quotidianamente sia per consultare i dati disponibili in caso di dubbio in merito al diritto all’assegno familiare sia per procedere a nuove iscrizioni. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Ogni anno, in Svizzera vengono versati assegni familiari per un importo pari a circa 4,7 miliardi di franchi. L’applicazione della legislazione sugli assegni familiari incombe a circa 250 casse di compensazione per assegni familiari (casse cantonali di compensazione per assegni familiari, casse gestite dalle casse di compensazione AVS e casse di compensazione per assegni familiari vere e proprie) e a 35 casse di disoccupazione. &lt;br /&gt;Il registro nazionale degli assegni familiari è una banca dati in cui sono raccolte le informazioni su tutti gli assegni familiari versati secondo il diritto svizzero per figli residenti in Svizzera o all’estero. Pensato per impedire il versamento di più assegni per lo stesso figlio, permette tuttavia di agevolare l’esecuzione della legge sugli assegni familiari da parte degli organi competenti e funge da strumento d’informazione per Confederazione e Cantoni. Il registro degli assegni familiari è gestito dall’Ufficio centrale di compensazione AVS/AI e finanziato dalla Confederazione. I costi d’esercizio annuali ammontano a circa 1,7 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 90 79, Marc Stampfli, responsabile del Settore Questioni familiari, Ufficio federale delle assicurazioni sociali 041 819 04 10, Andreas Dummermuth, vicepresidente della Conferenza delle casse di compensazione cantonali e direttore della Cassa di compensazione del Cantone di Svitto 044 296 10 01, Daniel Cerf, responsabile della Cassa di compensazione delle banche svizzere, responsabile della comunicazione dell’Associazione svizzera delle casse di compensazione professionali</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-09 09:26" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:28" type="R"/>
        <revision date="2011-11-28 13:20" type="R"/>
        <revision date="2012-01-09 09:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
      <offer id="37" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.7" org-id="319">
        <name lang="de">Familie, Generationen und Gesellschaft</name>
        <name lang="fr">Familles, générations et societé</name>
        <name lang="it">Famiglie, generazioni e società</name>
        <name lang="en">Family Allowances and Youth Affairs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
