<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41669" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zentrale Visa-Datenbank erfolgreich eingeführt</title>
      <lead>Die Schweiz hat heute die neue zentrale Visa-Datenbank, das so genannte Visuminformationssystem (VIS), erfolgreich eingeführt. Gleichzeitig wurde das schweizerische VIS an die neue, europäische Visumsdatenbank angeschlossen. Das VIS ist ein wesentlicher Bestandteil der gemeinsamen Visumspolitik der Schengen-Staaten. Es erleichtert das Verfahren zur Visumerteilung und erhöht die Sicherheit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das System umfasst neben den Daten des Visumantragsformulars auch zehn Fingerabdrücke sowie ein Gesichtsbild der Antragssteller. Die Visadaten aller Schengen-Staaten werden zentral gespeichert und der Visumantragsteller kann mittels biometrischer Daten identifiziert werden. So können Betrugsversuche frühzeitig erkannt werden. Das so genannte "Visa-Shopping", das heisst Mehrfachgesuche auf verschiedenen Botschaften, ist dadurch nicht mehr möglich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das VIS gibt zudem Hinweise darüber, ob früher ausgestellte Visa rechtmässig verwendet wurden. Davon profitieren Vielreisende, deren Gesuche effizienter behandelt werden können. Das VIS schützt die Reisenden auch generell, weil sie aufgrund der biometrischen Daten als rechtmässige Inhaber des Visums bestimmt werden können. Dem gegenüber sind Personen mit gefälschten Reisedokumenten bei der Einreise in den Schengenraum leichter zu eruieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Daten können zudem im Falle eines Asylgesuches in der Schweiz bei der Suche nach dem zuständigen Dublin-Staat von Nutzen sein. Zugang zu den Informationen im VIS haben auch die Behörden, welche für Prävention, Aufdeckung und Untersuchung terroristischer und sonstiger schwerwiegender Straftaten zuständig sind. Ihr Zugriff erfolgt via die Einsatzzentrale des Bundesamtes für Polizei (fedpol). Das schweizerische VIS wurde durch den Europäischen Aussengrenzenfonds mitfinanziert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anschluss an das Europäische System&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In einem ersten Schritt wurden die Schweizerischen Auslandvertretungen in Nordafrika, die grösseren Flughäfen in der Schweiz und die Visumsstellen der Kantone an die zentrale europäische Datenbank angeschlossen. Der Anschluss aller übrigen Auslandvertretungen erfolgt gestaffelt innert zwei Jahren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 23. September 2011 hat der Bundesrat beschlossen die Verordnung über das Visa-Informationssystem und die entsprechenden gesetzlichen Grundlagen auf den 11. Oktober 2011 in Kraft zu setzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Bundesamt für Migration, Tel. +41 (0)31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Introduction réussie de la banque de données centrale sur les visas</title>
      <lead>Aujourd'hui, la Suisse a introduit avec succès la nouvelle banque de données centrale sur les visas, le fameux système d’information sur les visas (VIS). En parallèle, le VIS suisse a été relié à la nouvelle banque de données européenne sur les visas. Ce système est un élément essentiel de la politique commune en matière de visas des Etats Schengen. Il simplifie la procédure d’octroi de visas et accroît la sécurité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre les données issues du formulaire de demande de visa, le système comprend désormais les dix empreintes digitales, ainsi qu'une image du visage du demandeur. Les données relatives aux visas de tous les Etats Schengen sont conservées dans le système et le demandeur peut être identifié au moyen des données biométriques. Les tentatives de fraude peuvent ainsi être rapidement décelées. De ce fait, le « shopping des visas », qui consiste à déposer des demandes multiples auprès de plusieurs ambassades, n'est plus possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus, le VIS fournit des indications sur l'utilisation adéquate de visas délivrés par le passé. Les personnes qui voyagent souvent en profitent tout particulièrement, car leurs demandes peuvent être traitées de manière plus efficace. Par ailleurs, le VIS protège de façon générale les voyageurs. En effet, les données biométriques permettent d'établir qu'ils sont les titulaires légitimes du visa présenté. De même, les personnes munies de documents de voyage falsifiés pourront plus facilement être démasquées lors de leur entrée dans l'espace Schengen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Qui plus est, les données conservées dans le système peuvent s'avérer utiles en cas de demande d'asile déposée en Suisse lorsqu'il s'agit d'établir quel Etat Dublin est compétent pour traiter la demande. Les autorités responsables de la prévention et de la détection des infractions terroristes et des autres infractions pénales graves, ainsi que des enquêtes en la matière ont également la possibilité d'accéder au VIS. Leur accès passe par la Centrale d'engagement de l'Office fédéral de la police. Le VIS suisse a été cofinancé par le Fonds européen pour les frontières extérieures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Raccordement au système européen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les représentations suisses situées en Afrique du Nord, les principaux aéroports de Suisse, de même que les services cantonaux compétents en matière de visas ont été raccordés à la banque de données centrale européenne. Il s'agit là d'une première étape, toutes les autres représentations à l'étranger devant être raccordées de manière échelonnée au cours des deux prochaines années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 23 septembre 2011, le Conseil fédéral a adopté le règlement relatif au système d'information sur les visas, ainsi que les bases légales correspondantes et fixé leur entrée en vigueur au 11 octobre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Office fédéral des migrations, tél. : +41 (0)31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Introdotta con successo la nuova banca dati centralizzata sui visti</title>
      <lead>Oggi, la Svizzera ha introdotto con successo la nuova banca dati centralizzata sui visti, denominata sistema d'informazione visti (VIS). Contemporaneamente alla sua introduzione, il VIS svizzero è stato allacciato alla nuova banca dati europea per i visti. Il VIS è una componente essenziale della politica comune degli Stati Schengen in materia di visti. Agevola la procedura di rilascio del visto e accresce la sicurezza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre ai dati del modulo di richiesta del visto, la banca dati contiene anche le impronte delle dieci dita e l'immagine del volto del richiedente. I dati relativi ai visti di tutti gli Stati Schengen vengono registrati in maniera centralizzata. Il richiedente il visto può essere identificato in base ai dati biometrici. Ciò consente un'individuazione rapida dei tentativi di abuso. Grazie al sistema non sarà più possibile praticare quello che viene definito «lo shopping dei visti», il tentativo cioè di ottenere un visto facendone richiesta in diverse rappresentanze. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il VIS fornisce inoltre indicazioni circa l'utilizzo conforme di visti rilasciati precedentemente. Chi viaggia molto potrà trarne beneficio, vedendo la propria procedura trattata più celermente. Il VIS costituisce altresì una protezione per i viaggiatori, in quanto grazie ai dati biometrici è immediatamente chiaro che il visto è effettivamente loro destinato. D'altro canto, il sistema consente di individuare più facilmente alla frontiera esterna Schengen le persone che viaggiano con un documento contraffatto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dati possono essere utili nel caso di una domanda d'asilo depositata in Svizzera, più precisamente qualora si tratti di determinare lo Stato Dublino competente. Il VIS sarà accessibile anche alle autorità incaricate della prevenzione, dell'individuazione e dell'investigazione di reati di terrorismo e altri reati gravi. Queste autorità avranno accesso ai dati del VIS tramite la Centrale operativa dell'Ufficio federale di polizia (fedpol). Il VIS svizzero è stato cofinanziato dal Fondo europeo per le frontiere esterne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Allacciamento al sistema europeo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In una prima tappa sono state allacciate alla banca dati centrale europea le rappresentanze svizzere nell'Africa settentrionale, i maggiori aeroporti svizzeri e i servizi cantonali incaricati dei visti. Le restanti rappresentanze all'estero saranno allacciate progressivamente sull'arco di due anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 23 settembre 2011 il Consiglio federale ha deciso la messa in vigore dell'ordinanza sul sistema centrale d'informazione visti e delle pertinenti basi legali per l'11 ottobre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 (0)31 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
