<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41841" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Asylstatistik September: 18% mehr Asylgesuche</title>
      <lead>Im September 2011 sind in der Schweiz 2’042 Asylgesuche eingereicht worden. Das sind 18,1% oder 313 Gesuche mehr als im August (1’729 Gesuche). Wichtigste Herkunftsländer im September 2011 waren wie im Vormonat Eritrea und Tunesien. Drittstärkstes Herkunftsland war Nigeria. Im Vergleich zum Vorquartal blieb die Zahl der Asylgesuche stabil (+1,6%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aus Eritrea stammten im September 250 Gesuche. Das sind acht mehr als im Vormonat (+3,3%). Aus Tunesien waren es 186 Gesuche (-13,1%), aus Nigeria 170 Gesuche (+11,8%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im September 2011 hat die Schweiz bei 647 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme ersucht. 392 Personen konnten bereits überstellt werden. Umgekehrt hat die Schweiz 101 Ersuchen um Übernahme erhalten, 43 Personen wurden bereits überstellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Zahlen zum dritten Quartal&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Insgesamt wurden im dritten Quartal 2011 (Juli, August, September) 5'513 Asylgesuche eingereicht. Das sind 89 Gesuche mehr als im Vorquartal (+1,6%) und 1'587 Gesuche mehr als im dritten Quartal 2010 (40,4%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Entwicklung der Asylgesuche der drei wichtigsten Herkunftsländer ist auf die Situation im Mittelmeerraum zurückzuführen. Im vergangenen Frühjahr/Sommer war die Migrationsroute von Libyen über das Mittelmeer nach Italien (Lampedusa) wieder offen. Bisher sind rund 55'000 Personen in Lampedusa angekommen, ein Teil davon wanderte bzw. wandert in die Schweiz weiter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zahl der Asylgesuche, die erstinstanzlich erledigt werden konnten, lag um 21,9% über dem Wert aus dem Vorquartal. 989 Personen konnten an einen anderen Dublin-Staat überstellt werden, 11,8 % mehr als im zweiten Quartal 2011.&lt;/p&gt;Mehr über die Asylgesuche im dritten Quartal 2011 finden Sie anbei.</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="89430">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-10-20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Statistique en matière d’asile du mois de septembre : demandes en hausse de 18 %</title>
      <lead>En septembre 2011, 2042 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit une hausse de 18,1 % (313 demandes) par rapport au mois d'août (1729 demandes). Les principaux pays de provenance sont, comme le mois précédent, l’Érythrée et la Tunisie, suivies du Nigéria. En comparaison trimestrielle, le nombre de demandes d'asile est resté stable (+ 1,6 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;250 ressortissants érythréens ont déposé une demande d'asile au mois de septembre 2011, soit huit de plus qu'au mois d'août (+ 3,3 %). Les Tunisiens étaient 186 (- 13,1 %) et les Nigérians 170 (+ 11,8 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En septembre 2011, les autorités suisses ont adressé 647 demandes de prise en charge à d'autres Etats Dublin. 392 transferts ont déjà été effectués. La Suisse a, quant à elle, reçu 101 requêtes de prise en charge émanant d'autres Etats Dublin. 43 personnes ont déjà été transférées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Données pour le troisième trimestre de 2011&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Au total, 5513 demandes d'asile ont été déposées au troisième trimestre 2011. Ce sont 89 de plus qu'au trimestre précédent (+ 1,6 %) et 1587 de plus qu'au troisième trimestre 2010 (+ 40,4 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'évolution des demandes d'asile concernant les trois principaux pays de provenance résulte de la situation dans l'espace méditerranéen. En effet, au cours du printemps et de l'été derniers, la route migratoire reliant la Libye à l'Italie (Lampedusa) par la Méditerranée était à nouveau ouverte. A ce jour, près de 55 000 personnes sont arrivées à Lampedusa. Certaines d'entre elles ont poursuivi ou poursuivent leur voyage vers la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre des demandes réglées en première instance a augmenté de 21,9 % par rapport au trimestre précédent. Par ailleurs, 989 personnes ont pu être remises à un autre Etat Dublin, soit 11,8 % de plus qu'au deuxième trimestre 2011.&lt;/p&gt;Des précisions sur l'évolution des demandes d'asile au cours du troisième trimestre 2011 sont disponibles en annexe. </text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="89431">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l'ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-10-20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica sull’asilo per il mese di settembre: 18 per cento di domande d’asilo in più</title>
      <lead>Nel settembre 2011 sono state depositate in Svizzera 2042 domande d’asilo, ossia 313 domande - o il 18,1 per cento - in più rispetto al mese d’agosto (1729 domande). Come in agosto, i principali Paesi di provenienza dei richiedenti registrati nel settembre 2011 sono l’Eritrea e la Tunisia. Al terzo posto viene la Nigeria. Il numero di domande d’asilo è rimasto stabile rispetto al trimestre precedente (+1,6 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Delle domande d'asilo depositate in Svizzera nel settembre 2011, 250 provengono dall'Eritrea, ossia otto in più rispetto al mese precedente (+3,3 %). 186 domande sono state depositate da cittadini tunisini (-13,1 %) e 170 da Nigeriani (+11,8 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settembre 2011, in 647 casi la Svizzera ha sollecitato la presa in carico da parte di altri Stati Dublino. 392 persone sono già state trasferite. Dal canto suo, la Svizzera ha ricevuto 101 domande di presa in carico. 43 persone sono già state trasferite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cifre relative al terzo trimestre&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel terzo trimestre 2011 (luglio, agosto, settembre) sono state presentate complessivamente 5513 domande d'asilo, ossia 89 in più rispetto al trimestre precedente (+1,6 %) e 1587 in più rispetto al terzo trimestre del 2010 (+40,4 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aumento del numero di domande d'asilo dai tre principali Stati di provenienza va ricondotto alla situazione nel Bacino mediterraneo. Nella scorsa primavera/estate la rotta migratoria che dalla Libia conduce in Italia (Lampedusa) attraverso il Mediterraneo è stata riaperta. Finora sono sbarcate a Lampedusa circa 55 000 persone, una parte delle quali hanno proseguito, ovvero proseguono il loro viaggio alla volta della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il numero di domande d'asilo evase in prima istanza è aumentato del 21,9 per cento rispetto allo scorso trimestre. È stato possibile trasferire 989 persone in un altro Stato Dublino, ossia l'11,8 per cento in più rispetto al secondo trimestre 2011.&lt;/p&gt;In allegato ulteriori informazioni sulle domande d'asilo nel terzo trimestre 2011.</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="89432">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell'UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-10-20.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
