<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41625" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf besucht den Grenzraum Tessin</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf stattete dem Grenzraum Tessin gestern Abend und heute Vormittag einen Arbeitsbesuch ab. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartements EFD hat die Mitarbeitenden des Grenzwachtkorps und des zivilen Zolls bei ihrer Arbeit an der Front begleitet und erhielt so detaillierte Einblicke in ihren Berufsalltag. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Grenzwachtkommandant der Region Tessin, Oberst Mauro Antonini, begrüsste Bundesrätin Widmer-Schlumpf am Freitagabend in der Einsatzzentrale Süd des Grenzwachtkorps GWK in Chiasso zu ihrem Arbeitsbesuch. Die Finanzministerin - und somit oberste Zöllnerin und Grenzwächterin - begleitete in der Folge verschiedene Grenzwachtteams bei deren Arbeit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den späten Abendstunden beteiligte sich Bundesrätin Widmer-Schlumpf an einem mobilen Einsatz des GWK im Grenzraum, welcher bis in die frühen Morgenstunden andauerte. Im Rahmen dieser mobilen Kontrollen interessierte sich die Bundesrätin insbesondere für die vorhandenen Mittel und Möglichkeiten zur Bekämpfung der grenzüberschreitenden Kriminalität sowie der Bewältigung allfälliger Migrationswellen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Heute Vormittag beobachtete die Finanzministerin beim Zollinspektorat Chiasso Strada die Zollabfertigung von Handelswaren, bevor sie das vom GWK und von der Kantonspolizei Tessin gemeinsam geführte Kompetenzzentrum für Migration in Chiasso besuchte. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach Beendigung ihres Arbeitsbesuches zeigte sich Bundesrätin Widmer-Schlumpf beeindruckt und zufrieden und zollte ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Respekt für deren täglichen Einsatz an der Grenze. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Eveline Widmer‑Schlumpf en visite dans l'espace frontalier tessinois</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf s'est rendue hier soir et ce matin dans l'espace frontalier tessinois pour une visite de travail. La cheffe du Département fédéral des finances (DFF) a accompagné les collaborateurs du Corps des gardes-frontière et de la douane civile dans leur travail sur le terrain, se familiarisant ainsi avec leur travail quotidien.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vendredi soir, le commandant du Corps des gardes-frontière (Cgfr) de la région Tessin, le colonel Mauro Antonini, a accueilli la conseillère fédérale en visite de travail à la centrale d'engagement Cgfr Sud à Chiasso. La ministre des finances, et à ce titre cheffe suprême de la douane et du Cgfr, a ensuite accompagné différentes équipes de gardes-frontière dans leur travail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans la soirée, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a participé à un engagement mobile du Cgfr dans l'espace frontalier, engagement qui s'est prolongé tard dans la nuit. Dans le cadre des contrôles mobiles, la conseillère fédérale s'est intéressée en particulier aux moyens et possibilités dont disposent les gardes-frontière pour lutter contre la criminalité transfrontalière et gérer un éventuel afflux migratoire. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce matin, la ministre des finances a assisté au dédouanement des marchandises de commerce à l'inspectorat de douane de Chiasso Strada. Elle s'est ensuite rendue au Centre de compétence en matière de flux migratoires à Chiasso, qui est géré conjointement par le Cgfr et la police cantonale tessinoise. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au terme de sa visite de travail, la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf s'est dite impressionnée et satisfaite, témoignant à ses collaboratrices et collaborateurs son respect pour leur engagement quotidien à la frontière. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf in visita presso il confine in Ticino</title>
      <lead>Ieri sera e stamattina la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha effettuato una visita di lavoro presso il confine in Ticino. Il capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha seguito i collaboratori del Corpo delle guardie di confine (Cgcf) e del servizio civile nel loro lavoro e si è fatta così un’idea approfondita della loro attività quotidiana.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il comandante delle guardie di confine della regione Ticino, colonnello Mauro Antonini, ha accolto la consigliera federale Widmer-Schlumpf venerdì sera a Chiasso presso la centrale d'intervento Sud del Cgcf. Il capo del DFF, e dunque della dogana svizzera, ha poi seguito nel loro lavoro diverse squadre del Cgcf.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In tarda serata la consigliera federale Widmer-Schlumpf ha preso parte a un impiego mobile del Cgcf sull'area di confine durato fino alle prime ore del mattino. Nell'ambito di questi controlli mobili, la consigliera federale si è in particolare interessata ai mezzi disponibili, alle possibilità di lottare contro la criminalità transfrontaliera nonché al modo di affrontare eventuali ondate migratorie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Stamattina, prima di visitare il Centro competenza flussi migratori di Chiasso, diretto congiuntamente dal Cgcf e dalla polizia cantonale ticinese, la ministra delle finanze ha assistito allo sdoganamento di merci commerciabili presso l'ispettorato doganale di Chiasso-Strada. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Al termine della sua visita di lavoro, la consigliera federale si è detta favorevolmente impressionata e soddisfatta. Infine ha espresso lodi ai suoi collaboratori per l'impegno profuso quotidianamente al confine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="60">
        <name lang="de">Widmer-Schlumpf Eveline (2007-2015)</name>
        <name lang="fr">Widmer-Schlumpf Eveline (2007-2015)</name>
        <name lang="it">Widmer-Schlumpf Eveline (2007-2015)</name>
        <name lang="en">Widmer-Schlumpf Eveline (2007-2015)</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
