<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41690" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz will umweltgerechte Lösungen bei Exporten von gefährlichen Abfällen</title>
      <lead>Die Schweiz setzt sich weiter aktiv dafür ein, dass gefährliche Abfälle nur dann exportiert werden können, wenn eine umweltgerechte Entsorgung gesichert ist. An der 10. Vertragsparteienkonferenz der Basler Konvention im kolumbianischen Cartagena (17. – 21. Oktober) präsentiert sie zusammen mit Indonesien einen Vorschlag, um die Effektivität des Abkommens zu verbessern. Diesen Auftrag hat der Bundesrat am 12. Oktober 2011 erteilt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dank der Basler Konvention wurden international viele Fortschritte gemacht, damit der Handel mit gefährlichen Abfällen nur möglich ist, wenn diese im Empfängerland umweltgerecht entsorgt werden können. So müssen geplante Exporte vorgängig angemeldet werden und benötigen die Zustimmung aller betroffenen Staaten. Mit dem 1989 geschlossenen Übereinkommen sollen vor allem Entwicklungsländer vor ungewollten Abfallimporten geschützt werden. Noch immer gibt es aber Lücken in der Umsetzung dieses internationalen Regelwerks. Aus diesem Grund setzt sich die Schweiz für eine bessere Wirksamkeit des Abkommens ein. An der 10. Vertragsparteienkonferenz der Basler Konvention (COP 10) vom 17. - 21. Oktober in Cartagena (Kolumbien) präsentiert die Schweiz dazu zusammen mit Indonesien einen Vorschlag. Das hat der Bundesrat in seiner Sitzung vom 12. Oktober 2011 beschlossen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Exporte in Nicht-OECD-Staaten verbieten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hauptzweck der von der Schweiz und Indonesien an der letzten Konferenz in Bali (2008) lancierten Country-Led Initiative (CLI) ist einerseits das schnelle Inkrafttreten des „Ban Amendment". Diese Änderung der Basler Konvention soll den Export gefährlicher Abfälle von OECD-Staaten in Nicht-OECD-Staaten verbieten. Das „Ban Amendment" wurde bereits 1995 verabschiedet, ist mangels genügend Ratifikationen aber noch nicht in Kraft getreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andererseits sollen neue internationale Standards und Richtlinien für den umweltgerechten Umgang und Handel mit gefährlichen Abfällen geschaffen werden. Eine Analyse der CLI hat nämlich gezeigt, dass heute das Hauptproblem für die Umwelt und die menschliche Gesundheit die Abfallströme zwischen Entwicklungs- und Schwellenländern ist. Diese sind im „Ban Amendment" nicht geregelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Verabschiedung des Vorschlages von der Schweiz und Indonesien an der Konferenz in Cartagena wäre ein grosser Erfolg. Dadurch würde in der seit über 15 Jahren blockierten Diskussion zum „Ban Amendment" eine Einigung gefunden. Zudem würden gefährliche Abfälle in Zukunft nur in Länder exportiert werden können, welche die umweltgerechte Entsorgung oder Verwertung gewährleisten können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Partnerschaften mit der Industrie verstärken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dem Programm in Cartagena steht auch der Ausbau von öffentlich-privaten Partnerschaften mit der Industrie. Die Schweiz nimmt in diesem Bereich eine führende Rolle ein. So war sie 2002 das erste Land, welches mit der „Mobile Phone Partnership Initative" eine solche Partnerschaft lanciert hat. 2008 initiierte die Schweiz eine weitere Initiative zur umweltgerechten Verwertung und Entsorgung von Elektronikschrott. In Cartagena stellt sie dazu Richtlinien zum nachhaltigen Umgang und der umweltgerechten Verwertung von ausgedienten Computern zur Annahme vor. Ausserdem berichtet sie über erste konkrete Projekte in El Salvador, Burkina Faso, Jordanien und Serbien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres Ziel der Konferenz ist es, die Synergien zwischen den drei Chemikalien- und Abfallkonventionen zu verbessern. Zu diesem Zweck sollen die Konferenzen der Basler-, Rotterdamer- und Stockholmer-Konvention im nächsten Zyklus 2013 unmittelbar nacheinander abgehalten werden. Die Schweiz bietet sich als Gastgeber an - Austragungsort wäre Genf. Die Durchführung der Konferenz in der Schweiz würde das grosse Schweizer Engagement im Chemikalien- und Abfallmanagement unterstreichen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;KASTEN&lt;br /&gt;Die Basler Konvention und die Schweiz&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das Basler Übereinkommen wurde 1989 abgeschlossen und bezweckt, grenzüberschreitende Verbringungen gefährlicher Abfälle nur kontrolliert und nur zu einer umweltgerechten Entsorgung zuzulassen. Damit sollen Entwicklungsländer vor ungewollten Abfallimporten geschützt und ein globales nachhaltiges Abfallmanagement erreicht werden. 176 Staaten inklusive der EU haben das Übereinkommen ratifiziert, darunter alle OECD-Staaten ausser der USA. Für die Schweiz hat das Übereinkommen eine besondere Bedeutung, da sie massgeblich an dessen Ausarbeitung und Abschluss beteiligt war. Im Rahmen einer Country-Led Initiative (CLI) der Schweiz und Indonesien hat sie mit Experten aus der ganzen Welt in den letzten drei Jahren Lösungen ausgearbeitet, wie die Effektivität der Konvention verbessert werden könnte. In Cartagena stellt sie diese nun zusammen mit Indonesien zur Verabschiedung vor. Der Sitz der Basler Konvention ist Genf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, Leiter Abteilung Internationales Bundesamt für Umwelt, Tel. 031 322 93 23 und 079 251 90 15</contact>
      <link id="89517">
        <title>Offizielle Seite der Basel Konvention</title>
        <uri>http://www.basel.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exportations de déchets toxiques: la Suisse veut un accord plus efficace</title>
      <lead>La Suisse poursuit activement son engagement en faveur du contrôle des exportations de déchets dangereux: les exportations ne doivent être autorisées que si l’élimination des déchets respecte l’environnement. A l’occasion de la 10e Conférence des Parties à la Convention de Bâle, qui se déroulera à Carthagène (Colombie) du 17 au 21 octobre 2011, la Suisse présentera avec l’Indonésie une proposition visant à accroître l’efficacité du traité. Le Conseil fédéral a donné son feu vert le 12 octobre 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convention de Bâle a permis de nombreux progrès au plan international pour n'autoriser le commerce des déchets dangereux que si le pays destinataire est en mesure de les éliminer dans le respect de l'environnement. Les exportations doivent être préalablement notifiées et nécessitent l'accord de tous les Etats concernés. La Convention de Bâle, conclue en 1989, vise à protéger avant tout les pays en voie de développement contre les importations indésirables de déchets. Cependant, des lacunes persistent dans la mise en œuvre de ce régime international. Pour y remédier, la Suisse présentera, en collaboration avec l'Indonésie, une initiative visant à accroître l'efficacité de la Convention à l'occasion de la 10e Conférence des Parties, qui se tiendra à Carthagène (Colombie) du 17 au 21 octobre 2011. Le Conseil fédéral a donné son feu vert lors de sa séance du 12 octobre 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdiction des exportations vers les Etats non membres de l'OCDE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'objectif principal de l'initiative lancée par la Suisse et l'Indonésie à Bali (Country-Led Initiative), lors de la dernière conférence en 2008, consiste à mettre rapidement en œuvre l'amendement de la Convention de Bâle interdisant l'exportation de déchets dangereux d'Etats membres de l'OCDE vers des Etats non membres (amendement portant interdiction, « Ban Amendment »). Adopté en 1995, cet amendement n'est toutefois pas encore entré en vigueur faute d'un nombre insuffisant de ratifications.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, cette initiative vise à élaborer de nouvelles normes et directives internationales en faveur d'une gestion et d'un commerce des déchets dangereux respectant l'environnement. Elle a en effet montré que les flux de déchets entre les pays en voie de développement et les pays émergents constituent actuellement un problème majeur, à la fois sanitaire et environnemental. Ces flux ne sont pas couverts par l'amendement portant interdiction. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'adoption de la proposition suisse et indonésienne à Carthagène représenterait une grande réussite, puisque elle serait une solution au débat sur l'amendement portant interdiction resté sans issue depuis plus de quinze ans. De plus, elle garantirait qu'à l'avenir seules seraient autorisées les exportations de déchets dangereux à destination d'Etats en mesure d'en assurer le recyclage ou l'élimination dans le respect de l'environnement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcer les partenariats avec l'industrie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l'agenda de Carthagène est inscrit aussi le développement de partenariats entre le secteur public et l'industrie. Dans ce domaine, la Suisse est leader. Elle a été le premier pays à mettre sur pied, en 2002, un partenariat sur les téléphones portables («Mobile Phone Partnership Initative»). En 2008, elle a lancé une initiative en faveur du recyclage et de l'élimination des déchets électroniques dans le respect de l'environnement. A Carthagène, la Suisse soumettra de nouvelles directives en faveur de la gestion durable des ordinateurs usagés et de leur recyclage conformément aux exigences environnementales. Par ailleurs, elle présentera les premiers résultats de projets concrets menés au Salvador, au Burkina Faso, en Jordanie et en Serbie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, la Conférence a pour but d'optimiser les synergies entre les trois conventions sur les produits chimiques et les déchets. A cette fin, il convient de convoquer les conférences des Conventions de Bâle, Rotterdam et Stockholm du prochain cycle en 2013, à la suite des unes des autres. La Suisse se propose d'accueillir la conférence de la Convention de Bâle, à Genève. La tenue de cette conférence permettrait de souligner le fort engagement de notre pays en faveur de la gestion des produits chimiques et des déchets. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;ENCADRÉ&lt;br /&gt;La Convention de Bâle et la Suisse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Conclue en 1989, la Convention de Bâle vise à éviter les exportations incontrôlées de déchets dangereux et à garantir leur élimination au moyen de procédés respectueux de l'environnement. Il s'agit ainsi de protéger les pays en voie de développement contre les importations indésirables de déchets, ainsi que de mettre en place une gestion globale et durable des déchets. La Convention a été ratifiée par 176 Etats, dont l'UE et les Etats membres de l'OCDE, à l'exception des Etats-Unis. Elle a pour la Suisse une signification particulière, puisque notre pays a grandement contribué à son élaboration et à sa conclusion. Dans le cadre de son initiative lancée avec l'Indonésie (« Country-Led Initiative », CLI), la Suisse a élaboré avec des experts du monde entier durant les trois dernières années des solutions pour accroître l'efficacité de la Convention. Avec l'Indonésie, elle les soumettra pour approbation à Carthagène. Genève abrite le siège de la Convention de Bâle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Franz Perrez, chef de la Division Affaires internationales, Office fédéral de l’environnement, tél. 031 322 93 23 et 079 251 90 15</contact>
      <link id="89518">
        <title>Site officiel de la Convention de Bâle</title>
        <uri>http://www.basel.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esportazioni di rifiuti pericolosi: la Svizzera esige soluzioni ecocompatibili</title>
      <lead>La Svizzera prosegue attivamente il suo impegno, affinché i rifiuti pericolosi possano essere esportati soltanto se ne è garantito uno smaltimento ecocompatibile. Alla decima Conferenza delle Parti alla Convenzione di Basilea, che si svolgerà nella città colombiana di Cartagena dal 17 al 21 ottobre 2011, Svizzera e Indonesia illustreranno una proposta comune finalizzata ad aumentare l’effettività del trattato. Il mandato è stato affidato dal Consiglio federale nel corso della sua seduta del 12 ottobre 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione di Basilea ha consentito di compiere numerosi progressi a livello internazionale, affinché il commercio di rifiuti pericolosi sia autorizzato soltanto nei casi in cui il Paese destinatario è in grado di smaltirli nel rispetto dell'ambiente. A tal fine, le esportazioni previste devono essere previamente notificate e necessitano del consenso di tutti i Paesi coinvolti. La Convenzione di Basilea, siglata nel 1989, si prefigge di proteggere in particolare i Paesi in via di sviluppo da importazioni indesiderate di rifiuti. Tuttavia, sussistono ancora delle lacune nell'attuazione di queste disposizioni internazionali. Per tale motivo, la Svizzera si impegna per migliorare l'efficacia di detta Convenzione e alla decima Conferenza delle Parti alla Convenzione di Basilea (COP 10), che si terrà a Cartagena (in Colombia) dal 17 al 21 ottobre 2011, presenterà con l'Indonesia una proposta in questo senso. È quanto ha deciso il Consiglio federale nella sua seduta del 12 ottobre 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vietare le esportazioni nei Paesi non membri dell'OCSE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo scopo principale della «Country-Led-Initiative» (CLI), l'iniziativa lanciata congiuntamente da Svizzera e Indonesia a Bali durante l'ultima Conferenza mondiale sul clima, svoltasi nel 2008, consiste da un lato nella rapida entrata in vigore dell'emendamento della Convenzione di Basilea che vieta l'esportazione di rifiuti pericolosi dagli Stati membri dell'OCSE verso i Paesi non membri («Ban Amendment»). Adottato nel 1995, questo emendamento non è tuttavia ancora entrato in vigore a causa di un numero insufficiente di ratifiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'altro canto, questa iniziativa si prefigge di elaborare direttive e standard internazionali nuovi a favore di una gestione e di un commercio ecocompatibili dei rifiuti pericolosi. Da un'analisi della CLI si evince che i flussi di rifiuti tra i Paesi in via di sviluppo e quelli emergenti costituiscono attualmente il problema più rilevante, sia dal punto di vista sanitario che da quello ambientale. Questi flussi non sono contemplati dall'emendamento relativo al divieto di esportazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'adozione della proposta di Svizzera e Indonesia alla Conferenza di Cartagena rappresenterebbe un grande traguardo, in quanto costituirebbe la soluzione consensuale al dibattito sull'emendamento relativo al divieto di esportazione dei rifiuti in corso da oltre quindici anni. Inoltre, garantirebbe che in futuro vengano autorizzate unicamente le esportazioni di rifiuti pericolosi destinati a Paesi in grado di assicurarne il riciclaggio o lo smaltimento ecocompatibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzare il partenariato con l'industria&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'agenda della Conferenza di Cartagena figura anche l'ampliamento di partenariati pubblici e privati con l'industria. In questo ambito, la Svizzera ha un ruolo guida. È stata infatti il primo Paese ad allestire, nel 2002, un partenariato sui telefoni cellulari («Mobile Phone Partnership Initative»). Nel 2008 ha lanciato un'iniziativa a favore del riciclaggio e dello smaltimento ecocompatibile di rifiuti elettronici. A Cartagena, il nostro Paese sottoporrà inoltre per approvazione delle direttive per una gestione e un riciclaggio ecocompatibili dei computer usati e presenterà i risultati dei primi progetti concreti avviati a El Salvador, in Burkina Faso, Giordania e Serbia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il secondo obiettivo della Conferenza è l'ottimizzazione delle sinergie fra le tre convenzioni nell'ambito dei prodotti chimici e dei rifiuti. A tal fine, nel prossimo ciclo 2013, occorrerà convocare successivamente le Conferenze delle convenzioni di Basilea, di Rotterdam e di Stoccolma. La Svizzera si è offerta di ospitarle a Ginevra. Lo svolgimento di dette conferenze in Svizzera consentirebbe di sottolineare l'impegno rilevante del nostro Paese a favore della gestione dei prodotti chimici e dei rifiuti. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt;La Convenzione di Basilea e la Svizzera&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Convenzione di Basilea, approvata nel 1989 e con sede a Ginevra, si prefigge di consentire unicamente le esportazioni controllate di rifiuti pericolosi e soltanto se ne è garantito lo smaltimento mediante processi ecocompatibili. Si tratta di proteggere i Paesi in via di sviluppo dalle importazioni indesiderate di rifiuti, come pure di istituire una gestione globale e sostenibile dei rifiuti. La Convenzione è stata ratificata da 176 Stati, tra cui l'Unione europea e gli Stati membri dell'OCSE, ad eccezione degli Stati Uniti. Per la Svizzera, questa Convenzione assume un significato particolare, in quanto il nostro Paese ha ampiamente contribuito alla sua elaborazione e alla sua stipulazione. Durante gli ultimi tre mesi, nel quadro di una «Country-Led Initiative» (CLI) lanciata congiuntamente con l'Indonesia, la Svizzera ha elaborato assieme ad esperti provenienti dal mondo intero soluzioni finalizzate a migliorare l'effettività di detta Convenzione. Queste soluzioni verranno sottoposte per approvazione durante la Conferenza di Cartagena.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, capo della divisione Affari internazionali, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 031 322 93 23 e 079 251 90 15</contact>
      <link id="89519">
        <title>Sito ufficiale della Convenzione di Basilea</title>
        <uri>http://www.basel.int/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
