<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41902" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz lanciert neues Internetportal für Energieeffizienz und erneuerbare Energien</title>
      <lead>EnergieSchweiz stellt heute im Beisein von Bundesrätin Doris Leuthard die neue Informations- und Beratungsplattform www.energieschweiz.ch vor. Das Onlineportal gibt Antworten auf alle Fragen rund um die Themen Energiesparen, erneuerbare Energien und Energieeffizienz. Gleichzeit startet auch das neue Beratungsangebot. Ausgewiesene Experten beantworten kompetent und individuell Fragen zu erneuerbaren Energien und dem effizienten Umgang mit Energie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei Fragen rund um die Themen Energieeffizienz, Energiesparen und erneuerbare Energien hilft ab sofort eine Adresse weiter: www.energieschweiz.ch. Dahinter verbirgt sich die neue Informations- und Beratungsplattform von EnergieSchweiz. Die Website vermittelt ein umfassendes, auf individuelle Bedürfnisse zugeschnittenes und dem jeweiligen Wissensstand entsprechendes Informations- und Beratungsangebot. So erhalten Besucherinnen und Besucher zum Beispiel viele Hinweise, wie sie mit wenig Aufwand die Heizkosten um einen Sechstel reduzieren oder den Stromkonsum von heute auf morgen um zwanzig Prozent senken können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter bieten interaktive Tools die Möglichkeit, massgeschneiderte Berechnungen anzustellen und zum Beispiel das energetische Erneuerungspotential oder die wirtschaftlichste und umweltfreundlichste Heizsystemvariante für das Eigenheim zu ermitteln. Für weiterführende Fragen oder individuelle Beratungen stehen Energieexpertinnen und -experten zur Verfügung, die Fragen per E-Mail oder per Telefon entgegennehmen und in der Regel innert drei Tagen eine Auskunft geben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eingeführt und begleitet wird die neue Plattform vom kleinen, orangen Männchen "Energico", welches das breite Publikum spielerisch und mit einem Augenzwinkern fürs Energiesparen und die Nutzung der erneuerbaren Energien motivieren will. Anzutreffen sein wird Energico auch in TV-Spot, Inseraten und auf Bussen in Zürich, Basel, Bern, Lausanne und Lugano.&lt;/p&gt;&lt;h6&gt;&lt;strong&gt;Extrablatt von EnergieSchweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Heute liegt die neue Ausgabe des Extrablatts von EnergieSchweiz in den Briefkästen von 1,2 Millionen Hausbesitzerinnen und Hausbesitzer. Die Zeitung widmet sich unter anderen den Themen effiziente Beleuchtung, Ökostrom und Gebäudesanierungen. Weiter stellt sie das Programm des Energydays 2011 vor, der am 29. Oktober 2011 stattfindet und in dessen Zentrum die neue Energieetikette für Fernseh- und Haushaltgeräte steht.&lt;/h6&gt;</text>
      <contact>Daniel Büchel, Programmleiter EnergieSchweiz und Vizedirektor BFE, 031 322 56 02 Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75</contact>
      <attachment id="89543">
        <title>Extrablatt von EnergieSchweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10015</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="89542">
        <title>www.energieschweiz.ch</title>
        <uri>http://www.energieschweiz.ch/de-ch/home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseEnergie inaugure un nouveau site Internet, consacré à l’efficacité énergétique et aux énergies renouvelables</title>
      <lead>SuisseEnergie dévoile aujourd’hui, en présence de la Conseillère fédérale Doris Leuthard, sa nouvelle plate-forme information-conseil www.suisseenergie.ch. Le site répond à toutes les questions concernant les économies d’énergie, les agents renouvelables et l’efficacité énergétique. Les intéressés peuvent aussi demander conseil en ligne. Des experts leur répondront, individuellement et en connaissance de cause, sur tout ce qui touche aux énergies renouvelables et à l’utilisation efficace d’énergie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Désormais, les questions concernant l'efficacité énergétique, les économies d'énergie et les agents renouvelables trouvent réponse sur le site: www.suisseenergie.ch. Telle est l'adresse de la nouvelle plate-forme information-conseil de SuisseEnergie. Le site est une mine de renseignements exhaustifs, adaptés au niveau des connaissances de chacun. Les intéressés y verront par exemple comment il est possible sans grand effort de réduire d'un sixième leurs dépenses de chauffage, ou d'abaisser du jour au lendemain la consommation d'électricité de 20%. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mais ce n'est pas tout. Des logiciels interactifs permettront à chacun de calculer par exemple le potentiel de renouvellement énergétique, ou de déterminer le système de chauffage à la fois économique et écologique convenant à une maison individuelle. Pour plus d'informations ciblées, des experts sont à disposition, qui répondent dans les trois jours, en général, aux questions posées par téléphone ou par courrier électronique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quiconque visitera cette plate-forme sera accueilli et accompagné par Energico, petit bonhomme chargé de motiver le grand public de façon ludique et sans prétention. On l'apercevra dans des spots TV, dans la presse et sur les bus urbains de Zurich, Bâle, Berne, Lausanne et Lugano.&lt;/p&gt;&lt;h6&gt;&lt;strong&gt;Numéro spécial de Suisse Energie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un nouveau numéro spécial de SuisseEnergie est distribué aujourd'hui même à 1,2 million de propriétaires en Suisse. Il est consacré en particulier à des questions telles que l'efficacité de l'éclairage, le courant vert et l'assainissement des bâtiments. Et puis il détaille le programme de l'energyday 2011, qui aura lieu le 29 octobre 2011 et qui aura pour thème principal l'étiquette-énergie pour téléviseurs et appareils ménagers.&lt;/h6&gt;</text>
      <contact>Daniel Büchel, chef de programme SuisseEnergie, vice-directeur OFEN, 031 322 56 02 Marianne Zünd, cheffe Communication OFEN, 031 322 56 75</contact>
      <attachment id="89545">
        <title>Numéro spécial de Suisse Energie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8200</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24615.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="89544">
        <title>www.suisseenergie.ch</title>
        <uri>http://www.suisseenergie.ch/fr-ch/home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SvizzeraEnergia lancia un nuovo sito dedicato all’efficienza energetica e alle energie rinnovabili</title>
      <lead>SvizzeraEnergia lancia oggi la nuova piattaforma d’informazione e di consulenza www.svizzeraenergia.ch, alla presenza della Consigliera federale Doris Leuthard. Il sito permette di pubblicare le risposte alle domande più diffuse sul risparmio energetico, sulle energie rinnovabili e sull’efficienza energetica. Nel contempo, il nuovo portale consente di illustrare la nuova offerta in materia di consulenze. Esperti riconosciuti del settore rispondono in modo competente e individuale a ogni tipo di quesito sulle energie rinnovabili e sull’utilizzo parsimonioso dell’energia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A partire da oggi, il sito www.svizzeraenergia.ch&lt;u&gt;, l&lt;/u&gt;a nuova piattaforma d'informazione e di consulenza di SvizzeraEnergia, fornisce numerose risposte a vari quesiti sull'efficienza e sul risparmio energetici oppure in merito alle energie rinnovabili. Il portale pubblica un'offerta d'informazione e di consulenza esaustiva, sempre aggiornata e a misura dell'utente. Gli internauti trovano sul sito, ad esempio, consigli pratici su come ridurre in modo semplice di un sesto i costi di riscaldamento oppure come diminuire dall'oggi al domani del 20 percento il consumo di elettricità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Strumenti interattivi offrono inoltre la possibilità di effettuare calcoli individuali, ad esempio per determinare il potenziale di risanamento energetico della propria abitazione oppure il sistema di riscaldamento con il miglior rapporto tra costi e rendimento ecologico. Gli esperti del settore energetico sono a disposizione per informazioni più dettagliate o consulenze individuali; di regola rispondono entro tre giorni alle richieste, via e-mail o per telefono. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il pupazzetto arancione "Energico", testimonial di questa campagna informativa di SvizzeraEnergia, presenterà la nuova piattaforma ad un vasto pubblico, in modo ludico e con complicità, motivando gli utenti a risparmiare energia e a prendere maggiormente in considerazione i vettori energetici rinnovabili. "Energico" sarà protagonista di uno spot televisivo, di inserzioni su diverse testate e di locandine appese negli autobus delle città di Zurigo, Basilea, Berna, Losanna e Lugano.&lt;/p&gt;&lt;h6&gt;&lt;strong&gt;Edizione straordinaria di SvizzeraEnergia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;1,2 milioni di persone riceveranno oggi la nuova Edizione straordinaria per proprietari immobiliari di SvizzeraEnergia. L'attuale edizione è dedicata, tra l'altro, all'illuminazione efficiente, all'elettricità ecologica e al risanamento di edifici. La pubblicazione presenta inoltre il programma dell'energyday 2011, previsto per il 29 ottobre 2011 e incentrato sulla nuova etichettaEnergia per televisori ed elettrodomestici.&lt;/h6&gt;</text>
      <contact>Daniel Büchel, responsabile del Programma SvizzeraEnergia e Vicedirettore dell‘UFE, tel. 031 322 56 02 Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75</contact>
      <attachment id="89547">
        <title>Edizione straordinaria di SvizzeraEnergia</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24616.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="89546">
        <title>www.svizzeraenergia.ch</title>
        <uri>http://www.svizzeraenergia.ch/it-ch/home.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
