<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17952" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das BVET bloggt</title>
      <lead>Das Bundesamt für Veterinärwesen hat heute einen Blog gestartet, den BVET-Blog. Der erste Beitrag geht der Frage nach, weshalb die Vogelgrippe heute anders wahrgenommen wird. Mit dieser „Online-Zeitung“ hofft das BVET seine Standpunkte und Überlegungen klarer und direkter zu kommunizieren und damit zur Diskussion zu stellen. Der Blog ist ein Versuch, dessen Wirkung das BVET nach einem halben Jahr prüfen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aggressive Hunde, der Schutz von Tieren, die Vogelgrippe - Themen rund um das Tier lösen vielfach heftige Reaktionen aus. In derart emotionalen Debatten müssen Absichten und Meinungen klar kommuniziert werden können. Mit sämtlichen bisherigen Kommunikationsmitteln - Internet, Drucksachen, Medienmitteilungen - kann das BVET gut eine Sachlage darstellen, jedoch kaum seine Meinungen, Überlegungen und Ziele klären und Informationen von Dritten einbringen. Dies geschieht ab sofort im Blog, den das BVET als Kommentarspalte im ansonsten sachlichen Webauftritt versteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Blogbeiträge werden unregelmässig veröffentlicht. Leserinnen und Leser können die Beiträge abonnieren und auf einen Beitrag oder abgegebenen Kommentar reagieren. Der BVET-Blog wird auf deutsch und französisch geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der BVET-Blog ist erreichbar unter blog.bvet.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <link id="38593">
        <title>BVET Blog</title>
        <uri>http://blog.bvet.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un blog pour l’OVF</title>
      <lead>L’Office vétérinaire fédéral a ouvert aujourd’hui son blog. Le premier article se demande pourquoi, après avoir fait si souvent la Une, la grippe aviaire ne génère aujourd’hui qu’une relative indifférence. Grâce à ce « journal en ligne », l’OVF souhaite pouvoir communiquer ses opinions et ses réflexions d’une manière plus directe et susciter la discussion dans le public. Le blog de l'OVF est lancé à titre d'essai pour six mois au terme desquels il sera évalué.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chiens dangereux, protection des animaux, grippe aviaire - les sujets portant sur les animaux provoquent souvent de vives réactions dans l'opinion. Dans un contexte aussi émotionnel, il est particulièrement important de pouvoir expliquer de façon claire et sereine les intentions et les réflexions qui sous-tendent la position adoptée ou les décisions prises. Le site Internet standard de l'OVF, ses communiqués de presse et ses organes officiels de publication conviennent à une communication essentiellement factuelle. Par contre, lorsqu'il s'agit d'expliquer le pourquoi d'une décision, d'apporter un éclairage sur une problématique ou de présenter des informations émanant de tiers, ces instruments ne sont plus adaptés. C'est, au contraire, le cas du blog que l'OVF comprend comme un espace d'échanges et de discussion dans un site Internet normalement voué à la transmission non interactive d'informations factuelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les articles seront publiés de façon irrégulière. Les lecteurs peuvent s'y abonner ou y réagir en postant des commentaires. Le blog de l'OVF est disponible en français et en allemand sous http://blog.bvet.admin.ch .&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="38594">
        <title>Le blog de l'OVF</title>
        <uri>http://bvet.kaywa.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0012" org-id="706">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
