<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17950" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>1. Vogelgrippe-Fall der Schweiz seit 2 Jahren</title>
      <lead>Bei einer Tafelente auf dem Sempachersee wurde im Rahmen des Überwachungsprogramms das hochansteckende Vogelgrippe-Virus H5N1 festgestellt. Die Ente zeigte keinerlei Krankheits-symptome. Dies ist der erste Vogelgrippefall in der Schweiz seit Frühjahr 2006. Die seit Mitte Oktober 2007 geltenden Schutzmassnahmen bleiben in Kraft. Zusätzliche Massnahmen wie ein Freilandhaltungsverbot braucht es zur Zeit nicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das jetzt entdeckte Vogelgrippe-Virus ist gemäss genetischen Analysen fast identisch mit den Viren, die 2007 in Europa auftraten. Die Vogelgrippe ist weiterhin in Mitteleuropa präsent und die Wachsamkeit von Geflügelhaltenden bleibt wichtig. Die seit dem 15. Oktober geltenden Schutzmassnahmen bleiben in Kraft: Rund um grössere Seen müssen Geflügelhaltende ihre Tiere an einer überdachten Stelle füttern und tränken, Wildvögel müssen von Wasserflächen ferngehalten werden und Hühner müssen getrennt von Enten und Gänsen gehalten werden. Zusätzliche Massnahmen sind jedoch nicht nötig, da gemäss Risikoanalyse die Vogelgrippe in der Wildvogelpopulation nicht weit verbreitet und eine Einschleppung in eine Geflügelhaltung selbst rund um den Sempachersee wenig wahrscheinlich ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mehr als 600 Wildvögel wurden seit vergangenem Oktober in der Schweiz auf Vogelgrippe untersucht, beinahe 200 davon auf dem Sempachersee. Im Überwachungsprogramm werden auch Vögel vom Boden-, Neuenburger- und Murtensee und von den Bolle di Magadino im Tessin beprobt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt sind in der Schweiz damit 33 Vogelgrippe-Fälle entdeckt worden. Die übrigen 32 waren alle tot aufgefundene Wasservögel auf dem Genfer- und Bodensee, die zwischen Ende Februar und Ende März 2006 untersucht wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vogelgrippe ist in erster Linie eine Tierseuche. Das Virus H5N1 ist für Hühner und anderes Geflügel hochansteckend. Menschen stecken sich kaum mit dem Virus an und nur nach engem Kontakt mit kranken Hühnern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen finden Sie auf der Website des Bundesamtes für Veterinärwesen www.bvet.admin.ch - auch den Beitrag im BVET-Blog "Vogelgrippe in der Schweiz! Na und?".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <link id="38585">
        <title>Mehr Infos zur Vogelgrippe</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/00276/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier cas de grippe aviaire en Suisse depuis deux ans</title>
      <lead>Dans le cadre du programme de surveillance officiel, la grippe aviaire a été diagnostiquée sur un fuligule milouin échantillonné sur le Lac de Sempach. Porteur du virus H5N1 hautement pathogène, le canard ne présentait pas de symptômes de maladie. C’est le premier cas de grippe aviaire diagnostiqué en Suisse depuis deux ans. Les mesures de protection mises en place le 15 octobre 2007 sont maintenues, mais aucune mesure supplémentaire n’est prise. L’élevage en plein air n’est pas interdit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les analyses génétiques du virus trouvé ont montré une forte similitude avec les cas récents de grippe aviaire découverts en Europe en 2007. Ce cas montre bien que le virus aviaire est présent sous nos latitudes et que la vigilance est de mise. Les mesures de protection en vigueur depuis le 15 octobre 2007 restent en place&amp;nbsp;: autour des grands lacs de Suisse, les aviculteurs doivent nourrir et abreuver leurs animaux à l'abri, protéger leurs plans d'eau des oiseaux sauvages et séparer les poules et les dindes des oiseaux d'eau. Cependant, l'analyse du risque montre que la population d'oiseaux sauvages n'est pas largement touchée par le virus aviaire et que le risque d'une transmission du virus à la volaille indigène est faible. Aucune mesure supplémentaire ne doit être prise - l'élevage en plein air notamment n'est pas interdit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus de 600 oiseaux ont été analysés depuis octobre dernier dans le cadre du programme de surveillance officiel dont près de 200 échantillons prélevés sur des oiseaux vivants sur le lac de Sempach. Le programme de surveillance a lieu également autour des lacs de Neuchâtel, Morat, Constance et dans les Bolle di Magadino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce nouveau cas porte à 33 le nombre de cas de grippe aviaire H5N1 diagnostiqués en Suisse. Les 32 autres cas ont tous été dépistés entre février et mars 2006 chez des oiseaux sauvages retrouvés morts sur le lac Léman et dans la région du lac de Constance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le virus H5N1 est un virus hautement contagieux pour la volaille. Le virus peut dans de rares cas se transmettre à l'homme par contact étroit et répété avec de la volaille malade.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez plus d'informations sous www.bvet.admin.ch \ Grippe aviaire. Lisez aussi l'article «&amp;nbsp;Grippe aviaire en Suisse. Et alors&amp;nbsp;?&amp;nbsp;» sur le blog de l'OVF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="38586">
        <title>Plus d'infos sur la grippe aviaire</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/00276/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premier cas de grippe aviaire en Suisse depuis deux ans</title>
      <lead>Dans le cadre du programme de surveillance officiel, la grippe aviaire a été diagnostiquée sur un fuligule milouin échantillonné sur le Lac de Sempach. Porteur du virus H5N1 hautement pathogène, le canard ne présentait pas de symptômes de maladie. C’est le premier cas de grippe aviaire diagnostiqué en Suisse depuis deux ans. Les mesures de protection mises en place le 15 octobre 2007 sont maintenues, mais aucune mesure supplémentaire n’est prise. L’élevage en plein air n’est pas interdit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les analyses génétiques du virus trouvé ont montré une forte similitude avec les cas récents de grippe aviaire découverts en Europe en 2007. Ce cas montre bien que le virus aviaire est présent sous nos latitudes et que la vigilance est de mise. Les mesures de protection en vigueur depuis le 15 octobre 2007 restent en place&amp;nbsp;: autour des grands lacs de Suisse, les aviculteurs doivent nourrir et abreuver leurs animaux à l'abri, protéger leurs plans d'eau des oiseaux sauvages et séparer les poules et les dindes des oiseaux d'eau. Cependant, l'analyse du risque montre que la population d'oiseaux sauvages n'est pas largement touchée par le virus aviaire et que le risque d'une transmission du virus à la volaille indigène est faible. Aucune mesure supplémentaire ne doit être prise - l'élevage en plein air notamment n'est pas interdit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus de 600 oiseaux ont été analysés depuis octobre dernier dans le cadre du programme de surveillance officiel dont près de 200 échantillons prélevés sur des oiseaux vivants sur le lac de Sempach. Le programme de surveillance a lieu également autour des lacs de Neuchâtel, Morat, Constance et dans les Bolle di Magadino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce nouveau cas porte à 33 le nombre de cas de grippe aviaire H5N1 diagnostiqués en Suisse. Les 32 autres cas ont tous été dépistés entre février et mars 2006 chez des oiseaux sauvages retrouvés morts sur le lac Léman et dans la région du lac de Constance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le virus H5N1 est un virus hautement contagieux pour la volaille. Le virus peut dans de rares cas se transmettre à l'homme par contact étroit et répété avec de la volaille malade.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, Comunicazione, 031 323 84 96</contact>
      <link id="38587">
        <title>L'influenza aviaria in dettaglio</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/gesundheit_tiere/00276/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0009" org-id="706">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="706">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
