<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17644" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch der ungarischen Aussenministerin</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departe­ments für auswärtige Angelegenheiten (EDA), hat heute ihre ungarische Amts­kollegin, Kinga Göncz, in Bern zu einem offiziellen Arbeitsbesuch empfangen. Im Mittelpunkt der Gespräche standen die bilateralen Beziehungen und die Zusammenarbeit der beiden Länder in den internationalen Organisationen, die europä­ische Zusammenarbeit sowie aktuelle internationale Themen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die beiden Ministerinnen zeigten sich erfreut über die guten Beziehungen zwischen der Schweiz und Ungarn, die zur Dynamik des politischen und wirtschaftlichen Aus­tauschs beitragen. Der Handel zwischen der Schweiz und Ungarn nimmt seit mehreren Jahren stetig zu. 2007 war ein besonders erfreuliches Jahr: Die Schweizer Exporte nach Ungarn konnten um 20% gesteigert werden, während die Importe aus Ungarn sogar um 40% zunahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Minister nahmen zur Kenntnis, in welchen Bereichen Ungarn, das stark auf Spitzentechnologie setzt, bei europaweiten Projekten, die sich auch auf unser Land günstig auswirken würden, von der Unterstützung und den Kompetenzen von Schweizer Partnern profitieren könnte. Das bilaterale Rahmenabkommen zwischen der Schweiz und Ungarn über den Beitrag der Schweiz zum Abbau der wirtschaft­lichen und sozialen Ungleichheiten in der erweiterten EU, das am 20.&amp;nbsp;Dezember 2007 in Bern unterzeichnet wurde, ist eines der Instrumente, die es erlauben werden, solche Chancen zu einer verstärkten Zusammenarbeit zu ergreifen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Rahmenabkommen zwischen den beiden Ländern legt die Grundsätze der zu­künftigen Zusammenarbeit fest und regelt die thematischen Schwerpunkte und die Modalitäten. Die Schweiz wird sich in Ungarn vor allem in den Bereichen Forschung und Bildung, Umweltschutz und Infra­struktur, Förderung der Privatwirtschaft und Gesundheits­wesen engagieren. Der Beitrag zur Finanzierung von Projekten in Ungarn beläuft sich auf 130&amp;nbsp;Millionen Franken über fünf Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Thema europäische Zusammenarbeit sprachen Bundesrätin Calmy-Rey und ihre Amtskollegin über die Assoziierungsabkommen zu Schengen und Dublin. Die Aussenministerinnen sprachen auch neue Fragen an, an denen die Schweiz und die EU ein gemeinsames Interesse haben, wie z.B. die gerade angelaufenen Verhandlungen über den Strommarkt oder die Vorgespräche zu Themen wie Gesundheitswesen oder Freihandelsabkommen im Landwirtschaftsbereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den aktuellen internationalen Themen waren sich die beiden Aussenministe­rinnen einig, dass Kosovo im Interesse aller seiner Einwohner bei der Integration in die regionale und europäische Zusammenarbeit unterstützt werden muss. Sie bekräftigten zudem die Notwendigkeit, institutionelle Lösungen zu fördern, die die Mitwirkung von Vertretern aller ethnischen Gruppen am öffentlichen Leben garantieren, und das Recht der Angehörigen von Minderheiten, ihre Sprache zu benützen und ihre Kultur zu leben. Sie äusserten die Hoffnung, dass diese Grundsätze sowohl in Kosovo wie in ganz Südosteuropa dauerhaft verankert werden können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail de la Ministre des affaires étrangères hongroise</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a reçu aujourd'hui son homologue hongroise, Mme Kinga Göncz, pour une visite officielle de travail à Berne. Les entretiens ont porté sur les relations bilatérales et sur la coopération des deux pays au sein des organisations internationales, sur la coopération européenne ainsi que sur des thèmes d'actualité internationale</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les deux ministres se sont félicitées de la qualité des relations entre la Suisse et la Hongrie, qui se traduisent par des échanges dynamiques tant dans les domaines politiques qu'économiques. Les échanges commerciaux entre la Suisse et la Hongrie ont augmenté de façon constante depuis plusieurs années. L'année 2007 était une année particulièrement réjouissante, les exportations suisses vers la Hongrie ayant progressé de 20% alors que les importations en provenance de la Hongrie ont même atteint un taux de croissance de 40%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux ministres ont pris note de champs d’activité dans lesquels la Hongrie, qui se tourne vers des secteurs de haute technologie, pourrait bénéficier de l’apport et des compétences de partenaires suisses pour des projets d’envergure européenne dont les retombées seraient favorables aussi à notre pays. L’accord-cadre bilatéral entre la Suisse et la Hongrie en matière de contribution à la réduction des disparités économiques et sociales dans l’Union européenne élargie, signé à Berne le 20 décembre 2007, est l’un des instruments qui peuvent être mis au service de ces opportunités de coopération renforcée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accord-cadre entre les deux pays détermine les principes de la future coopération et en règle les thèmes et modalités. La Suisse sera active en Hongrie principalement dans les domaines de la recherche et de la formation, de l’environnement et des infrastructures, de la promotion du secteur privé et de la santé. Le montant attribué au financement de projets sur une période de cinq ans en faveur de la Hongrie se monte à 130 mio CHF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En matière de coopération européenne, Mme Calmy-Rey et son homologue se sont entretenues de l'accord d'association Schengen/Dublin. Les deux ministres ont également abordé de nouveaux domaines d’intérêt commun entre la Suisse et l'UE à l'image du début des négociations sur l’électricité ou des discussions exploratoires dans des domaines comme la santé publique et le libre-échange agro-alimentaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au chapitre de l’actualité internationale, les deux ministres ont constaté que l’appréciation de leurs deux gouvernements se rejoignait sur l’importance de soutenir le Kosovo en vue de son intégration, dans l’intérêt de tous ses habitants, dans la coopération régionale et européenne. Elles ont affirmé la nécessité de favoriser des solutions institutionnelles garantissant la participation de représentants de tous les groupes ethniques aux affaires publiques, et de protéger les droits des personnes membres de minorités à pratiquer leur langue et leur culture. Elles ont souhaité que ces principes prévalent durablement au Kosovo comme dans toute la région des Balkans occidentaux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro del Ministro degli affari esteri ungherese</title>
      <lead>La Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha ricevuto oggi la sua omologa ungherese, signora Kinga Göncz, giunta a Berna per una visita ufficiale di lavoro. I colloqui hanno riguardato le relazioni bilaterali, la cooperazione dei due Paesi in seno a organizzazioni internazionali, la cooperazione europea e temi di attualità internazionale</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le due ministre si sono rallegrate della qualità delle relazioni tra Svizzera e Ungheria, che si traducono in scambi dinamici sia nel settore politico sia in quello economico. Gli scambi commerciali tra Svizzera e Ungheria sono aumentati in modo costante da molti anni. Il 2007 è stato un anno particolarmente proficuo, visto che le esportazioni svizzere verso l’Ungheria sono aumentate del 20 per cento e le importazioni provenienti dall’Ungheria hanno addirittura raggiunto un tasso di crescita del 40 per cento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le ministre hanno preso atto dei settori di attività nei quali l’Ungheria, orientata ai settori dell’alta tecnologia, potrebbe beneficiare del contributo e delle competenze di partner svizzeri nel quadro di progetti di portata europea le cui ripercussioni sarebbero favorevoli anche per il nostro Paese. L’accordo quadro bilaterale tra Svizzera e Ungheria concernente il contributo alla riduzione delle disparità economiche e sociali nell’Unione europea allargata, firmato a Berna il 20 dicembre 2007, rappresenta uno degli strumenti per tali opportunità di cooperazione rafforzata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’accordo quadro tra i due Paesi fissa i principi della futura cooperazione e ne disciplina i temi e le modalità. La Svizzera sarà attiva in Ungheria principalmente nei settori della ricerca e della formazione, dell’ambiente e delle infrastrutture, della promozione del settore privato e della salute. L’importo stanziato per finanziare progetti su un periodo di cinque anni a favore dell’Ungheria ammonta a 130 milioni di franchi svizzeri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In materia di cooperazione europea, la signora Calmy-Rey e la sua omologa si sono occupate dell’Accordo di Schengen/Dublino. Le due ministre hanno parimenti affrontato nuovi settori di interesse comune tra Svizzera e UE, come l’inizio dei negoziati sull’energia elettrica o i colloqui esplorativi nei settori di sanità pubblica e libero scambio agroalimentare.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto concerne l’attualità internazionale, le ministre hanno rilevato come i loro Governi ritengano importante sostenere il Kosovo nella sua integrazione nella cooperazione regionale ed europea, nell’interesse di tutti i suoi abitanti. Hanno inoltre affermato la necessità di favorire soluzioni istituzionali che garantiscano la partecipazione alla vita politica di rappresentanti di tutti i gruppi etnici e tutelino i diritti dei membri delle minoranze a parlare la propria lingua e a mantenere la propria cultura. Hanno inoltre auspicato che questi principi si instaurino in modo duraturo in Kosovo e in tutta la regione dei Balcani occidentali.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official working visit by the Hungarian Foreign Minister</title>
      <lead>Today, Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), has received her Hungarian counterpart, Mrs Kinga Göncz, for official talks in Bern. The discussions focused on bilateral relations, cooperation in Europe, and current international issues.</lead>
      <text link="no">The two foreign ministers took pleasure in noting the dynamic quality of relations between Switzerland and Hungary, in particular in their political contacts and in trade. Trade between Switzerland and Hungary has grown steadily for several years, and the year 2007 was especially encouraging: Swiss exports to Hungary grew by 20% while imports from Hungary increased by 40%.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The bilateral framework agreement between Switzerland and Hungary on Switzerland’s contribution to reducing economic and social disparities in the enlarged&amp;nbsp; European Union was signed on 20 December 2007 at an official ceremony in Bern.&amp;nbsp; It was attended by representatives of the 10 states that joined the EU on 1 May 2004 in the presence of the then-President of the Swiss Confederation and head of the FDFA, Micheline Calmy-Rey, and the head of the Federal Department of Economic Affairs, Federal Councillor Doris Leuthard.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The agreement between the two countries sets out the principles of their future cooperation and governs issues and procedures. Switzerland will be active in Hungary mainly in the fields of research and training, environment and infrastructure, the promotion of the private sector, and health care. Switzerland will contribute a sum of CHF 130 million to finance projects in Hungary over a period of five years.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; On the subject of cooperation in Europe, Mrs Calmy-Rey and Mrs Göncz discussed the Schengen/Dublin association agreement. The two ministers also addressed new areas of common interest between Switzerland and the EU, in particular the beginning of the negotiations on electricity and the exploratory talks in the fields of public health and free-trade in agricultural products.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The discussions on current international issues addressed in particular the situation in the Balkans and the reforms under way in the United Nations.</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
