<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17704" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Polizeiliche Unterstützung durch die Bundesrepublik Deutschland und die Republik Frankreich anlässlich der UEFA EURO 2008</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Gesuch der Arbeitsgruppe Gesamtschweizerische Interkantonale Polizeieinsätze bei besonderen Ereignissen (GIP) der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektoren (KKJPD) gutgeheissen. Während der UEFA EURO 2008 werden die Schweizer Polizeikräfte durch Polizeikräfte aus der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Frankreich unterstützt. Die Finanzierung erfolgt über die dafür vorgesehene Kreditreserve von 10 Mio. Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung den Antrag der KKJPD um Unterstützung durch ausländische Polizeikräfte für den Ordnungsdienst während der EURO 2008 gutgeheissen. Der zusätzliche Bedarf beträgt maximal 5'250 Einsatztage. Davon entfallen 4'500 auf Polizeikräfte aus der Bundesrepublik Deutschland zu Gunsten der Host Citys Basel und Zürich sowie 750 auf Polizeikräfte aus Frankreich zu Gunsten der Host City Genf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die schweizerischen Polizeimittel stehen während der Zeit der UEFA EURO 2008 flächendeckend in der Schweiz im Einsatz und sind dadurch praktisch ausgeschöpft. Auf Grund der zusätzlichen Aufgaben während der Zeit der Fussball-EM werden sie daher mit Ordnungsdienstkräften aus der Bundesrepublik Deutschland und der Republik Frankreich verstärkt. Die Schweiz hat zwar für die Gruppenphase keine Hochrisikospiele zugelost erhalten. Die in der Schweiz spielenden Teams lassen jedoch ein sehr hohes Besucheraufkommen in den Host Citys sowie in den zahlreichen Public Viewings erwarten. Hinzu kommt, dass neben der Schweizer Nationalmannschaft sieben weitere Teams ihren Standort in der Schweiz gewählt haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine allfällige Unterstützung durch ausländische Polizeikräfte wurde bereits bei der Ausarbeitung der Botschaft im Sommer 2005 in Betracht gezogen. Das Parlament bewilligte deshalb im Sommer 2006 einen entsprechenden Reservekredit in der Höhe von 10 Millionen Franken, welcher Teil des Gesamtbudgets des Bundes für die EURO 2008 von 82,5 Millionen Franken ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Schaer Gesamtprojektkoordinator 079 777 56 35 Roger Schneeberger Generalsekretär KKJPD 079 544 39 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La République fédérale d'Allemagne et la République française apportent le soutien de leurs forces de police pour l'UEFA EURO 2008 en Suisse</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé la demande du groupe de travail "Engagements intercantonaux de police lors d'événements exceptionnels" (GIP) de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP). Pendant l'UEFA EURO 2008, les forces de police suisses seront soutenues par des forces de l'ordre de la République fédérale d'Allemagne et de la République française. Le financement est assuré par la réserve de crédit de 10 millions de francs prévue à cet effet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa séance du 7 mars 2008, le Conseil fédéral a approuvé la demande de la CCDJP pour un soutien, pendant l'EURO 2008, du service d'ordre par des forces de police étrangères. Les besoins supplémentaires s'élèvent à 5'250 jours de service au maximum, dont 4'500 pour des forces de police de la République fédérale d'Allemagne dans les villes hôtes de Bâle et de Zurich, et 750 pour des policiers de France à Genève. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant l'UEFA EURO 2008, l'ensemble de nos effectifs de police seront engagés sur tout le du territoire suisse et ils seront de ce fait épuisés. En raison des tâches supplémentaires qui devront être assumées pendant la durée du Championnat d'Europe de football, la police suisse sera renforcée par des forces de service d'ordre de la République fédérale d'Allemagne et de la République française. Lors du tirage au sort des groupes, la Suisse ne s'est pas vue attribuée des matchs comportant de hauts risques. Toutefois, les équipes qui joueront en Suisse laissent prévoir un très grand nombre de visiteurs dans les villes hôtes et sur les sites de projections publiques. A cela s'ajoute le fait qu'en plus de l'équipe nationale suisse, sept équipes de football étrangères s'installeront en Suisse pendant le championnat. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un soutien de la police suisse par des forces de police étrangères a déjà été envisagé lors de l'élaboration du message en été 2005, raison pour laquelle le Parlement, en été 2006, a autorisé un crédit de réserve de 10 millions de francs. Ce crédit fait partie du budget total de la Confédération pour l'EURO 2008, qui s'élève à 82,5 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Schaer Coordonnateur général du projet 079 777 56 35 Roger Schneeberger Secrétaire général de la CCDJP 079 544 39 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Supporto con mezzi di polizia da parte della Germania e della Francia in occasione dell'UEFA EURO 2008</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato la pertinente richiesta del gruppo di lavoro «Collaborazione intercantonale di polizia in caso di eventi straordinari» (GIP) della Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP). Durante l'UEFA EURO 2008, le forze di polizia svizzere saranno appoggiate da forze di polizia provenienti da Germania e Francia. Il relativo finanziamento sarà prelevato sulla riserva di credito di 10 milioni di franchi prevista a tal fine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha approvato la proposta della CDCGP volta ad appoggiare il servizio d'ordine con forze di polizia straniere durante l'EURO 2008. I bisogni supplementari ammontano a un massimo di 5250 giorni d'impiego, di cui 4500 saranno prestati dalle forze di polizia tedesche a favore della «Host City» di Basilea e 750 dalle forze di polizia francesi a favore della «Host City» di Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I mezzi di polizia svizzeri saranno impiegati in modo capillare in tutto il Paese per la durata dell'UEFA EURO 2008 e sono, di conseguenza, praticamente esauriti. A seguito dei compiti supplementari che devono assumere durante i Campionati europei di calcio, essi saranno rafforzati da forze dell'ordine provenienti dalla Germania e dalla Francia. Per la prima fase di gruppo, al nostro Paese non sono state attribuite partite ad alto rischio. Ciò nondimeno, le squadre che giocano in Svizzera lasciano prevedere l'affluenza di un elevato numero di visitatori nelle «Host Cities» nonché nelle numerose «Public Viewings». À ciò si aggiunge che, oltre alla nazionale svizzera di calcio, sette altre squadre hanno scelto di stabilire il loro quartiere generale in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un'eventuale sostegno da parte di forze di polizia straniere era già stato vagliato al momento dell'elaborazione del messaggio nell'estate del 2005. Nell'estate del 2006, il Parlamento ha pertanto approvato una pertinente riserva di credito di 10 milioni di franchi quale parte integrante del budget globale della Confederazione per l'EURO 2008 dell'ammontare di 82,5 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Schaer Coordinatore generale 079 777 56 35 Roger Schneeberger Segretario generale CDCGP 079 544 39 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="502">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5470" org-id="502">
        <name lang="de">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="fr">Championnat d'Europe de football Euro 2008</name>
        <name lang="it">UEFA Euro 2008</name>
        <name lang="en">UEFA Euro 2008</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="66">
        <name lang="de">Euro 08</name>
        <name lang="fr">Euro 08</name>
        <name lang="it">Euro 08</name>
        <name lang="en">Euro 08</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
