<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17831" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2008-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitstreffen von Bundesrätin Calmy-Rey mit dem iranischen Aussenminister</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird morgen in Teheran ihren iranischen Amtskollegen Manoucher Mottaki treffen. Ein wichtiges Anliegen der EDA-Vorsteherin ist dabei die Weiterführung des Menschenrechtsdialogs zwischen der Schweiz und Iran. Zudem wird Bundesrätin Calmy-Rey der Unterzeichnung eines Gasliefervertrages zwischen der Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG und der iranischen Gasexportgesellschaft beiwohnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die EDA-Vorsteherin wird mit ihrem Amtskollegen Mottaki den Menschenrechtsdialog zwischen der Schweiz und Iran und dessen nächste Runde diskutieren. Bundesrätin Calmy-Rey wird auch ihrer Sorge Ausdruck geben über die Menschenrechtslage in Iran und über die unhaltbare Rhetorik der iranischen Führung gegenüber Israel.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EDA-Vorsteherin und der iranische Aussenminister werden der Unterzeichnung eines Gasliefervertrages zwischen der Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL) und der National Iranian Gas Export Company (NIGEC) beiwohnen. Das Erdgas aus Iran soll zusammen mit Erdgas aus Aserbaidschan dereinst eine Gaspipeline von Griechenland über Albanien nach Italien (Trans-Adriatic Pipeline, TAP) speisen, mit der ein vierter Gasversorgungskorridor nach Westeuropa erschlossen werden soll. Die Schweiz hat ein strategisches Interesse daran, ihre Gaszulieferungskanäle zu diversifizieren. Auch liegt es in ihrem wirtschaftlichen Interesse, schweizerische Unternehmen im strategisch wichtigen Energiesektor zu unterstützen. Das Abkommen steht im Einklang mit den vom UNO Sicherheitsrat verordneten Sanktionen gegen Iran.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Hinweis an die Redaktionen&lt;/u&gt;: Am Dienstag, 18. März 2008, findet in Bern eine Medienkonferenz mit Bundesrätin Micheline Calmy-Rey statt (14 Uhr, Bundeshaus West).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-03-18 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre de travail entre la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey et le ministre iranien des Affaires étrangères</title>
      <lead>La conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE), rencontrera demain à Téhéran son homologue iranien Manoucher Mottaki. La poursuite du dialogue sur les droits humains entre la Suisse et l’Iran est un point auquel la cheffe du DFAE attache une grande importance. Madame Calmy-Rey assistera en outre à la signature d’un contrat d’approvisionnement en gaz entre la Société d’électricité de Laufenburg SA (Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG) et la société nationale iranienne d’exportation de gaz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du DFAE évoquera avec son homologue le dialogue irano-suisse sur les droits humains et la question du prochain cycle de discussions. La conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey exprimera notamment son inquiétude face à la situation des droits humains en Iran et à la rhétorique inadmissible des dirigeants iraniens à l’encontre d’Israël.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conseillère fédérale et le ministre iranien des Affaires étrangères assisteront également à la signature d’un contrat d’approvisionnement en gaz entre la Société d’électricité de Laufenburg SA (EGL) et la société nationale iranienne d’exportation de gaz (NIGEC). Il est prévu que du gaz naturel iranien et du gaz naturel azerbaïdjanais alimentent un jour un gazoduc reliant la Grèce à l’Italie via l’Albanie (Trans-Adriatic Pipeline, TAP), ce qui ouvrira une quatrième artère gazière vers l’Europe occidentale. La Suisse a un intérêt stratégique à diversifier ses voies d’approvisionnement en gaz. Du point de vue économique également, il est dans son intérêt de soutenir les entreprises suisses dans un secteur stratégiquement aussi crucial que celui de l’énergie. L'accord qui va être conclu est compatible avec les sanctions décrétées contre l’Iran par le Conseil de sécurité des Nations unies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Remarque à l’attention des rédactions&amp;nbsp;&lt;/u&gt;: une conférence de presse aura lieu mardi 18 mars 2008 à Berne, avec la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey (14 heures, Palais fédéral Ouest).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-03-18 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro di lavoro della consigliera federale Calmy-Rey con il Ministro degli esteri iraniano</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), incontrerà domani a Teheran il suo omologo iraniano Manoucher Mottaki. Tra le questioni che più stanno a cuore alla capodipartimento del DFAE è la prosecuzione del dialogo sui diritti umani tra la Svizzera e l’Iran. La consigliera federale Calmy-Rey sarà inoltre presente alla firma di un contratto di fornitura di gas tra la Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL) e la società iraniana di esportazione di gas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo del DFAE discuterà con il suo omologo Mottaki in merito al dialogo sui diritti umani tra la Svizzera e l’Iran e sulla sua fase successiva. La consigliera federale Calmy-Rey esprimerà anche la sua preoccupazione sulla situazione dei diritti umani in Iran e sugli inammissibili toni usati dai vertici iraniani nei confronti di Israele.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La capodipartimento del DFAE e il Ministro degli esteri iraniano saranno presenti alla firma di un contratto di fornitura di gas tra la Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL) e la National Iranian Gas Export Company (NIGEC). Il metano proveniente dall’Iran, assieme a quello dell’Azerbaigian, alimenterà una pipeline che transiterà dalla Grecia attraverso l’Albania fino all’Italia (Trans-Adriatic Pipeline, TAP) grazie alla quale dovrebbe essere aperto un quarto corridoio di approvvigionamento di gas verso l’Europa occidentale. La Svizzera nutre un interesse strategico a diversificare i suoi canali di fornitura di gas. Rientra inoltre tra i suoi interessi economici sostenere imprese svizzere operanti nel settore energetico, importante dal profilo strategico. L’accordo non è in contrasto con le sanzioni ordinate dal Consiglio di sicurezza dell’ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Comunicazione alle redazioni&lt;/u&gt;: martedì 18 marzo 2008 si svolgerà a Berna una conferenza stampa con la consigliera federale Micheline Calmy-Rey (ore 14.00, Palazzo Federale Ovest).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-03-18 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Working meeting Federal Councillor Micheline Calmy-Rey with the Iranian foreign minister</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will meet the Iranian foreign minister Manoucher Mottaki in Tehran tomorrow. One of the main concerns of the head of the FDFA will be the continuation of the human rights dialogue between Switzerland and Iran. Mrs Calmy-Rey will also attend the signing of a gas supply agreement between the Swiss Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG and the Iranian Gas Export Company.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey will discuss with Mr Mottaki the human rights dialogue between Switzerland and Iran and the next round of the dialogue. Mrs Calmy-Rey will also express her concern about the human rights situation in Iran and the unacceptable rhetoric that the Iranian leadership has used against Israel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mrs Calmy-Rey and Mr Mottaki will attend the signing of a gas supply agreement between the Elektrizitäts-Gesellschaft Laufenburg AG (EGL) and the National Iranian Gas Export Company (NIGEC). It is planned that natural gas from Iran together with natural gas from Azerbaijan will one day feed into a gas pipeline running from Greece via Albania to Italy (Trans-Adriatic Pipeline, TAP). This would then be the fourth gas supply corridor to west Europe. Switzerland has a strategic interest in diversifying its gas supply sources. It is also in its economic interest to support Swiss companies in the strategically important energy sector. The agreement is compliant with the sanctions imposed by the UN Security Council on Iran.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Information for journalists&lt;/u&gt;: Federal Councillor Calmy-Rey will hold a media conference on 18 March&amp;nbsp;2008 in Bern (2 p.m. Federal Palace west wing).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-03-17 10:49" type="R"/>
        <revision date="2008-03-18 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
