<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17794" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-03-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennung der Kommission Filmausbildung und Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen für das Medium Film</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat eine Expertenkommission für den Bereich Filmausbildung und Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen für das Medium Film ernannt. Aufgabe der Kommission wird es sein, das Bundesamt für Kultur (BAK) zu den am 15. November 2007 für diese zwei Bereiche eröffneten Ausschreibungen zu beraten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Folgende Personen sind in der neuen Expertenkommission vertreten:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Jeanne Berthoud (Präsidentin), Regisseurin&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Reto Bühler, Ko-Direktor der Internationalen Kurzfilmtage Winterthur&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Ruth Baettig, Expertin für Medienpädagogik&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Denis Rabaglia, Regisseur&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Sara Signer, wissenschaftliche Mitarbeiterin, Institut für Publizistikwissenschaft und Medienforschung, Universität Zürich (IPMZ)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Hinblick auf den Abschluss der Leistungsvereinbarungen 2008-2011 bzw. deren Erneuerung beantragten 19 Institutionen und Projekte aus den Bereichen Aus- und Weiterbildung in Filmberufen sowie Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen für das Medium Film Unterstützung durch das BAK. Die geforderten Subventionen belaufen sich auf insgesamt 10,8 Millionen Franken, während dem BAK für die kommenden drei Jahre knapp 4 Millionen Franken für solche Gesuche zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommission wird die Gesuche aufgrund der Vorgaben der Filmförderungskonzepte 2006-2010 prüfen. Weiter wird sie sich vertieft mit der vom BAK betriebenen Ausbildungspolitik im Bereich Film und der Sensibilisierung für die Filmkultur auseinandersetzen. Die unterstützten Institutionen und Projekte werden am 18. April 2008 in Nyon im Rahmen des Festivals Visions du Réel präsentiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAK unterstützt Ausbildungsinstitutionen für Filmberufe und fördert Institutionen und Projekte zur Vermittlung der Filmkultur in der Gesellschaft. Die Gewohnheiten von Schweizer Kindern und Jugendlichen bezüglich ihrer Mediennutzung stellen mittlerweile eine wichtige Herausforderung für die Filmpolitik dar. 2006 erklärte das BAK die Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen für die Filmkultur zu einem Förderungsziel. Ein wichtiges Ziel bleibt weiterhin auch, dass die Kinder mit dem Medium Film vertraut gemacht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau, Chef Sektion Film, Tel. 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nomination de la commission formation cinématographique et sensibilisation du jeune public</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a nommé une commission d’experts pour le domaine de la formation cinématographique et de la sensibilisation du jeune public au médium cinématographique. La commission aura pour tâche de conseiller l’Office fédéral de la culture (OFC) sur les mises au concours ouvertes le 15 novembre 2007 dans ces deux domaines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle commission d’experts se compose des personnes suivantes :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Jeanne Berthoud (présidente), réalisatrice ;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Reto Bühler, co-directeur « Internationale Kurzfilmtage Winterthur »;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Ruth Baettig, spécialiste dans la pédagogie des média ;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Denis Rabaglia, réalisateur ;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Sara Signer, collaboratrice scientifique, Institut für Publizistikwissenschaften und Medienforschung, Université de Zürich (IPMZ)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vue de la conclusion, voire du renouvellement de contrats de prestations pour la période 2008-2011, 19 institutions et projets relatifs à la formation et à la sensibilisation des jeunes au 7e art ont sollicité le soutien de l’OFC. Les requérants demandent une subvention totale de 10,8 millions de francs. Pour les trois ans à venir, l’OFC disposera de près de 4 millions de francs pour ces appels d’offres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commission examinera les candidatures sur la base des critères définis dans les régimes d’encouragement pour le cinéma pour les années 2006 à 2010. Par ailleurs, elle est appelée à mener une réflexion de fond concernant la politique de formation cinématographique et de sensibilisation médiatique de l’OFC. Les institutions et projets soutenus seront présentés le 18 avril 2008 dans le cadre du festival Visions du Réel à Nyon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFC soutient des institutions de formation dans le domaine du cinéma et encourage des institutions et projets spécialisés dans la promotion de la culture cinématographique auprès de la société. Dans ce contexte, les habitudes de réception de la jeunesse suisse en matière de médias sont devenu une préoccupation importante de la politique cinématographique. En 2006, l’OFC a fait de la sensibilisation de la jeunesse au cinéma l’un des objectifs de l’encouragement. L’initiation des enfants au cinéma reste également un but important.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau, Chef de la section cinéma, T. 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nominata la commissione di esperti per la formazione cinematografica e la sensibilizzazione del pubblico giovane</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha nominato una commissione di esperti per la formazione cinematografica e la sensibilizzazione del pubblico giovane al medium cinema. Il suo compito consisterà nel coadiuvare l’Ufficio federale della cultura (UFC) nel quadro dei bandi di concorso lanciati il 15 novembre scorso in questi due settori della promozione cinematografica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova commissione di esperti si compone delle seguenti persone:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Jeanne Berthoud (presidentessa), regista;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Reto Bühler, codirettore degli Internationale Kurzfilmtage Winterthur;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Ruth Baettig, specialista di pedagogia mediale;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Denis Rabaglia, regista;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Sara Signer, collaboratrice scientifica, Institut für Publizistikwissenschaften und Medienforschung, Università di Zurigo (IPMZ).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In vista della conclusione e del rinnovo dei contratti di prestazione per il periodo 2008-2011, 19 istituzioni e progetti volti a formare e sensibilizzare i giovani alla settima arte hanno chiesto all’UFC un aiuto finanziario per un totale di 10,8 milioni di franchi. Per il prossimo triennio l’UFC disporrà di quasi 4 milioni di franchi da destinare a queste richieste di sostegno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commissione esaminerà le candidature sulla base dei criteri definiti nei Regimi di promozione cinematografica per il periodo 2006-2010. Essa sarà chiamata inoltre ad avviare una riflessione di fondo sulla politica di formazione cinematografica e di sensibilizzazione mediatica dell’UFC. Le istituzioni e i progetti sostenuti saranno presentati a Nyon il 18 aprile prossimo in occasione del festival cinematografico Visions du Réel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFC sostiene istituzioni impegnate nella formazione cinematografica e promuove istituzioni e progetti specializzati nella promozione della cultura cinematografica. In questo contesto, le abitudini mediatiche dei giovani svizzeri hanno assunto un’importanza fondamentale nella politica cinematografica. Dal 2006, la sensibilizzazione dei giovani e l’iniziazione dei bambini al cinema sono tra gli obiettivi della promozione cinematografica dell’UFC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau, capo della Sezione cinema, Ufficio federale della cultura, tel. 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
