<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11472" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-03-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frühlings RS 2007: Rund 5900 Rekruten erwartet</title>
      <lead>Für den ersten RS-Start des Jahres 2007 am kommenden Montag, 19. März 2007 rechnet die Armee mit rund 5900 einrückenden Rekruten. Darunter werden rund 700 Durchdiener und 57 Frauen sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die definitiven Rekrutenbestände und die Anzahl der Entlassenen nach der ersten RS-Woche können frühestens ab dem 27. März 2007 kommuniziert werden. Damit liegt die Zahl der Einrückenden leicht über der Frühlingsrekrutenschule des Jahres 2006 (5700).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unterstützung für Rekruten durch den Sozialdienst der Armee&lt;br /&gt; In schwierig erscheinenden Situationen bietet der Sozialdienst der Armee (SDA) seine Hilfe an. SDA-Vertreter besuchen in den ersten vier Ausbildungswochen alle Rekrutenschulen. Die 3 SDA-Sozialberater und 16 Milizberater helfen in familiären, finanziellen oder rechtlichen Fragen wie Budget, Arbeitsrecht (Kündigungsschutz, Teillohnfortzahlung), Erwerbsersatz, Krankenkassenprämien, Betreibungen und Ähnlichem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SDA ist über die Telefonnummer 0800 855 844 erreichbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>RS Starttag Am RS-Starttag 19.3.07 erhalten Medienschaffende zentral Auskunft über alle Fragen zu den Schulen, unter Telefon 031 323 21 15. Nach RS-Start Nach dem Starttag der Rekrutenschulen koordiniert die Kommunikation Verteidigung die Tätigkeit. Wenden Sie sich mit allgemeinen, bereichsübergreifenden Fragen an Telefon 031 323 21 15 Konkrete Fragen zu den Schulen oder Begehren für Truppenbesuche richten Sie an die Kommunikation Heer (Telefon 031 322 28 89) oder die Kommunikation Luftwaffe (Telefon 031 324 38 44). Felix Endrich Informationschef Verteidigung / Armeesprecher 031 323 21 15</contact>
      <link id="23316">
        <title>Für allgemeine Informationen über die Rekrutenschulen hat die Armee ein Factsheet erarbeitet, das auf folgender Internetadresse abgerufen werden kann</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/de/home/rs/factsheet.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ER de printemps 2007: 5900 recrues environ sont attendues</title>
      <lead>L’armée s’attend à voir 5900 recrues environ se présenter pour le début de la première ER de l’année 2006, le lundi 19 mars 2007. Environ 700 militaires en service long et 57 femmes font partie de cette volée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre des personnes entrant à l’ER est donc légèrement inférieur au chiffre de l’école de recrues du printemps 2006 (5700). Les effectifs définitifs des recrues et le nombre de recrues licenciées après la première semaine de l’ER pourront être communiqués au plus tôt à partir du 27 mars 2007.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aide apportée aux recrues par le Service social de l’armée&lt;br /&gt; Le Service social de l’armée offre son aide aux recrues qui se trouvent dans une situation précaire. Pendant les quatre premières semaines de l’instruction, des représentants du SSA se rendent dans toutes les écoles de recrues. Les trois assistants sociaux et 16 assistants de la milice apportent leur soutien dans des questions d’ordre familial, financier ou juridique telles que le budget, le droit du travail (protection contre les licenciements, maintien partiel du paiement du salaire), ainsi que concernant les allocations pour perte de gain, les primes de la caisse-maladie et d’autres problèmes similaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SSA peut être contacté au numéro de téléphone suivant : 0800 855 844.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jour du début des ER Le jour du début des ER, à savoir le 19 mars 2007, les représentants des médias recevront des renseignements centralisés au sujet de toutes les écoles en composant le numéro de téléphone 031 323 21 15. Après le début des ER Après le premier jour des ER, le service de la communication de la Défense coordonne l’activité. Pour vos questions d’ordre général, concernant plusieurs domaines, veuillez composer le numéro de téléphone 031 323 21 15. Pour vos questions concrètes relatives aux écoles ou les demandes concernant les visites à la troupe, veuillez vous adresser au service de la communication des Forces terrestres (tél. 031 322 28 89) ou au service de la communication des Forces aériennes (tél. 031 324 38 44). Felix Endrich Chef de l'information de la Défense / porte-parole de l’armée 031 323 21 15</contact>
      <link id="23317">
        <title>Pour les personnes souhaitant obtenir des informations générales sur les écoles de recrues, l’armée a élaboré un factsheet que l’on peut trouver sur l’adresse Internet suivante</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/fr/home/rs/factsheet.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SR primaverili 2007: attese circa 5900 reclute</title>
      <lead>Per il primo avvio di SR di quest'anno, che avrà luogo lunedì prossimo 19 marzo 2006, l’esercito prevede l’entrata in servizio di circa 5900 reclute. Circa 700 di queste reclute saranno militari in ferma continuata e 57 saranno militari donne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli effettivi definitivi delle reclute e il numero di coloro che sono stati licenziati anticipatamente potranno essere comunicati al più presto a partire dal 27 marzo 2007. Si tratta un numero di reclute leggermente inferiore rispetto alle scuole reclute primaverili del 2006 (5700).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Assistenza alle reclute da parte del Servizio sociale dell’esercito&lt;br /&gt; In situazioni difficili il Servizio sociale dell’esercito (SSEs) fornisce la propria assistenza. Nel corso delle prime quattro settimane d’istruzione i rappresentanti del SSEs visitano tutte le scuole reclute. I tre assistenti sociali del SSEs e i 16 assistenti di milizia aiutano nelle questioni familiari, finanziarie o legali nei seguenti ambiti: budget, diritto del lavoro (protezione dal licenziamento, versamento parziale dello stipendio), indennità per perdita di guadagno, premi della cassa malati, esecuzioni o simili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il SSEs è raggiungibile al numero di telefono 0800 855 844.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Giornata d’inizio delle SR Il 19 marzo 2007, in occasione dell’inizio delle SR, i rappresentanti dei media ricevono in modo centralizzato informazioni in merito alle scuole chiamando il numero telefonico 031 323 21 15. Dopo l’inizio delle SR Dopo l’inizio delle scuole reclute tale attività viene coordinata dalla Comunicazione Difesa. In caso di domande generali e interdisciplinari, chiamare il numero telefonico 031 323 21 15. Domande concrete relative alle scuole o domande di visita alla truppa vanno rivolte alla Comunicazione Forze terrestri (telefono 031 322 28 89) oppure alla Comunicazione Forze aeree (telefono 031 324 38 44). Felix Endrich capo informazione Difesa/ portavoce dell’esercito 031 323 21 15</contact>
      <link id="23318">
        <title>L’esercito ha allestito un factsheet contenente informazioni generali sulle scuole reclute che può essere consultato sul seguente sito Internet</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/it/home/rs/factsheet.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
