<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11516" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Ab 1. April 2007 gibt es 01 nicht mehr</title>
      <teaser>Ab dem 1. April 2007 ist die Vorwahl 01 für Anrufe in die Region Zürich nicht mehr gültig. Sie muss durch die neue Vorwahl 044 ersetzt werden. Erhebungen zeigen, dass bereits heute mehr als 80 % der Anrufe in die Region Zürich mit 044 getätigt werden. Dieser Vorwahlwechsel betrifft nur 01-Telefonnummern. Die Nummern in der Region Zürich, die mit 043 beginnen sowie alle anderen Telefonnummern der Schweiz ändern nicht.</teaser>
      <lead>Ab dem 1. April 2007 ist die Vorwahl 01 für Anrufe in die Region Zürich nicht mehr gültig. Sie muss durch die neue Vorwahl 044 ersetzt werden. Erhebungen zeigen, dass bereits heute mehr als 80 % der Anrufe in die Region Zürich mit 044 getätigt werden. Dieser Vorwahlwechsel betrifft nur 01-Telefonnummern. Die Nummern in der Region Zürich, die mit 043 beginnen sowie alle anderen Telefonnummern der Schweiz ändern nicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anrufende, die ab 1. April 2007 Telefonnummern mit der Vorwahl 01 wählen, hören einen Sprechtext, der auf die falsche Vorwahl hinweist. Nach einer Übergangsfrist von drei Jahren endet damit für die Region Zürich die Umstellung der Vorwahl 01 auf 044.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abonnenten in der ganzen Schweiz haben mit ihrer letzten Telefonrechnung ein Informationsblatt des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) erhalten. Die Inhaber von 01-Nummern werden damit aufgefordert, ihr berufliches und privates Umfeld im In- und Ausland zu informieren. Zu diesem Zweck steht auf der BAKOM-Website eine elektronische Postkarte zur Verfügung www.bakom.admin.ch/044. Das Informationsblatt weist zudem darauf hin, die jetzt noch mit 01 gespeicherten Telefon- oder Fax-Nummern, z.B. im Mobiltelefon, in der elektronischen Agenda, in Datenbanken oder in Notrufeinrichtungen, auf die Vorwahl 044 zu ändern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umstellung dürfte zu keinen Problemen führen: mehr als zwei Drittel der Einwohnerinnen und Einwohner in der Schweiz wussten bereits im August 2006 vom bevorstehenden Wechsel der 01-Vorwahl, wie eine BAKOM-Umfrage zeigte. Heute werden mehr als 80 % der Anrufe in die Region Zürich mit 044 getätigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wenn ab 1. April 2007 die Vorwahl 01 verschwindet, ist die im März 2004 begonnene Umstellung der Telefonnummern in der Schweiz abgeschlossen. Alle Nummern haben das gleiche, 10stellige Nummernformat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, +41 32 327 55 50</contact>
      <link id="23446">
        <title>www.bakom.admin.ch/044</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/044</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>L'indicatif 01 disparaît le 1er avril 2007</title>
      <teaser>Le 1er avril 2007, l'indicatif 01 pour les appels vers la région zurichoise ne sera plus valable. Il sera remplacé par le 044. Plus de 80% des coups de téléphone vers la région zurichoise sont déjà passés en utilisant le nouvel indicatif. Le changement ne concerne que les numéros de téléphone débutant par 01; les numéros de la région zurichoise qui commencent par 043, ainsi que les autres numéros de téléphone en Suisse ne changent pas.</teaser>
      <lead>Le 1er avril 2007, l'indicatif 01 pour les appels vers la région zurichoise ne sera plus valable. Il sera remplacé par le 044. Plus de 80% des coups de téléphone vers la région zurichoise sont déjà passés en utilisant le nouvel indicatif. Le changement ne concerne que les numéros de téléphone débutant par 01; les numéros de la région zurichoise qui commencent par 043, ainsi que les autres numéros de téléphone en Suisse ne changent pas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dès le 1er avril 2007, les abonnés qui composeront un numéro qui débute par 01 entendront un message vocal leur indiquant que cet indicatif n'est plus en service. La migration du 01 vers le 044 dans la région zurichoise s'achève ainsi, après une période de transition de trois ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, tous les abonnés ont reçu une brochure d'information de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) jointe à leur dernière facture de téléphone. Les titulaires des numéros 01 sont encouragés à informer du changement leur entourage professionnel et privé, en Suisse et à l'étranger, par exemple au moyen de la carte électronique à disposition sur le site internet de l'OFCOM. La brochure invite également les abonnés à modifier les numéros de téléphone ou de fax enregistrés avec l'ancien indicatif dans les téléphones portables, les agendas électroniques, les banques de données ou les installations d'alarme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le passage au nouvel indicatif ne devrait pas poser de problème. Un sondage de l'OFCOM révèle qu'en août 2006 près de deux tiers des abonnés en Suisse étaient déjà au courant de la prochaine disparition de l'indicatif 01. Actuellement, 80% des appels vers la région zurichoise sont composés avec le 044.&lt;br /&gt; La modification des numéros de téléphone en Suisse, entamée en mars 2004, s'achève donc avec la mise hors service de l'indicatif 01. Dès le 1er avril 2007, tous les numéros auront un format identique à 10 chiffres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, +41 32 327 55 50</contact>
      <link id="23447">
        <title>www.ofcom.admin.ch/044</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00628/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Dal 1° aprile 2007 non esisterà più lo 01</title>
      <teaser>Dal 1° aprile 2007 per le chiamate nella regione di Zurigo non sarà più valido il prefisso 01, che dovrà essere sostituito dallo 044. Dalle indagini effettuate emerge che già ora viene digitato lo 044 per oltre l'80% delle chiamate fatte nella regione zurighese. Questo cambiamento di prefisso concerne solo lo 01. Rimangono invariati i numeri che iniziano con 043 e tutti gli altri numeri telefonici svizzeri.</teaser>
      <lead>Dal 1° aprile 2007 per le chiamate nella regione di Zurigo non sarà più valido il prefisso 01, che dovrà essere sostituito dallo 044. Dalle indagini effettuate emerge che già ora viene digitato lo 044 per oltre l'80% delle chiamate fatte nella regione zurighese. Questo cambiamento di prefisso concerne solo lo 01. Rimangono invariati i numeri che iniziano con 043 e tutti gli altri numeri telefonici svizzeri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chi, dopo il 1° aprile 2007, digiterà un numero di telefono con il prefisso 01 sentirà una registrazione che lo informerà dell'errore. Dopo una fase transitoria durata tre anni, il passaggio dallo 01 allo 044 diventa ora definitivo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli abbonati di tutta la Svizzera hanno ricevuto con la loro ultima fattura telefonica un opuscolo dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM). I titolari di numeri 01 vengono pregati di comunicare il cambiamento a parenti, conoscenti e partner com-merciali sia in Svizzera che all'estero. A questo scopo sul sito Internet dell'UFCOM viene messa a disposizione una cartolina elettronica. L'opuscolo ricorda inoltre di sostituire lo 01 con lo 044 nei numeri di telefono o di fax memorizzati ad esempio nei cellulari, nelle agende elettroniche, nelle banche dati o nei dispositivi d'emergenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il cambiamento dovrebbe avvenire senza intoppi: da un'inchiesta dell'UFCOM è infat-ti emerso che nell'agosto 2006 più dei due terzi della popolazione in Svizzera era già a conoscenza del passaggio al nuovo prefisso. Attualmente il prefisso 044 viene digi-tato per più dell'80% delle chiamate fatte nella regione di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 1° aprile 2007, data alla quale sarà definitivamente soppresso il prefisso 01, si con-cluderà il processo di uniformazione dei numeri telefonici svizzeri iniziato nel marzo 2004. Tutti in numeri saranno allora composti da 10 cifre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, +41 32 327 55 50</contact>
      <link id="23448">
        <title>www.ufcom.admin.ch/044</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00628/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>01 numbers no longer valid from 1 April 2007</title>
      <teaser>With effect from 1 April 2007, the 01 prefix for calls to the Zurich area will no longer be valid. It must be replaced by the new prefix 044. Surveys indicate that in excess of 80% of calls made to the Zurich area are already using 044. This change of prefix only affects 01 telephone numbers. Numbers in the Zurich area starting with 043 and all other telephone numbers in Switzerland remain unaffected.</teaser>
      <lead>With effect from 1 April 2007, the 01 prefix for calls to the Zurich area will no longer be valid. It must be replaced by the new prefix 044. Surveys indicate that in excess of 80% of calls made to the Zurich area are already using 044. This change of prefix only affects 01 telephone numbers. Numbers in the Zurich area starting with 043 and all other telephone numbers in Switzerland remain unaffected.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Callers using the 01 prefix from 1 April 2007 will hear a recorded message telling them they have used the wrong prefix. This represents the end of a three-year migration period from the 01 to the 044 prefix for the Zurich area.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Subscribers all over Switzerland received an information sheet from the Federal Office of Communications (OFCOM) with their latest telephone bill. Holders of 01 numbers were requested to inform all private and business contacts at home and abroad of the change. For this purpose they can download an electronic postcard from OFCOM. In addition, each information sheet also instructs people with 01 telephone and fax numbers stored on, for example, mobile telephones, electronic organisers, databases or emergency calling equipment to change these to the 044 prefix.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The changeover should not result in any problems: an OFCOM questionnaire in August 2006 showed that two thirds of all inhabitants of Switzerland were already aware that the 01 prefix change was coming up. Today, over 80% of calls to the Zurich area are made using 044.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Once the 01 prefix disappears on 1 April 2007, the changeover of telephone numbers in Switzerland that was started in March 2004 will have been completed. All numbers will have the same 10-digit number format.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press service OFCOM, +41 32 327 55 50</contact>
      <link id="23449">
        <title>www.bakom.admin.ch/044</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/themen/telekom/00479/00628/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="810">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1271" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="fr">Télécommunications: Installations</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni: Apparecchi</name>
        <name lang="en">Telecommunication: Appliances</name>
      </keyword>
      <keyword id="1273" org-id="810">
        <name lang="de">Vorwahl 044</name>
        <name lang="fr">Indicatif 044</name>
        <name lang="it">Prefisso 044</name>
        <name lang="en">Area code 044</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
