<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11495" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verwaltungsvereinbarung des Bundes mit der KKJPD und dem SPI</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom Freitag dem Abschluss einer Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Bund und der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) sowie dem Schweizerischen Polizei-Institut (SPI) zugestimmt. Der Chef VBS ist zur Unterzeichnung der Vereinbarung ermächtigt worden.</lead>
      <text link="no">Die Vereinbarung hat die Entschädigung von Leistungen zum Gegenstand, welche die Vertragsparteien insbesondere zur gegenseitigen Ausbildungsunterstützung erbringen. Betreffend die vom VBS erbrachten Leistungen wird auf der Grundlage der Gebührenverordnung VBS und der Weisungen über die gewerblichen Tätigkeiten im VBS im Einzelnen festgelegt, ob und in welcher Höhe die vom VBS erbrachten Leistungen zu entschädigen sind. Der finanziellen Belastbarkeit der Vertragspartner sowie der beidseitigen Verfügbarkeit von Personal, Material, Fahrzeugen und Immobilien wird dabei Rechnung getragen. Gleichzeitig werden einfache Abläufe und hohe Transparenz bezüglich der Entschädigungsregelung angestrebt. Nicht zuletzt zielt der Vereinbarungsentwurf auch darauf ab, Synergien im Ausbildungsbereich zu nutzen und einen wirtschaftlichen Einsatz der knappen Ressourcen von Bund und Kantonen zu bewirken.</text>
      <contact>Daniel Löhrer Stv. Chef Rechtsetzung, Generalsekretariat VBS 031 324 51 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention administrative de la Confédération avec la CCDJP et l'ISP</title>
      <lead>Lors de sa séance du vendredi 16 mars 2007, le Conseil fédéral a approuvé la signature d’une convention administrative entre la Confédération, la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) et l’Institut suisse de police (ISP). Le chef du DDPS a été habilité à la signer.</lead>
      <text link="no">La convention règle l’indemnisation de prestations que les parties se fournissent réciproquement, en particulier en ce qui concerne l’appui à la formation. Concernant les prestations fournies par le DDPS, c’est sur la base de l’ordonnance sur les émoluments perçus par le DDPS et les directives concernant les activités commerciales au DDPS que sera déterminé cas par cas si les prestations du DDPS doivent être indemnisées et si oui pour quel montant. La charge financière des partenaires ainsi que la mise à disposition mutuelle de personnel, de matériel, de véhicules et de bâtiments est ainsi prise en considération. Parallèlement, des procédures simples et une grande transparence concernant le règlement des indemnisations sont visées. Enfin, le projet de convention prévoit aussi, dans le domaine de la formation, de mettre à profit les synergies et de garantir une utilisation économique des ressources limitées de la Confédération et des cantons.</text>
      <contact>Daniel Löhrer Chef suppléant Application du droit, Secrétariat général du DDPS 031 324 51 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convenzione amministrativa della Confederazione con la CDCGP e con l'ISP</title>
      <lead>Nella sua seduta di venerdì il Consiglio federale ha approvato una convenzione amministrativa tra la Confederazione, la Conferenza dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDCGP) e l'Istituto svizzero di polizia (ISP). Il capo del DDPS è stato autorizzato a firmare la convenzione.</lead>
      <text link="no">La convenzione ha per oggetto l'indennizzo delle prestazioni che le parti contraenti devono fornire, in particolare a sostegno dell'istruzione.&amp;nbsp; Relativamente alle prestazioni fornite dal DDPS, sulla base dell'ordinanza del DDPS sugli emolumenti e delle istruzioni concernenti le attività commerciali nel DDPS, la convenzione fissa nei dettagli quando e in quale misura debbano essere indennizzate tali prestazioni. Al riguardo, sarà considerata la capacità finanziaria e la disponibilità delle parti contraenti in materia di personale, materiale, veicoli e immobili. Nel contempo, per quanto riguarda la regolamentazione delle indennità, si auspica l'istituzione di procedure semplici e la massima trasparenza. Non da ultimo, la convenzione mira anche allo sfruttamento delle sinergie nel settore dell'istruzione e a un impiego economicamente efficiente delle scarse risorse della Confederazione e dei Cantoni.</text>
      <contact>Daniel Löhrer Sostituto del capo degli «Affari legislativi», Segreteria generale DDPS 031 324 51 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="502">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
