<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11776" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst neue Eignerstrategie für die RUAG</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch die neue Eignerstrategie für die Rüstungsunternehmen des Bundes RUAG für die Jahre 2007 bis 2010 verabschiedet. Der Bundesrat betont darin die Bedeutung der Rüstungsunternehmen für die Erfüllung des verteidigungspolitischen Auftrages und verzichtet deshalb bis auf Weiteres auf eine Öffnung des Aktionariats. Auf eine Revision der Grundsätze des Bundesrates über die Rüstungspolitik des VBS vom 29. November 2002 wird verzichtet.</lead>
      <text link="no">Die bisherige Eignerstrategie des Bundesrates für die Rüstungsunternehmen des Bundes RUAG wurde vom Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) zusammen mit dem Eidgenössischen Finanzdepartement (EFD) unter Beizug der RUAG überarbeitet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat betont in seiner neuen Eignerstrategie die Bedeutung der Rüstungsunternehmen für die Erfüllung des verteidigungspolitischen Auftrages und verzichtet deshalb auf eine Öffnung des Aktionariats sowohl bei der RUAG Holding als auch auf der Stufe der ehemaligen Rüstungsunternehmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat erwartet, dass die RUAG eine Geschäftspolitik verfolgt, die zu strategischen Kundenbeziehungen im militärischen und zivilen Bereich mit hoher Kundenzufriedenheit und einer nachhaltigen Entwicklung führt, die ihre Konkurrenzfähigkeit gewährleistet, ihre gesunde finanzielle Basis sichert, einer fortschrittlichen Personalpolitik verpflichtet ist und die auf eine öffentliche Wahrnehmung als leistungsfähiges, international aktives Technologieunternehmen ausgerichtet ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat erwartet weiter, dass die RUAG ihre Konkurrenzfähigkeit im zivilen und militärischen Bereich aufrechterhält sowie ihre entsprechenden Marktleistungen zur breiteren Abstützung der Technologiefelder ausbaut und stärkt. Für die Tätigkeiten zugunsten der Armee soll sie ihre Fähigkeiten an denjenigen Technologiefeldern orientieren, die aufgrund der Planung der Armee als künftige Kernbereiche definiert oder die zur Sicherstellung der Betriebsfähigkeit der in der Armee bereits im Einsatz befindlichen Systeme notwendig sind. Aufgrund bestehenden Know-hows und Produktionsfähigkeit sollen namhafte Beiträge zur Sicherstellung der Aufwuchsfähigkeit der Armee geleistet werden können.&lt;br /&gt; Der Bundesrat erwartet, dass die RUAG weiterhin eine fortschrittliche, sozial verantwortliche, transparente und ethischen Grundsätzen verpflichtete Personalpolitik verfolgt, sich aktiv in der Berufsbildung engagiert und entsprechende Ausbildungsplätze bereitstellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für den Bundesrat steht ein organisches Wachstum im Vordergrund. Diese Präferenz schliesst Akquisitionen nicht aus. Er erwartet aber, dass die RUAG unter anderem eine risikobewusste Kooperations- und Beteiligungsstrategie verfolgt, welche die Markt- und die Zulieferposition stärkt, den Unternehmenswert und das Gesamtergebnis der RUAG steigert sowie die Technologiebasis im Sinne dieser Eignerstrategie erweitert, eine dauernde und enge führungsmässige Betreuung sicherstellt und keine unkalkulierbaren Risiken oder Klumpenrisiken in Kauf nimmt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beteiligungen und/oder Geschäftseinheiten, die für den Bund und die Unternehmung nicht von strategischer Bedeutung bzw. für die Erfüllung des Kernauftrages nicht mehr notwendig sind, sind zu veräussern. Der Bundesrat erwartet, dass die RUAG die beiden mit der Wahrnehmung der Eignerinteressen betrauten Departemente über die Erreichung der strategischen Ziele und die Umsetzung der in der Eignerstrategie stipulierten Vorgaben informiert.</text>
      <contact>Markus Seiler Generalsekretär VBS 031 324 50 46</contact>
      <attachment id="24612">
        <title>Eignerstrategie des Bundesrates für die Rüstungsunternehmen des Bundes - RUAG 2007 - 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-28 14:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte une nouvelle stratégie du propriétaire pour la RUAG</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral a adopté une nouvelle stratégie du propriétaire pour l'entreprise d'armement de la Confédération RUAG pour les années 2007 à 2010. Le Conseil fédéral y souligne l'importance des entreprises d'armement pour l'accomplissement de la mission de défense et renonce, jusqu'à nouvel avis, à une ouverture de l'actionnariat. Il renonce à une révision des Principes du Conseil fédéral du 29 novembre 2002 sur la politique de l'armement.</lead>
      <text link="no">De concert avec le Département fédéral des finances (DFF) et en consultation avec la RUAG, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a réexaminé la stratégie du propriétaire du Conseil fédéral pour les entreprises d'armement de la Confédération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans sa nouvelle stratégie du propriétaire, le Conseil fédéral souligne l'importance des entreprises d'armement pour l'accomplissement de la mission de défense. C'est pourquoi il renonce à ouvrir l'actionnariat tant au niveau de la RUAG Holding qu'à celui des anciennes entreprises d'armement. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral attend que la RUAG suive une politique économique qui établisse des relations avec sa clientèle tant militaire que civile marquées par un haut degré de satisfaction de la part de celle-ci, garantisse le développement durable de l'entreprise, assure sa capacité concurrentielle, une base financière saine, corresponde à une politique du personnel moderne et vise à lui conférer une image publique d'entreprise technologique performante et active au plan international.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En outre, le Conseil fédéral attend que la RUAG maintienne sa capacité concurrentielle dans les domaines militaire et civil et qu'elle développe et renforce ses performances sur le marché en vue de soutenir plus largement les champs technologiques. En ce qui concerne ses activités au profit de l'armée, elle doit axer ses capacités sur les champs technologiques définis en tant domaines essentiels futurs en fonction de la planification de l'armée ou qui sont nécessaires à garantir l'exploitation des systèmes déjà en fonction dans l'armée. Elle doit, sur la base du savoir-faire existant et de sa capacité de production, fournir des contributions significatives en vue de garantir la capacité de montée en puissance de l'armée. Le Conseil fédéral attend que la RUAG poursuive une politique du personnel moderne, socialement responsable, transparente et guidée par des principes éthiques, qu'elle s'engage activement dans la formation professionnelle et offre un nombre suffisant de place d'apprentissage. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral tient à une croissance organique. Cette préférence n'exclut pas des acquisitions. Il attend cependant que la RUAG suive une stratégie de coopération et de participations raisonnable, qui renforce sa position sur le marché et en tant que fournisseur, augmente la valeur de l'entreprise et le résultat global de la RUAG, élargisse la base technologique dans le sens de la stratégie du propriétaire, garantisse une gestion rigoureuse et durable et s'abstienne de courir des risques non calculables ou de cumuler les risques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les participations ou les unités de l'entreprise qui n'auront plus de signification stratégique ou ne seront plus nécessaires à la réalisation du mandat essentiel devront être vendues. Le Conseil fédéral attend que la RUAG informe les deux départements chargés de garantir les intérêts du propriétaire de l'atteinte des objectifs stratégiques et de l'application des directives contenues dans la statégie du propriétaire.</text>
      <contact>Markus Seiler Secrétaire général du DDPS VBS 031 324 50 02</contact>
      <attachment id="24613">
        <title>Stratégie fondée sur les rapports de propriété du Conseil fédéral pour les entreprises d'armement de la Confédération - RUAG 2007 à 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-28 14:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale ha adottato la nuova strategia per la RUAG basata sul rapporto di proprietà</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha adottato la nuova strategia basata sul rapporto di proprietà per le imprese d'armamento della Confederazione RUAG 2007 – 2010. Nel documento il Consiglio federale sottolinea l'importanza delle imprese d'armamento per l'adempimento del mandato in materia di politica di difesa e rinuncia pertanto a un'ulteriore apertura dell'azionariato. È stata parimenti decisa la rinuncia alla revisione dei principi del Consiglio federale in materia di politica d'armamento del DDPS del 29 novembre 2002.</lead>
      <text link="no">La precedente «Strategia del Consiglio federale basata sul rapporto di proprietà per le imprese d'armamento della Confederazione RUAG» è stata rielaborata dal Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) in collaborazione con il Dipartimento federale delle finanze (DFF) e con la partecipazione della RUAG.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nella sua nuova strategia, il Consiglio federale sottolinea l'importanza delle imprese d'armamento per l'adempimento del mandato in materia di politica di difesa e rinuncia pertanto a un'apertura dell'azionariato tanto a livello della RUAG Holding quanto a livello delle singole imprese d'armamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale esige che la RUAG persegua una politica aziendale tale da: condurre a relazioni strategiche con clienti militari e civili contraddistinte da un elevato grado di soddisfazione per i clienti e da uno sviluppo duraturo; garantire la sua competitività; assicurarle una base finanziaria sana; assicurare l'applicazione di una politica del personale moderna; permetterle di acquisire un'immagine pubblica di azienda tecnologica efficiente e attiva a livello internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale esige inoltre che la RUAG mantenga la propria competitività in ambito civile e militare, come pure che sviluppi e rafforzi le proprie prestazioni di mercato civili e militari nell'ottica di un più ampio consolidamento dei settori tecnologici. Per quanto concerne le attività a favore dell'esercito, orienterà le proprie capacità a quei settori tecnologici che, sulla base della pianificazione militare, sono definiti come futuri settori chiave o sono necessari per garantire l'operatività di sistemi già impiegati nell'esercito. Sulla base del know-how e della capacità produttiva esistenti, dovrà essere in grado di fornire contributi importanti per garantire la capacità di potenziamento dell'esercito.&lt;br /&gt; Il Consiglio federale esige che la RUAG continui a perseguire una politica del personale moderna, socialmente responsabile, trasparente e rispettosa dei principi etici, si impegni attivamente nella formazione professionale e metta a disposizione adeguati posti di formazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per il Consiglio federale, una crescita organica riveste un ruolo di primo piano. Tale preferenza non esclude la possibilità di acquisizioni. Il Consiglio federale esige tuttavia che la RUAG persegua tra l'altro una politica in materia di cooperazioni e partecipazioni caratterizzata dalla necessaria consapevolezza dei rischi, che rafforzi la posizione sul mercato e la posizione in qualità di fornitore, incrementi il valore dell'azienda e il risultato complessivo della RUAG, ampli la base tecnologica nel senso della nuova strategia basata sul rapporto di proprietà, assicuri un'assistenza duratura e capillare a livello di conduzione e non assuma rischi non valutabili o grandi rischi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le partecipazioni e/o unità aziendali che non rivestono più un'importanza strategica per la Confederazione e per l'impresa, oppure che non sono più necessarie all'adempimento del mandato fondamentale, dovranno essere cedute. Il Consiglio federale esige che la RUAG informi i due Dipartimenti incaricati di tutelare gli interessi del proprietario in merito al raggiungimento degli obiettivi strategici e all'attuazione delle direttive stabilite nella nuova strategia.</text>
      <contact>Markus Seiler Segretario generale del DDPS 031 324 50 02</contact>
      <attachment id="24614">
        <title>Strategia del Consiglio federale basata sul rapporto di proprietà per le imprese d'armamento della Confederazione - RUAG 2007- 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-28 14:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="603">
        <name lang="de">Der Bund als Eigner von Betrieben</name>
        <name lang="fr">La Confédération en tant que propriétaire d'entreprises</name>
        <name lang="it">La Confederazione in qualità di proprietaria di aziende</name>
        <name lang="en">The Confederation as an owner of business concerns</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
