<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11565" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anzahl der Ausweisentzüge gestiegen</title>
      <teaser>Auf Schweizer Strassen mussten im Jahr 2006 mehr Fahrzeuglenkerinnen und -lenker ihren Führerausweis abgeben als 2005. Das zeigen die neusten Zahlen aus dem Administrativmassnahmenregister (ADMAS) des Bundesamts für Strassen (ASTRA). Alkohol- und Geschwindigkeitsübertretungen haben etwas an Bedeutung zugenommen. Erhöht hat sich auch die Zahl der Sanktionen bei angehenden Neulenkern.</teaser>
      <lead>Auf Schweizer Strassen mussten im Jahr 2006 mehr Fahrzeuglenkerinnen und -lenker ihren Führerausweis abgeben als 2005. Das zeigen die neusten Zahlen aus dem Administrativmassnahmenregister (ADMAS) des Bundesamts für Strassen (ASTRA). Alkohol- und Geschwindigkeitsübertretungen haben etwas an Bedeutung zugenommen. Erhöht hat sich auch die Zahl der Sanktionen bei angehenden Neulenkern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im vergangenen Jahr mussten in der Schweiz 72'203 Personen ihren Führerausweis abgeben. Das sind 17,8 Prozent mehr als 2005. Hauptgründe für den Ausweisentzug waren wie im Jahr zuvor das Überschreiten der Höchstgeschwindigkeit sowie Alkohol am Steuer. Die Ausweisentzüge wegen zu schnellen Fahrens nahmen um 16,7 Prozent auf 33’025 Fälle zu, die Entzüge wegen Angetrunkenheit (0,8 Promille oder mehr) um 10,8 Prozent (18’600 Fälle).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Einführung des Kaskadensystems und des Alkoholgrenzwerts 0,5 Promille am 1. Januar 2005 wird zwischen 0,5 und 0,79 Promille eine Verwarnung wegen Angetrunkenheit ausgesprochen. Diese Verwarnungen nahmen 2006 gegenüber dem Vorjahr um 50,6 Prozent auf 6295 Fälle zu. Der Vergleich ist jedoch mit etwas Vorsicht zu geniessen, da das neue Recht erst im Frühling 2005 umfassend Wirkung erzielen konnte; ab diesem Zeitpunkt erreichten die Urteile und Verfügungen Rechtskraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anteilmässig markant zugenommen haben auch die Ausweisentzüge wegen Fahrens unter Einfluss von Drogen oder Medikamenten, und zwar um 41,9 Prozent auf 2086 Fälle. Um 12,6 Prozent gestiegen ist auch die Zahl der Ausweisentzüge wegen Drogensucht, und zwar von 1918 auf 2161 Fälle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die höchste prozentuale Zunahme der Anzahl Ausweisentzüge ist in der Altersgruppe der 60- bis 69-jährigen Fahrzeuglenkenden festzustellen (35 Prozent). In absoluten Zahlen gemessen sind die Ausweisentzüge in der Altergruppe der 20- bis 29-Jährigen am höchsten (kumuliert 24'756 Fälle; Zunahme 27,8 Prozent), gefolgt von der Altergruppe der 40- bis 49-jährigen (14'829; 21,3 Prozent).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der grösste Teil der Ausweisentzüge ist auf einen Monat befristet, nämlich 28’524 (leichte und mittelschwere Widerhandlungen). Mehr als verdoppelt haben sich 2006 gegenüber dem Vorjahr die dreimonatigen Entzüge infolge Begehung einer schweren Widerhandlung (58,8 Prozent). Als direkte Folge dieser Zunahme haben die 2-monatigen Entzüge um 39,6 Prozent abgenommen. Auch hier muss darauf hingewiesen werden, dass das neue Recht erst im Frühling 2005 voll seine Wirkung erzielen konnte. Der Vergleich ist deshalb mit etwas Vorsicht zu geniessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auffällig ist die Entwicklung der Administrativmassnahmen im Bereich der angehenden Autolenkerinnen und -lenker. Im vergangenen Jahr wurde bei 3221 Personen die Erteilung eines Lernfahr- oder Führerausweis verweigert. Das sind 35,2 Prozent mehr als im Jahre 2005.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erteilung von Administrativmassnahmen gegen fehlbare Fahrzeuglenkerinnen und -lenker obliegt den Kantonen. Sie melden die Massnahmen dem Bundesamt für Strassen (ASTRA) weiter. Das ASTRA seinerseits führt das zentrale Administrativmassnahmenregister (ADMAS). Dieses wird unter anderem von Bundes- und Kantonsbehörden zur Beurteilung des automobilistischen Leumunds bei der Erteilung von Führerausweisen benützt. Jeden Frühling veröffentlicht das ASTRA die ADMAS-Statistik des Vorjahrs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ADMAS-Zahlen erlauben nur beschränkt einen Rückschluss auf das individuelle Fahrverhalten der Automobilistinnen und Automobilisten, da sie entscheidend abhängig sind von der unterschiedlichen Kontrolldichte in den Kantonen.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Mediendienst Bundesamt für Strassen 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="33597">
        <title>Auszug aus der ADMAS-Statistik 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7475.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="33598">
        <title>Gesamte ADMAS-Statistik 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7476.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-21 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation des retraits de permis de conduire</title>
      <teaser>En 2006, les retraits de permis de conduire ont été plus nombreux que l’année précédente sur les routes suisses, à en croire les dernières statistiques du re-gistre des mesures administratives (ADMAS) de l’Office fédéral des routes (OFROU). Si l’alcool et les excès de vitesse ont contribué à cette augmentation, le nombre des sanctions infligées aux futurs conducteurs a, lui aussi, été en hausse.</teaser>
      <lead>En 2006, les retraits de permis de conduire ont été plus nombreux que l’année précédente sur les routes suisses, à en croire les dernières statistiques du re-gistre des mesures administratives (ADMAS) de l’Office fédéral des routes (OFROU). Si l’alcool et les excès de vitesse ont contribué à cette augmentation, le nombre des sanctions infligées aux futurs conducteurs a, lui aussi, été en hausse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’année dernière, 72203 personnes se sont vu retirer leur permis de conduire sur les routes suisses, soit 17,8&amp;nbsp;% de plus qu’en 2005. Demeurant les principaux motifs de ces retraits, les excès de vitesse et la conduite en état d’ébriété (0,8 pour mille d’alcoolémie ou plus) ont augmenté respectivement de 16,7&amp;nbsp;% (pour un total de 33025 cas) et de 10,8&amp;nbsp;% (18600 cas).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2005, date de l’introduction du système de sanctions en cascades et de l’alcoolémie limite fixée à 0,5 pour mille, les conducteurs présentant un taux entre 0,5 et 0,79 pour mille encourent un avertissement. Cette mesure a été prononcée à 6295 reprises en 2006, soit une augmentation de 50,6% par rapport à 2005. Ce taux est cependant très relatif, car la nouvelle réglementation n’a fait son apparition dans les statistiques qu’au printemps 2005, moment où les premiers jugements et décisions sont entrés en force.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autres causes des retraits de permis ont également connu une croissance. La part de la conduite sous l’emprise de stupéfiants ou de médicaments a augmenté 41,9&amp;nbsp;%, pour totaliser 2086 cas, tandis que la toxicomanie a été à l’origine de 2161 cas, soit 243 ou 12,6&amp;nbsp;% de plus qu’en 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le plus fort taux d’augmentation des retraits de permis (35&amp;nbsp;%) concerne la tranche d’âge de 60 à 69 ans. En nombre absolu, c’est à l’encontre des 20 à 29 ans que cette sanction a été prononcée le plus souvent (27756 cas, soit une hausse de 27,8&amp;nbsp;%), suivis des 40 à 49 ans (14829 cas ou 21,3&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la majorité des cas (28524), les permis de conduire ont été retirés pour un mois (infractions légères ou de gravité moyenne). Les retraits prononcés pour trois mois (sanctionnant une infraction grave) ont plus que doublé par rapport à l’année précédente, entraînant un baisse de 39,6&amp;nbsp;% de ceux qui l’ont été pour deux mois. Dans ce domaine aussi, le fait que le nouveau régime ait commencé à se refléter dans les chiffres au printemps 2005 seulement relativise la comparaison entre les deux années. L’évolution des mesures administratives prises à l’encontre des candidats à la conduite d’un véhicule est frappante. En 2006, le permis d’élève conducteur ou le permis de conduire a été refusé à 3221 personnes, chiffre qui a augmenté de 35,2&amp;nbsp;% par rapport à 2005.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est aux cantons qu’il incombe de prendre les mesures administratives contre les conducteurs fautifs. Ils les communiquent à l’Office fédéral des routes (OFROU), qui les inscrit au registre centralisé des mesures administratives (ADMAS). Celui-ci sert aux autorités fédérales et cantonales à évaluer le passé du candidat au permis de conduire en tant qu’automobiliste. Chaque printemps, l’OFROU publie la statistique ADMAS de l’année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chiffres de ce registre ne permettent de tirer que des conclusions limitées quant au comportement des automobilistes, car ils dépendent étroitement de la densité fort variable des contrôles d’un canton à l’autre.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contacts / Renseignements : Service des médias de l’Office fédéral des routes, tél. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="33599">
        <title>Extrait de la statistique ADMAS 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7477.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="33600">
        <title>Statistique ADMAS 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7478.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-21 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumentate le revoche di patenti</title>
      <teaser>Nel 2006, il numero dei conducenti che sulle strade svizzere hanno dovuto con-segnare la patente è aumentato rispetto al 2005. Ciò è quanto emerge dagli ul-timi dati del registro automatizzato delle misure amministrative (ADMAS) dell’Ufficio federale delle strade (USTRA). Il superamento dei limiti di velocità e del tasso alcolemico hanno inciso in misura lievemente maggiore e anche le sanzioni a carico degli aspiranti nuovi conducenti sono aumentate.</teaser>
      <lead>Nel 2006, il numero dei conducenti che sulle strade svizzere hanno dovuto con-segnare la patente è aumentato rispetto al 2005. Ciò è quanto emerge dagli ul-timi dati del registro automatizzato delle misure amministrative (ADMAS) dell’Ufficio federale delle strade (USTRA). Il superamento dei limiti di velocità e del tasso alcolemico hanno inciso in misura lievemente maggiore e anche le sanzioni a carico degli aspiranti nuovi conducenti sono aumentate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scorso anno, 72'203 persone hanno dovuto consegnare la licenza di condurre, pari al 17,8 per cento in più rispetto al 2005. Le cause principali delle revoche delle patenti sono state anche nel 2006 l'eccesso di velocità e l'alcol al volante. Le revoche dovute al superamento dei limiti di velocità sono aumentate del 16,7 per cento (33’025 casi), mentre quelle per guida in stato di ebrietà (0,8 per mille o più) del 10,8 per cento (18’600 casi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall’introduzione del sistema a cascata e del limite alcolemico a 0,5 per mille il 1° gennaio 2005, l’ammonimento per ebrietà viene pronunciato quando in un conducente si riscontra un tasso alcolemico compreso tra 0,5 e 0,79 per mille. Rispetto al 2005 questi ammonimenti sono aumentati del 50,6 per cento per un totale di 6295 casi. Tuttavia, il raffronto richiede una certa prudenza poiché la nuova regolamentazione ha raggiunto pieno effetto soltanto nella primavera 2005, cioè da quando le sentenze e le decisioni sono passate in giudicato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In termini percentuali sono anche aumentate in modo considerevole le revoche per guida sotto l’effetto di stupefacenti o medicinali: 2086 casi, pari a un incremento del 41,9 per cento. Con un + 12, 6 per cento c’è stato un aumento anche del numero delle revoche dovute alla dipendenza da stupefacenti (2005: 1918 casi; 2006: 2161).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il maggior aumento percentuale del numero di revoche si è registrato nel gruppo di età 60 - 69 (+ 35 %). In cifre assolute la quota maggiore di revoche si è constatata nel gruppo di età 20-29 (in totale 24'756 casi pari a + 27,8 %), seguito dal gruppo di età 40-49 (in totale 14'829 casi pari a + 21,3 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella maggior parte dei casi (28'524) la revoca è stata di un mese, essendosi trattato di infrazioni leggere e medio-gravi; rispetto all’anno precedente, nel 2006 sono più che raddoppiate le revoche di tre mesi dovute a infrazioni gravi (58,8 %). Come conseguenza diretta di tale aumento sono diminuiti del 39,6 per cento i casi di revoche di due mesi. Anche al riguardo occorre precisare che la nuova regolamentazione ha raggiunto pieno effetto soltanto nella primavera del 2005, ragion per cui il raffronto va fatto con la dovuta prudenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne gli allievi conducenti, l'evoluzione delle misure amministrative è eclatante. Nel 2006 la licenza per allievo conducente e la licenza di condurre sono state negate in 3221 casi. Rispetto al 2005 si tratta dunque di un incremento del 35,2 per cento.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’imposizione di misure amministrative contro i trasgressori del codice della strada rientra tra le competenze dei Cantoni. Questi comunicano le misure all'Ufficio federale delle strade (USTRA) che è l’autorità responsabile della tenuta del registro automatizzato delle misure amministrative (ADMAS). Le autorità federali e cantonali si basano su questo registro per valutare la reputazione dei conducenti in vista del rilascio delle licenze. Ogni anno, in primavera, l'USTRA pubblica la statistica ADMAS relativa all'anno precedente. Le cifre dell’ADMAS consentono soltanto parzialmente di poter trarre delle conclusioni circa il comportamento individuale degli automobilisti, dato che dipendono fondamentalmente dalla diversa intensità dei controlli nei Cantoni. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="33601">
        <title>Compendio della statistica ADMAS 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7479.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-21 12:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
