<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11550" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch von Staatssekretär Charles Kleiber in Südafrika</title>
      <lead>Eine Schweizer Delegation unter der Leitung des Staatssekretärs für Bildung und Forschung Charles Kleiber weilt vom 22. bis 27. März 2007 in Südafrika. Zweck der Reise ist eine Diskussion über die Umsetzung der Strategie der bilateralen Zusammenarbeit im Bereich Wissenschaft und Technologie. Die Strategie der bilateralen Zusammenarbeit mit ausgewählten Schwerpunktländern ist Teil der Botschaft über die Förderung von Bildung, Forschung und Technologie in den Jahren 2008-2011, die der Bundesrat am 24. Januar 2007 an das Parlament überwiesen hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf seiner Reise wird Staatssekretär Kleiber namentlich begleitet vom Rektor der Universität Basel (Prof. Antonio Loprieno) und dem Direktor des Schweizerischen Tropeninstituts (Prof. Marcel Tanner). Die beiden Institutionen spielen die Rolle des «Leading House» bzw. «Associated Leading House» für die Umsetzung der Strategie der bilateralen Zusammenarbeit Schweiz-Südafrika in den Jahren 2008-2011. Beide Institutionen haben den Auftrag, die Bestrebungen zur Zusammenarbeit mit südafrikanischen Partnern auf schweizerischer Seite zu koordinieren, namentlich in den Bereichen öffentliche Gesundheit (insbesondere Biomedizin), Biotechnologie, Nanotechnologie und Geistes- und Sozialwissenschaften. Die nächsten Schritte zur Umsetzung der Strategie der bilateralen Zusammenarbeit im Wissenschafts- und Technologiebereich sollen anlässlich des Treffens von Staatssekretär Kleiber mit dem südafrikanischen Minister für Wissenschaft und Technologie Mosibudi Mangena am Montag, 26.&amp;nbsp;März 2007 erörtert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation wird ausserdem Gelegenheit haben, mit Verantwortlichen von südafrikanischen Institutionen, namentlich des Medical Research Council, des Human Science Research Council und des Council for Scientific and Industrial Research eingehend mögliche Projekte zu besprechen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF Claudio Fischer, Ressortleiter Bilaterale Forschungszusammenarbeit Hallwylstrasse 4 3003 Bern Tel. 031 322 68 36 (079 277 55 67)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du secrétaire d’Etat Charles Kleiber en Afrique du Sud</title>
      <lead>Une délégation suisse conduite par le secrétaire d’Etat à l’éducation et à la recherche Charles Kleiber se rendra du 22 au 27 mars 2007 en Afrique du Sud. L’objectif du voyage est de discuter la mise en œuvre de la stratégie de coopération bilatérale dans les domaines de la science et de la technologie. La stratégie de coopération bilatérale avec des pays prioritaires est partie intégrante du message relatif à l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pendant les années 2008 à 2011 que le Conseil fédéral a transmis le 24 janvier 2007 au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de son voyage, le secrétaire d'Etat Charles Kleiber sera accompagné notamment du recteur de l'Université de Bâle (Prof. Antonio Loprieno) et du directeur de l'Institut tropical suisse (Prof. Marcel Tanner). Ces deux institutions ont été nommées respectivement «Leading House» et «Leading House associée» en vue de la mise en œuvre de la stratégie de coopération bilatérale Suisse-Afrique du Sud pour la période 2008-2011. Les deux institutions auront l'obligation de coordonner tous les efforts de coopération suisses avec les partenaires sud-africains, en particulier dans les domaines de la santé publique (notamment la biomédecine), des biotechnologies, des nanotechnologies et des sciences humaines et sociales. Les prochaines étapes en vue de la mise en œuvre de la stratégie de coopération bilatérale dans les domaines de la science et de la technologie seront notamment discutées le lundi 26&amp;nbsp;mars 2007 à l'occasion de la rencontre entre Charles Kleiber et Mosibudi Mangena, ministre sud-africain de la science et de la technologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse aura également l'occasion de mener des entretiens sur des projets potentiels avec des hauts représentants d'institutions sud-africaines, notamment du Medical Research Council, du Human Science Research Council et du Council for Scientific and Industrial Research.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER Claudio Fischer, chef de l'unité Coopération bilatérale de recherche, Hallwylstrasse 4 3003 Berne Tél. 031 322 68 36 (079 277 55 67)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.1" org-id="322">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="322">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="322">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
