<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11687" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die ECAL in Tuchfühlung mit Exzellenzen</title>
      <lead>Vom 28. März bis 5. Mai 2007 (Vernissage am Dienstag, 27. März 2007, 18.30 Uhr) zeigt die Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL) in der Schweizerischen Nationalbibliothek (NB) in Bern die Portraits von 65 in unserem Land vertretenen Botschaftern und Diplomaten. «Excellences, Exzellenzen» ist ein Fotoprojekt der 2006 an der ECAL diplomierten Fotografen Thomas Adank und Florian Joye.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vom 28. März bis 5. Mai 2007 präsentiert die Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL) in der Schweizerischen Nationalbibliothek «Excellences, Exzellenzen». Das Fotoprojekt ist eine Bestandsaufnahme der Botschafter und Diplomaten der meisten in der Schweiz vertretenen ausländischen Nationen. Die 2006 an der ECAL diplomierten Fotografen Thomas Adank und Florian Joye haben zusammen 65 Portraits von in Bern residierenden Gesandten realisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir haben zwar die Codes der offiziellen Fotografie verwendet, waren dabei aber bemüht, das Reich der Diplomatie zu entmystifizieren und ihr ein Gesicht zu geben. Die Körperhaltung der Botschafter schwebt zwischen Zurückhaltung und Ungezwungenheit und repräsentiert damit die Verpflichtung gegenüber dem Amt», so Thomas Adank und Florian Joye. Gleichzeitig ist die Arbeit auch als eine Reise in die Welt der Konventionen konzipiert, wo die Salons der Botschafter als Repräsentationsräume dienen und immer auch die kulturellen Symbole der jeweiligen Länder integrieren (Fahnen, Ausstattung...).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung nimmt auch ein Schwerpunktthema der Graphischen Sammlung der Schweizerischen Nationalbibliothek auf: die Portraitfotografie. Die NB beherbergt die bedeutendste Sammlung von Portraitfotografien schweizerischer Persönlichkeiten. Eine Publikation dazu ist unter dem Titel «Vom General zum Glamour Girl&amp;nbsp;– Ein Portrait der Schweiz» im Schwabe Verlag, Basel, erschienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen» wird vom 16. Mai bis 16. September 2007 auch im Schweizerischen Landesmuseum in Zürich parallel zur Ausstellung «In heikler Mission. Geschichten zur Schweizer Diplomatie» zu sehen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen. Botschafter und Diplomaten in der Schweiz». &lt;b&gt;Vernissage am Dienstag, 27. März 2007, 18.30 Uhr in der Schweizerischen Nationalbibliothek, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Web:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;www.nb.admin.ch&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausstellung vom 28. März bis 5. Mai 2007, Montag bis Freitag 9 Uhr bis 18 Uhr, Mittwoch bis 20 Uhr, Samstag von 9 Uhr bis 16 Uhr&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausstellung wird von der Winterthur Versicherungen und von Champagne Veuve Clicquot unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bilder in hoher Auflösung verfügbar über www.ecal.ch oder auf CD-ROM auf Anfrage.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ECAL/Ecole cantonale d’art de Lausanne 4, avenue de l’Elysée 1006 Lausanne Tel. +41 21 316 99 33 Fax +41 21 616 39 91 pierre.keller@ecal.ch www.ecal.ch Schweizerische Nationalbibliothek (NB) Hallwylstrasse 15, 3003 Bern Kontakt: Peter Erismann Tel. +41 31 322 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch www.nb.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-26 12:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’ECAL touche à l’Excellence</title>
      <lead>Du 28 mars au 5 mai 2007 (vernissage le mardi 27 mars 2007 à 18h30), l’Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL) expose à la Bibliothèque nationale suisse (BN) à Berne les portraits de 65 Ambassadeurs et Diplomates détachés dans notre pays. «Excellences, Exzellenzen» est un projet photographique réalisé par Thomas Adank et Florian Joye, diplômés en 2006 de l’ECAL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL) présente «Excellences, Exzellenzen» à la Bibliothèque nationale suisse (BN) du 28 mars au 5 mai 2007. Ce projet photographique est un inventaire des Ambassadeurs et Diplomates de la plupart des nations étrangères représentées en Suisse. Ainsi, Thomas Adank et Florian Joye, diplômés en 2006 à l’ECAL, ont pu réaliser 65 portraits d’émissaires basés à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«En utilisant les codes d’une photographie officielle, nous cherchions à démystifier l’univers de la diplomatie en lui donnant un visage. Les poses des ambassadeurs oscillent entre réserve et décontraction, trahissant le devoir de fonction», expliquent Thomas Adank et Florian Joye. Ce travail a également été conçu comme un voyage au coeur d’une culture de convenance où les salons des résidences propres à chaque ambassadeur résonnent comme des lieux de représentation, intégrant les symboles culturels de leur pays (drapeaux, mobiliers...)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette exposition reprend aussi un thème qui est l’un des points forts du Cabinet des estampes de la Bibliothèque nationale: la représentation photographique. En effet, la BN dispose de la collection la plus importante de portraits photographiques de personnalités suisses, qui figurent dans la publication «Vom General zum Glamour Girl&amp;nbsp;– Ein Portrait der Schweiz» (Schwabe Verlag, Basel; avec un résumé en français des textes).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen» sera ensuite présenté à Zurich au Musée national suisse du 16 mai au 16 septembre 2007 parallèlement à l’exposition sur la diplomatie suisse «En mission délicate. Histoires secrètes de la diplomatie suisse».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen. Ambassadeurs et Diplomates en Suisse». &lt;b&gt;Vernissage le mardi 27 mars 2007 à 18h30 à la Bibliothèque nationale suisse, Hallwylstrasse 15, 3003 Berne.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Web:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;www.nb.admin.ch&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Exposition ouverte du 28 mars au 5 mai 2007. Lundi à vendredi de 9h à 18h, Mercredi jusqu’à 20h, Samedi de 9h à 16h&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette exposition bénéficie du soutien de la Winterthur Assurances et du champagne Veuve Clicquot.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Images en haute définition disponibles sur le site www.ecal.ch ou sur CD-ROM à la demande.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ECAL/Ecole cantonale d’art de Lausanne 4, avenue de l’Elysée 1006 Lausanne Tél.: +41 (0)21 316 99 33 Fax: +41 (0)21 616 39 91 Mail: pierre.keller@ecal.ch Web: www.ecal.ch Bibliothèque nationale suisse (BN) Hallwylstrasse 15, 3003 Berne Contact: Peter Erismann Tél.: +41 (0)31 322 68 44 Mail: peter.erismann@nb.admin.ch Web: www.nb.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-26 12:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’ECAL esibisce l’"Eccellenza”</title>
      <lead>Dal 28 marzo al 5 maggio 2007 (vernice il 27 marzo 2007 alle 18.30), la Scuola cantonale d’arte di Losanna (ECAL) presenta alla Biblioteca nazionale svizzera (BN) a Berna i ritratti di 65 ambasciatori e diplomatici distaccati nel nostro Paese. «Excellences, Exzellenzen» è un progetto fotografico realizzato da Thomas Adank e Florian Joye, diplomati nel 2006 all’ECAL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Scuola cantonale d’arte di Losanna (ECAL) presenta «Excellences, Exzellenzen» alla Biblioteca nazionale svizzera (BN) dal 28 marzo al 5 maggio 2007. Questo progetto fotografico consiste in un inventario degli ambasciatori e dei diplomatici della maggior parte delle nazioni straniere rappresentate in Svizzera. Thomas Adank e Florian Joye, diplomati nel 2006 all’ECAL, hanno così potuto realizzare 65 ritratti di emissari stazionati a Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Utilizzando i codici della fotografia ufficiale, abbiamo cercato di smitizzare e dare un viso all’universo diplomatico. Le pose degli ambasciatori oscillano tra riservatezza e distensione, tradendo il dovere funzionale», spiegano Thomas Adank e Florian Joye. Questo lavoro è stato anche concepito come un viaggio nel cuore di una cultura di convenienza dove i salotti delle residenze di ogni ambasciatore appaiono come luoghi di rappresentanza contenenti i simboli culturali del loro paese (bandiere, mobili…).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa mostra riprende anche uno tra i temi principali del Gabinetto delle stampe della Biblioteca nazionale: la rappresentazione fotografica. La BN dispone infatti della collezione più consistente di ritratti fotografici di personalità svizzere riportati nella pubblicazione «Dal generale alla ragazza da copertina&amp;nbsp;– un ritratto della Svizzera» (Edizioni Schwabe, Basilea; con un riassunto in italiano dei testi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen» sarà poi presentata a Zurigo al Museo nazionale svizzero dal 16 maggio al 16 settembre 2007 contemporaneamente alla mostra sulla diplomazia svizzera «In heikler Mission. Geschichten zur Schweizer Diplomatie».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Excellences, Exzellenzen. Ambasciatori e diplomatici in Svizzera». &lt;b&gt;Vernice, martedì 27 marzo 2007 alle 18.30 alla Biblioteca nazionale svizzera, Hallwylstrasse 15, 3003 Berna.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Web:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;www.nb.admin.ch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mostra aperta dal 28 marzo al 5 maggio 2007. Dal lunedì al venerdì dalle 9.00 alle 18.00, Mercoledì fino alle 20.00, Sabato dalle 9.00 alle 16.00&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa mostra è stata sostenuta dall’Assicurazione Winterthur e dallo champagne Veuve Clicquot.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Immagini ad alta definizione sono disponibili sul sito www.ecal.ch o, su richiesta, su CD-ROM.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ECAL/Scuola cantonale d’arte di Losanna 4, avenue de l’Elysée 1006 Losanna Tel. +41 21 316 99 33 Fax +41 21 616 39 91 pierre.keller@ecal.ch www.ecal.ch Biblioteca nazionale svizzera (BN) Hallwylstrasse 15, 3003 Berna Contatto: Peter Erismann Tel. +41 31 322 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch www.nb.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-26 12:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>ECAL touches on excellence</title>
      <lead>From 28 March to 5 May 2007 (opening viewing from 6.30pm on Tuesday 27 March 2007), the University of Art and Design Lausanne (ECAL) will exhibit the portraits of 65 ambassadors and diplomats posted to Switzerland at the Swiss National Library (NL) in Bern. “Excellences, Exzellenzen” is a photography project produced by Thomas Adank and Florian Joye who both graduated from ECAL in 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The University of Art and Design Lausanne (ECAL) will be presenting an exhibition entitled “Excellences, Exzellenzen” at the Swiss National Library (SNL) from 28 March to 5 May 2007. This photography project could be described as an inventory of ambassadors and diplomats from the majority of countries represented here in Switzerland. As such, Thomas Adank and Florian Joye, who both graduated from ECAL in 2006, were able to produce 65 portraits of envoys based in Bern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“By using the format of an official photograph we were seeking to demystify the world of diplomacy by giving it a face. The poses of the ambassadors vary between reserved and relaxed, betraying the duties of the function”, as Thomas Adank and Florian Joye explain. The work was also designed to be a journey to the heart of a culture of occasion where the salons of the residences of each ambassador double as representation rooms displaying the cultural symbols of their country (flags, furnishings etc.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This exhibition also picks up on one of the strong points of the Swiss National Library’s Prints and Drawings Department: its photographic collection. The SNL has the largest collection of photographic portraits of Swiss figures, which features in the publication “Vom General zum Glamour Girl&amp;nbsp;– Ein Portrait der Schweiz” [From the general to the glamour girls – a portrait of Switzerland](Schwabe Verlag, Basel; with a résumé of the texts in English).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“Excellences, Exzellenzen” will then be exhibited at the Swiss National Museum in Zurich between 16 May and 16 September 2007 as part of an exhibition on Swiss diplomacy entitled “On a delicate mission – The Story of Swiss diplomacy”.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“Excellences, Exzellenzen. Ambassadors and diplomats in Switzerland”. &lt;b&gt;Opening viewing at 6.30pm on Tuesday 27 March 2007 at the Swiss National Library, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Web:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;www.nb.admin.ch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Exhibition runs from 28 March to 5 May 2007. Opening times: Monday to Friday from 9am to 6pm, Wednesday until 8pm, Saturday from 9am to 4pm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The exhibition has the kind support of Winterthur Assurances and Veuve Clicquot.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;High resolution images available at www.ecal.ch or on CD-ROM by request.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ECAL/University of Art and Design Lausanne 4, avenue de l’Elysée 1006 Lausanne Phone +41 21 316 99 33 Fax +41 21 616 39 91 pierre.keller@ecal.ch www.ecal.ch Swiss National Library (NL) Hallwylstrasse 15, 3003 Bern Contact: Peter Erismann Phone + 41 31 322 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch www.nb.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-26 12:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
