<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11360" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1019" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Führungsunterstützungsbasis</name>
      <name lang="fr">Base d'aide au commandement</name>
      <name lang="it">Base d'aiuto alla condotta</name>
      <name lang="en">Command Support Organisation</name>
      <www lang="de">http://www.fub.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.fub.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.fub.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fub.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Führungsunterstützung der Armee in Richtung neuer Horizonte</title>
      <lead>Die Führungsunterstützung der Armee hat am Donnerstag in Bern ihren Jahresrapport durchgeführt. Der Chef der FUB, Divisionär Nydegger, zeigte den höheren Stabs- und Milizoffizieren die künftige Organisation und die neuen Herausforderungen der Führungsunterstützungsbasis (FUB) im Rahmen des Entwicklungsschrittes 2008/2011 auf.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Entwicklung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Ende 2006 betrug der Personalbestand der FUB 524 Personen. Durch die Integration der Führungsunterstützung der Luftwaffe wird sich diese Zahl bis Ende dieses Jahres auf 650 Personen erhöhen. Gleichzeitig werden Radarsysteme und anderen Sensorenanlagen von der Luftwaffe übernommen, welche durchgehend operationell bleiben müssen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Neue Technologien&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die eingestellte Produktion der Funkgerätefamilie SE-x35 wird nicht wiederaufgenommen. Als Ersatz wird eine neue Typenfamilie zur Beschaffung geprüft. Parallel dazu wird die Büroautomation der Kommandoposten der grossen Verbände entwickelt und systematisiert.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Neustrukturierung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Ab 1. Januar 2008 wird die FUB nach neuen, vereinfachten und effizienteren Strukturen arbeiten. Die Organisation wird von heute sieben Abteilungen auf drei Dienste reduziert (Steuerung und Entwicklung (S&amp;amp;E), Informatik- und Telekommunikation (IKT), elektronische Kriegführung (EKF)). Koordination und Verwaltung der Leistungserbringung werden durch eine Straffung der Führung verbessert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Führungsunterstützungsbrigade 41 sowie das Kommando „Systeme - Kaderausbildung - Support“ in Rümlang bleiben unverändert wesentliche Bestandteile der Organisation der FUB.</text>
      <contact>Jacques-Henri Addor Kommunikationschef der Führungsunterstützungsbasis 031 324 10 64</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-08 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'aide au commandement de l'armée vers de nouveaux horizons</title>
      <lead>La base d'aide au commandement de l'armée (BAC) a tenu jeudi à Berne son rapport annuel. Le chef de la BAC, le divisionnaire Kurt Nydegger, a expliqué aux officiers de milice et de carrière l'organisation future et les défis pour la BAC dans le cadre de l'étape de développement 2008/2011 de l'armée.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Développement&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; De 524 personnes à fin 2006, l'effectif de la BAC passe cette année à quelque 650 collaboratrices et collaborateurs, suite à l'intégration de l'aide au commandement des Forces aériennes. La prise en charge d'installations radar et d'autres senseurs revient ainsi à la BAC. Ces systèmes doivent être opérationnels en permanence. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Nouvelles technologies&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La fabrication des appareils radio de la famille SE-x35 ne sera pas poursuivie. Pour les remplacer, une nouvelle famille d'appareils est à l'étude. Parallèlement, les postes de commandement des Grandes Unités verront leur équipement en bureautique automatisée développé et systématisé. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Réorganisation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Au 1er janvier 2008, la BAC fonctionnera selon de nouvelles structures, voulues plus simples pour plus d'efficacité. De sept divisions qu'elle compte actuellement, l'organisation de la BAC va se réduire à trois services (gestion et développement (G&amp;amp;E), technologies de l'information et de la communication (TIC), guerre électronique (GE)). La coordination et la gestion des prestations devraient s'en trouver améliorées, par un pilotage centralisé. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La brigade d'aide au commandement 41 ainsi que le commandement "systèmes – formation des cadres – support" de Rümlang restent parties intégrantes et inchangées de l'organisation BAC.</text>
      <contact>Jacques-Henri Addor Chef de la communication de la Base d'aide au commandement 031 324 10 64</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-08 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'aiuto alla condotta dell'esercito verso nuovi orizzonti</title>
      <lead>Giovedì 8 marzo 2007 si è svolto a Berna il rapporto annuale dell'aiuto alla condotta dell'esercito. Il capo della Base d'aiuto alla condotta (BAC), divisionario Nydegger, ha illustrato agli alti ufficiali superiori e agli ufficiali di milizia la futura organizzazione e le nuove sfide della BAC nel quadro della fase di sviluppo dell'esercito 2008/2011.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Sviluppo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Alla fine del 2006, l'effettivo del personale della BAC ammontava a 524 persone. Con l'integrazione dell'aiuto alla condotta delle Forze aeree, entro la fine dell'anno l'effettivo raggiungerà le 650 persone. Parallelamente, la BAC rileverà dalle Forze aeree i sistemi radar e le installazioni d'alta quota, che devono continuare a rimanere operativi in permanenza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Nuove tecnologie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La produzione della famiglia di apparecchi radio SE-x35 è stata sospesa e non sarà più ripresa. Attualmente si sta esaminando l'acquisto di un nuovo tipo di apparecchi. Contemporaneamente, la burotica dei posti di comando delle Grandi Unità sarà sviluppata e strutturata in modo sistematico.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Nuova struttura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; A partire dal 1° gennaio 2008, la BAC lavorerà con nuove strutture, semplificate e più efficienti. L'organizzazione, che attualmente conta sette divisioni, sarà ridotta a tre servizi (Gestione e sviluppo, Informatica e telecomunicazione, Guerra elettronica (GE)). La ristrutturazione della condotta migliorerà il coordinamento e la gestione della fornitura di prestazioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La brigata d'aiuto alla condotta 41 e il comando «Sistemi-Istruzione dei quadri-Supporto» di Rümlang rimarranno componenti essenziali dell'organizzazione della BAC.</text>
      <contact>Jacques-Henri Addor Capo Comunicazione della Base d'aiuto alla condotta 031 324 10 64</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-08 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="570" org-id="1019">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="1019">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
