<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11340" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wechsel in der ständigen Vertretung der Schweiz bei der FAO in Rom</title>
      <teaser>Hans-Jörg Lehmann ist vom Bundesrat zum ständigen Vertreter der Schweiz bei der Organisation für Ernährung und Landwirtschaft (FAO) sowie beim Welternährungsprogramm (WFP) in Rom ernannt worden. Er tritt am 2. April 2007 die Nachfolge von Lothar Caviezel an, der in den Ruhestand geht.</teaser>
      <lead>Hans-Jörg Lehmann ist vom Bundesrat zum ständigen Vertreter der Schweiz bei der Organisation für Ernährung und Landwirtschaft (FAO) sowie beim Welternährungsprogramm (WFP) in Rom ernannt worden. Er tritt am 2. April 2007 die Nachfolge von Lothar Caviezel an, der in den Ruhestand geht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hans-Jörg Lehmann, 1950 in Bern geboren und in Langnau i. E. heimatberechtigt, ist heute Leiter Ökologie im Direktionsstab des Bundesamtes für Landwirtschaft BLW. Er schloss sein Studium an der ETH Zürich mit dem Diplom als Ingenieur Agronom ETH ab und trat 1989 ins BLW ein. Im Rahmen der Neuausrichtung der Agrarpolitik war Lehmann zuständig für die Entwicklung und Fortführung der agrarökologischen Ausrichtung. Als Leiter des Bereichs Ökologie oblag ihm auch die Betreuung multilateraler Umweltabkommen aus agrarpolitischer Sicht. 1996 leitete er die Verhandlungen des Internationalen Vertrages der FAO über pflanzengenetische Ressourcen. 2002 engagiert er sich mit der Organisation der internationalen SARD-M Konferenz (sustainable agriculture and rural development in mountain areas) in Adelboden für den internationalen Dialog zu nachhaltiger Landwirtschaft und ländlicher Entwicklung. Der Bundesrat hat Hans-Jörg Lehmann für die Dauer seines Einsatzes in Rom den Ministertitel verliehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufgabe in Rom wird im Rotationsprinzip durch Vertreter des EVD bzw. des EDA&lt;br /&gt; besetzt. Die Amtszeit von Lothar Caviezel, EDA/DEZA, läuft per 31. März 2007 aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BLW: Jürg Jordi, Sektion Information, Tel. +41 31 322 81 28 DEZA: Marie Marchand, Sektion UNO-Entwicklung, Tel. +41 31 324 83 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau représentant permanent de la Suisse auprès de la FAO à Rome</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a nommé Hans-Jörg Lehmann représentant permanent de la Suisse auprès de l’Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et du Programme alimentaire mondial (PAM) à Rome. M. Lehmann succédera le 2 avril 2007 à Lothar Caviezel, qui prendra sa retraite.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé Hans-Jörg Lehmann représentant permanent de la Suisse auprès de l’Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et du Programme alimentaire mondial (PAM) à Rome. M. Lehmann succédera le 2 avril 2007 à Lothar Caviezel, qui prendra sa retraite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hans-Jörg Lehmann, né en 1950 à Berne et originaire de Langnau i. E., dirige actuellement le domaine de l'écologie à l'état-major Direction de l'Office fédéral de l'agriculture OFAG. Ingénieur agronome diplômé du Département d'agronomie de l'EPFZ, il est entré en fonction à l'OFAG en 1989. Dans le cadre de la réforme de la politique agricole, M. Lehmann a été chargé de développer l'orientation écologique et d'assurer sa continuation. En tant que chef du domaine de l'écologie, il a également été responsable des accords multilatéraux en matière d'environnement du point de vue de la politique agricole. En 1996, il a dirigé la négociation du Traité international de la FAO sur les ressources phytogénétiques. Par la suite, il s'est engagé en 2002 pour le dialogue international sur une agriculture et un développement rural durables en organisant la conférence SARD-M (sustainable agriculture and rural development in mountain areas) à Adelboden. Pour la durée de son engagement à Rome, Hans-Jörg Lehmann s'est vu conférer le titre de ministre par le Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le poste à Rome est occupé tour à tour par les représentants du DFE et ceux du DFAE. Le mandat de Lothar Caviezel, DFAE/DDC, se termine le 31 mars 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFAG: Jürg Jordi, Section Information, tél. +41 31 322 81 28 DDC: Marie Marchand, Section ONU-Développement, tél. +41 31 324 83 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambiamento in seno alla rappresentanza permanente della Svizzera presso la FAO a Roma</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha nominato Hans-Jörg Lehmann rappresentante permanente della Svizzera presso l'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) nonché il Programma alimentare mondiale (PAM) a Roma. Il 2 aprile 2007 egli succederà a Lo-thar Caviezel che entrerà a beneficio della pensione.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato Hans-Jörg Lehmann rappresentante permanente della Svizzera presso l'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) nonché il Programma alimentare mondiale (PAM) a Roma. Il 2 aprile 2007 egli succederà a Lo-thar Caviezel che entrerà a beneficio della pensione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hans-Jörg Lehmann, nato a Berna nel 1950, attinente di Langnau i. E., è attualmente responsabile del settore Ecologia dello Stato maggiore della direzione dell'Ufficio federale dell'agricoltura. Dopo aver conseguito il diploma di ingegnere agronomo ETH presso il Politecnico federale di Zurigo, nel 1989 è entrato alle dipendenze dell'UFAG. Nel quadro della riforma della politica agricola Lehmann ha curato l'impostazione e lo sviluppo dell'orientamento agroecologico. In qualità di responsabile del settore Ecologia si è occupato degli aspetti politico-agricoli nell'ambito di accordi multilaterali sull'ambiente. Nel 1996 ha guidato i negoziati concernenti il Trattato internazionale della FAO sulle risorse fitogenetiche. Nel 2002 si è impegnato nell'organizzazione della Conferenza internazionale SARD-M (sustainable agriculture and rural development in mountain areas) di Adelboden per il dialogo internazionale sull'agricoltura sostenibile e lo sviluppo delle aree rurali. Il Consiglio federale ha conferito a Hans-Jörg Lehmann il titolo di ministro per tutta la durata del suo impiego a Roma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'incarico a Roma è assegnato a rappresentanti del DFE e del DFAE secondo il principio di rotazione. Il mandato di Lothar Caviezel, DFAE/DSC, scade il 31 marzo 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFAG: Jürg Jordi, Sezione Informazione, tel. +41 31 322 81 28 DSC: Marie Marchand, Sezione ONU-Sviluppo, tel. +41 31 324 83 66</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0002" org-id="701">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="701">
        <name lang="de">Ausland</name>
        <name lang="fr">Etranger</name>
        <name lang="it">Straniero</name>
        <name lang="en">Foreign</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
