<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11488" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zu drahtlosen Netzwerken</title>
      <lead>Der Bundesrat hat einen Bericht zum Risikopotential von drahtlosen Netzwerken verabschiedet. Der Bericht hat das Strahlungspotential, die Gesundheitsrisiken, die Datensicherheit und den Regelungsbedarf von drahtlosen Netzwerken wie Bluetooth, WLAN oder das neue WiMAX untersucht. Zum heutigen Zeitpunkt wird kein Regelungsbedarf festgestellt, weder was die steigende Anzahl an Hotspots (Bereiche mit kabellosem Internet-Zugang) anbelangt, noch hinsichtlich der Strahlung oder der Gesundheitsrisiken. In Bezug auf die Daten- und Informationssicherheit besteht jedoch ein Sensibilisierungsbedarf. Im Bericht werden deshalb Empfehlungen zum vorsorglichen Umgang mit diesen neuen Technologien gegeben. Der Bericht und die Empfehlungen sowie darauf basierende Faktenblätter werden auf der Internetseite des BAG publiziert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Geräte mit drahtloser und mobiler Funkverbindung sind sehr gefragt. Während die Vorteile der drahtlosen Netzwerke offensichtlich sind, ist über mögliche Risiken wenig bekannt. Diese Lücke will das Postulat Allemann Nr. 04.3594 schliessen. Es fordert den Bundesrat auf, einen Bericht zum Risikopotential von drahtlosen Netzwerken zu erstellen. Der Bericht, erstellt in einer interdepartementalen Arbeitsgruppe unter der Federführung des Bundesamtes für Gesundheit (BAG), liegt nun vor. Im Bericht wurden die am meisten verbreiteten Technologien wie Bluetooth, WLAN oder das neue WiMAX unter die Lupe genommen. Neben der Darstellung der aktuellen Technologien werden auch Szenarien hinsichtlich der Weiterentwicklung entworfen und Empfehlungen zum vorsorglichen Umgang mit diesen Technologien gegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Strahlung der zurzeit verbreiteten drahtlosen Netzwerke ist relativ schwach, so dass die Gesundheitsrisiken auch für Kinder als klein eingestuft werden können. Grössere Vorsicht ist in der Nähe medizinischer Geräte geboten, welche durch die Funksignale drahtloser Netzwerke gestört werden könnten. In Bezug auf Daten- und Informationssicherheit besteht hingegen ein Sensibilisierungs- und Informationsbedarf, da es für Laien schwierig ist, die grundlegenden Sicherheitsmassnahmen anzuwenden. Der Bericht und die Empfehlungen sind auf der Internetseite des BAG publiziert; unter anderem sind es Empfehlungen zur Minimierung der Strahlen im Sinne einer Vorsorge in Haushalten. Insbesondere werden auch die Konsumentenorganisationen und die Ärzteschaft informiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Risikoabschätzung zeigt nach aktuellem Wissenstand keinen Regelungsbedarf. Die weitere Entwicklung und Verbreitung dieser Technologien sowie die laufende Forschung in Bezug auf die Gesundheitsrisiken sollte hingegen sowohl von den Anwendern wie auch von den zuständigen Behörden aufmerksam verfolgt werden. Das am 12. Februar 2007 gestartete nationale Forschungsprogramm „Nichtionisierende Strahlung – Umwelt und Gesundheit“ wird sicher dazu beitragen, den Kenntnisstand über die besonderen Eigenschaften der Strahlenbelastung durch drahtlose Netzwerke zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Glossar&lt;/p&gt; &lt;p&gt;•&amp;nbsp;WPAN: Wireless Personal Area Networks, für Anwendungen in einem kleinen Gebiet wie dem Arbeitsplatz (bekannt als Bluetooth)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WLAN: Wireless Local Area Networks, für etwas grössere Netzwerke zum Beispiel in einem Haus (bekannt als WiFi)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WMAN: Wireless Metropolitan Area Networks, für grössere regionale Netzwerke zum Beispiel in einer Stadt (bekannt als WiMAX)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Direktionsbereich Verbraucherschutz, Mirjana Moser, Abteilung Strahlenschutz, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="23372">
        <title>Der Bericht "Risikopotential von drahtlosen Netzwerken" ist im Internet zugänglich</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/00053/02644/03569/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport sur les réseaux sans fil</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté un rapport sur les risques inhérents aux réseaux sans fil. Le rapport analyse les rayonnements, les risques sanitaires, la sécurité des données et la nécessité d’une réglementation des réseaux sans fil tels que Bluetooth, WLAN ou la nouvelle technologie WiMAX. A ce jour, aucune réglementation ne s’impose, ni en ce qui concerne la multiplication des stations publiques (hotspots, points d’accès à Internet sans fil), ni en ce qui concerne le rayonnement ou les effets sur la santé. Quant à la sécurité des données et des informations, il est nécessaire de sensibiliser et d’informer la population. Le rapport présente donc des mesures de précaution pour l'utilisation de ces nouvelles technologies. Le rapport, les recommandations et les notices d’information qui s’y rapportent sont publiées sur le site Internet de l’OFSP.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La demande en appareils mobiles ou sans fil est très forte. Les réseaux sans fil présentent des avantages indéniables, mais les risques qu’ils peuvent occasionner ne sont guère connus. Le postulat Allemann 04.3594 entend combler ces lacunes, chargeant le Conseil fédéral de présenter un rapport sur les risques liés aux réseaux sans fil. Elaboré par un groupe de travail interdépartemental sous la direction de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), le rapport est à présent disponible. Il analyse les technologies les plus répandues, comme Bluetooth, WLAN ou le nouveau système WiMAX. Il présente les technologies actuelles, esquisse des scénarios d’avenir et émet des recommandations pour une utilisation correcte de ces nouvelles technologies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rayonnement des réseaux sans fil actuellement les plus répandus est relativement faible ; on peut donc considérer que les risques sanitaires sont minimes même pour les enfants. La plus grande prudence est toutefois requise à proximité des appareils médicaux, qui peuvent être perturbés par les signaux des réseaux sans fil. En ce qui concerne la sécurité des données et des informations, il est nécessaire de sensibiliser et d’informer la population, car il est difficile pour le grand public d’appliquer les mesures de sécurité de base. Le rapport et les recommandations sont publiés sur le site Internet de l’OFSP ; ils présentent notamment des mesures de précaution pour réduire le rayonnement dans les foyers&amp;nbsp; et s’adressent notamment aux organisations de consommateurs ainsi qu’aux médecins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’après les connaissances actuelles, l’évaluation des risques ne montre pas un besoin de réglementation. En revanche, l’évolution et la diffusion de ces technologies ainsi que la recherche constante en matière de risques sanitaires doivent faire l’objet d’une attention particulière par les utilisateurs et les autorités compétentes. Le programme national de recherche « Rayonnement non ionisant. Environnement et santé », lancé le 12 février 2007, contribuera certainement à améliorer les connaissances sur les particularités de l’exposition aux rayonnements des réseaux sans fil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Glossaire&lt;/p&gt; &lt;p&gt;•&amp;nbsp;WPAN : Wireless Personal Area Networks (réseau personnel sans fil), utilisé pour les applications locales comme le lieu de travail (connu sous le nom de Bluetooth)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WLAN : Wireless Local Area Networks (réseau local sans fil), utilisé pour les réseaux un peu plus grands, dans une maison par exemple (connu sous le nom de WiFi)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WMAN : Wireless Metropolitan Area Networks (réseau métropolitain sans fil), utilisé pour les réseaux régionaux, par exemple dans une ville (connu sous le nom de WiMAX)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Unité de direction Protection des consommateurs, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="23373">
        <title>Le rapport « Réseaux sans fil. Risques potentiels » peut être consulté sur Internet</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/00053/02644/03569/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il rapporto sulle reti senza fili</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato un rapporto sul potenziale di rischio delle reti senza fili (quali p. es. Bluetooth, WLAN o l'ultima nata WiMAX). Il rapporto espone i risultati di analisi condotte sul potenziale di radiazione, i rischi per la salute, la sicurezza dei dati e la necessità di disciplinamento del settore. Attualmente non si ravvisa alcuna necessità di disciplinamento né per quanto riguarda la crescita del numero di hotspots (aree di accesso Internet senza cavo) né in materia di radiazioni o rischi per la salute. Nell'ambito della sicurezza dei dati e delle informazioni è necessaria una maggiore sensibilizzazione e informazione. Il rapporto contiene quindi raccomandazioni per un approccio preventivo a tali nuove tecnologie. Il rapporto e le raccomandazioni, così come le relative schede d'informazione, sono pubblicate sulla pagina Internet dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli apparecchi senza fili e di telefonia mobile sono particolarmente richiesti. Ma se da un lato i vantaggi delle reti senza fili sono evidenti, dall'altro si conosce poco sui possibili rischi che esse comportano. Il postulato Allemann (04.3594) ha inteso colmare questa lacuna, chiedendo al Consiglio federale di presentare un rapporto sul potenziale di rischio delle reti senza fili. Il rapporto, redatto da un gruppo di lavoro interdipartimentale diretto dall'UFSP, è ora disponibile. Oltre ad analizzare le tecnologie maggiormente impiegate, quali Bluetooth, WLAN o WiMAX (l'ultima nata), lo studio propone scenari relativi ai possibili sviluppi e formula raccomandazioni per un approccio prudente alle nuove tecnologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il carico di radiazioni generato dalle reti attuali è relativamente basso, tanto da potere considerare ridotto il rischio per la salute, anche per quanto riguarda i bambini. Va invece prestata maggiore attenzione se si è in prossimità di apparecchi medici, in quanto le interferenze dei segnali radio emessi dalle reti senza fili potrebbero alterarne il funzionamento. In materia di sicurezza dei dati e dell'informazione vi è un'esigenza di sensibilizzazione e d'informazione, dato che le misure di sicurezza fondamentali sono di difficile applicazione da parte di chi ha poca dimestichezza con queste tecnologie. Il rapporto e le raccomandazioni sono pubblicati sulla pagina Intenet dell'UFSP; alcune raccomandazioni mirano a minimizzare le radiazioni nella sfera domestica intervenendo sul piano della prevenzione. In particolare, si prevede d'informare anche le organizzazioni dei consumatori e dei medici.&lt;br /&gt; Sulla base delle conoscenze attuali, dalla valutazione dei rischi non emerge alcuna necessità di disciplinamento in materia. L'ulteriore sviluppo e la diffusione di queste tecnologie, come anche la ricerca in corso sui relativi rischi per la salute, andrebbero invece seguiti attentamente sia da parte degli utilizzatori sia da parte delle autorità competenti. Il programma di ricerca nazionale «Radiazioni non ionizzanti, ambiente e salute» lanciato il 12 febbraio 2007, contribuirà certamente a migliorare il livello di conoscenza sulle proprietà particolari del carico di radiazioni generato dalle reti senza fili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Glossario&lt;/p&gt; &lt;p&gt;•&amp;nbsp;WPAN: Wireless Personal Area Networks, per l'impiego in piccoli spazi, come il posto di lavoro (conosciuto come Bluetooth)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WLAN: Wireless Local Area Networks, per reti a più ampia estensione, ad esempio in una casa (conosciuto come WiFi)&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;WMAN: Wireless Metropolitan Area Networks, per reti più ampie regionali, ad esempio in una città (conosciuto come WiMAX)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Unità di direzione protezione dei consumatori, Mirjana Moser, Divisione radioprotezione, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="23374">
        <title>Il rapporto «Potenziale di rischio delle reti senza fili» è disponibile su Internet</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/strahlung/00053/02644/03569/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
