<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1076" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-07-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Samstage der Sommerferienzeit: Fahrverbot für den Schwerverkehr in Frankreich</title>
      <teaser>Aufgrund des in Frankreich erfahrungsgemäss hohen Verkehrsaufkommens während den Sommerferienwochenenden gilt für den Schwerverkehr an den kommenden fünf Samstagen jeweils von 07.00 bis 19.00 Uhr ein Fahrverbot. Aus diesem Grund ist an den betreffenden Samstagen an diversen Grenzübergängen zu Frankreich mit Rückstau zu rechnen. An der Zollanlage Basel St. Louis wird der Schwerverkehr Richtung Frankreich nur von 05.00 bis 07.00 Uhr abgefertigt. Danach ist mit Transitausweichverkehr an der Zollanlage Weil am Rhein zu rechnen.</teaser>
      <lead>Aufgrund des in Frankreich erfahrungsgemäss hohen Verkehrsaufkommens während den Sommerferienwochenenden gilt für den Schwerverkehr an den kommenden fünf Samstagen jeweils von 07.00 bis 19.00 Uhr ein Fahrverbot. Aus diesem Grund ist an den betreffenden Samstagen an diversen Grenzübergängen zu Frankreich mit Rückstau zu rechnen. An der Zollanlage Basel St. Louis wird der Schwerverkehr Richtung Frankreich nur von 05.00 bis 07.00 Uhr abgefertigt. Danach ist mit Transitausweichverkehr an der Zollanlage Weil am Rhein zu rechnen.</lead>
      <text link="no">Betroffen vom Fahrverbot für den Schwerverkehr in Frankreich sind die Samstage 17., 24., 31. Juli sowie 7. und 14. August 2004. An diesen Tagen wird der Schwerverkehr in Frankreich zwischen 07.00 und 19.00 Uhr zum Stillstand gebracht. Erlaubt sind Fahrten zwischen 05.00 und 07.00 Uhr sowie zwischen 19.00 und 22.00 Uhr. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am Zoll Basel St. Louis Richtung Frankreich wird der Schwerverkehr nur von 05.00 bis 07.00 Uhr abgefertigt. In der Gegenrichtung, d.h. auf der Nord-Süd-Achse, wird die Zollabfertigung von 05.00 bis 13.00 Uhr gewährleistet. Aus diesem Grund ist damit zu rechnen, dass der schwere Transitverkehr nordwärts Richtung Benelux-Staaten die Ausweichroute über die Zollanlage Basel Weil a/Rhein und daraufhin über die Deutsche A5 benutzen wird. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Westschweiz bestehen an den Zollstationen keine Ausweichmöglichkeiten. Aus diesem Grund ist an den Grenzübergängen in Genève-Chavannes, Genève-Bardonnex, Le Châtelard und Vallorbe mit Rückstau und ausgestellten LKW zu rechnen.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Samedis durant la période des vacances: Interdiction aux poids lourds de circuler en France</title>
      <teaser>En raison du volume élevé du trafic routier les fins de semaine de la période des vacances, la France a décidé d’interdire la circulation au trafic lourd de 7 heures à 19 heures durant les cinq samedis à venir. Durant ces journées, on s’attend par conséquent à voir des colonnes de véhicules à divers postes-frontières avec la France. A la douane de Bâle - St-Louis, les opérations de dédouanement du trafic lourd en direction de la France n’auront lieu qu’entre 5 et 7 heures. Tout porte donc à croire qu’une partie du trafic de transit passera par la douane de Weil am Rhein.</teaser>
      <lead>En raison du volume élevé du trafic routier les fins de semaine de la période des vacances, la France a décidé d’interdire la circulation au trafic lourd de 7 heures à 19 heures durant les cinq samedis à venir. Durant ces journées, on s’attend par conséquent à voir des colonnes de véhicules à divers postes-frontières avec la France. A la douane de Bâle - St-Louis, les opérations de dédouanement du trafic lourd en direction de la France n’auront lieu qu’entre 5 et 7 heures. Tout porte donc à croire qu’une partie du trafic de transit passera par la douane de Weil am Rhein.</lead>
      <text link="no">Les samedis 17, 24 et 31 juillet ainsi que 7 et 14 août 2004 sont concernés par l’interdiction aux poids lourds de circuler en France. Durant ces journées, ils devront rester à l’arrêt entre 7 et 19 heures. Le trafic lourd ne sera en revanche pas concerné par cette mesure entre 5 et 7 heures, de même qu’entre 19 et 22 heures. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A la douane de Bâle – St-Louis, les formalités douanières concernant le trafic lourd en direction de la France n’auront lieu qu’entre 5 et 7 heures. Dans le sens inverse, c’est-à-dire sur l’axe Nord-Sud, ces mêmes opérations seront garanties de 5 à 13 heures. Par conséquent, il y a lieu de penser que les poids lourds en transit qui se dirigent vers le Nord à destination des pays du Benelux franchiront la frontière à la douane de Bâle – Weil am Rhein pour continuer ensuite sur l’A5 allemande. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse occidentale, l’évitement par d’autres postes-frontières n’est pas possible. Il faut donc s’attendre à des files de véhicules et de camions à l’arrêt aux douanes de Genève-Chavannes, Genève-Bardonnex, Le Châtelard et Vallorbe.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vacanze estive e traffico nei prossimi cinque sabati: Divieto di circolazione per i mezzi pesanti in Francia</title>
      <teaser>Dato il forte aumento del traffico che si verifica solitamente sul suo territorio durante i fine settimana delle vacanze estive, la Francia ha introdotto per i prossimi cinque sabati il divieto di circolazione per i mezzi pesanti dalle 7 alle 19. In tali giorni sono previste code ai diversi valichi di frontiera. Le formalità doganali per i mezzi pesanti in transito alla dogana di Basilea-St. Louis e diretti in Francia saranno espletate solamente dalle 5 alle 7 del mattino, dopodiché il traffico di transito si dirigerà in alternativa verso la dogana di Weil am Rhein.</teaser>
      <lead>Dato il forte aumento del traffico che si verifica solitamente sul suo territorio durante i fine settimana delle vacanze estive, la Francia ha introdotto per i prossimi cinque sabati il divieto di circolazione per i mezzi pesanti dalle 7 alle 19. In tali giorni sono previste code ai diversi valichi di frontiera. Le formalità doganali per i mezzi pesanti in transito alla dogana di Basilea-St. Louis e diretti in Francia saranno espletate solamente dalle 5 alle 7 del mattino, dopodiché il traffico di transito si dirigerà in alternativa verso la dogana di Weil am Rhein.</lead>
      <text link="no">Il divieto di circolazione per il traffico pesante diretto in Francia riguarda i sabati 17, 24 e 31 luglio nonché 7 e 14 agosto. In questi giorni, dalle 7 alle 19, i mezzi pesanti non potranno circolare. Saranno autorizzate solo le corse effettuate tra le 5 e le 7 del mattino e tra le 19 e le 22 della sera. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le formalità doganali alla dogana di Basilea-St. Louis per i mezzi pesanti diretti in Francia saranno effettuate solamente dalle 5 alle 7 del mattino, mentre in direzione sud esse si protrarranno fino alle 13. Per questo motivo si prevede che il traffico pesante di transito diretto a nord verso gli Stati del Benelux ripiegherà sulla dogana di Basilea-Weil a/Rhein, e quindi verso l’autostrada A5 in Germania. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto riguarda la Svizzera francese, non vi sono percorsi alternativi a quelli delle dogane. Pertanto, sono previste code e colonne di mezzi pesanti in sosta alle frontiere di Ginevra-Chavannes, Ginevra-Bardonnex, Le Châtelard e Vallorbe.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="809">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
