<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21045" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über die Umsetzung des Fakultativprotokolls zum Übereinkommen über die Rechte des Kindes</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 30. Juni 2004 hat der Bundesrat den Bericht zur Umsetzung des Fakultativprotokolls zum Übereinkommen über die Rechte des Kindes betreffend die Beteiligung von Kindern an bewaffneten Konflikten verabschiedet. Das EDA wurde beauftragt, den Bericht dem UNO-Ausschuss für die Rechte des Kindes zu übermitteln.</lead>
      <text link="no">Seit dem 1. Mai 2002 ist die Rekrutierung von Kindern in der Schweiz generell verboten. Durch ihre Erklärung gemäss Artikel 3 Absatz 2 des Protokolls hat sich die Schweiz, anlässlich der Ratifizierung des Protokolls, auf internationaler Ebene zu einem Mindestalter von 18 Jahren für die Rekrutierung von Freiwilligen durch die staatlichen Streitkräfte verpflichtet. Der Bericht legt das Rekrutierungsverfahren in der Schweiz dar und zeigt die Verbreitung des Protokolls auf nationaler und internationaler Ebene, sowie die internationale Zusammenarbeit bei der Demobilisierung, Rehabilitation und der sozialen Wiedereingliederung von ehemaligen Kindersoldaten auf.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz hat das Protokoll am 7. September 2000 anlässlich des Millenniumsgipfels in New York unterzeichnet und am 26. Juni 2002 ratifiziert. Es trat am 26. Juli 2002 für die Schweiz in Kraft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bericht ist abrufbar unter: http://www.dv.admin.ch (Direktion für Völkerrecht, Veröffentlichungen).</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur la mise en ouvre du Protocole facultatif à la Convention relative aux droits de l'enfant</title>
      <lead>A sa séance du 30 juin 2004, le Conseil fédéral a approuvé le rapport sur la mise en ouvre du Protocole facultatif à la Convention relative aux droits de l'enfant concernant l'implication d'enfants dans les conflits armés. Le DFAE a été chargé de transmettre le rapport au Comité des Nations Unies pour les droits de l'enfant.</lead>
      <text link="no">Depuis le 1er mai 2002, le recrutement d'enfants fait l'objet d'une interdiction générale en Suisse. Par le dépôt d'une déclaration lors de la ratification du Protocole, comme prévu à l'article 3, alinéa 2, de cet instrument, la Suisse s'est engagée au niveau international à ne pas recruter de volontaires âgés de moins de 18 ans dans ses forces armées. Le rapport présente la procédure de recrutement en Suisse et dresse un état de la diffusion du Protocole aux échelons national et international, ainsi que de la coopération internationale en faveur de la démobilisation, la réadaptation et la réinsertion sociale d'anciens enfants soldats.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse a signé le Protocole le 7 septembre 2000 à l'occasion du Sommet du Millénaire à New York et l'a ratifié le 26 juin 2002. Il est entré en vigueur pour la Suisse le 26 juillet 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le rapport peut être consulté sous : http://www.dv.admin.ch (Direction du droit international public, publications).</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sull'attuazione del Protocollo facoltativo alla Convenzione sui diritti del fanciullo</title>
      <lead>Nella seduta del 30 giugno 2004 il Consiglio federale ha adottato il rapporto sull'attuazione del Protocollo facoltativo alla Convenzione sui diritti del fanciullo relativo alla partecipazione di fanciulli a conflitti armati. Il DFAE è stato incaricato di trasmettere il rapporto al Comitato dell'ONU per i diritti del fanciullo.</lead>
      <text link="no">In Svizzera dal 1o maggio 2002 è in vigore il divieto generale di arruolamento dei fanciulli. All'atto della ratifica, la Svizzera ha rilasciato una dichiarazione in conformità dell'articolo 3 capoverso 2 del Protocollo, impegnandosi sul piano internazionale a rispettare un'età minima di 18 anni per l'arruolamento di volontari nelle forze armate nazionali. Il rapporto descrive la procedura svizzera di arruolamento e presenta il grado di diffusione del Protocollo sul piano nazionale e internazionale, nonché la collaborazione internazionale esistente nell'ambito della smobilitazione, della riabilitazione e del reinserimento sociale dei fanciulli impiegati come soldati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera ha firmato il Protocollo il 7 settembre 2000 in occasione del Vertice del Millennio di New York e l'ha ratificato il 26 giugno 2002. Il Protocollo è entrato in vigore per la Svizzera il 26 luglio 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il rapporto è disponibile sul sito http://www.dv.admin.ch (Direzione del diritto internazionale pubblico, Pubblicazioni).</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
