<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19713" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frühstück mit Klosterfrauen, per Schiff um den Vully</title>
      <lead>Der Bundesrat ist mit einer kurzen Morgenandacht in den zweiten Tag seines traditionellen Jahresausflugs gestartet. Danach ging die Reise mit dem Car auf die freiburgische Seite des Neuenburgersees und von dort per Schiff an den Murtensee. Die Besichtigung der Römischen Stätten von Vallon und der geschützten Werkstatt von Montilier sowie ein Essen in Murten rundeten das abwechslungsreiche zweitägige Programm ab.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Den Auftakt des zweiten Tages des bundesrätlichen Jahresausflugs bildete eine Andacht in der Kirche des Klosters Fille-Dieu bei Romont, mit anschliessendem Frühstück gemeinsam mit den dortigen Klosterfrauen. Nach der Besichtigung des Glas-Museums in Romont ging die Reise mit dem Schiff von Portalban (Neuenburgersee) nach Sugiez (Murtensee), wo der Bundesrat zusammen mit kantonalen und lokalen Regierungsvertretern dinierte. Dem kurzen Spaziergang auf dem Mont Vully und der Besichtigung römischer Mosaike in Vallon folgte ein Besuch der geschützten Werkstatt für erwachsene Behinderte des Seebezirks. Zum Abschluss des Ausflugs lud Bundespräsident Joseph Deiss das Ratskollegium zum Nachtessen nach Murten ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Höhepunkte des ersten Tages waren gewesen: ein Bauern-Frühstück in Wiler-vor-Holz, die Besichtigung einer Buchbinderei in Schmitten, der Besuch des Gymnasiums Saint Michel (mit Bevölkerungs-Apéro) sowie ein Gang durch die Freiburger Altstadt samt Überquerung des "Röstigrabens", ausserdem ein Schulabschluss-Besuch in Bulle und das Nachtessen auf Schloss Greyerz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Petit déjeuner avec des moniales, voyage en bateau autour du Mont-Vully</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a commencé la seconde journée de son excursion par un moment de recueillement. Puis il s’est rendu en car sur la rive fribourgeoise du lac de Neuchâtel, d’où il a embarqué pour le lac de Morat. Le site romain de Vallon, l'atelier protégé de Montilier et un souper à Morat ont clos ce programme de deux jours très varié.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les membres du Conseil fédéral ont commencé la journée en déjeunant avec les sœurs du couvent de la Fille-Dieu à Romont, après s’être recueillis un moment avec elles dans leur église. Ils ont visité ensuite le Musée du vitrail, toujours à Romont, puis se sont rendus à Portalban, d’où ils ont embarqué pour Sugiez. Ils ont dîné dans cette localité avec les autorités du canton et de la commune. L’après-midi, ils ont fait une promenade à pied sur les hauteurs du Mont-Vully, admiré les mosaïques romaines de Vallon. Ils ont ensuite rendu visite aux personnes travaillant à l’atelier protégé du district du Lac. Pour clore cette excursion riche en découvertes, le président de la Confédération, M. Joseph Deiss, a convié ses collègues du Conseil fédéral à un souper à Morat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rappelons que le Conseil fédéral avait, la veille, pris à Wiler-vor-Holz un petit déjeuner préparé par un groupe de paysannes, puis visité une usine de reliure à Schmitten. A Fribourg, le Conseil fédéral avait rendu visite aux élèves du Collège Saint-Michel, et trinqué avec la population, avant de franchir le "Röstigraben" au cours d'une promenade en&amp;nbsp; Vieille-Ville. Il avait ensuite assisté à la fin de la cérémonie de remise des diplômes aux élèves du CO à l’Espace Gruyère à Bulle et enfin soupé au château de Gruyères.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colazione in convento, poi crociera a Mont Vully</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha iniziato con una breve funzione mattutina il secondo giorno della tradizionale gita annuale. Ha poi proseguito in torpedone lungo riva friburghese del lago di Neuchâtel e da lì, in battello, verso il lago di Morat. Una visita del sito romano di Vallon, del laboratorio protetto per disabili di Montilier e una cena a Morat hanno completato il vario programma di queste due giornate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il secondo giorno della gita annuale del Consiglio federale è iniziato con una funzione nella chiesa del convento de la Fille-Dieu a Romont, alla quale ha fatto seguito una colazione con le monache. Dopo la visita al Museo delle vetrate di Romont, l’escursione è proseguita con il trasferimento in battello da Portalban a Sugiez, dove i membri del Consiglio federale hanno pranzato con i rappresentanti delle autorità cantonali e comunali. Nel pomerggio hanno compiuto una passeggiata a piedi sulle alture di Mont Vully, hanno ammirato i mosaici romani di Vallon, e iinfine hanno fatto visita alle persone che lavorano presso il laboratorio protetto del district du Lac. A conclusione di un’escursione ricca di scoperte, il presidente della Confederazione Joseph Deiss ha invitato i colleghi a cena a Morat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ricordiamo I momenti salienti della giornata precedente: a Wiler-vor-Holz una colazione preparata da un gruppo di paesane, a Schmitten la visita di una legatoria, a Friburgo l’appuntamento per l’aperitivo con gli allievi del collège Saint-Michel e con la popolazione, il “valico del Röstigraben” durante una passeggiata nella città vecchia e, per finire, la cerimonia della consegna dei diplomi agli allievi del Cycle d’orientation all’Espace Gruyère di Bulle. La giornata si è conclusa con una cena al Castello di Gruyères.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
