<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9360" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnung über die Einziehung gesperrter irakischer Vermögenswerte</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 18.05.2004 eine Verordnung verabschiedet, welche die Einziehung gesperrter irakischer Gelder und wirtschaftlicher Ressourcen sowie deren Überweisung an den Development Fund for Iraq zum Gegenstand hat.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 18.05.2004 eine Verordnung verabschiedet, welche die Einziehung gesperrter irakischer Gelder und wirtschaftlicher Ressourcen sowie deren Überweisung an den Development Fund for Iraq zum Gegenstand hat.</lead>
      <text link="no">Mit dieser auf Art. 184 Abs. 3 der Bundesverfassung abgestützten Verordnung wurde die Rechtsgrundlage für die vollständige Umsetzung der Resolution 1483 des UNO-Sicherheitsrates geschaffen. Es obliegt dem EVD, die Einziehungen mittels Verfügungen vorzunehmen. Diese können beim Bundesgericht mittels Verwaltungsgerichtsbeschwerde angefochten werden. Damit wird den betroffenen Personen und Unternehmen die Möglichkeit gewährt, die Einziehung von einer richterlichen Behörde überprüfen zu lassen. Mit der Einräumung eines solchen Rechtsweges kommt die Schweiz ihren Verpflichtungen aus der UNO-Charta unter Einhaltung der Garantien des schweizerischen, europäischen und internationalen Grundrechtschutzes nach. Die Verordnung tritt am 01.07.2004 in Kraft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von der Einziehung betroffen sind rund 180 Millionen Schweizer Franken an irakischen Geldern, welche insbesondere aufgrund der von der UNO am 26. April veröffentlichten Namenliste blockiert und&amp;nbsp; dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO)&amp;nbsp; gemeldet wurden.&lt;br /&gt; In Übereinstimmung mit den entsprechenden UNO-Resolutionen hat der Bundesrat gleichzeitig eine Änderung der Irak- und der Al-Qaïda/Taliban-Verordnung beschlossen, wonach neu nicht nur Gelder, sondern auch wirtschaftliche Ressourcen gesperrt sind. Als wirtschaftliche Ressourcen gelten Vermögenswerte jeder Art, unabhängig davon, ob sie materiell oder immateriell, beweglich oder unbeweglich sind, insbesondere Immobilien und Luxusgüter. Das&amp;nbsp;SECO wird die für die Sperrung wirtschaftlicher Ressourcen notwendigen Massnahmen anordnen, so z. B. die Anmerkung einer Verfügungssperre im Grundbuch oder die Pfändung oder Versiegelung von Luxusgütern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von dieser Ausdehnung der Sperre sind die im Anhang der Irak- und der Al-Qaïda/Taliban-Verordnung aufgeführten Personen und Unternehmen/Organisationen betroffen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Personen und Institutionen, die Kenntnisse über wirtschaftliche Ressourcen haben, von denen anzunehmen ist, dass sie von der Sperre betroffen sind, müssen diese dem&amp;nbsp;SECO unverzüglich melden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schliesslich hat der Bundesrat mit einer Änderung der Irak-Verordnung beschlossen, dass Gelder, die nach dem 22.05.2003 von öffentlichen irakischen Unternehmen oder Körperschaften in der Schweiz angelegt wurden, nicht von der Geldersperre betroffen sind. Damit soll es diesen Unternehmen ermöglicht werden, die für den Wiederaufbau des Iraks nötigen Geschäfte zu tätigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 19. Mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Othmar Wyss&lt;br /&gt; Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO)&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 09 16</text>
      <contact/>
      <link id="24658">
        <title>Verordnungstexte und -anhänge</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ordonnance sur la confiscation des avoirs et ressources économiques irakiens</title>
      <teaser>En date du 18.05.2004, le Conseil fédéral a adopté une ordonnance ayant pour objet la confiscation des avoirs et ressources économiques irakiens gelés et leur transfert au Fonds de développement pour l’Irak.</teaser>
      <lead>En date du 18.05.2004, le Conseil fédéral a adopté une ordonnance ayant pour objet la confiscation des avoirs et ressources économiques irakiens gelés et leur transfert au Fonds de développement pour l’Irak.</lead>
      <text link="no">Cette ordonnance, fondée sur l’art. 184 al. 3 Cst. féd., crée la base légale permettant la mise en œuvre intégrale de la Résolution 1483 du Conseil de sécurité des Nations unies. Il appartiendra au DFE de décider la confiscation des avoirs et ressources économiques et de la mettre en œuvre. Les décisions de confiscation pourront être contestées devant le Tribunal fédéral par un recours de droit administratif. Les personnes et entités touchées auront ainsi la possibilité de contester la confiscation devant une autorité judiciaire. En prévoyant une telle voie de recours, la Suisse met en œuvre les obligations issues de la Charte des Nations Unies en respectant les droits fondamentaux et les droits de l’homme garantis par la Constitution fédérale et les instruments européens et internationaux pertinents. La nouvelle ordonnance entrera en vigueur le 01.07.2004.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des avoirs irakiens d’un montant d’environ 180 millions de francs suisses sont concernés par la confiscation. Ces avoirs ont, pour l’essentiel, été bloqués sur la base de la liste nominative publiée par les Nations Unies en date du 26.04.2004.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformément aux résolutions pertinentes du Conseil de sécurité des Nations Unies, le Conseil fédéral a également modifié l’ordonnance Irak et l’ordonnance Al-Qaïda/Taliban en étendant les mesures de blocage pour y inclure les ressources économiques. Sont considérés comme des ressources économiques les valeurs de quelque nature que ce soit, corporelles ou incorporelles, mobilières ou immobilières, en particulier les immeubles et les biens de luxe. Le&amp;nbsp;SECO décidera des mesures nécessaires au blocage des ressources économiques, p. ex. la mention du blocage au registre foncier ou la saisie ou la mise sous scellé des biens de luxe.&lt;br /&gt; Sont touchées par ces mesures les personnes physiques, les entreprises et les organisations figurant à l’annexe des ordonnances Irak et Al-Qaïda/Taliban.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les personnes ou les institutions qui ont connaissance de ressources économiques dont il faut admettre qu'elles tombent sous le coup de ces mesures doivent les déclarer sans délai au Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Enfin, le Conseil fédéral a également décidé que les avoirs et les ressources économiques qui ont été déposés en Suisse par des entreprises ou des corporations publiques irakiennes ou qui leur ont été versés ou transférés après le 22.05.2003 ne tombent pas sous le coup de ce gel. L'objectif de cette exemption est de permettre à ces entreprises et corporations de s'adonner aux affaires et aux opérations nécessaires à la reconstruction de l’Irak.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 19 mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Othmar Wyss&lt;br /&gt; Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO)&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 324 09 16</text>
      <contact/>
      <link id="24657">
        <title>Le texte des ordonnances et leurs annexes</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanza sulla confisca dei valori patrimoniali iracheni bloccati</title>
      <teaser>Il 18.05.2004 il Consiglio federale ha emanato un'ordinanza, che ha per oggetto la confisca degli averi e delle risorse economiche dell'Iraq soggetti a blocco, nonché il loro trasferimento al Development Fund for Iraq.</teaser>
      <lead>Il 18.05.2004 il Consiglio federale ha emanato un'ordinanza, che ha per oggetto la confisca degli averi e delle risorse economiche dell'Iraq soggetti a blocco, nonché il loro trasferimento al Development Fund for Iraq.</lead>
      <text link="no">Con questa ordinanza, che si basa sull'art. 184, cpv. 3 della Costituzione federale, sono state create le basi legali per la completa attuazione della risoluzione 1483 del Consiglio di Sicurezza dell'ONU. Spetta al DFE effettuare le confische mediante decisioni formali. Queste possono essere impugnate mediante ricorso di diritto amministrativo al Tribunale federale. Con questa disposizione si garantisce alle persone e alle imprese coinvolte la possibilità di far verificare le confische da un'autorità giudiziaria. Con la costituzione di una simile via legale, la Svizzera adempie i propri obblighi sanciti dallo Statuto dell'ONU, nel rispetto della tutela dei diritti fondamentali svizzeri, europei e internazionali. Questa ordinanza entra in vigore il 01.07.2004.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sono soggetti a confisca averi iracheni per un totale di circa 180 milioni di franchi svizzeri, che sono stati bloccati soprattutto sulla base della lista di nomi pubblicata dall'ONU il 26 aprile e trasmessa al Segretariato di Stato dell'economia (SECO).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformemente alle rispettive risoluzioni dell'ONU, il Consiglio federale ha introdotto nel contempo una modifica delle ordinanze che istituiscono rispettivamente misure economiche nei confronti dell'Iraq e provvedimenti nei confronti&amp;nbsp; delle persone e delle organizzazioni legate ad Al-Quaïda o ai Taliban. In base a tale modifica, non sono bloccati soltanto gli averi, ma anche le risorse economiche. Per risorse economiche s'intendono i valori patrimoniali di ogni genere, indipendentemente dal fatto che siano materiali o immateriali, mobili o immobili, in particolare gli immobili e i beni di lusso.&amp;nbsp;Il Seco adotterà i provvedimenti necessari al blocco delle risorse economiche, come ad esempio la menzione di un divieto di disporre dei beni nel registro fondiario, il pignoramento o il suggellamento di beni di lusso.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'estensione di questo blocco colpisce le persone e le imprese/organizzazioni elencate negli allegati delle ordinanze relative all'Iraq e ad Al-Quaïda/Taliban.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le persone e le istituzioni che sono a conoscenza di risorse economiche presumibilmente rientranti nel campo d'applicazione del blocco, devono dichiararlo senza indugio al SECO.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Infine, con la modifica dell'ordinanza sull'Iraq, il Consiglio federale ha deciso che i beni investiti in Svizzera dopo il 22.05.2003 da imprese o da enti pubblici iracheni, non sono soggetti al blocco. In questo modo si dovrebbe consentire alle imprese di svolgere le attività necessarie alla ricostruzione dell'Iraq.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 19 maggio 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Segretariato di stato dell'economia (SECO)&lt;br /&gt; Othmar Wyss&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 09 16</text>
      <contact/>
      <link id="24659">
        <title>I testi delle ordinanze e gli allegati</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnung über die Einziehung gesperrter irakischer Vermögenswerte</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 18.05.2004 eine Verordnung verabschiedet, welche die Einziehung gesperrter irakischer Gelder und wirtschaftlicher Ressourcen sowie deren Überweisung an den Development Fund for Iraq zum Gegenstand hat.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 18.05.2004 eine Verordnung verabschiedet, welche die Einziehung gesperrter irakischer Gelder und wirtschaftlicher Ressourcen sowie deren Überweisung an den Development Fund for Iraq zum Gegenstand hat.</lead>
      <text link="no">Mit dieser auf Art. 184 Abs. 3 der Bundesverfassung abgestützten Verordnung wurde die Rechtsgrundlage für die vollständige Umsetzung der Resolution 1483 des UNO-Sicherheitsrates geschaffen. Es obliegt dem EVD, die Einziehungen mittels Verfügungen vorzunehmen. Diese können beim Bundesgericht mittels Verwaltungsgerichtsbeschwerde angefochten werden. Damit wird den betroffenen Personen und Unternehmen die Möglichkeit gewährt, die Einziehung von einer richterlichen Behörde überprüfen zu lassen. Mit der Einräumung eines solchen Rechtsweges kommt die Schweiz ihren Verpflichtungen aus der UNO-Charta unter Einhaltung der Garantien des schweizerischen, europäischen und internationalen Grundrechtschutzes nach. Die Verordnung tritt am 01.07.2004 in Kraft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von der Einziehung betroffen sind rund 180 Millionen Schweizer Franken an irakischen Geldern, welche insbesondere aufgrund der von der UNO am 26. April veröffentlichten Namenliste blockiert und&amp;nbsp; dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO)&amp;nbsp; gemeldet wurden.&lt;br /&gt; In Übereinstimmung mit den entsprechenden UNO-Resolutionen hat der Bundesrat gleichzeitig eine Änderung der Irak- und der Al-Qaïda/Taliban-Verordnung beschlossen, wonach neu nicht nur Gelder, sondern auch wirtschaftliche Ressourcen gesperrt sind. Als wirtschaftliche Ressourcen gelten Vermögenswerte jeder Art, unabhängig davon, ob sie materiell oder immateriell, beweglich oder unbeweglich sind, insbesondere Immobilien und Luxusgüter. Das&amp;nbsp;SECO wird die für die Sperrung wirtschaftlicher Ressourcen notwendigen Massnahmen anordnen, so z. B. die Anmerkung einer Verfügungssperre im Grundbuch oder die Pfändung oder Versiegelung von Luxusgütern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von dieser Ausdehnung der Sperre sind die im Anhang der Irak- und der Al-Qaïda/Taliban-Verordnung aufgeführten Personen und Unternehmen/Organisationen betroffen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Personen und Institutionen, die Kenntnisse über wirtschaftliche Ressourcen haben, von denen anzunehmen ist, dass sie von der Sperre betroffen sind, müssen diese dem&amp;nbsp;SECO unverzüglich melden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Schliesslich hat der Bundesrat mit einer Änderung der Irak-Verordnung beschlossen, dass Gelder, die nach dem 22.05.2003 von öffentlichen irakischen Unternehmen oder Körperschaften in der Schweiz angelegt wurden, nicht von der Geldersperre betroffen sind. Damit soll es diesen Unternehmen ermöglicht werden, die für den Wiederaufbau des Iraks nötigen Geschäfte zu tätigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 19. Mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Othmar Wyss&lt;br /&gt; Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO)&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 09 16</text>
      <contact/>
      <link id="24658">
        <title>Verordnungstexte und -anhänge</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00513/00620/00622/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
