<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6921" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-05-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Treffen in Waldshut: Informationen über Betriebsreglement Flughafen Zürich</title>
      <teaser>An einer Informationsveranstaltung in Waldshut orientierten heute Vertreter des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) und der Flugsicherung Skyguide deutsche Lokalbehörden über das vorläufige Betriebsreglement für den Flughafen Zürich. Damit entsprachen sie einem Wunsch der deutschen Behörden. Beim BAZL sind gegen das Betriebsreglement mehrere tausend Einsprachen eingegangen.</teaser>
      <lead>An einer Informationsveranstaltung in Waldshut orientierten heute Vertreter des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) und der Flugsicherung Skyguide deutsche Lokalbehörden über das vorläufige Betriebsreglement für den Flughafen Zürich. Damit entsprachen sie einem Wunsch der deutschen Behörden. Beim BAZL sind gegen das Betriebsreglement mehrere tausend Einsprachen eingegangen.</lead>
      <text link="no">Das BAZL und das deutsche Bundesministerium für Verkehr, Bau und Wohungswesen treffen sich im Zusammenhang mit der deutschen Verordnung zum Flughafen Zürich regelmässig zu einem Meinungsaustausch. Beim letzten dieser Gespräche auf Fachebene äusserten die Vertreter Deutschlands den Wunsch nach einer Information für süddeutsche Lokalpolitiker über das neue, vorläufige Betriebsreglement für den Flughafen Zürich. Eine Delegation aus BAZL und Skyguide kam diesem Wunsch heute mit einer Informationsveranstaltung in Waldshut nach. &lt;p&gt;Sie orientierten die Vertreter des Landratsamtes Waldshut und Bürgermeister aus der Region unter anderem darüber, dass das neue Betriebsreglement lediglich bis zum Abschluss der geplanten Mediation Gültigkeit haben und keine präjudizierende Wirkung auf diese entfalten soll. Ende letzter Woche war in der Schweiz die Einsprachfrist gegen das Betriebsreglement abgelaufen. Beim BAZL gingen mehrere tausend Einsprachen ein. Das Amt wird diese nun prüfen und gegen Ende Jahr über das Gesuch des Flughafens für das vorläufige Betriebsreglement entscheiden.&lt;/p&gt; Im Weiteren stellten die Vertreter der Schweiz die An- und Abflugverfahren, die dafür erforderliche Luftraumstruktur und die neue Lage der Warteräume im Detail vor. Dabei informierten sie auch darüber, dass die Verlegung der Warteräume aus dem süddeutschen Raum in die Schweiz nicht wie ursprünglich vorgesehen bis im Februar 2005 abgeschlossen sein wird. Aufgrund der Komplexität des Projekts und der anspruchsvollen technischen Verfahren wird die neue Luftraumstruktur mit den Warteräumen einige Monate später, das heisst noch vor den Sommerferien 2005 in Betrieb gehen können. Die beteiligten Stellen, namentlich Skyguide, arbeiten mit höchster Priorität und unter Aufbietung aller verfügbaren Kräfte an der Verlegung der Warteräume. Die dafür notwendige Veränderung der Luftraumstruktur erfordert eine umfangreiche Sicherheitsüberprüfung. Diese Arbeiten nehmen mehr Zeit in Anspruch als ursprünglich vorgesehen. &lt;p&gt;Die deutschen Behördenvertreter zeigten sich befriedigt über die erhaltenen Informationen und werteten diese als vertrauensbildende Massnahme in einem Dossier, das seit einiger Zeit für beide Seiten mit teilweise erheblichen Schwierigkeiten verbunden ist. Es wurden aber auch kritische Fragen gestellt. Die deutsche Seite äusserte zudem die Hoffnung, auch weiterhin über Vorgänge rund um den Flughafen Zürich auf dem Laufenden gehalten zu werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre à Waldshut: informations sur le règlement d’exploitation de Kloten</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) et les services suisses du contrôle aérien Skyguide ont rencontré lundi 10 mai les pouvoirs locaux allemands pour leur présenter le règlement d’exploitation provisoire de l’aéroport de Zurich. La séance d’information, qui s’est tenue à Waldshut, répondait à un vœu des autorités allemandes. Par ailleurs, plusieurs milliers d’oppositions contre le règlement d’exploitation ont été adressées à l’OFAC.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) et les services suisses du contrôle aérien Skyguide ont rencontré lundi 10 mai les pouvoirs locaux allemands pour leur présenter le règlement d’exploitation provisoire de l’aéroport de Zurich. La séance d’information, qui s’est tenue à Waldshut, répondait à un vœu des autorités allemandes. Par ailleurs, plusieurs milliers d’oppositions contre le règlement d’exploitation ont été adressées à l’OFAC.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’OFAC et le ministère allemand des transports, de la construction et du logement se rencontrent régulièrement pour échanger leurs points de vue quant aux incidences de l’ordonnance allemande sur l’aéroport de Zurich. Lors de la dernière de ces discussions à caractère technique, les représentants allemands ont souhaité que les instances politiques du sud de l’Allemagne soient informées des modalités du nouveau règlement d’exploitation provisoire de l’aéroport de Zurich. En réponse à cette demande, une délégation de l’OFAC et de Skyguide a participé aujourd’hui à une séance d’information à Waldshut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’exprimant devant un parterre de représentants du Landrat de Waldshut et de maires de la région, les spécialistes suisses ont notamment expliqué que le nouveau règlement d’exploitation ne serait en vigueur que jusqu’à la fin de la procédure de médiation et qu’il ne préjugeait en rien de l’issue de cette dernière. Par ailleurs, plusieurs milliers d’oppositions au règlement ont été adressées à l’OFAC dans le délai prescrit qui courait jusqu’à la fin de la semaine passée. L’office va maintenant procéder à leur examen avant de rendre, vers la fin de cette année, une décision concernant la demande de modification du règlement d’exploitation provisoire déposée par l’aéroport.La délégation suisse a en outre présenté en détail les procédures d’approche et de départ, la structure de l’espace aérien qui en découle ainsi que le réaménagement des zones d’attente. A cet égard, elle a indiqué que le transfert dans l'espace aérien suisse des zones d’attente se trouvant au-dessus du territoire allemand ne pourra pas être achevé pour février 2005 comme cela était initialement prévu. En effet, la complexité du projet et des procédures techniques entraînera un retard de plusieurs mois, quand bien même les services compétents, en l’occurrence Skyguide, accordent la plus haute priorité à ces travaux et mobilisent toutes les ressources disponibles. Le contretemps est dû à une sous-estimation du temps nécessaire à la restructuration de l’espace aérien qu’implique le nouveau dispositif, y compris un examen de sécurité complet. La nouvelle configuration sera néanmoins opérationnelle avant les vacances d’été 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les représentants des autorités allemandes se sont montrés satisfaits des informations délivrées et ont indiqué que celles-ci étaient de nature à instaurer un climat de confiance dans une affaire où les deux parties doivent depuis quelque temps aborder des problèmes parfois très épineux. Ils ont en outre déclaré qu’ils espéraient être informés aussi à l’avenir de l’évolution de la situation. Les participants ont également saisi cette occasion pour poser des questions sur plusieurs points délicats.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro a Waldshut: L’UFAC e Skyguide informano le autorità locali della Germania</title>
      <teaser>Nel corso di un incontro svoltosi oggi a Waldshut, i rappresentanti dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) e di Skyguide, responsabile del controllo del traffico aereo, hanno informato le autorità locali tedesche in merito al regolamento d’esercizio provvisorio dell’aeroporto di Zurigo. È stato così soddisfatto un desiderio delle autorità tedesche. L’UFAC ha ricevuto diverse migliaia di opposizioni al regolamento d’esercizio.</teaser>
      <lead>Nel corso di un incontro svoltosi oggi a Waldshut, i rappresentanti dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) e di Skyguide, responsabile del controllo del traffico aereo, hanno informato le autorità locali tedesche in merito al regolamento d’esercizio provvisorio dell’aeroporto di Zurigo. È stato così soddisfatto un desiderio delle autorità tedesche. L’UFAC ha ricevuto diverse migliaia di opposizioni al regolamento d’esercizio.</lead>
      <text link="no">L’UFAC e il Ministero tedesco dei trasporti, delle costruzioni e dell’abitazione si incontrano periodicamente per uno scambio di opinioni in relazione all’applicazione dell’ordinanza tedesca sull’avvicinamento all’aeroporto di Zurigo. Nel corso dell’ultimo colloquio a livello tecnico, i rappresentanti della Germania hanno espresso il desiderio di un incontro informativo per rappresentanti degli enti locali della Germania meridionale sul nuovo regolamento d’esercizio provvisorio dell’aeroporto di Zurigo. L’UFAC e Skyguide hanno soddisfatto questa esigenza con un evento informativo svoltosi oggi a Waldshut. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fra l’altro, la delegazione svizzera ha informato i rappresentanti del «Landratsamt» di Waldshut e i sindaci della regione del fatto che il nuovo regolamento d’esercizio resterà in vigore solamente sino alla conclusione della prevista mediazione e che non avrà alcun effetto pregiudizievole su di essa. Alla fine della settimana scorsa è scaduto in Svizzera il termine per opporsi al regolamento d’esercizio. L’UFAC ha ricevuto diverse migliaia di opposizioni. L’Ufficio le esaminerà e verso la fine dell’anno deciderà in merito alla domanda dell’aeroporto relativa al regolamento d’esercizio provvisorio. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rappresentanti svizzeri hanno inoltre presentato in modo dettagliato le procedure di avvicinamento e di decollo, la necessaria struttura dello spazio aereo e la nuova posizione delle aree di attesa. A questo proposito, hanno comunicato anche che il trasferimento delle aree di attesa dallo spazio aereo della Germania meridionale a quello svizzero non potrà essere concluso entro febbraio 2005, come originariamente previsto. A causa della complessità del progetto e della procedura tecnica, la nuova struttura dello spazio aereo e le nuove aree di attesa saranno rese operative alcuni mesi più tardi, vale a dire prima delle vacanze estive del 2005. Gli organi interessati, in modo particolare Skyguide, hanno attribuito la massima priorità al trasferimento delle aree di attesa e vi lavorano con tutte le forze a disposizione. La conseguente modifica della struttura dello spazio aereo rende necessaria una complessa verifica della sicurezza. Questi lavori richiedono più tempo di quanto originariamente preventivato. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rappresentanti delle autorità tedesche si sono mostrati soddisfatti delle informazioni ricevute e hanno dichiarato che l’incontro è stato un’occasione per ricreare un clima di fiducia a proposito di un dossier che da tempo comporta gravi difficoltà per entrambe le parti. Hanno inoltre espresso la speranza di poter essere informati anche in futuro degli sviluppi riguardanti l’aeroporto di Zurigo.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="1110" org-id="806">
        <name lang="de">Skyguide</name>
        <name lang="fr">Skyguide</name>
        <name lang="it">Skyguide</name>
        <name lang="en">Skyguide</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
