<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13960" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zum HGV-Anschluss</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft zum Anschluss der Ost- und Westschweiz an das europäische Eisenbahn-Hochleistungsnetz (HGV-Anschluss) zuhanden des Parlaments verabschiedet. In einer ersten Phase sollen 665 Millionen Franken für die wichtigsten Projekte auf den Strecken nach Paris, Stuttgart und München aufgewendet werden. Damit lassen sich markante Reisezeitgewinne im internationalen Personenverkehr von 10 bis 30 Minuten, vereinzelt bis zu einer Stunde, erzielen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das HGV-Anschluss-Konzept soll den Wirtschafts- und Tourismusstandort Schweiz auf internationaler und interregionaler Ebene stärken sowie den Luft- und Strassenverkehr so weit wie marktmässig möglich auf die Schiene verlagern. Angestrebt wird namentlich eine Verkürzung der Reisezeiten zwischen der Schweiz und den Metropolen München, Stuttgart, Paris und Lyon.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat beantragt dem Parlament vorerst einen Verpflichtungskredit für die erste Phase des HGV-Anschlusses im Umfang von 665 Millionen. Dies ist rund die Hälfte des Betrags, der in der Volksabstimmung über Bau und Finanzierung der Infrastruktur des öffentlichen Verkehrs (FinöV) für die Realisierung der HGV-Anschlüsse vorgesehen war (1,2 Mrd. Fr., Preisbasis 1995; entspricht heute rund 1,3 Mrd. Fr.). Der Bundesrat trägt damit der angespannten Finanzlage des Bundes Rechnung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Investitionen auf fünf Achsen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gemäss Beschluss des Bundesrates werden in der ersten Phase die Projekte auf den fünf Achsen nach Paris, Stuttgart und München realisiert. Die Mittel dafür werden regional ausgewogen für den Anschluss der Ost- und Westschweiz investiert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Konkret sieht die erste Phase des HGV-Anschlusses Investitionen auf folgenden Strecken vor:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf der Verbindung Schweiz - München:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ausbauten St. Gallen - St. Margrethen (80 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elektrifizierung Lindau - Geltendorf (75 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auf der Verbindung Schweiz - Stuttgart:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ausbauten Bülach - Schaffhausen (130 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auf der Verbindung Nordwestschweiz - Paris / Lyon:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Beiträge an den Neubau der Hochgeschwindigkeitsstrecke Belfort - Dijon (ligne à grande vitesse Rhin - Rhône) (100 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auf der Verbindung Lausanne / Bern - Neuenburg - Jurabogen - Paris:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Beitrag an die Ausbauten Vallorbe / Pontarlier - Dole - Dijon (40 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auf der Verbindung Genf - Paris:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Beitrag an die Ausbauten / die Revitalisierung der Strecke Bellegarde - Nurieux - Bourg-en-Bresse (Haut-Bugey / „Karpatenlinie") (165 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausbau des Knotens Genf (40 Mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für die Reserve sind 10 Millionen und die Projektaufsicht 25 Millionen budgetiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; Aufgewertete Verbindungen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mit diesen Massnahmen werden deutliche Reisezeitverkürzungen und längerfristig folgende Angebotsverbesserungen angestrebt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Zweistundentakt Zürich - St. Gallen - München&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zweistundentakt (Mailand -) Zürich - Schaffhausen - Stuttgart&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stundentakt Basel - Belfort - Dijon - Paris, teilweise direkt ab Zürich oder Bern&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zweistundentakt Lausanne - Jurabogen - Paris&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stundentakt Genf - Paris.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Zwischen Zürich und München ergibt sich dank der Elektrifizierung und dem Einsatz von Neigezügen ein Reisezeitgewinn von knapp einer Stunde. Zwischen der Deutschschweiz und Paris via Basel verkürzen sich die Reisezeiten im Vergleich zu den Fahrzeiten ab Inbetriebnahme der Hochgeschwindigkeitsstrecke Paris - Strassburg (ab 2007) um weitere 30 Minuten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Angepasster Finanzierungsmechanismus&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Vorlage geht nun an das Parlament und soll im Erstrat in der Herbstsession behandelt werden. Gemäss französisch-schweizerischer Planung soll der Baubeginn für die Projekte Haut-Bugey und Jurabogen Ende 2004/Anfang 2005 erfolgen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die vom Bundesrat verabschiedete Vorlage zum HGV-Anschluss berücksichtigt sowohl die angespannte Lage der Bundesfinanzen wie auch die neusten Entwicklungen und Lösungsansätze bei der Finanzierung der Schieneninfrastruktur. Der Bundesrat wird dem Parlament dazu nach den Sommerferien eine Botschaft unterbreiten. Die Finanzierungsmechanismen wurden in der Vorlage zum HGV-Anschluss dahingehend angepasst, dass keine marktverzinslichen rückzahlbaren Darlehen mehr gewährt werden, was die Folgekosten minimiert und das ordentliche Bundesbudget entlastet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Noch nicht baureife Projekte in Frankreich und Vorhaben in der Schweiz, die einer vertieften Abstimmung mit der langfristigen Planung bedürfen, werden der zweiten Phase des HGV-Anschlusses zugerechnet. Der Bundesrat schlägt vor, diese Projekte im Rahmen einer Gesamtüberprüfung der noch nicht beschlossenen, bzw. finanzierten Grossprojekte der Bahn neu zu beurteilen. Dabei geht es um die 2. Etappe von BAHN 2000, zurückgestellte Teile der NEAT sowie weitere Bahngrossprojekte. Ob sie alle realisiert werden, bleibt zum heutigen Zeitpunkt offen. Die entsprechende Vorlage soll voraussichtlich im Zeitraum 2007/2008 in die Vernehmlassung gehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information und Informatik, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message sur le raccordement aux lignes à grande vitesse (LGV)</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté à l’intention du Parlement le message sur le raccordement de la Suisse orientale et occidentale au réseau ferroviaire européen à grande vitesse (raccordement LGV). Dans une première phase, 665 millions seront dépensés pour les principaux projets (lignes pour Paris, Stuttgart et Munich). Il sera ainsi possible de réduire sensiblement les temps de parcours dans le transport international des voyageurs. Les gains de temps atteindront 10 à 30 minutes, voire une heure dans certains cas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de raccordement LGV vise à renforcer la place économique et touristique suisse sur le plan international et interrégional, ainsi qu'à transférer le trafic aérien et routier sur le rail, cela dans la mesure permise par le marché. Il est notamment prévu de réduire les temps de parcours entre la Suisse et les métropoles de Munich, Stuttgart, Paris et Lyon.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans un premier temps, le Conseil fédéral&amp;nbsp; demande un crédit d'engagement de 665 millions de francs pour la première phase du raccordement. Cela correspond à environ la moitié du montant approuvé pour la réalisation du raccordement lors de la votation sur la réalisation et le financement de l'infrastructure des transports publics (1,2 mrd fr., prix de 1995, soit une montant correspondant actuellement à 1,3 mrd). Le Conseil fédéral tient ainsi compte de la précarité des finances fédérales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Investissements sur cinq axes&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Selon la décision du Conseil fédéral, les projets concernant les cinq axes à destination de Paris, Stuttgart et Munich seront réalisés durant la première phase. Les fonds seront investis pour le raccordement de la Suisse orientale et occidentale et leur répartition sera équilibrée sur le plan régional.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans une première phase, le crédit global sera investi dans les lignes suivantes:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur la liaison Suisse - Munich&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aménagements St-Gall - St.Margrethen (80 mio.),&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Electrification de la ligne Lindau - Geltendorf (75 mio.).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sur la liaison Suisse - Stuttgart&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aménagements Bulach - Schaffhouse (130 mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sur la relation Nord-Ouest de la Suisse - Paris/Lyon&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Contributions pour la construction de la nouvelle ligne Belfort - Dijon (ligne à grande vitesse Rhin-Rhône) (100 mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sur la relation Espace Mittelland - Arc jurassien - Paris&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Contributions aux aménagements Vallorbe/Pontarlier - Dole - Dijon (40 mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sur la ligne Genève - Paris&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Contribution à l'aménagement/revitalisation de la ligne Bellegarde - Nurieux - Bourg-en Bresse (Haut-Bugey/ligne des Carpates) (165 mio.)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aménagement du nœud de Genève (40 mio.)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;10 millions sont prévus pour la réserve et 25 pour la surveillance du projet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Liaisons revalorisées&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ces mesures permettront de réduire nettement les temps de parcours et, à plus long terme, d'améliorer les offres comme suit:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Cadene bi-horaire Zurich - St. Gall - Munich&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cadene bi-horaire (Milan-) Zurich - Schaffhouse - Stuttgart,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cadence horaire Bâle - Belfort - Dijon - Paris, en partie directement au départ de Zurich ou de Berne&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cadence bi-horaire Lausanne - Arc jurassien - Paris&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cadence horaire Genève - Paris.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Entre Zurich et Munich, l'électrification et l'utilisation de trains pendulaires permettront un gain de temps de près d'une heure. Entre la Suisse alémanique et Paris via Bâle, les temps de parcours diminueront de 30 minutes supplémentaires par rapport aux temps de parcours à compter de la mise en service de la ligne à grande vitesse Paris - Strasbourg (dès 2007).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Adaptation du mécanisme de financement&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le projet va maintenant au Parlement et devra être traité durant la session d'automne par le premier Conseil. Selon la planification franco-suisse, les projets du Haut-Bugey et de l'Arc jurassien devront être mis en chantier à la fin de 2004 ou au début de 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le projet de raccordement LGV, adopté par le Conseil fédéral, tient compte tant de la précarité des finances fédérales que des derniers développements et des solutions ébauchées pour le financement de l'infrastructure ferroviaire. Le Conseil fédéral proposera un message ad hoc au Parlement après les vacances d'été. Dans le projet de raccordement LGV, les mécanismes de financement ont été adaptés en ce sens qu'aucun prêt remboursable, rémunéré au taux du marché n'est plus accordé, ce qui réduit le plus possible les coûts subséquents et déleste le budget ordinaire de la Confédération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les projets non encore prêts à être réalisés en France et les projets en Suisse qui nécessitent une coordination approfondie avec la planification à long terme sont attribués à la deuxième phase du raccordement. Le Conseil fédéral propose de les revoir dans le cadre d'une vérification des grands projets ferroviaires non encore décidés ou financés. Il s'agit, en l'occurrence, de la deuxième étape de RAIL 2000, des éléments reportés de la NLFA et d'autres grands projets ferroviaires. A l'heure actuelle, on ne sait pas s'ils seront tous réalisés. Le projet ad hoc sera vraisemblablement mis en consultation en 2007 ou 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information et informatique, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio sul raccordo alla rete ad alta velocità</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha licenziato il messaggio sul raccordo della Svizzera orientale e occidentale alla rete ferroviaria europea ad alta velocità (raccordo alla rete ad alta velocità) e l'ha trasmesso al Parlamento. In una prima fase saranno spesi 665 milioni di franchi per i progetti più importanti sulle tratte per Parigi, Stoccarda e Monaco: si otterranno così notevoli riduzioni dei tempi di viaggio, da 10 a 30 minuti, in singoli casi fino ad un'ora, nel traffico viaggiatori internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il piano dei raccordi alla rete ad alta velocità mira a rafforzare la Svizzera in quanto piazza economica e Paese turistico a livello internazionale e interregionale e a trasferire inoltre su rotaia, per quanto consentito dal mercato, il traffico stradale ed aereo. L'obiettivo è infatti quello di ridurre i tempi di viaggio tra la Svizzera e le grandi città di Monaco, Stoccarda, Parigi e Lione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale chiede ora al Parlamento, per la prima fase del raccordo alla rete ad alta velocità, un credito d'impegno pari a 665 milioni, un importo che è circa la metà di quello previsto per la realizzazione dei raccordi alla rete ad alta velocità ed approvato nella votazione popolare sulla costruzione e il finanziamento dell'infrastruttura dei trasporti pubblici (FTP) (1,2 miliardi di franchi, base dei prezzi del 1995; oggi circa 1,3 miliardi). Il Consiglio federale intende in tal modo tener conto della difficile situazione finanziaria della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Investimenti su cinque assi&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Secondo quanto deciso dal Consiglio federale, nella prima fase saranno realizzati i progetti sui cinque assi di collegamento con Parigi, Stoccarda e Monaco. I fondi destinati a questi progetti saranno investiti, in modo bilanciato tra le regioni, nei raccordi della Svizzera occidentale ed orientale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Concretamente la prima fase del raccordo alla rete ad alta velocità prevede degli investimenti sulle tratte seguenti:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sul collegamento Svizzera - Monaco:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ampliamenti San Gallo - St. Margrethen (80 milioni),&lt;/li&gt; &lt;li&gt;elettrificazione Lindau - Geltendorf (75 milioni).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sul collegamento Svizzera - Stoccarda:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;ampliamenti Bülach - Sciaffusa (130 milioni).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sul collegamento Svizzera nord-occidentale - Parigi / Lione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;contributi alla costruzione della nuova tratta ad alta velocità Belfort - Digione (linea ad alta velocità Reno-Rodano) (100 milioni).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sul collegamento Losanna / Berna - Neuchâtel - Arco del Giura - Parigi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;contributo agli ampliamenti Vallorbe / Pontarlier - Dole - Digione(40 milioni).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sul collegamento Ginevra - Parigi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;contributo all'ampliamento / ripristino della tratta Bellegarde - Nurieux - Bourg-en-Bresse (linea Haut-Bugey) (165 milioni),&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ampliamento del nodo di Ginevra (40 milioni).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per la riserva sono previsti 10 milioni, per la vigilanza del progetto 25 milioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Collegamenti più attraenti&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Con queste misure si intende ridurre i tempi di viaggio e realizzare a lungo termine le seguenti offerte:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;cadenza bioraria per il collegamento Zurigo - San Gallo - Monaco,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;cadenza bioraria per il collegamento (Milano-) Zurigo - Sciaffusa - Stoccarda,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;cadenza oraria per il collegamento Basilea - Belfort - Digione - Parigi, in parte diretto da Zurigo o da Berna,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;cadenza bioraria per il collegamento Losanna - Arco del Giura - Parigi,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;cadenza oraria per il collegamento Ginevra - Parigi.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Grazie all'elettrificazione e all'impiego di pendolini tra Zurigo e Monaco si potrà risparmiare quasi un'ora di viaggio, mentre tra la Svizzera tedesca e Parigi, via Basilea, i tempi di viaggio si ridurranno di ulteriori 30 minuti rispetto a quelli che si avranno dopo l'entrata in servizio della tratta ad alta velocità Parigi - Strasburgo (dal 2007).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Adeguato il meccanismo di finanziamento&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il progetto andrà ora al Parlamento e sarà trattato dal primo Consiglio nella sessione autunnale. Secondo la pianificazione franco-svizzera, i lavori per i progetti Haut-Bugey e Arco del Giura saranno avviati a fine 2004/inizio 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il progetto sul raccordo alla rete ad alta velocità licenziato dal Consiglio federale tiene conto non solo della situazione critica per le finanze federali, ma anche dei più recenti sviluppi e soluzioni proposte per il finanziamento dell'infrastruttura ferroviaria. Dopo la pausa estiva il Consiglio federale presenterà al Parlamento un messaggio al riguardo. Nel progetto sul raccordo alla rete ad alta velocità i meccanismi di finanziamento sono stati adeguati in modo da non concedere più dei prestiti rimborsabili, ottenendo così una riduzione al minimo delle spese conseguenti ed uno sgravio per il bilancio ordinario della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sono assegnati ad una seconda fase del raccordo alla rete ad alta velocità i progetti non ancora pronti per la realizzazione in Francia e quelli da realizzare in Svizzera che richiedono un coordinamento approfondito con la pianificazione a lungo termine. Il Consiglio federale propone di procedere ad una nuova valutazione di questi progetti nell'ambito di una verifica globale di tutti i grandi progetti ferroviari non ancora decisi o finanziati, quali la 2ª tappa di FERROVIA 2000, le parti rinviate della NFTA e altri grandi progetti. È attualmente ancora incerto se tutti i progetti saranno realizzati: la consultazione in merito sarà avviata probabilmente nel 2007/2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione e informatica, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
