<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56907" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft: Tätigkeitsbericht 2014</title>
      <lead>Bestechungsvorwürfe in der Bundesverwaltung, die mögliche Präsenz der Mafia in der Schweiz und das Phänomen Dschihadreisende beschäftigten 2014 nicht nur die Öffentlichkeit, sondern auch die Bundesanwaltschaft (BA). Neu wurden letztes Jahr die Bereiche Finanzen, Human Resources sowie Unternehmensentwicklung aufgebaut und das administrative Controlling als wichtiges Instrument zur Effizienzsteigerung implementiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die BA konnte sich im Berichtsjahr auf ihre Hauptaufgaben, die Strafverfolgung sowie den Schutz und die Sicherheit des Staates und seiner Bevölkerung konzentrieren. Insgesamt war die Auslastung der Abteilungen und Zweigstellen der BA hoch. Zahlreiche Verfahren, darunter auch langjährige Dossiers, konnten zur Anklage oder zum Abschluss gebracht werden. Im Rahmen von Anhörungen im Gesetzgebungsverfahren wurde die BA verschiedentlich als Expertin begrüsst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Operative Schwerpunkte und Fälle von öffentlichem Interesse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Schweiz stellte 2014 kein primäres Anschlagziel für terroristische Organisationen dar. Nichtsdestotrotz berührten Themen wie der "Islamischer Staat" oder „Dschihadreisende" auch die Arbeit der BA und führten zu Verfahrenseröffnungen. In der zweiten Jahreshälfte gab es im Bereich des radikalen Dschihadismus insgesamt rund 20 eröffnete Strafuntersuchungen. Fälle mit einem oder mehreren Beschuldigten, die strictu sensu wegen Unterstützung einer kriminellen Organisation (Art. 260ter StGB) geführt werden.&lt;br /&gt;Einen Meilenstein in der Bekämpfung des islamistisch extremistischen Terrorismus stellte im Mai die Verurteilung von zwei aus dem Irak stammenden kurdischen Brüder zu einer Freiheitsstrafe von drei Jahren und drei Monaten resp. zu einer bedingten Freiheitsstrafe von zwei Jahren dar. Das Bundesstrafgericht sah es als erwiesen an, dass das Brüderpaar mittels eigens errichteter Internetplattformen von Basel aus Propaganda für das Terrornetzwerk Al-Qaïda betrieben hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter im Brennpunkt der öffentlichen Wahrnehmung im Bereich der organisierten Kriminalität bleibt die mögliche Präsenz italienischer Mafiaorganisationen in der Schweiz. Die enge Zusammenarbeit mit den italienischen Anti-Mafia-Behörden hat in Italien zu Festnahmen mutmasslicher 'Ndrangheta-Mitglieder geführt. Unter anderem stammen die von den italienischen Behörden publizierten Video-Aufnahmen aus der Schweiz aus den Untersuchungen der BA.&lt;br /&gt;Im langjährigen Verfahren „Quatur" hingegen liess die BA bei allen 13 Beschuldigten den Tatvorwurf der organisierten Kriminalität fallen und stellte das Verfahren bezüglich Art. 260ter StGB ein. Parallel dazu schloss sie die Strafuntersuchung ab und erhob für die verbleibenden Tatvorwürfe Geldwäscherei, des Waffen- und schweren Betäubungsmittelhandel Anklage beim Bundesstrafgericht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von grossem öffentlichen Interesse im Bereich Korruption waren vor allem zwei Fälle: Anfang Jahr machten mögliche Bestechungsvorwürfe bei der Abwicklung grosser IT-Projekte des Seco Schlagzeilen. Die BA hat wegen Korruptionsverdacht zwei Strafuntersuchung eröffnet.&lt;br /&gt;Im Herbst vertrat die BA die Anklage vor Gericht gegen den ehemaligen Vizedirektor des kanadischen Bauunternehmens SNC-Lavalin, der für lukrative Geschäfte Saadi Gaddafi, den Sohn des ehemaligen libyschen Diktators, bestochen hatte. Der tunesisch-kanadische Doppelbürger wurde zu drei Jahren Haft verurteilt und nach seiner Verurteilung an Kanada ausgeliefert. Eingezogen wurden Vermögenswerte von zirka 40 Mio. Schweizer Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Facts &amp; Figures&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Jahr 2014 stieg Zahl der hängigen Verfahren in allen Deliktsbereichen (423) gegenüber dem Vorjahr (367) an, was auf die Zunahme neu eröffneter Strafuntersuchungen (245; Vorjahr: 221) zurückzuführen ist. Die Erledigungsquote (Einstellungen und Strafbefehle) blieb stabil. Im Berichtsjahr wurden 25 Anklagen - davon 9 im abgekürzten Verfahren - beim Bundesstrafgericht in Bellinzona eingereicht. Zudem vertrat die BA in 20 Verfahren die Anklage vor Gericht. Dabei wurden 25 Personen erstinstanzlich verurteilt und eine Person freigesprochen. Steigende Tendenz war auch bei der Rechtshilfe festzustellen: 210 hängige Rechtshilfeverfahren gegenüber 175 im Vorjahr. Im Bereich der passiven Rechtshilfe hat die BA auf konstant hohem Niveau gearbeitet und hat ausländischen Strafverfolgungsbehörden in 94 Fällen Rechtshilfe gewährt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Operatives Schlüsselprojekt ZAG&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die stetige Zunahme an Verdachtsmeldungen, die via Meldestelle für Geldwäscherei (MROS) jährlich bei der BA eingehen, führte 2014 zur Initiierung des Projekts «Zentrale Aufbereitung Geldwäschereiverdachtsmeldungen» (ZAG). Mit einer zentralen Bearbeitung und Bewertung soll die Eingangstriage der Geldwäschereiverdachtsmeldungen bezüglich Effizienz und Effektivität verbessert und damit eine unité de doctrine innerhalb der BA gefördert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Organisatorische Anpassungen in der Supportorganisation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Gemäss Art. 16 Strafbehördenorganisationsgesetz verwaltet sich die BA als unabhängige, von Bundesrat und Bundesverwaltung losgelöste Behörde selbst.&lt;br /&gt;Anfang Jahr erfolgten verschiedene strukturelle Änderungen im Stab, so wurden namentlich die Bereiche Finanzen, HR und Unternehmensentwicklung neu aufgebaut, zudem wurden interne Abläufe standardisiert sowie IT-Schnittstellen optimiert. Die optimale Umsetzung des gesetzlichen Auftrages der Selbstverwaltung der BA wird ausserdem durch das administrative Controlling, der systematischen Kontrolle der nicht operativen Bereiche, gewährleistet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht der Bundesanwaltschaft über ihre Tätigkeit im Jahr 2014 ist auf der Homepage der BA (www.bundesanwaltschaft.ch) aufgeschaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, Mediensprecherin BA, +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="135062">
        <title>Tätigkeitsbericht Bundesanwaltschaft 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>897</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ministère public de la Confédération : rapport de gestion 2014</title>
      <lead>En 2014, d’éventuels faits de corruption au sein de l’administration fédérale, la présence possible de la mafia en Suisse et le phénomène du « tourisme djihadiste » ont préoccupé non seulement le public, mais également le Ministère public de la Confédération (MPC). L’année écoulée a vu le réaménagement des domaines Finances, Ressources humaines et Développement de l’organisation, de même que la mise en place du contrôle de gestion administratif, un instrument important de l’amélioration de l’efficacité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant l'année sous revue, le MPC a pu se concentrer sur ses activités essentielles, c'est-à-dire la poursuite pénale et la protection de l'Etat et de sa population. Globalement, la charge de travail des divisions et antennes du MPC est restée élevée. De nombreuses procédures, certaines datant de plusieurs années, ont débouché sur un acte d'accusation ou ont trouvé leur épilogue. Lors de diverses auditions dans le cadre des procédures législatives, le MPC a été invité à s'exprimer en qualité d'expert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Points forts opérationnels et cas d'intérêt public&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En 2014, la Suisse ne représentait pas une cible privilégiée des organisations terroristes. Néanmoins, des thèmes tels que l'« Etat islamique » ou le « tourisme djihadiste » ont pesé sur le travail du MPC, de sorte que durant le second semestre, quelque 20 enquêtes pénales ont été ouvertes en matière de djihadisme radical. Il s'agit de procédures menées à l'encontre d'un ou de plusieurs prévenus, &lt;i&gt;stricto sensu&lt;/i&gt; pour soutien à une organisation criminelle (art. 260ter CP).&lt;br /&gt;En mai, la condamnation de deux frères kurdes originaires d'Irak à des peines privatives de liberté de trois ans et trois mois ferme, respectivement de deux ans avec sursis, a marqué un jalon dans la lutte contre le terrorisme islamique extrémiste. Le Tribunal pénal fédéral a jugé que la preuve était faite que les deux frères s'étaient rendus coupables de propagande en faveur du réseau terroriste Al-Qaïda au moyen de plates-formes Internet qu'ils exploitaient à Bâle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine du crime organisé, la présence possible d'organisations mafieuses italiennes en Suisse a également retenu l'attention du public. L'étroite collaboration avec les autorités anti-mafia italiennes a permis l'arrestation de membres présumés de la 'Ndrangheta. En particulier, les vidéos enregistrées en Suisse et publiées par les autorités italiennes proviennent des investigations du MPC.&lt;br /&gt;En revanche, dans la longue procédure « Quatur », le MPC a renoncé à inculper les treize prévenus de crime organisé et a suspendu la procédure engagée au titre de l'art. 260ter CP. Parallèlement, il a clos l'instruction pénale et a déposé l'acte d'accusation auprès du Tribunal pénal fédéral pour les autres états de fait, à savoir le blanchiment d'argent, le commerce d'armes et le trafic aggravé de stupéfiants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En matière de corruption, deux cas en particulier présentent un intérêt public considérable : au début de l'année, d'éventuels faits de corruption dans le cadre d'importants projets informatiques du Seco ont fait la une des médias. Le MPC a ouvert deux enquêtes pénales pour soupçon de corruption.&lt;br /&gt;En automne, devant le tribunal, il a soutenu l'accusation contre l'ancien vice-directeur de l'entreprise de construction canadienne SNC-Lavalin, accusé d'avoir corrompu Saadi Kadhafi, le fils de l'ancien dictateur libyen, pour obtenir des contrats lucratifs. Le double-national canadien et tunisien a été condamné à trois ans de détention et a été extradé vers le Canada après le jugement. Des valeurs patrimoniales ont été confisquées pour un total de quelque 40 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Faits et chiffres&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En 2014, le nombre des procédures en cours a augmenté dans tous les secteurs de délits (423 contre 367 l'année précédente) en raison du nombre accru de nouvelles enquêtes pénales ouvertes (245, contre 221 en 2013). Le taux de liquidation (ordonnances de classement et ordonnances pénales) est resté stable. En 2014, le MPC a transmis 25 actes d'accusation - dont neuf en procédure simplifiée - au Tribunal pénal fédéral à Bellinzone. En outre, dans 20 procédures, le MPC a soutenu l'accusation devant le tribunal : 25 personnes ont été condamnées en première instance et une acquittée. L'entraide judiciaire connaît également un accroissement : 210 procédures sont en cours contre 175 l'année précédente. En matière d'entraide judiciaire passive, le MPC déploie une activité intense et a accordé l'entraide judiciaire à des autorités étrangères de poursuite pénale dans 94 cas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Projet opérationnel clé de traitement centralisé des communications de soupçons de blanchiment d'argent&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La multiplication, année après année, des communications que le MPC reçoit par l'intermédiaire du Bureau de communication en matière de blanchiment d'argent (MROS) a justifié en 2014 le lancement du projet « Traitement centralisé des communications de soupçons de blanchiment d'argent » au MPC. Le traitement et l'appréciation centralisés des soupçons doivent permettre une amélioration du tri des communications et de l'efficacité en vue de favoriser l'unité de doctrine au sein du MPC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Réorganisation des services d'assistance&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En vertu de l'art. 16 de la loi sur l'organisation des autorités pénales, le MPC s'administre lui-même en qualité d'autorité indépendante du Conseil fédéral et de l'administration fédérale.&lt;br /&gt;Au début de l'année, l'état-major a connu plusieurs modifications structurelles : les domaines Finances, Ressources humaines et Développement de l'organisation ont été réaménagés, des processus internes ont été standardisés et des interfaces informatiques ont été optimisées. Le contrôle de gestion administratif, c'est-à-dire le contrôle systématique des domaines non opérationnels, a permis la mise en œuvre optimale du mandat légal d'administration autonome du MPC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport du Ministère public de la Confédération sur ses activités au cours de l'année 2014 est en ligne sur le site Internet du MPC (www.bundesanwaltschaft.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, porte-parole du MPC, +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="135063">
        <title>Rapport de gestion 2014 du Ministère public de la Confédération</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>954</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto di gestione 2014 del Ministero pubblico della Confederazione</title>
      <lead>Nel 2014, le accuse di corruzione in seno all’Amministrazione federale, la possibile presenza della mafia in Svizzera e il fenomeno degli jihadisti volontari hanno preoccupato sia l’opinione pubblica, sia il Ministero pubblico della Confederazione (MPC). L’anno scorso, inoltre, sono stati riformati i settori delle finanze, delle risorse umane e dello sviluppo aziendale ed è stato introdotto il controllo della gestione amministrativa, strumento imprescindibile per aumentare l’efficienza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2014 il MPC ha potuto dedicarsi ai suoi compiti centrali, ossia al perseguimento penale e alla protezione e sicurezza dello Stato e della popolazione. Le divisioni e sedi distaccate del MPC sono state generalmente confrontate a una grande mole di lavoro. In numerosi casi, in parte annosi, il MPC ha promosso l'accusa o archiviato l'incarto. Inoltre, il MPC è stato apprezzato per i pareri competenti espressi in alcune procedure di consultazione nell'ambito dell'iter legislativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Priorità operative e casi di interesse pubblico&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel 2014, la Svizzera non è stata nel mirino delle organizzazioni terroristiche. Tuttavia, temi quali lo Stato islamico e i movimenti di volontari jihadisti hanno interessato anche il MPC e portato all'avvio di procedimenti penali. Nel secondo semestre è stata avviata una ventina di inchieste penali per jihadismo. Si tratta di casi con uno o più imputati, indagati per titolo di sostegno a un'organizzazione criminale (art. 260ter CP) in senso stretto.&lt;br /&gt;Nel maggio 2014, la condanna di due fratelli curdi di origine irachena ad una pena detentiva rispettivamente di tre anni e tre mesi e di due anni con la condizionale ha segnato il raggiungimento di un obiettivo importante nella lotta contro il terrorismo estremista di matrice islamica. Il Tribunale penale federale li ha riconosciuti colpevoli di propaganda a favore della rete terroristica Al Qaeda sui siti Internet da loro creati a Basilea. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito della criminalità organizzata, la possibile presenza in Svizzera di organizzazioni italiane di stampo mafioso è stata ancora al centro dell'attualità. La stretta collaborazione con le autorità italiane antimafia ha portato all'arresto, in Italia, di presunti membri della 'Ndrangheta. I filmati registrati in Svizzera e resi pubblici dalle autorità italiane provengono in parte da inchieste del MPC.&lt;br /&gt;Nel procedimento annoso «Quatur», il MPC ha invece lasciato cadere l'accusa di partecipazione e sostegno a un'organizzazione criminale per tutti i 13 imputati e ha abbandonato il procedimento condotto per il capo d'accusa di cui all'articolo 260ter CP. Al contempo, ha chiuso l'inchiesta penale e promosso l'accusa davanti al Tribunale penale federale per le altre imputazioni, ossia per riciclaggio di denaro, traffico di armi e traffico aggravato di stupefacenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In materia di corruzione, spiccano soprattutto due casi di grande interesse pubblico per i quali il MPC ha avviato due inchieste penali per titolo di corruzione. Si tratta delle vicende legate alla realizzazione di grandi progetti informatici della SECO, che hanno fatto notizia a inizio del 2014.&lt;br /&gt;In autunno il MPC ha sostenuto l'accusa nel procedimento giudiziario promosso nei confronti dell'ex vicedirettore della società d'ingegneria canadese SNC-Lavalin, il quale aveva corrotto Saadi Gaddafi, figlio dell'ex dittatore libico, per aggiudicarsi lucrosi appalti. Il manager, con doppia cittadinanza tunisina-canadese, è stato condannato a tre anni di detenzione ed estradato in Canada dopo la pronunzia della sentenza. Il MPC ha inoltre confiscato circa 40 milioni di franchi svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cifre e fatti&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel 2014, il MPC ha registrato un aumento dei procedimenti pendenti in tutte le categorie di reati (423; nel 2013 erano 367), riconducibile all'aumento dei nuovi procedimenti penali (245; nel 2013 erano 221). La quota di casi evasi (abbandoni e decreti d'accusa) è rimasta stabile. Nell'anno in esame sono stati trasmessi al Tribunale penale federale di Bellinzona 25 atti d'accusa, tra cui 9 con rito abbreviato. Inoltre, il MPC ha sostenuto l'accusa dinanzi al tribunale in 20 procedimenti, nell'ambito dei quali sono state pronunciate 25 condanne in primo grado e un'assoluzione. Tendenzialmente in crescita anche i casi di assistenza giudiziaria, materia in cui si registrano 210 procedure pendenti rispetto alle 175 del 2013. Nell'ambito dell'assistenza giudiziaria passiva, il MPC ha lavorato costantemente ad alto livello e in 94 casi ha accordato assistenza a autorità estere preposte al perseguimento penale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Progetto operativo ZAG&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'aumento continuo delle segnalazioni trasmesse annualmente al MPC per il tramite dell'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro (MROS) ha portato all'avvio, nel 2014, di un progetto per l'allestimento centrale delle comunicazioni in materia di riciclaggio di denaro (denominato ZAG). La centralizzazione del trattamento e della valutazione delle comunicazioni permetterà di migliorare l'efficienza nella cernita delle comunicazioni in entrata e di procedere in modo unitario in seno al MPC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Adeguamenti strutturali nell'organizzazione del supporto&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In virtù dell'articolo 16 della legge sull'organizzazione delle autorità penali, il MPC gode di autonomia amministrativa, in quanto autorità indipendente dal Consiglio federale e dall'Amministrazione federale.&lt;br /&gt;All'inizio del 2014 sono stati operati vari adeguamenti strutturali in seno allo stato maggiore. In particolare, i settori delle finanze, delle risorse umane e dello sviluppo aziendale sono stati riformati. Gli iter interni sono stati standardizzati e le interfacce del sistema informatico sono state ottimizzate. L'attuazione ottimale del mandato di legge relativo all'autonomia amministrativa del MPC è ora garantita anche dal controllo della gestione amministrativa, ossia dal controllo sistematico dei settori non operativi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto di gestione 2014 del Ministero pubblico della Confederazione è disponibile nel sito Internet del MPC (www.ministeropubblico.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, portavoce MPC, +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <attachment id="135064">
        <title>Rapporto di gestione 2014 del Ministero pubblico della Confederazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>953</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
