<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57020" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2015-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ältere Arbeitnehmende: Nationale Konferenz beschliesst Massnahmen</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hat am Montag mit Kantonen und Sozialpartnern Massnahmen zur Verbesserung der Situation von älteren Arbeitnehmenden beschlossen. Die Beteiligten einigten sich an der ersten Nationalen Konferenz zudem auf eine Roadmap. An der nächsten Konferenz im April 2016 soll eine Bilanz der Massnahmen gezogen werden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Annahme des Postulats Rechsteiner (14.3569) beauftragte das Parlament den Bundesrat, eine Nationale Konferenz zum Thema ältere Arbeitnehmende durchzuführen. Die Konferenz hat am 27. April 2015 mit den Sozialpartnern und den Kantonen in Bern stattgefunden. Das Eidgenössische Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF und das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO hatte schon zwei Wochen zuvor Betroffene und Organisationen eingeladen, die sich mit der Thematik beschäftigen. Ihre Anliegen sind am Treffen eingeflossen. Die Thematik der älteren Arbeitnehmenden wurde zudem bereits bei der Lancierung der Fachkräfte-Initiative 2011 zu einer von vier Prioritäten bestimmt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der Konferenz diskutierten Vertreter des Bundes und der Kantone sowie des Schweizerischen Gewerkschaftsbundes (SGB), von Travail.Suisse, des Schweizerischen Arbeitgeberverbandes (SAV) und des Schweizerischen Gewerbeverbandes (sgv) die Situation der älteren Arbeitnehmenden in der Schweiz. Die Analyse des SECO, die als Vertiefung der OECD-Studie gemacht wurde, zeigt, dass die Situation im internationalen Vergleich gut ist. Die Erwerbsquote der 55- bis 64-Jährigen lag im Jahr 2014 laut Schweizerischer Arbeitskräfteerhebung bei 74 Prozent und zählt im internationalen Vergleich zu den höchsten. Die Arbeitslosenquote von über 50-Jährigen lag im vergangenen Jahr mit 2,8 Prozent 0,4 Prozentpunkte unter dem schweizerischen Durchschnitt. Werden ältere Arbeitnehmende aber arbeitslos, brauchen sie länger als andere, um wieder eine Stelle zu finden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Situation der älteren Arbeitnehmenden weiter zu verbessern, wurden mehrere Massnahmen verabschiedet. Das Instrumentarium der ALV mit den RAV soll optimiert werden. Weiter machen die Kantone eine Bestandaufnahme und führen ein Monitoring bei den kantonalen Arbeitsmarktbehörden durch, um effiziente Massnahmen für die Wiedereingliederung zu dokumentieren. Wichtig ist ebenfalls die Weiterbildung. So wird empfohlen, regelmässig sogenannte Standortbestimmungen betriebsintern durchzuführen. Zudem braucht es eine Sensibilisierung von Arbeitgebern, Arbeitnehmern und der Öffentlichkeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ältere Arbeitnehmende sind zum Teil negativen Vorurteilen ausgesetzt, die eine Einstellung erschweren. Dieses Bild muss korrigiert und die Potenziale älterer Mitarbeitender müssen aufgezeigt werden. Weiter sollen sich die öffentlichen und privaten Arbeitgeber dafür einsetzen, in Stelleninseraten wo möglich auf die Angabe des Lebensalters zu verzichten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der Konferenz einigten sich Bund, Kantone und Sozialpartner zudem auf eine Roadmap. Im April 2016 wird eine zweite Konferenz stattfinden. Ziel ist es, sich über die Ergebnisse auszutauschen und eine erste Bilanz über die Massnahmen zu ziehen. Vor der Konferenz sind zwei Vorbereitungssitzungen im Herbst 2015 und Frühling 2016 geplant. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irène Harnischberg Pressesprecherin WBF +41584622034 +41794567139</contact>
      <attachment id="135647">
        <title>Gemeinsame Schlusserklärung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135650">
        <title>Stand Situation älteren Arbeitnehmende bei Austritt aus der Erwerbstätigkeit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135651">
        <title>Indikatoren zur Situation älterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1048</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39141.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Conférence nationale sur les travailleurs âgés arrête des mesures</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a adopté lundi, en collaboration avec les cantons et les partenaires sociaux, des mesures visant à améliorer la situation des travailleurs âgés. Les participants à la première Conférence nationale sur les travailleurs âgés ont en outre arrêté une feuille de route. Ils dresseront un bilan des mesures lors de la prochaine conférence nationale, qui aura lieu en avril 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En adoptant le postulat 14.3569 Rechsteiner, le Parlement a chargé le Conseil fédéral de convoquer une conférence nationale sur le thème des travailleurs âgés. Cette conférence s'est tenue le 27 avril 2015, à Berne, en présence des partenaires sociaux et des cantons. Deux semaines auparavant, le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) et le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) ont adressé une invitation aux acteurs et aux organisations concernés par la thématique. Les préoccupations de ces acteurs et organisations ont été examinées durant la conférence. Au demeurant, la situation des travailleurs âgés avait d'emblée été désignée comme l'une des quatre priorités de l'initiative visant à combattre la pénurie de personnel qualifié lors de son lancement en 2011.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant la Conférence, les représentants de la Confédération, des cantons, de l'Union syndicale suisse (USS), de Travail.Suisse, de l'Union patronale suisse (UPS) et de l'Union suisse des arts et métiers (USAM) se sont penchés sur la situation des travailleurs âgés en Suisse. L'analyse du SECO, dont l'objectif était d'approfondir une étude de l'OCDE, montre que, en comparaison internationale, cette situation est satisfaisante. Selon l'enquête suisse sur la population active, le taux d'activité des personnes âgées de 55 à 64 ans était de 74 % en 2014, soit l'un des plus élevés du monde. Le taux de chômage des personnes âgées de plus de 50 ans s'est inscrit à 2,8 % en 2014, 0,4 point de pourcentage en dessous de la moyenne suisse. Toutefois, lorsqu'elles se retrouvent au chômage, ces personnes rencontrent souvent plus de difficultés à retrouver un emploi que les plus jeunes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin d'améliorer la situation des travailleurs âgés, les participants à la conférence ont adopté une série de mesures. Les instruments de l'AC, à commencer par les ORP, doivent continuer d'être optimisés. Les cantons procéderont en outre à un état des lieux et assureront un suivi auprès des autorités cantonales du marché du travail afin de recenser les mesures de réinsertion efficaces. L'accent doit être également mis sur la formation continue, raison pour laquelle il est recommandé de dresser régulièrement «un bilan des compétences» des collaborateurs au sein d'une entreprise. Il faut en outre sensibiliser les employeurs, les employés et l'opinion. Les travailleurs âgés doivent parfois faire face à des préjugés négatifs, qui les prétéritent lors de l'embauche. Il convient de corriger cette image et de mettre en avant leur potentiel. Enfin, les employeurs du secteur privé comme du secteur public doivent se garder de préciser une fourchette ou une limite d'âge dans les mises au concours lorsque ce n'est pas nécessaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la conférence, la Confédération, les cantons et les partenaires sociaux sont convenus d'une feuille de route. Une deuxième conférence sera organisée en avril 2016, dont l'objectif sera de discuter les résultats et de dresser un premier bilan des mesures. Deux réunions préparatoires seront organisées en amont de cette conférence, en automne 2015 et au printemps 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irène Harnischberg, porte-parole du DEFR Tél. 058 462 20 34</contact>
      <attachment id="135648">
        <title>Déclaration finale commune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39151.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135653">
        <title>Situation des travailleurs âgés à leur sortie de la vie active</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>236</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135652">
        <title>Indicateurs de la situation des travailleuses et travailleurs âgés sur le marché suisse du travail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1074</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La conferenza nazionale adotta misure per i lavoratori in età avanzata</title>
      <lead>Lunedì il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha deciso di concerto con i Cantoni e le parti sociali di avviare misure per migliorare la situazione dei lavoratori in età avanzata. Durante la prima conferenza nazionale sul tema è anche stata decisa l’introduzione di una «roadmap». In occasione della prossima conferenza, prevista in aprile 2016, verrà tratto il bilancio delle misure. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Accogliendo il postulato Rechsteiner (14.3569) il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di organizzare una conferenza nazionale dedicata ai «lavoratori in età avanzata». La conferenza con i Cantoni e le parti sociali si è svolta a Berna il 27 aprile 2015. Due settimane prima il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) hanno invitato gli interessati e le organizzazioni che si occupano del tema. Le loro richieste sono state ascoltate durante la conferenza. Il tema dei lavoratori in età avanzata, tra l'altro, faceva già parte di una delle quattro priorità al momento del lancio dell'Iniziativa sul personale qualificato (2011). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La condizione dei lavoratori in età avanzata in Svizzera è stata al centro dei dibattiti tra i rappresentanti della Confederazione, dei Cantoni, dell'Unione svizzera degli imprenditori (USI), dell'Unione sindacale svizzera (USS), dell'Unione svizzera delle arti e mestieri (USAM) e di Travail.Suisse. L'analisi della SECO, svolta come approfondimento dello studio OCSE, giunge alla conclusione che la situazione è buona a livello internazionale. Secondo la Rilevazione sulle forze di lavoro in Svizzera, per il 2014 la quota di persone attive fra i 55 e i 64 anni è del 74 per cento, vale a dire ai vertici della classifica internazionale. Lo scorso anno il tasso di disoccupazione degli ultracinquantenni è stato del 2,8 percento, ossia di 0,4 punti percentuali al di sotto della media svizzera. I disoccupati in età avanzata trovano però un nuovo posto di lavoro molto meno rapidamente degli altri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per migliorare ulteriormente quanto descritto sono state adottate numerose misure: verranno ottimizzati gli strumenti dell'AD ovvero degli URC; i Cantoni faranno il punto della situazione e introdurranno un monitoraggio presso le autorità cantonali del mercato del lavoro per documentare le misure efficaci di reinserimento. Anche la formazione continua è importante, si raccomanda pertanto di fare il punto nelle aziende a intervalli periodici. È opportuno, inoltre, sensibilizzare i datori di lavoro, i lavoratori e l'opinione pubblica. I lavoratori in età avanzata soffrono a volte di pregiudizi che rendono più difficile ritrovare un lavoro. Questa immagine va corretta, bisogna valorizzare il potenziale di queste persone. Infine, i datori di lavoro pubblici e privati si impegnano a non specificare l'età nelle offerte di lavoro, tranne quando necessario. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione, i Cantoni e le parti sociali hanno inoltre deciso di adottare una &lt;i&gt;roadmap&lt;/i&gt;. Nel mese di aprile 2016 si terrà una seconda conferenza per fare il punto sui risultati e trarre un primo bilancio delle misure. Prima di tale appuntamento sono previste due riunioni di preparazione nell'autunno 2015 e nella primavera 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Irène Harnischberg, portavoce DEFR tel. 058 462 20 34</contact>
      <attachment id="135649">
        <title>Dichiarazione congiunta</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39149.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135650">
        <title>Stand Situation älteren Arbeitnehmende bei Austritt aus der Erwerbstätigkeit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135651">
        <title>Indikatoren zur Situation älterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf dem Schweizer Arbeitsmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1048</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39141.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135653">
        <title>Situation des travailleurs âgés à leur sortie de la vie active</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>236</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="135652">
        <title>Indicateurs de la situation des travailleuses et travailleurs âgés sur le marché suisse du travail</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1074</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
