<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56751" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Umsetzung des Öffentlichkeitsprinzips soll verbessert werden</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Umsetzung des Öffentlichkeitsprinzips in der Bundesverwaltung verbessern. Er hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) am Mittwoch beauftragt, einen Vorentwurf für eine Teilrevision des Bundesgesetzes über das Öffentlichkeitsprinzip (BGÖ) zu erarbeiten. Zudem wird eine Arbeitsgruppe eingesetzt, die den Austausch innerhalb der Bundesverwaltung sicherstellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Zahl der Gesuche um Zugang zu amtlichen Dokumenten gestützt auf das BGÖ hat in den vergangenen Jahren beachtlich zugenommen und teilweise zu Umsetzungsproblemen geführt. Auf Initiative der Konferenz der Generalsekretäre der Bundesverwaltung wurde das BGÖ deshalb im letzten Jahr durch eine breit abgestützte Gruppe von Experten inner- und ausserhalb der Bundesverwaltung umfassend evaluiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Geheimhaltungs- zum Öffentlichkeitsprinzip&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei der Evaluation ging es um die Frage, ob in der Bundesverwaltung der Paradigmenwechsel vom Geheimhaltungs- zum Öffentlichkeitsprinzip stattgefunden hat. Die Nutzerinnen und Nutzer betrachten das BGÖ als Mittel zur Kontrolle der behördlichen Tätigkeit und sind in Bezug auf den erfolgten Paradigmenwechsel eher skeptisch. Bei den untersuchten Behörden ist das Bild uneinheitlich: Die Mehrheit hat einen gewissen Kulturwandel vollzogen; eine Minderheit noch nicht. Gemäss Einschätzung der Expertinnen und Experten sind die untersuchten Behörden aber grundsätzlich in der Lage, mit dem Öffentlichkeitsprinzip umzugehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Evaluation hat ausserdem aufgezeigt, dass die Ressourcen des Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB) im Bereich des Öffentlichkeitsprinzips ungenügend sind und dass die Praxis bei der Gebührenerhebung noch uneinheitlich ist. Gemäss Evaluation dauert das Schlichtungsverfahren vor dem EDÖB zu lang. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teilrevision des BGÖ&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat möchte diese Probleme durch verschiedene Massnahmen lösen. Zu diesem Zweck hat er beim EJPD eine Teilrevision des BGÖ in Auftrag gegeben. Unternehmen, deren Geschäfts- und Fabrikationsgeheimnisse durch Zugangsgesuche betroffen sind oder betroffen sein können, sind heute rechtlich nicht ausreichend in das Verfahren einbezogen. Aufgrund möglicher Verfahren wegen Geschäftsgeheimnisverletzung sind deshalb die Behörden beim Zugang zu amtlichen Dokumenten häufig zurückhaltend. Hier soll die Teilrevision neue Lösungen finden. Im Rahmen der Teilrevision des BGÖ hat der Bundesrat dem EJPD zudem den Auftrag erteilt, Lösungen zu prüfen, um die Dauer des Schlichtungsverfahrens zu verkürzen. Ebenso hat es zu prüfen, wie das Verhältnis zwischen dem Datenschutzgesetz und dem BGÖ geklärt werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Austausch innerhalb der Bundesverwaltung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Evaluation hat ferner aufgezeigt, dass es ein Bedürfnis nach einem regelmässigen Austausch zwischen den Öffentlichkeitsberaterinnen und -beratern gibt. Damit die Behörden gegenseitig voneinander lernen und mögliche "Good Practices" erkennen können, muss dieser Austausch über die Koordination im Einzelfall hinausgehen. Der Bundesrat hat daher beschlossen, eine interdepartementale Arbeitsgruppe unter Führung des Bundesamts für Justiz zu schaffen. Die Arbeitsgruppe soll diesen Austausch sicherstellen und die Umsetzung des BGÖ verbessern helfen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Füzesséry, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 58 462 47 59</contact>
      <link id="134423">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2015/2015-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-04-01 11:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Améliorer l’application du principe de la transparence</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut améliorer la mise en œuvre du principe de la transparence dans l’administration fédérale. Il a chargé mercredi le Département fédéral de justice et police (DFJP) de préparer un avant-projet de révision partielle de la loi sur la transparence (LTrans). Un groupe de travail sera par ailleurs institué, qui assurera les échanges au sein de l’administration fédérale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre des demandes d'accès à des documents officiels qui se fondent sur la LTrans a considérablement augmenté ces dernières années, entraînant certains problèmes de mise en œuvre. A l'initiative de la Conférence des secrétaires généraux de l'administration fédérale, un vaste groupe de spécialistes, comptant également des spécialistes extérieurs à l'administration fédérale, a donc passé au crible la LTrans l'an passé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du principe du secret au principe de la transparence&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les spécialistes se sont employés à déterminer, notamment, si le changement de paradigme - du principe du secret au principe de la transparence - avait eu lieu dans l'administration fédérale. Les utilisateurs considèrent la LTrans comme un moyen de contrôler le travail des autorités et se montrent plutôt sceptiques envers le succès de la mutation. Le tableau de la situation n'est toutefois pas uniforme : la majorité des autorités ont procédé à une certaine réforme culturelle, une minorité pas encore. Les autorités examinées sont néanmoins en mesure d'appliquer le principe de la transparence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'évaluation a par ailleurs montré que les ressources du Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) sont insuffisantes dans le domaine de la transparence et que la perception des émoluments n'est pas uniforme dans la pratique. Toujours selon l'évaluation, la procédure de médiation devant le PFPDT est trop longue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Révision partielle de la LTrans&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral souhaite résoudre ces problèmes par différentes mesures et a chargé à cette fin le DFJP de préparer une révision partielle de la LTrans. Les entreprises dont les secrets d'affaires et de fabrication sont ou pourraient être concernés par des demandes d'accès ne sont aujourd'hui pas suffisamment impliquées dans la procédure. Par crainte de procédures possibles pour atteinte au secret commercial, les autorités se montrent souvent réservées envers l'accès à des documents officiels. La révision partielle de la LTrans doit permettre de trouver de nouvelles solutions. Le Conseil fédéral a également chargé le DFJP d'examiner des options pour raccourcir la procédure de médiation et de réfléchir à la manière de clarifier les rapports entre protection des données et LTrans. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Échanges au sein de l'administration fédérale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'évaluation a également révélé qu'il existe aussi un besoin d'échanges réguliers entre les conseillers à la transparence. Pour que les autorités puissent apprendre les unes des autres et définir des bonnes pratiques, ces échanges doivent dépasser le cadre de la coordination dans le cas concret. Le Conseil fédéral a donc décidé de créer un groupe de travail interdépartemental, placé sous la houlette de l'Office fédéral de la justice. Ce groupe de travail doit aider à assurer les échanges et à améliorer la mise en œuvre de la LTrans.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Füzesséry, Office fédéral de la justice, tél. +41 58 462 47 59</contact>
      <link id="134424">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2015/2015-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Principio della trasparenza: migliorare l’applicazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende applicare meglio il principio della trasparenza nell’Amministrazione federale. Mercoledì ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di stilare un avamprogetto di revisione parziale della legge sulla trasparenza (LTras). Sarà inoltre istituito un gruppo di lavoro che assicuri lo scambio all’interno dell’Amministrazione federale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli scorsi anni sono notevolmente aumentate le domande di accesso a documenti ufficiali fondate sulla LTras, il che ha comportato alcuni problemi di attuazione. Ecco perché, su iniziativa della Conferenza dei segretari generali dell'Amministrazione federale, l'anno scorso la legge sulla trasparenza è stata sottoposta a un'ampia valutazione da parte di un gruppo rappresentativo di esperti all'interno e all'esterno dell'Amministrazione federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dal principio della segretezza a quello della trasparenza&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La valutazione verteva sulla domanda se l'Amministrazione federale aveva compiuto il cambiamento paradigmatico dal principio della segretezza a quello della trasparenza. Gli utenti, che considerano la legge sulla trasparenza uno strumento per controllare l'attività amministrativa, sono piuttosto scettici in merito. Le autorità esaminate offrono immagini eterogenee: la maggior parte è riuscita a evolvere nel senso desiderato, una minoranza invece no. Secondo le stime degli esperti, in linea di massima le autorità esaminate sono tuttavia in grado di gestire il principio della trasparenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valutazione ha inoltre evidenziato l'insufficienza delle risorse dell'Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza e la prassi non uniforme nella riscossione degli emolumenti, nonché la durata eccessiva della procedura di conciliazione dinanzi all'Incaricato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revisione parziale della legge sulla trasparenza&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale intende risolvere tali problemi adottando svariate misure. A tal fine, ha incaricato il DFGP di preparare una revisione parziale della legge sulla trasparenza. Oggi le imprese i cui segreti d'affari e di fabbricazione sono o potrebbero essere toccati da domande di accesso non sono a sufficienza coinvolte nella procedura in termini giuridici. Visto il rischio di incorrere in un procedimento per violazione del segreto d'affari, le autorità si mostrano pertanto spesso reticenti a concedere l'accesso a documenti ufficiali. La revisione parziale si propone di trovare nuove soluzioni. Nel quadro della revisione parziale della legge sulla trasparenza, il Consiglio federale ha inoltre incaricato il DFGP di vagliare soluzioni tese ad accorciare la durata della procedura di conciliazione e di chiarire la relazione tra la legge sulla protezione dei dati e quella sulla trasparenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scambio all'interno dell'Amministrazione federale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dalla valutazione è inoltre emersa la necessità di uno scambio periodico tra i vari consulenti per la trasparenza. Per consentire alle autorità di imparare l'una dall'altra e riconoscere eventuali buone pratiche, tale scambio deve esulare dal semplice coordinamento nel caso specifico. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di istituire un gruppo di lavoro interdipartimentale diretto dall'Ufficio federale di giustizia e incaricato di assicurare tale scambio e sostenere i lavori tesi a migliorare l'applicazione della legge sulla trasparenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Füzesséry, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 58 462 47 59</contact>
      <link id="134425">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2015/2015-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="18" org-id="403">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </keyword>
      <keyword id="114" org-id="403">
        <name lang="de">Transparenz</name>
        <name lang="fr">Transparence</name>
        <name lang="it">Trasparenza</name>
        <name lang="en">Transparency</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
