<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56851" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-04-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>« Schweizer Grand Prix Design 2015 » für Lora Lamm, Luc Chessex und Team'77</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur zeichnet die Grafikerin Lora Lamm, den Fotografen Luc Chessex sowie die Typographen André Gürtler, Christian Mengelt und Erich Gschwind des Team'77 mit dem diesjährigen «Schweizer Grand Prix Design» aus. Die Preisträgerin und Preisträger werden am Dienstag, 16. Juni 2015 geehrt, anlässlich der Ausstellung der «Swiss Design Awards 2015», zusammen mit den diesjährigen Preisträgerinnen und Preisträgern der «Schweizer Designpreise 2015». Filmische und fotografische Portraits der Preisträgerin und Preisträger werden im Rahmen der Ausstellung «Swiss Design Awards 2015» vom 16. – 21. Juni 2015 parallel zur Art Basel und Design Miami gezeigt.</lead>
      <text link="no">Die Eidgenössische Designkommission unterstreicht mit ihrer Wahl die herausragende und pionierhafte Bedeutung der Lebenswerke der Preisträgerin und Preisträger, welche entscheidende Impulse für das Kulturschaffen in der Schweiz gesetzt haben: Ob durch die Entwicklung der legendären Schrift Haas Unica als einem epochalen Beitrag des Team’77 zur Schriftgestaltung in der Schweiz, oder durch Lora Lamms innovative Revolte innerhalb der Mailänder und männerdominierten Designwelt der 1950er- und 1960er-Jahre, oder durch Luc Chessex’ Hinterfragung der Macht und Wahrheit von Bildern mitsamt einer der grössten Fotosammlungen zur kubanischen Revolution.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit 2007 hebt der «Schweizer Grand Prix Design», dotiert mit jeweils 40 ́000 Schweizer Franken, das Werk von namhaften Designerinnen und Designern hervor, welches im nationalen und internationalen Kontext die Qualität und Relevanz Schweizer Designpraxis repräsentiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Preisverleihung der Schweizer Grand Prix Design und der Schweizer Designpreise 2015 findet am Dienstag, 16. Juni 2015 anlässlich der Ausstellung der «Swiss Design Awards 2015» statt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Die Preisträger&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Lora Lamm, *1928 in Arosa&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Grafikerin, Zürich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lora Lamm studierte von 1946 bis 1951 Grafik unter anderen bei Johannes Itten, Ernst Keller und Ernst Gubler an der Kunstgewerbeschule Zürich. Nach dem Studium und ersten Anstellungen zog es sie ins wirtschaftlich boomende Mailand der Nachkriegszeit. Dort begann sie zunächst im Studio Boggeri, in dem auch andere renommierte Schweizer Designer arbeiteten, dann als Verpackungsgestalterin der Firma Panettone Motta Milano. 1954 wechselte sie auf Empfehlung des Schweizer Grafikers Max Huber in die Werbeabteilung des Warenhauses La Rinascente und übernahm wenig später als Vertretung des Chefgrafikers die Gestaltung und Produktion der Hauszeitschrift Cronache. Innerhalb des renommierten Mailänder Hauses setzte sie schnell ihre eigenen gestalterischen Visionen durch und eroberte ein neues weibliches Publikum für La Rinascente. Durch ihren originellen Einsatz von Fotografie, Illustration und Typografie – unter anderem inspiriert von grafischen Beispielen internationaler Kaufhäuser in New York oder Tokio – definierte sie bis heute in der Modewelt gültige Bildideen. Ab 1958 arbeitete Lamm als freie Mitarbeiterin für La Rinascente und das dazugehörige, im unteren Preissektor agierende Kaufhaus Upim. Dies erlaubte ihr, selbständig auch für andere Kunden wie Pirelli, Elizabeth Arden, Niggi oder Latte Milano zu arbeiten. 1963 kehrte Lamm nach Zürich zurück und trat wenig später als Partnerin in die Werbeagentur Frank C. Thiessing ein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Luc Chessex, *1936 in Lausanne&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Fotograf, Lausanne&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit 25, nach dem Studium an der Ecole de photographie in Vevey, ging Luc Chessex nach Kuba. Er plante, ein Jahr zu bleiben, um die Revolution mit seinen Fotos zu unterstützen; er blieb 14 Jahre und es entstand eine bedeutende Sammlung von Fotos über den damaligen kubanischen Alltag. Von 1961 bis 1968 arbeitete er für das Ministerium für Kultur und fotografierte namentlich Fidel Castro und Che Guevara. Höhepunkt seiner Karriere war die Tätigkeit als Art Director der Zeitschrift „Cuba internacional“. Als Korrespondent der kubanischen Presseagentur Prensa Latina bereiste Chessex mehr als vier Jahre lang den ganzen südamerikanischen Kontinent. Seine grosse Ausstellung von 1977 «Quand il n'y a plus d'Eldorado» basiert auf der enormen Fotosammlung und ist der erste Teil einer Trilogie, die zusätzlich aus einem Film und einem Buch besteht. 1975 nach Lausanne zurückgekehrt, arbeitete Chessex als selbstständiger Fotograf und entschied, seine Kamera in Richtung Schweiz zu schwenken. Aus diesem Blickwinkel entstanden 1987 die Ausstellung und Publikation „Swiss Life“. Chessex setzte sich für humanitäre Ziele auf Kriegsschauplätzen ein oder für Entwicklungshilfeprojekte im Auftrag des Internationalen Komitees des Roten Kreuzes oder der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA. Zehn Jahre Reisen in Afrika, Asien, Australien, Lateinamerika und den Vereinigten Staaten führten 1999 zum monumentalen Projekt „Around the World“ mitAusstellung und Buch. Zwischen 1981 und 1989 unterrichtete Chessex an verschiedenen Schulen für Fotografie. Er begann eine vertiefte Untersuchung des Multikulturalismus in der Region Lausanne, die 2012 in eine Ausstellung mit Publikation mündete: „De toutes les couleurs“.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Team'77&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;André Gürtler und Christian Mengelt gründeten 1974 das Letterform Research &amp; Design Team und in der Folge 1977, zusammen mit Erich Gschwind, das Team’77, Letterform Research &amp; Design, als freie Arbeitsgemeinschaft für Projekte der Schriftgestaltung. Das Team’77 erarbeitete die folgenden Druckschriften mit und für die folgenden Unternehmen: Die Cyrillic Gothic (1974) und die Alpin Gothic (1974) für die Compugraphic Corporation (USA). Die Media (1976) und die Signa (1978) für Bobst Graphic (Lausanne) und Autologic (USA); sowie die Avant Garde Gothic, Oblique (1977) für die ITC, International Typeface Corporation (USA). Im Jahr 1980 entwickelte das Team’77 die legendäre Haas Unica für die Haas’sche Schriftgiesserei (Münchenstein).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;André Gürtler, *1936 in Basel&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Typograf, Schriftgestalter und Lehrer, Therwil&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach der Ausbildung als Schriftsetzer liess sich André Gürtler zum Typografischen Gestalter an der Schule für Gestaltung Basel unter Emil Ruder ausbilden. Danach arbeitete er unter anderem für die Monotype Corporation in Salfords in England und das Atelier Adrian Frutiger in Paris. Von 1965 bis 2000 lehrte er Schriftgestaltung an der Schule für Gestaltung Basel. Gürtler war Gastdozent an verschiedenen Designschulen und Universitäten in Europa, den USA und Mexiko. Er ist Autor zahlreicher Publikationen in verschiedenen Fachzeitschriften und war Redaktionsmitglied der Fachzeitschrift Typografische Monatsblätter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Christian Mengelt, *1938 in St. Gallen&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Grafiker, Schriftgestalter und Lehrer, Blauen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Christian Mengelt erhielt nach seiner Ausbildung als Schriftenmaler die Zweitausbildung zum Grafiker an der Schule für Gestaltung Basel unter Armin Hofmann. Mit seinem eigenen Atelier in Basel begann er Zusammenarbeiten mit verschiedenen Design- und Werbeagenturen, unter anderem mit GGK (Basel) und Mendel und Oberer in München. Von 1972 bis 2001 lehrte er Schriftgestaltung an der Schule für Gestaltung Basel. Er war Gastdozent an verschiedenen Designschulen und Universitäten in Europa, den USA und Mexiko und ist Autor zahlreicher Publikationen in Fachzeitschriften.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Erich Gschwind, *1947 in Hofstetten&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Typograf und Schriftgestalter, Metzerlen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Erich Gschwind bildete sich nach der Ausbildung als Schriftsetzer zum Typografischen Gestalter in der Fachklasse für Buchdruck und der Fachklasse für Typografie an der Schule für Gestaltung Basel ebenfalls unter Emil Ruder weiter. Danach arbeitete er als typografischer Gestalter in verschiedenen Druckereien und war verantwortlich für das Corporate Design beim medizinisch–wissenschaftlichen Verlag S. Karger AG in Basel, für den er zahlreiche wissenschaftliche Publikationen gestaltete.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ausstellung Swiss Design Awards 2015&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; Eröffnung: Montag 15. Juni, 19 – 22 Uhr&lt;br /&gt;Ausstellung: 16. – 21. Juni 2015, Halle 4.0, Messe Basel, 10 – 19 Uhr, freier Eintritt&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Preisverleihung Schweizer Designpreise &amp; Schweizer Grand Prix Design:&lt;/strong&gt; Dienstag 16. Juni, 18 – 22 Uhr&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Design Day&lt;/strong&gt;: Mittwoch 17. Juni, von 14 – 18 Uhr &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mehr Informationen im www.swissdesignawardsblog.ch&lt;br /&gt;Bildmaterial zu den Preisträgern können auf der Website heruntergeladen werden: http://www.bak.admin.ch/gpd</text>
      <contact>Fragen zur Preispolitik des Bundes: Danielle Nanchen, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel. +41 (0)58 432 9823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Fragen zu den Schweizer Designpreisen: Patrizia Crivelli, Designförderung, Sektion Kultur-schaffen, Bundesamt für Kultur, Tel: +41 (0)58 462 92 77, patrizia.crivelli@bak.admin.ch Medienbetreuung (Vermittlung von Interviews mit der Preisträgerin und den Preisträgern sowie Akkreditierung zur Preisverleihung): Julia Albani, BUREAU N, Tel: +41 (0)76 729 43 21, me-dia@designpreise.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Grand Prix suisse de design 2015 » à Lora Lamm, Luc Chessex et Team'77</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture distingue cette année avec le « Grand Prix suisse de design » la graphiste Lora Lamm, le photographe Luc Chessex et les typographes André Gürtler, Christian Mengelt et Erich Gschwind du Team’77. Les prix seront remis le mardi 16 juin 2015 en même temps que les « Prix suisses de design 2015 », dans le cadre de l’exposition « Swiss Design Awards 2015 ». Des portraits filmés et photographiques des lauréats seront présentés dans l’exposition « Swiss Design Awards 2015 » qui aura lieu du 16 au 21 juin 2015 parallèlement à Art Basel et Design Miami.</lead>
      <text link="no">Par son choix, la Commission fédérale du design souligne le caractère exceptionnel et novateur du parcours des lauréats, qui ont donné des impulsions décisives à la création culturelle suisse : la police de caractère légendaire Haas Unica, une contribution du Team’77 à la typographie suisse qui a marqué son époque, la révolte innovante de Lora Lamm au sein du monde du design milanais des années 50 et 60 dominé par les hommes, ou encore la réflexion de Luc Chessex sur le pouvoir et la vérité des images à travers d’une des plus grandes collections de photos sur la révolution cubaine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le « Grand Prix suisse de design », doté de 40 000 francs, récompense depuis 2007 le travail de designers reconnus qui représentent et mettent en avant la qualité et la pertinence du design suisse au plan national et international.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La remise du Grand Prix suisse de design et des Prix suisses de design 2015 aura lieu le mardi 16 juin 2015 lors de l’exposition « Swiss Design Awards 2015 ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Les lauréats&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Lora Lamm, *1928 à Arosa&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Graphiste, Zurich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lora Lamm a suivi des études de graphisme de 1946 à 1951 à la Kunstgewerbeschule de Zurich, notamment auprès de Johannes Itten, Ernst Keller et Ernst Gubler. Après ses premiers emplois, elle est attirée par le boom économique du Milan de l’après-guerre. Elle est d’abord engagée au Studio Boggeri, où travaillent aussi d’autres designers suisses renommés, puis devient créatrice d’emballages à l’entreprise Panettone Motta de Milan. En 1954, sur recommandation du graphiste suisse Max Huber, elle part au département publicité du grand magasin La Rinascente et un peu plus tard, en tant que représentante du chef graphiste, reprend la conception et la production de la revue maison Cronache. Dans cette maison milanaise renommée, elle met rapidement en œuvre ses propres visions créatrices, et attire un nouveau public féminin à La Rinascente. L’emploi original qu’elle fait des photographies, des illustrations et de la typographie, inspiré notamment des exemples graphiques des grands magasins de New York ou Tokyo, marque aujourd’hui encore de son empreinte les canons iconographiques du monde de la mode. A partir de 1958, Lora Lamm travaille comme designer indépendante à La Rinascente et ses filiales Upim. Cela lui permet de travailler également pour d’autres clients comme Pirelli, Elizabeth Arden, Niggi ou la Centrale del Latte di Milano. En 1963 elle rentre à Zurich et rejoint peu après l’agence de publicité Frank C. Thiessing en tant que partenaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Luc Chessex, *1936 à Lausanne&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Photographe, Lausanne&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A 25 ans, après des études à l’Ecole de photographie de Vevey, Luc Chessex part pour Cuba. Il envisage d'y rester un an pour soutenir la révolution avec ses photographies. Il y reste 14 ans et constitue une importante collection de photos sur la réalité cubaine d'alors. De 1961 à 1968, il travaille pour le ministère de la culture et photographie notamment Fidel Castro et Che Guevara. Point fort de sa carrière, il occupe la fonction de directeur artistique de la revue «Cuba internacional». Devenu correspondant de l’agence de presse cubaine Prensa Latina, il parcourt tout le continent sud-américain durant plus de quatre ans et constitue un formidable réservoir d'images à partir desquelles il construira sa grande exposition «Quand il n'y a plus d'Eldorado» en 1977, premier volet d'une trilogie également composée d'un film et d'un livre. Rentré à Lausanne en 1975, il y travaille comme photographe indépendant et décide de tourner sa caméra vers la Suisse. De ce projet naissent, en 1987, l'exposition et le livre «Swiss Life». Il s'engage au service de causes humanitaires, sur le théâtre de guerres ou de chantiers de développement, pour le compte du Comité international de la Croix-Rouge ou de la Direction du développement et de la coopération. Dix ans de voyages en Afrique, en Asie, en Australie, en Amérique latine et aux Etats-Unis aboutissent, en 1999, au monumental «Around the World», exposition et livre. Entre 1981 à 1989, il enseigne dans différentes écoles de photographie. Il se lance dans une investigation approfondie sur la multiculturalité dans la région lausannoise qui devient, en 2012, une exposition et un livre: «De toutes les couleurs».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Team'77&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;André Gürtler et Christian Mengelt fondent en 1974 le Letterform Research &amp; Design Team, et en 1977, rejoint par Erich Gschwind, le Team’77, Letterform Research &amp; Design, un groupe indépendant qui travaille sur des projets de typographie. Le Team’77 crée des polices de caractères, pour et avec les entreprises suivantes : la Cyrillic Gothic (1974) et l’Alpin Gothic (1974) pour Compugraphic Corporation (USA). La Media (1976) et la Signa (1978) pour Bobst Graphic (Lausanne) et Autologic (USA), ainsi que l’Avant Garde Gothic, Oblique (1977) pour ITC, International Typeface Corporation (USA). En 1980, le Team’77 développe la légendaire Haas Unica pour Haas’sche Schriftgiesserei (Münchenstein).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;André Gürtler, *1936 à Bâle&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Typographe, typographiste et enseignant, Therwil&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après une formation de typographe, André Gürtler suit une formation continue de designer typographe auprès d’Emil Ruder à la Schule für Gestaltung de Bâle. Il travaille ensuite notamment pour Monotype Corporation à Salfords en Angleterre et à l’Atelier Adrian Frutiger à Paris. De 1965 à 2000, il enseigne la création de caractères à la Schule für Gestaltung de Bâle. Il est professeur invité dans diverses écoles de design et universités d’Europe, des Etats-Unis et du Mexique. Il est l’auteur de nombreuses publications dans diverses revues spécialisées et membre de la rédaction de la revue Typografische Monatsblätter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Christian Mengelt, *1938 à Saint-Gall&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Graphiste, typographiste et enseignant, Blauen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après une première formation de peintre en lettres, Christian Mengelt suit une formation de graphiste à la Schule für Gestaltung de Bâle auprès d’Armin Hofmann. Il ouvre son propre atelier à Bâle et collabore avec diverses agences de design et de publicité, dont notamment GGK (Bâle) et Mendel und Oberer à Munich. De 1972 à 2001, il enseigne la création de caractères à la Schule für Gestaltung de Bâle. Il a été professeur invité dans diverses écoles de design et universités d’Europe, des Etats-Unis et du Mexique et est l’auteur de nombreuses publications dans des revues spécialisées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Erich Gschwind, * 1947 à Hofstetten&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Typographe et typographiste, Metzerlen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après une formation de typographe, Erich Gschwind suit une formation de designer typographe dans les filières imprimerie et typographie de la Schule für Gestaltung de Bâle auprès d’Emil Ruder. Il travaille ensuite comme typographiste dans diverses imprimeries et crée le corporate design de la maison d’édition médicale scientifique S. Karger AG à Bâle pour laquelle il réalise de nombreuses publications scientifiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Exposition Swiss Design Awards 2015&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Vernissage : lundi 15 juin, 19 h – 22 h&lt;br /&gt;Exposition du 16 au 21 juin 2015, Halle 4.0, foire de Bâle, de 10 h à 19 h, entrée libre&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Remise des prix Prix suisses de design et du Grand Prix suisse de design :&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Mardi 16 juin, 18 h – 22 h&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Design Day&lt;/strong&gt; : mercredi 17 juin de 14 h – 18 h&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Plus d'informations: www.swissdesignawardsblog.ch&lt;br /&gt;Matériel iconographique sur les lauréats sur http://www.bak.admin.ch/gpd </text>
      <contact>Questions sur la politique des prix : Danielle Nanchen, section Création culturelle, Office fédé-ral de la culture, tél. +41 (0)58 432 9823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Questions sur les Prix suisses de design : Patrizia Crivelli, Encouragement du design, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, tél. +41 (0)58 462 92 77, patri-zia.crivelli@bak.admin.ch Rapports avec la presse (demandes d’interviews avec les lauréats et accréditation à la remise des prix) : Julia Albani, tél: +41 (0)76 729 43 21, media@designpreise.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di design 2015 a Lora Lamm, Luc Chessex e Team’77</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura attribuisce il Gran Premio svizzero di design 2015 alla grafica Lora Lamm, al fotografo Luc Chessex e ai tipografi André Gürtler, Christian Mengelt ed Erich Gschwind del Team’77. I premi saranno consegnati il 16 giugno 2015 nel quadro della mostra Swiss Design Awards 2015, insieme ai Premi svizzeri di design 2015. I ritratti video e fotografici della vincitrice e dei vincitori saranno presentati dal 16 al 21 giugno 2015 durante la mostra Swiss Design Awards 2015, che si svolge in contemporanea con Art Basel e Design Miami.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La scelta della Commissione federale del design ribadisce l’importanza straordinaria e pionieristica delle opere cui hanno dedicato la vita la vincitrice e i vincitori e attraverso le quali hanno dato impulsi decisivi alla creazione culturale svizzera. Con lo sviluppo del leggendario font Haas Unica, il Team’77 ha fornito un contributo epocale alla creazione tipografica in Svizzera. Lora Lamm ha animato invece la rivolta innovativa all’interno del mondo del design milanese degli anni Cinquanta e Sessanta, esclusivamente maschile. Luc Chessex, infine, ha rimesso in discussione il potere e la verità delle immagini realizzando una delle più grandi raccolte fotografiche sulla rivoluzione cubana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal 2007 il Gran Premio svizzero di design, del valore di 40 000 franchi per ciascun vincitore, mette in risalto l’opera di rinomati designer che interpretano la qualità e la rilevanza del design svizzero nel contesto nazionale e internazionale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Gran Premio svizzero di design e i Premi svizzeri di design di quest’anno saranno consegnati martedì 16 giugno 2015, in occasione della mostra Swiss Design Awards 2015.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Vincitrice e vincitori&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Lora Lamm, *1928, Arosa&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Grafica, Zurigo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal 1946 al 1951 Lora Lamm studia grafica tra l’altro con Johannes Itten, Ernst Keller e Ernst Gubler presso la Scuola di arti applicate di Zurigo. Dopo gli studi e i primi impieghi si trasferisce nella Milano del dopoguerra, in pieno boom economico, dove muove i primi passi nello Studio Boggeri, affiancata da altri famosi grafici svizzeri. Lavora poi come disegnatrice di packaging per la Motta di Milano. Nel 1954, su raccomandazione del grafico svizzero Max Huber, Lora Lamm entra nell’ufficio pubblicità dei grandi magazzini La Rinascente e poco dopo, come sostituta del grafico progettista, si occupa della creazione e produzione di Cronache, la rivista aziendale. All’interno della rinomata azienda milanese concretizza rapidamente la sua visione creativa e conquista un nuovo pubblico femminile per La Rinascente. Grazie al suo impiego originale della fotografia, delle illustrazioni e della tipografia, ispirata alla grafica dei grandi magazzini di New York e Tokio, Lora Lamm definisce canoni estetici validi ancora oggi nel mondo dell’illustrazione di moda. Dal 1958 lavora come libera professionista per La Rinascente e Upim, la catena di grandi magazzini di fascia media dello stesso gruppo. Questo le permette di collaborare anche come libera professionista per altri clienti tra cui Pirelli, Elizabeth Arden, Niggi e la Centrale del Latte di Milano. Nel 1963 torna a Zurigo e poco dopo diventa partner dell’agenzia pubblicitaria Frank C. Thiessing.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Luc Chessex, *1936, Losanna&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Fotografo, Losanna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A 25 anni, dopo gli studi presso l’Ecole de photographie di Vevey, Luc Chessex parte per Cuba con l’intenzione di rimanerci un anno e sostenere la rivoluzione con le sue fotografie. Alla fine, ci rimane 14 anni e costituisce un’importante collezione di fotografie sulla realtà cubana dell’epoca. Dal 1961 al 1968 lavora per il Ministero della cultura e fotografa in particolare Fidel Castro e Che Guevara. Uno dei momenti cruciali della sua carriera è la promozione a direttore artistico della rivista Cuba internacional. Diventato corrispondente dell’agenzia di stampa cubana Prensa Latina percorre tutto il continente sudamericano per più di quattro anni, costituendo il formidabile serbatoio di immagini che rappresenta la base della grande mostra «Quand il n'y a plus d'Eldorado», del 1977, prima parte di una trilogia composta ancora da un film e un libro. Rientrato a Losanna nel 1975, lavora come fotografo indipendente e decide di cogliere con il suo obiettivo la Svizzera. Da questo progetto nascono, nel 1987, la mostra e il libro «Swiss Life». In seguito è impegnato nella causa umanitaria in zone di guerra o di sviluppo per conto del Comitato internazionale della Croce Rossa e della Direzione dello sviluppo e della cooperazione. Dieci anni di viaggi in Africa, Asia, Australia, America latina e negli Stati Uniti sfociano nel monumentale «Around the World», mostra e libro del 1999. Tra il 1981 e il 1989 insegna in diverse scuole di fotografia. Nel 2012, una sua approfondita ricerca sul multiculturalismo nella zona di Losanna diventa una mostra e un libro dal titolo «De toutes les couleurs».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Team’77&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;André Gürtler e Christian Mengelt fondano nel 1974 il Letterform Research &amp; Design Team e nel 1977, insieme a Erich Gschwind, Team’77, Letterform Research &amp; Design, un gruppo di liberi professionisti che collaborano a progetti di creazione di font. Team’77 disegna i seguenti font con e per le seguenti aziende: Cyrillic Gothic (1974) e Alpin Gothic (1974) per Compugraphic Corporation (USA); Media (1976) e Signa (1978) per Bobst Graphic (Losanna) e Autologic (USA); Avant Garde Gothic, Oblique (1977) per ITC, International Typeface Corporation (USA). Nel 1980 Team’77 sviluppa il leggendario Haas Unica per la Haas’sche Schriftgiesserei (Münchenstein).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;André Gürtler, *1936, Basilea&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Tipografo, designer di font e docente, Therwil&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo la formazione di compositore tipografo, André Gürtler si perfeziona come designer di font da Emil Ruder, presso la Scuola di arti applicate di Basilea. Tra l’altro, lavora per la Monotype Corporation di Salfords, Inghilterra, e lo studio Adrian Frutiger di Parigi. Dal 1965 al 2000 insegna creazione di font alla Scuola di arti applicate di Basilea. È stato professore invitato in diverse scuole di design e università in Europa, Stati Uniti e Messico nonché autore di diverse pubblicazioni in riviste specializzate e membro della redazione della rivista specializzata «Typografische Monatsblätter».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Christian Mengelt, *1938, San Gallo&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Grafico, designer di font e docente, Blauen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo la formazione di pittore d’insegne, Christian Mengelt completa la sua seconda formazione di grafico da Armin Hofmann presso la Scuola di arti applicate di Basilea. Apre uno studio a Basilea e inizia a collaborare con diverse agenzie di design e pubblicità, tra cui GGK (Basilea) e Mendel und Oberer (Monaco). Dal 1972 al 2001 insegna creazione di font alla Scuola di arti applicate di Basilea. È stato professore invitato in diverse scuole di design e università in Europa, Stati Uniti e Messico ed è autore di diverse pubblicazioni in riviste specializzate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;em&gt;Erich Gschwind, * 1947, Hofstetten&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Tipografo e designer di font, Metzerlen&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo la formazione di compositore tipografo, Erich Gschwind si perfeziona come tipografo progettista e si specializza in editoria e tipografia da Emil Ruder presso la Scuola di arti applicate di Basilea. Lavora poi come designer di font in diverse tipografie. È stato responsabile del corporate design presso l’editore medico-scientifico S. Karger AG di Basilea, per il quale ha realizzato numerose pubblicazioni scientifiche.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Mostra Swiss Design Awards 2015&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Inaugurazione: lunedì 15 giugno, ore 19 – 22&lt;br /&gt;Mostra: 16 – 21 giugno 2015, Padiglione 4.0, Fiera di Basilea, ore 10 – 19, ingresso libero&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Cerimonia di consegna dei Premi svizzeri di design e del Gran Premio svizzero di design&lt;/strong&gt;: martedì 16 giugno, ore 18 – 22&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Design Day&lt;/strong&gt;: mercoledì 17 giugno, ore 14 – 18&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per maggiori informazioni: www.swissdesignawardsblog.ch &lt;br /&gt;Materiale illustrativo sulle vincitrici e i vincitori è scaricabile da http://www.bak.admin.ch/gpd &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Politica dei premi della Confederazione: Danielle Nanchen, sezione Produzione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 432 9823, danielle.nanchen@bak.admin.ch Premi svizzeri di design: Patrizia Crivelli, Promozione del design, sezione Produzione cultu-rale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 462 92 77, patrizia.crivelli@bak.admin.ch Interviste con la vincitrice e i vincitori e accreditamento dei giornalisti: Julia Albani, tel. +41 (0)76 729 43 21, media@designpreise.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
