<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24052" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Angemessener Patentschutz für Erfindungen in der Biotechnologie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement beauftragt, eine zweite Vernehmlassung zum Vorentwurf für eine Teilrevision des Patentgesetzes durchzuführen. Die Revisionsvorlage beinhaltet sechs verschiedene Teilaspekte. Als Schwerpunkt verfolgt sie das Ziel, einen ausgewogenen Patentschutz für Innovationen auf dem Gebiet der Biotechnologie zu gewährleisten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat wiederholt bekräftigt, dass die Schweiz die Chancen nutzen müsse, welche die Biotechnologie z.B. im Umweltschutz oder in der Medizin verspricht. Ein wirksamer Patentschutz ist ein Schlüsselfaktor für die Innovations- und Wettbewerbsfähigkeit der entsprechenden Branche in der Schweiz. Er schafft einen wesentlichen Anreiz für Investitionen in die oft aufwändige und teuere Forschung und Entwicklung auf diesen Gebieten (z.B. von Heilmitteln für Krankheiten wie AIDS, Krebs, Parkinson oder Alzheimer). Der Bundesrat bejahte deshalb stets, wenn auch nicht uneingeschränkt, die bereits heute bestehende Möglichkeit, biotechnologische Erfindungen durch Patente zu schützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahre 2002 erhielt die Öffentlichkeit bereits Gelegenheit zur Stellungnahme zur Vorlage, mit welcher das Patentgesetz u.a. an die EU-Biotechnologie-Richtlinie angeglichen werden soll. Das Vernehmlassungsergebnis liess es als sinnvoll erscheinen, vor Ausarbeitung einer Gesetzesbotschaft der Diskussion aufgrund der hohen Technizität und Komplexität der Thematik noch mehr Zeit einzuräumen. Die Analyse der Vernehmlassungsergebnisse und des anschliessenden Dialogs führte zu einer teilweisen Überarbeitung der Revisionsvorlage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenüber dem ersten Vernehmlassungsentwurf wurden insbesondere folgende Änderungen vorgenommen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Offenlegung der Quelle von genetischen Ressourcen und traditionellem Wissen, auf denen die Erfindung beruht, in der Patentanmeldung.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Veröffentlichung aller Patentgesuche und Einführung eines kostengünstigen, jedermann zugänglichen Einspruchsverfahrens, in welchem der mögliche Verstoss der Verwertung der Erfindung gegen die öffentliche Ordnung oder die guten Sitten überprüft werden kann.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Begrenzung des Schutzumfangs für Patente, die eine Gensequenz zum Gegenstand haben, auf den konkret offenbarten Zweck der gemachten Erfindung zur Vermeidung von befürchteten Forschungshemmnissen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausweitung der Handlungen, die von der Wirkung eines Patents ausgeschlossen sind; u.a. ist ein breites, vertraglich nicht einschränkbares Forschungsprivileg vorgesehen sowie die Freistellung von Erfindungen zu Unterrichtszwecken oder zum Zwecke der Züchtung neuer Pflanzensorten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Revision sieht zudem die Möglichkeit von Zwangslizenzen vor für den Export patentgeschützter pharmazeutischer Produkte in Entwicklungsländer, deren Bevölkerung unter schweren Gesundheitsproblemen leidet, und die selbst über keine ausreichenden Produktionskapazitäten verfügen. Schliesslich bezweckt die Revision die Ratifizierung von drei internationalen Übereinkommen sowie Gesetzesanpassungen an verschiedene neuere nationale und internationale Entwicklungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist überzeugt, mit den vorgeschlagenen Massnahmen die vielfältigen Interessen von Gesellschaft, Ethik, Forschung und Wirtschaft an einem ausgewogenen Patentschutz bestmöglich zu berücksichtigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung ist breit angelegt und dauert vier Monate. Vernehmlassungsende ist der 31. Oktober 2004. Die Vernehmlassungsunterlagen können beim Eidg. Institut für Geistiges Eigentum, 3003 Bern, oder direkt unter &amp;nbsp;http://www.ige.ch/D/jurinfo/j100.shtm bezogen werden. Dort finden sich auch weiterführende Informationen und Antworten auf häufig gestellte Fragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössisches Institut für Geistiges Eigentum IGE, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inventions biotechnologiques et brevets: une protection équitable</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a chargé aujourd'hui le Département fédéral de justice et police d'ouvrir une deuxième procédure de consultation relative à l'avant-projet de modification de la loi sur les brevets. Le projet, qui comprend six volets, a pour but principal de garantir une protection par les brevets équilibrée pour les innovations dans le domaine de la biotechnologie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A maintes occasions, le Conseil fédéral a affirmé que la Suisse devait profiter des perspectives ouvertes par la biotechnologie par exemple dans le domaine de la protection de l'environnement ou de la médecine. Une protection par les brevets efficace représente un facteur-clé pour l'innovation et la compétitivité de la branche concernée en Suisse. Elle constitue une incitation essentielle pour l'investissement dans la recherche et le développement, souvent fort coûteux dans ces domaines (p. ex. pour les médicaments pour des maladies telles que le sida, le cancer, Parkinson ou Alzheimer). C'est pourquoi le Conseil fédéral a toujours soutenu le principe d'une protection des inventions biotechnologiques par les brevets, possibilité qui existe déjà à l'heure actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2002, le public a eu une première occasion de prendre position sur ce projet qui devait entre autres adapter la loi sur les brevets à la directive européenne sur la biotechnologie. Les résultats de la procédure de consultation ont fait apparaître qu'il était judicieux - en raison du caractère très technique et de la complexité de la thématique - d'accorder davantage de temps à la discussion avant la rédaction d'un message. L'analyse des résultats de la consultation et du dialogue qui s'en est suivi a conduit à un remaniement partiel du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications suivantes ont notamment été apportées par rapport au projet initial:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Indication dans la demande de brevet de la source des ressources génétiques et des savoirs traditionnels sur lesquels se base une invention;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Publication de toutes les demandes de brevet et introduction d'une procédure d'opposition peu coûteuse et accessible à tous, permettant d'examiner si la mise en ouvre d'une invention porte atteinte à l'ordre public ou aux bonnes moeurs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour les brevets portant sur une séquence de gènes: limitation de l'étendue de la protection au but concrètement divulgué de l'invention, afin d'éviter de bloquer la recherche;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Extension des activités exclues des effets du brevet; entre autres, privilège de la recherche large et non limitable contractuellement et libre disposition des inventions dans un but d'enseignement ou pour le développement de nouvelles variétés végétales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La révision prévoit en outre la possibilité de licences obligatoires pour l'exportation de produits pharmaceutiques protégés par brevet vers des pays en développement dont la population est confrontée à de graves problèmes de santé publique et qui disposent de capacités de production inexistantes ou insuffisantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la révision a pour but la ratification de trois traités internationaux ainsi que l'adaptation de la loi à divers développements nationaux et internationaux récents.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est convaincu que les mesures proposées tiennent compte de manière optimale de l'intérêt que présente une protection par les brevets équilibrée pour la société, l'éthique, la recherche et l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation, menée à une large échelle, dure quatre mois, jusqu'au 31 octobre 2004. Les documents peuvent être obtenus auprès de l'Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle, 3003 Berne, ou directement sous &amp;nbsp;http://www.ige.ch/F/jurinfo/j100.shtm, où se trouvent également des informations supplémentaires et les réponses aux questions les plus fréquemment posées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle IPI, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguata protezione brevettuale delle invenzioni biotecnologiche</title>
      <lead>Nella seduta odierna, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia di procedere a una seconda consultazione sul progetto per una revisione parziale della legge sui brevetti. Il progetto comprende sei diversi punti: l'obiettivo principale è di garantire un'adeguata protezione delle invenzioni nel campo della biotecnologia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A maintes occasions, le Conseil fédéral a affirmé que la Suisse devait profiter des perspectives ouvertes par la biotechnologie par exemple dans le domaine de la protection de l'environnement ou de la médecine. Une protection par les brevets efficace représente un facteur-clé pour l'innovation et la compétitivité de la branche concernée en Suisse. Elle constitue une incitation essentielle pour l'investissement dans la recherche et le développement, souvent fort coûteux dans ces domaines (p. ex. pour les médicaments pour des maladies telles que le sida, le cancer, Parkinson ou Alzheimer). C'est pourquoi le Conseil fédéral a toujours soutenu le principe d'une protection des inventions biotechnologiques par les brevets, possibilité qui existe déjà à l'heure actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2002, le public a eu une première occasion de prendre position sur ce projet qui devait entre autres adapter la loi sur les brevets à la directive européenne sur la biotechnologie. Les résultats de la procédure de consultation ont fait apparaître qu'il était judicieux - en raison du caractère très technique et de la complexité de la thématique - d'accorder davantage de temps à la discussion avant la rédaction d'un message. L'analyse des résultats de la consultation et du dialogue qui s'en est suivi a conduit à un remaniement partiel du projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications suivantes ont notamment été apportées par rapport au projet initial:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Indication dans la demande de brevet de la source des ressources génétiques et des savoirs traditionnels sur lesquels se base une invention;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Publication de toutes les demandes de brevet et introduction d'une procédure d'opposition peu coûteuse et accessible à tous, permettant d'examiner si la mise en ouvre d'une invention porte atteinte à l'ordre public ou aux bonnes moeurs;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour les brevets portant sur une séquence de gènes: limitation de l'étendue de la protection au but concrètement divulgué de l'invention, afin d'éviter de bloquer la recherche;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Extension des activités exclues des effets du brevet; entre autres, privilège de la recherche large et non limitable contractuellement et libre disposition des inventions dans un but d'enseignement ou pour le développement de nouvelles variétés végétales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La révision prévoit en outre la possibilité de licences obligatoires pour l'exportation de produits pharmaceutiques protégés par brevet vers des pays en développement dont la population est confrontée à de graves problèmes de santé publique et qui disposent de capacités de production inexistantes ou insuffisantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la révision a pour but la ratification de trois traités internationaux ainsi que l'adaptation de la loi à divers développements nationaux et internationaux récents.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est convaincu que les mesures proposées tiennent compte de manière optimale de l'intérêt que présente une protection par les brevets équilibrée pour la société, l'éthique, la recherche et l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation, menée à une large échelle, dure quatre mois, jusqu'au 31 octobre 2004. Les documents peuvent être obtenus auprès de l'Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle, 3003 Berne, ou directement sous &amp;nbsp;http://www.ige.ch/F/jurinfo/j100.shtm, où se trouvent également des informations supplémentaires et les réponses aux questions les plus fréquemment posées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle IPI, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
