<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24031" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Massnahmen und Empfehlungen im Bereich Migration und Rückkehr</title>
      <lead>Die Schweiz will auf der Grundlage einer Liste mit migrationspolitischen Schwerpunktländern ihre aussenpolitischen Instrumente besser aufeinander abstimmen und damit unter anderem die Rückkehr von abgewiesenen Asylsuchenden sowie ausreisepflichtigen Ausländerinnen und Ausländern verbessern. Um eine verbesserte Zusammenarbeit mit den Herkunftsländern von abgewiesenen Asylbewerbern zu erreichen, sollen innovative Massnahmen (Migrationspartnerschaften, Ausbildungsmöglichkeiten) geprüft werden. Der Bundesrat hat diese sowie weitere Anträge einer von ihm im April 2003 eingesetzten interdepartementalen Arbeitsgruppe genehmigt. Mit der Umsetzung wird ein bereits bestehendes interdepartementales Gremium beauftragt.</lead>
      <text link="no">Die Interdepartementale Arbeitsgruppe Migration (IDAG Migration) kommt in ihrem Bericht an den Bundesrat zum Schluss, dass nur ein Migrationsmanagement auf mehreren Ebenen eine Verbesserung bei der Rückkehr von ausreisepflichtigen Asylsuchenden und Ausländerinnen und Ausländern bringen kann. Dies bedingt zum einen eine verbesserte Koordination zwischen den von Migrationsfragen betroffenen Ämtern der Bundesverwaltung. Zum anderen müssen die aussenpolitischen Instrumente im Hinblick auf den Migrationsdialog mit Herkunfts- und Transitstaaten von Asylsuchenden optimal aufeinander abgestimmt werden mit dem Ziel, eigentliche Migrationspartnerschaften zu erzielen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zur erfolgreichen Realisierung dieses Vorhabens hat die IDAG Migration 15 konkrete Massnahmen formuliert. Mit deren Umsetzung wird hauptsächlich die seit 1992 bestehende Interdepartementalen Arbeitsgruppe für Migrationsfragen (IAM) beauftragt. So wird in der IAM auch eine Liste mit migrationspolitischen Schwerpunktländern erstellt, für welche im Hinblick auf den Abschluss von Rückübernahme- und Transitabkommen eine gesamtschweizerische Verhandlungsposition ausgearbeitet wird. Weitere Massnahmen sind unter anderem in den Bereichen Visumpolitik, Datenschutz sowie der justiziellen, polizeilichen und sicherheitspolitischen Zusammenarbeit mit den betroffenen Staaten vorgesehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat hat die IDAG Migration im April 2003 mit dem Auftrag eingesetzt, Möglichkeiten für Verbesserungen in der Migrations- und Rückkehrpolitik aufzuzeigen. Dies nachdem sich gezeigt hatte, dass das auf Bundesebene für die Rückkehr von abgewiesenen Asylsuchenden und weiteren ausreisepflichtigen Ausländerinnen und Ausländern zuständige Bundesamt für Flüchtlinge (BFF) im Dialog mit den Herkunftsstaaten immer mehr an seine Grenzen stösst. Die Arbeitsgruppe stand unter dem gemeinsamen Vorsitz des ehemaligen BFF-Direktors Jean-Daniel Gerber sowie Botschafter Peter Maurer, Chef der Politischen Abteilung IV im EDA.</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Migration et retour : Mesures et recommandations</title>
      <lead>Sur la base d'une liste de pays prioritaires, la Suisse souhaite optimiser l'harmonisation de ses instruments de politique extérieure et, partant, améliorer le retour des requérants déboutés et des étrangers tenus de quitter la Suisse. Dans le but d'améliorer la coopération avec les pays de provenance des requérants d'asile déboutés, des mesures novatrices (partenaires dans le domaine migratoire, possibilités de formation) doivent être examinées. Le Conseil fédéral a approuvé cette mesure ainsi que d'autres présentées en avril 2003 par un Groupe de travail ad hoc. Leur mise en ouvre relèvera de la compétence de l'actuel Groupe de travail interdépartemental pour les problèmes de migration.</lead>
      <text link="no">Dans le rapport qu'il a présenté au Conseil fédéral, le Groupe de travail interdépartemental ad hoc « Politique extérieure dans le domaine de la migration et du retour » (IDAG Migration) conclut qu'une optimisation du retour des requérants d'asile et des étrangers tenus de quitter la Suisse passe nécessairement par une gestion pluridisciplinaire de la migration. La réalisation de cet objectif suppose, d'une part, une meilleure coordination entre les offices fédéraux chargés des questions migratoires et, d'autre part, une harmonisation optimale des instruments de politique extérieure visant à favoriser le dialogue avec les Etats de provenance et de transit. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A cette fin, le groupe de travail IDAG Migration a défini quinze mesures dont la mise en ouvre sera confiée, pour l'essentiel, au Groupe de travail interdépartemental pour les problèmes de migration (GIM), fondé, lui, en 1992 déjà. Le GIM est ainsi chargé d'établir une liste de pays prioritaires pour lesquels la Suisse définira une ligne de conduite en vue de la conclusion d'accords de transit et de réadmission. Les autres mesures envisagées relèvent notamment des domaines de la politique de délivrance des visas, de la protection des données et de la coopération en matière de justice et de sécurité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a mis sur pied le groupe de travail IDAG Migration en avril 2003 dans le but d'identifier des possibilités d'amélioration des politiques de gestion de la migration et du retour. Cette décision est intervenue après qu'il est apparu que le dialogue s'enlisait entre les Etats de provenance et l'ODR, l'instance responsable au niveau fédéral du retour des requérants d'asile déboutés et des autres étrangers tenus de quitter le territoire. Ce groupe de travail ad hoc avait été placé sous la conduite de l'ancien directeur de l'ODR, Jean-Daniel Gerber, et de l'ambassadeur Peter Maurer, chef de la Division politique IV du DFAE.</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure e raccomandazioni nel settore migrazione e ritorno</title>
      <lead>La Svizzera intende armonizzare i propri strumenti di politica estera in base a un elenco dei Paesi prioritari sul piano della politica migratoria. Lo scopo, tra gli altri, è di migliorare il ritorno dei richiedenti l'asilo respinti e degli stranieri tenuti a partire. Per migliorare la collaborazione con i Paesi di provenienza dei richiedenti l'asilo respinti, s'intende esaminare misure innovative (partenariato in materia di migrazione, possibilità di formazione). Il Consiglio federale ha accolto tale richiesta e altre proposte presentate da un gruppo di lavoro interdipartimentale istituito nell'aprile del 2003. L'attuazione sarà affidata a un organo interdipartimentale esistente.</lead>
      <text link="no">Nel suo rapporto all'attenzione del Consiglio federale, il Gruppo di lavoro interdipartimentale per la migrazione (IDAG Migration) giunge alla conclusione che il ritorno di richiedenti l'asilo e di stranieri tenuti a partire può essere migliorato soltanto a condizione di gestire la migrazione a vari livelli. Ciò presuppone da un lato un maggior coordinamento tra gli uffici federali competenti per le questioni migratorie, dall'altro l'armonizzazione ottimale degli strumenti di politica estera in vista del dialogo in ambito migratorio con i Paesi di origine e di transito dei richiedenti l'asilo con lo scopo di creare dei partenariati in materia di migrazione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per garantire il buon esito di tale intento, l'IDAG Migration ha formulato 15 misure concrete, della cui attuazione è in sostanza incaricato il Gruppo di lavoro interdipartimentale per le questioni delle migrazioni (IAM), istituito nel 1992. Lo IAM sta altresì stilando un elenco dei Paesi prioritari sul piano della politica migratoria, nei confronti dei quali sarà preparata una posizione negoziale svizzera per la conclusione di accordi di riammissione e di transito. Altre misure sono previste nell'ambito della politica dei visti, della protezione dei dati come pure della cooperazione in materia di giustizia, di polizia e di politica di sicurezza con gli Stati interessati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ha istituito l'IDAG Migration nell'aprile del 2003, alla luce delle difficoltà di dialogo con gli Stati d'origine riscontrate dall'Ufficio federale dei rifugiati (UFR), responsabile a livello federale per il ritorno dei richiedenti l'asilo respinti e degli altri stranieri tenuti a partire. Il gruppo di lavoro, incaricato di proporre miglioramenti nell'ambito della politica migratoria e del ritorno, era presieduto dall'ex direttore dell'UFR, Jean-Daniel Gerber, e dall'ambasciatore Peter Maurer, capo della Divisione politica IV del Dipartimento federale degli affari esteri.</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
