<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3868" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anpassung lebensmittelrechtlicher Bestimmungen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Revision einiger Bestimmungen der Lebensmittelverordnung verabschiedet. Gleichzeitig nimmt das Eidgenössische Departement des Innern entsprechende Änderungen an zwei Departementsverordnungen vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dieser Teilrevision der Lebensmittelverordnung wurden dringliche Anpassungen an internationale Bestimmungen (EU) oder an die Gegebenheiten des Marktes vorgenommen. So wurden die Bezeichnung von Teigwaren mit Eiern neu geregelt, Mischungen aus Glucose- und Fructosesirup definiert, das Verbot von Vanille in Konfitüren aufgehoben und der Stickstoffgehalt von Bouillon neu bestimmt. Daneben wurden auch schweizerische Bestimmungen wie die Anforderungen an Mischungen von Lebensmitteln neu geregelt und Fehler in der Verordnung behoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderungen wurden keinem Vernehmlassungsverfahren unterzogen, da sie politisch unbestritten sind und gemäss einer Umfrage von den Konsumentenorganisationen, der Industrie und dem Handel begrüsst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anpassungen betreffen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;Lebensmittelverordnung&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;Verordnung des EDI über die in Lebensmitteln zulässigen Zusatzstoffe&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nährwertverordnung des EDI&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Verordnungen werden auf den 1. Juli 2004 in Kraft gesetzt&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Christoph Spinner, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="11287">
        <title>Verordnungen:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/02907/03004/03006/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adaptation du droit des denrées alimentaires</title>
      <lead>Ce jour, le Conseil fédéral a approuvé la révision de certaines dispositions du droit des denrées alimentaires. Par la même occasion, le Département fédéral de l’intérieur apportera les modifications nécessaires à deux ordonnances y afférentes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette révision partielle, devenue urgente, permet d’aligner la loi sur les dispositions communautaires et de mieux répondre aux exigences du marché. A titre d’exemple&amp;nbsp;: l’étiquetage des pâtes à base d’œufs et des mélanges formés de sirop de glucose et de fructose est dorénavant réglementé&amp;nbsp;; l’interdiction d’utiliser de la vanille dans les confitures a été levée, et la teneur en azote a été redéfinie pour les bouillons. Cette mini-révision était également l’occasion de remanier certaines dispositions sur les mélanges alimentaires et de corriger les erreurs contenues dans l’ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications n’ont pas été soumises à la procédure de consultation&amp;nbsp;: elles n’étaient pas contestées sur le plan politique et le sondage effectué a montré que les organisations de consommateurs, les milieux économiques et le commerce les saluaient.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elles portent sur les textes suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;l’ordonnance sur les denrées alimentaires (ODAl)&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;l’ordonnance du DFI sur les additifs autorisés dans les denrées alimentaires&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’ordonnance du DFI sur la valeur nutritive&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les ordonnances entrent en vigueur le 1er juillet 2004.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Christoph Spinner, tél. : 031 322 95 05</contact>
      <link id="11288">
        <title>Ordonnance:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/02907/03004/03006/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguamento delle disposizioni giuridiche sulle derrate alimentari</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato la revisione di alcune disposizioni dell’ordinanza sulle derrate alimentari. Nel contempo il Dipartimento federale dell'interno sta modificando due delle sue ordinanze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La revisione parziale dell’ordinanza sulle derrate alimentari costituisce un adeguamento urgente alle disposizioni internazionali (UE) o anche alla realtà del mercato. Essa prevede il disciplinamento delle designazioni concernenti la pasta all’uovo, definisce le miscele di sciroppi di glucosio e fruttosio, abroga il divieto di aggiungere vaniglia alla marmellata e ridefinisce il contenuto di azoto nel brodo. Inoltre sono state nuovamente regolate alcune disposizioni svizzere come i requisiti relativi alle miscele di derrate alimentari ed eliminati gli errori presenti nell’ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non essendo politicamente controverse, le modifiche non sono state poste in consultazione; inoltre, come risulta da un sondaggio, esse incontrano l’accordo del mondo dell’industria, del commercio e delle organizzazioni dei consumatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli adattamenti concernono:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;l’ordinanza sulle derrate alimentari&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;l’ordinanza del DFI sugli additivi ammessi nelle derrate alimentari&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’ordinanza del DFI sul valore nutritivo.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le ordinanze entreranno in vigore il 1° luglio 2004.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Christoph Spinner, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="11289">
        <title>Ordinanze:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/02907/03004/03006/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
