<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11071" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sommerferien in EU: Hunde und Katzen reisen wie bisher</title>
      <lead>Halter von Hunden und Katzen können während den Sommerferien wie bisher mit ihren Tieren in die EU einreisen. Die EU-Kommission hat am Mittwoch die geplanten neuen Einfuhrbestimmungen für Hunde und Katzen definitiv auf den 1. Oktober verschoben. Ursprünglich sollten die neuen Bestimmungen bereits ab 3. Juli gelten.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Mit der Verschiebung gelten für diese Sommerferien die bisherigen Regeln. Hunde und Katzen können bis Ende September in die EU einreisen, wenn sie gegen Tollwut geimpft sind. Der Halter muss dies wie bis anhin mit einem gültigen Impfausweis belegen. Auch die bisherigen Sonderregelungen für Schweden, Finnland, England, Irland (und Norwegen) bleiben bestehen.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Die neuen Einreisebestimmungen gelten nun ab 1. Oktober 2004. Hunde und Katzen müssen dann für Reisen in die EU markiert sein – entweder mit einem Chip oder einer Tätowierung.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marcel Falk Kommunikation Tel.: 031 / 323 84 96&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vacances d'été avec son chien ou chat dans l'UE: pas de changement</title>
      <lead>Les détenteurs de chiens et chats pourront se rendre en vacances d'été dans les pays de l'UE avec leur animal comme jusqu'à présent. La Commission de l'UE a décidé, mercredi, de reporter définitivement au 1er octobre 2004 l'entrée en vigueur de ses nouvelles conditions d'importation pour chiens et chats. A l'origine, leur entrée en vigueur était prévue pour le 3 juillet 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Ce report signifie que les règles actuelles restent valables pour les prochaines vacances d'été. En d'autres termes, les chiens et les chats pourront entrer dans un pays de l'UE jusqu'à la fin septembre 2004 s'ils sont vaccinés contre la rage. Le détenteur de l'animal devra prouver cette vaccination, comme jusqu'à présent, au moyen d'un certificat de vaccination valable. Restent également valables les règles actuelles spéciales de la Suède, de la Finlande, de l'Angleterre, de l'Irlande et de la Norvège.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Les nouvelles conditions d'entrée dans l'UE ne seront donc applicables qu'à partir du 1er octobre 2004. A partir de cette date, les chiens et les chats qui entreront dans un pays de l'UE devront être munis d'une marque d'identification, à savoir une puce électronique ou un tatouage.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office Vétérinaire Fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marcel Falk Communication tél.: 031 / 323 84 96&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
