<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9375" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>446 Firmen haben die Schweiz als Standort gewählt</title>
      <teaser>Neuansiedlungen von ausländischen Firmen in der Schweiz im Jahr 2003 2003 haben sich gesamtschweizerisch 446 ausländische Firmen neu angesiedelt und dadurch 2091 Arbeitsplätze geschaffen. Diese Zahlen sind vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) im Mai 2004 bei allen Kantonen erstmals erhoben worden. Die Schweiz war 2003 von der weltweiten konjunkturellen Flaute stark betroffen. Die Neuansiedlungen sind deshalb ein wertvoller Impuls für die schweizerische Wirtschaft.</teaser>
      <lead>Neuansiedlungen von ausländischen Firmen in der Schweiz im Jahr 2003 2003 haben sich gesamtschweizerisch 446 ausländische Firmen neu angesiedelt und dadurch 2091 Arbeitsplätze geschaffen. Diese Zahlen sind vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) im Mai 2004 bei allen Kantonen erstmals erhoben worden. Die Schweiz war 2003 von der weltweiten konjunkturellen Flaute stark betroffen. Die Neuansiedlungen sind deshalb ein wertvoller Impuls für die schweizerische Wirtschaft.</lead>
      <text link="no">Die vom seco erhobenen Zahlen basieren auf einer einheitlichen Methodik, auf die sich alle kantonalen Wirtschaftsförderungen zusammen mit dem seco geeinigt haben. Der sogenannte „Kodex über Standards im Standortmarketing“ vom 11. Dezember 2003 legt die Kriterien für die qualitative und quantitative Beurteilung von Firmenansiedlungen aus dem Ausland fest. Damit schafft der Kodex gesamtschweizerisch Transparenz und erhöht die Aussagekraft und Vergleichbarkeit der publizierten Zahlen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im globalen Wettbewerb bestehen nur Standorte mit guten wirtschaftlichen Rahmenbedingungen und mit gezielten Informationen für potenzielle Investoren. Im Marketing für den Unternehmensstandort Schweiz arbeiten die kantonalen Wirtschaftsförderungen eng mit dem Standortmarketingprogramm Standort:Schweiz des Bundes zusammen. Standort:Schweiz koordiniert die kantonalen Aktivitäten, bündelt die Informationen und beteiligt sich aktiv am Marketing in Schlüsselbranchen und –märkten. Die Neuansiedlung von Firmen erfolgt jedoch ausschliesslich über die Kantone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Neben der Akquisitionstätigkeit und den daraus resultierenden Neuansiedlungen sind weitere Aufgaben der kantonalen Wirtschaftsförderer die Unterstützung und Pflege bestehender Firmen, der Förderung von Branchen-Clustern und spezifischen Sektoren bis hin zur Standortentwicklung oder der Jungunternehmer- und Start-up-Förderung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 17. Juni 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Martin Siegrist&lt;br /&gt; Ressort Exportförderung/Standortpromotion&lt;br /&gt; Tel.&amp;nbsp;+41 (0)31 322 20 87</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>446 entreprises ont choisi la Suisse</title>
      <teaser>Implantation d’entreprises étrangères en Suisse en 2003 Selon les chiffres recensés par le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) auprès de tous les cantons pour la première fois en mai 2004, 446 entreprises étrangères se sont établies en Suisse en 2003, créant 2091 emplois. La Suisse s’est durement ressentie, en 2003, du marasme conjoncturel mondial, raison pour laquelle les nouvelles implantations sont particulièrement précieuses pour l’économie du pays.</teaser>
      <lead>Implantation d’entreprises étrangères en Suisse en 2003 Selon les chiffres recensés par le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) auprès de tous les cantons pour la première fois en mai 2004, 446 entreprises étrangères se sont établies en Suisse en 2003, créant 2091 emplois. La Suisse s’est durement ressentie, en 2003, du marasme conjoncturel mondial, raison pour laquelle les nouvelles implantations sont particulièrement précieuses pour l’économie du pays.</lead>
      <text link="no">Les chiffres communiqués au seco se fondent sur une méthode uniforme, mise au point et acceptée par tous les offices cantonaux de promotion économique et le seco. Le « Code des normes à respecter en matière de contrôle des résultats dans le marketing de la place économique suisse » du 11 décembre 2003 fixe les critères pour l’évaluation qualitative et quantitative des implantations d’entreprises étrangères. Il favorise ainsi la transparence et améliore la valeur informative des chiffres publiés en rendant possible leur comparaison à l’échelle du pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans la concurrence opposant les places économiques au niveau mondial, seules celles disposant de bonnes conditions économiques générales ont une chance de s’imposer. Elles doivent par ailleurs informer de manière ciblée les investisseurs potentiels de leurs atouts. Les offices cantonaux de promotion économique travaillent à la promotion de la place économique suisse en étroite collaboration avec le programme de la Confédération «Location: Switzerland». «Location: Switzerland» coordonne les activités des cantons, rassemble les informations et déploie une intense activité de marketing dans les pays et les branches-clés. L’implantation concrète des entreprises est toutefois du ressort exclusif des cantons.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Outre l’activité d’acquisition et les implantations qu’elle génère, les offices de promotion économique s’appliquent à assister les entreprises déjà implantées, à promouvoir les pôles technologiques et certains secteurs, à développer la place économique ainsi qu’à promouvoir les jeunes chefs d’entreprises et les jeunes pousses (start-up).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 17 juin 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’État à l’économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication / Information&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Martin Siegrist&lt;br /&gt; Promotion des exportations&amp;nbsp;/ Place économique&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 324 08 31</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>446 imprese hanno scelto la Svizzera come luogo d'insediamento</title>
      <teaser>Insediamenti di nuove imprese straniere in Svizzera nel 2003 Nel 2003 si sono insediate in Svizzera 446 nuove imprese straniere e sono stati creati, di conseguenza, 2091 posti di lavoro. Questi sono i dati che il Segretariato di Stato dell'economia (SECO) ha rilevato per la prima volta presso tutti i Cantoni nel maggio 2004. La stasi congiunturale che nel 2003 ha colpito tutti i Paesi ha avuto forti ripercussioni anche in Svizzera. Per questa ragione, l'insediamento di nuove imprese costituisce una spinta particolarmente importante per l'economia svizzera.</teaser>
      <lead>Insediamenti di nuove imprese straniere in Svizzera nel 2003 Nel 2003 si sono insediate in Svizzera 446 nuove imprese straniere e sono stati creati, di conseguenza, 2091 posti di lavoro. Questi sono i dati che il Segretariato di Stato dell'economia (SECO) ha rilevato per la prima volta presso tutti i Cantoni nel maggio 2004. La stasi congiunturale che nel 2003 ha colpito tutti i Paesi ha avuto forti ripercussioni anche in Svizzera. Per questa ragione, l'insediamento di nuove imprese costituisce una spinta particolarmente importante per l'economia svizzera.</lead>
      <text link="no">I dati rilevati dal Seco si basano su una definizione stabilita di comune accordo dai promotori economici cantonali e dal Seco. Il cosiddetto Codice in materia di standard nel marketing della piazza economica, dell'11 dicembre 2003, definisce i criteri per la valutazione qualitativa e quantitativa dell'insediamento di imprese estere in Svizzera. Lo scopo del Codice consiste nel garantire la trasparenza dei dati pubblicati e nell'aumentarne così la rilevanza e la comparabilità.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dalla morsa della concorrenza globale emergono solo le piazze economiche che dispongono di buone condizioni quadro economiche e di informazioni mirate a beneficio dei potenziali investitori. Le autorità cantonali di promovimento economico collaborano al marketing della piazza economica Svizzera in concomitanza con il programma di promozione della piazza economica della Confederazione ("Piazza economica: Svizzera"). "Piazza economica: Svizzera" coordina le attività cantonali, funge da centro di raccolta delle informazioni e partecipa attivamente al marketing nei settori e mercati chiave. L'effettivo insediamento delle imprese, tuttavia, rimane di competenza prettamente cantonale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oltre a svolgere un'attività di acquisizione, da cui risultano gli insediamenti di nuove imprese, i promotori economici cantonali si occupano in particolare di assistere le imprese già esistenti, di promuovere la creazione di gruppi economici e settori specifici, di sviluppare la piazza economica, e di incoraggiare le start-up e i giovani imprenditori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 17 giugno 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Servizio Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Martin Siegrist&lt;br /&gt; Settore Promozione delle esportazioni / della piazza economica&lt;br /&gt; tel.&amp;nbsp;+41 (0)31 322 20 87</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>446 firms have chosen Switzerland as their location</title>
      <teaser>Relocation of foreign firms to Switzerland in 2003 In 2003 a total of 446 foreign firms newly settled in Switzerland and subsequently led to the creation of 2091 new jobs. These figures were compiled by the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) from all cantons for the first time in May 2004. In 2003 Switzerland was significantly affected by the worldwide economic downturn. The relocations therefore provide a valuable impulse for the Swiss economy.</teaser>
      <lead>Relocation of foreign firms to Switzerland in 2003 In 2003 a total of 446 foreign firms newly settled in Switzerland and subsequently led to the creation of 2091 new jobs. These figures were compiled by the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) from all cantons for the first time in May 2004. In 2003 Switzerland was significantly affected by the worldwide economic downturn. The relocations therefore provide a valuable impulse for the Swiss economy.</lead>
      <text link="no">The figures compiled by seco are based on standard criteria agreed on by all of the cantonal investment promotion agencies with seco. The Code on Standards in location marketing“ of 11 December 2003 sets out the criteria for the qualitative and quantitative evaluation of firm relocations from abroad. Consequently the code ensures a transparent approach throughout the country and increases the significance and comparability of the figures published.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Given the global competition, only locations with good basic economic conditions and targeted information for potential investors can hold their own. In marketing Switzerland as a location for business the cantonal investment promotion agencies work closely with the federal location marketing programme Location:Switzerland. Location:Switzerland coordinates cantonal activities, bundles information and actively participates in the marketing of key business sectors and markets. The process of relocating companies, however, is conducted exclusively by the cantons.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In addition to acquisition activities and the resulting relocations the cantonal investment promotion agencies are also responsible for supporting and nurturing existing firms, promoting branch clusters and specific sectors to location development and the promotion of young entrepreneurs and start-ups.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 17 June 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;State Secretariat for Economic Affairs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communications&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Further details:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Martin Siegrist&lt;br /&gt; Export and Investment Promotion&lt;br /&gt; tel.&amp;nbsp;+41 (0)31 322 20 87</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
