<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20920" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz unterzeichnet Fakultativprotokoll zu Folterkonvention in New York</title>
      <lead>An den Vereinten Nationen in New York hat die Schweiz heute, Freitag, den 25. Juni 2004, das Fakultativprotokoll zum Übereinkommen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe der UNO vom 18. Dezember 2002 unterzeichnet. Die Unterzeichnung durch Botschafter Jenö Staehelin erfolgte einen Tag vor dem Internationalen Tag zur Unterstützung der Folteropfer, welcher heuer zum siebten Mal begangen wird.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz sieht die Unterzeichnung des Fakultativprotokolls, deren Ausarbeitung sie massgeblich unterstützt hat, als einen kohärenten Schritt im Rahmen ihres langjährigen Engagements für die Prävention und Bekämpfung der Folter sowie der Rehabilitation der Opfer. Das Fakultativprotokoll verstärkt die Hoffnung, dass weltweit die Zahl von Foltervorfällen entscheidend reduziert werden kann. Das Protokoll tritt in Kraft, sobald es von 20 Staaten unterzeichnet und ratifiziert worden ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durch dieses Fakultativprotokoll wird erstmals auf universeller Ebene ein Mechanismus zur Folterprävention geschaffen. Es beruht auf zwei Säulen: Unabhängige Experten des UN-Unterausschusses zur Verhinderung von Folter können regelmässige Visiten in den Haftorten (Gefängnissen, Polizeistationen, usw.) der Vertragsstaaten durchführen. Zudem sind die Vertragsstaaten verpflichtet, auf nationaler Ebene Mechanismen zu errichten, welche ebenfalls präventiv tätig sein sollen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Hinblick auf die Ratifikation wird die Bundesverwaltung unter der Leitung des Bundesamtes für Justiz eine interdepartementale Arbeitsgruppe bilden, um die Umsetzungsmöglichkeiten des nationalen Mechanismus in der Schweiz zu prüfen. Diese Gruppe wird in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen arbeiten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz hat das UNO-Übereinkommen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder erniedrigende Behandlung oder Strafe am 2. Dezember 1986 sowie das Europäische Übereinkommen zur Verhütung von Folter und unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe am 7. Oktober 1988 ratifiziert. Das Europäische Übereinkommen zur Verhütung von Folter sieht regelmässige Besuche des Ausschusses in den Vertragsstaaten vor. Das nun von der Schweiz unterzeichnete Fakultativprotokoll ergänzt diesen Mechanismus zur Verhütung der Folter über Europa hinaus. Um Doppelspurigkeiten zu vermeiden, ist der UN-Unterausschuss verpflichtet, mit anderen internationalen und regionalen Organisationen zusammenzuarbeiten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die UNO-Generalversammlung hat den Internationalen Tag zur Unterstützung der Folteropfer am 12. Dezember 1997 ausgerufen, um auf das Problem der Folter aufmerksam zu machen und ihre Abschaffung weltweit voranzutreiben. Folter stellt eine schwerwiegende Verletzung der menschlichen Würde und Menschenrechte dar. Kein politischer, militärischer, religi?öser oder anderer Grund kann sie rechtfertigen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse signe le Protocole facultatif à la Convention contre la torture à New York</title>
      <lead>Au siège des Nations Unies à New York la Suisse a signé aujourd'hui, vendredi 25 juin 2004, le Protocole facultatif à la Convention contre la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou dégradants du 18 décembre 2002. La signature, apposée par l'Ambassadeur Jenö Staehelin, intervient à la veille de la Journée internationale pour le soutien aux victimes de la torture, qui en est cette année à sa septième édition.</lead>
      <text link="no">La Suisse considère la signature du Protocole facultatif, à l'élaboration duquel elle a apporté un soutien décisif, comme une étape cohérente dans son engagement de longue date en faveur de la prévention de la torture et de la lutte contre ce fléau, ainsi que pour la réhabilitation des victimes. Le Protocole facultatif conforte l'espoir de réduire de manière décisive le nombre de cas de torture dans le monde. Le Protocole entrera en vigueur dès qu'il aura été signé et ratifié par 20 Etats.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ce Protocole facultatif, un mécanisme de prévention de la torture à portée universelle est créé pour la première fois. Il repose sur deux piliers : des experts indépendants du sous-comité des Nations Unies pour la prévention de la torture peuvent procéder à des visites régulières dans les lieux de détention (prisons, commissariats de police, etc.) des Etats parties. Par ailleurs, les Etats parties sont tenus de mettre en place, sur le plan national, des mécanismes qui doivent, eux aussi, jouer un rôle préventif.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En vue de la ratification, l'Administration fédérale formera, sous la direction de l'Office fédéral de la justice, un groupe de travail interdépartemental chargé d'examiner les possibilités de mise en oeuvre d'un mécanisme national en Suisse. Ce groupe sera appelé à travailler en étroite collaboration avec les cantons.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse a ratifié la Convention des Nations Unies contre la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou dégradants le 2 décembre 1986, ainsi que la Convention européenne pour la prévention de la torture et des peines ou traitements inhumains ou dégradants le 7 octobre 1988. La Convention européenne pour la prévention de la torture prévoit des visites régulières effectuées par le comité dans les Etats parties. Le Protocole facultatif qui vient d'être signé par la Suisse complète ce mécanisme de prévention de la torture par le fait qu'il s'applique au-delà des frontières de l'Europe. Afin d'éviter la double incrimination, le sous-comité des Nations Unies est tenu de collaborer avec les autres organisations internationales et régionales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Assemblée générale des Nations Unies a appelé, le 12 décembre 1997, à une Journée internationale pour le soutien aux victimes de la torture destinée à attirer l'attention sur la problématique de la torture et à soutenir son abolition de par le monde. La torture constitue une atteinte grave à la dignité humaine et aux droits fondamentaux. Aucun motif d'ordre politique, militaire, religieux ou autre ne saurait la justifier.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera firma a New York il Protocollo facoltativo alla Convenzione contro la tortura</title>
      <lead>Presso le Nazioni Unite a New York la Svizzera ha firmato oggi, venerdì 25 giugno 2004, il Protocollo facoltativo alla Convenzione dell'ONU del 18 dicembre 2002 contro la tortura ed altre pene o trattamenti crudeli, inumani o degradanti. La firma è stata apposta dall'ambasciatore Jenö Staehelin il giorno che precede la Giornata internazionale a sostegno delle vittime della tortura, festeggiata quest'anno per la settima volta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera considera la firma del Protocollo facoltativo alla Convenzione contro la tortura, alla elaborazione del quale ha contribuito in modo determinante, alla stregua di un passo coerente nell'ambito del suo pluriennale impegno per la prevenzione e la lotta contro la tortura nonché per la riabilitazione delle vittime. Il Protocollo facoltativo rafforza la speranza che a livello mondiale i casi di tortura possano essere ridotti drasticamente. Esso entrerà in vigore dopo la firma e la ratifica da parte del ventesimo Stato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Protocollo facoltativo mette in atto per la prima volta un meccanismo per la&amp;nbsp;prevenzione della tortura a livello universale. Tale meccanismo si fonda su due pilastri: in primo luogo gli esperti indipendenti del Sottocomitato dell'ONU per la prevenzione della tortura possono regolarmente procedere a visite nei luoghi di detenzione (prigioni, stazioni di polizia, ecc.) negli Stati contraenti; in secondo luogo gli Stati contraenti sono obbligati a istituire a livello nazionale meccanismi che abbiano anche una funzione preventiva.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In vista della ratifica, l'Amministrazione federale istituirà un gruppo di lavoro interdipartimentale sotto la direzione dell'Ufficio federale di giustizia al fine di esaminare le possibilità di attuazione del meccanismo nazionale nel nostro Paese. Tale gruppo di lavoro lavorerà in stretta collaborazione con i Cantoni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 2 dicembre 1986 la Svizzera ha ratificato la Convenzione dell'ONU contro la tortura ed altre pene o trattam­enti crudeli, inumani o degradanti e il 7 ottobre 1988 la Convenzione europea per la prevenzione della tortura e delle pene e trattamenti inumani o degradanti. Quest'ultima prevede visite regolari del Comitato negli Stati contraenti. Il Protocollo facol­tativo appena firmato dalla Svizzera estende tale meccanismo per la prevenzione della tortura anche al di fuori dell'Europa. Per evitare doppioni, il Sottocomitato dell'ONU è tenuto a collaborare con altre organizzazioni internazionali e regionali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 12 dicembre 1997 l'Assemblea generale dell'ONU ha proclamato la Giornata internazionale a sostegno delle vittime della tortura per attirare l' attenzione sul problema della tortura e per accelerarne la soppressione a livello mondiale. La tortura rappresenta una grave lesione della dignità e dei diritti umani. Essa non può essere giustificata da nessuna ragione olitica, militare, religiosa o di altro genere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
