<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55444" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Gesetz über die Schweizerschulen im Ausland tritt per 1. Januar 2015 in Kraft</title>
      <lead>Das Gesetz über die Schweizerschulen im Ausland gewährt diesen mehr betriebliche Flexibilität und stärkt gleichzeitig die Vermittlung schweizerischer Kultur und Bildung im Ausland. Zudem können neu die berufliche Grundbildung sowie neue Schweizerschulen gefördert werden. Der Bundesrat hat heute beschlossen, das Gesetz auf den 1. Januar 2015 in Kraft zu setzen, zusammen mit der entsprechenden Verordnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Gesetz optimiert das heutige Fördermodell für die Schweizerschulen im Ausland. So wird bei der Berechnung des Bundesbeitrags neben der Anzahl Schweizer Schülerinnen und Schüler auch die Gesamtzahl aller Schülerinnen und Schüler berücksichtigt. Auf den bisher vorgeschriebenen Mindestanteil an Schweizerinnen und Schweizern wird verzichtet. Dies verschafft den Schweizerschulen mehr betriebliche Flexibilität.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Gesetz bestehen neue Möglichkeiten, die berufliche Grundbildung sowie die Gründung und den Aufbau neuer Schweizerschulen im Ausland zu fördern. Damit die Schweizerschulen besser planen können, gilt ab 2016 ein mehrjähriger Zahlungsrahmen abgestimmt auf die Kulturbotschaft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund unterstützt heute weltweit 17 Auslandschweizerschulen: sieben in Europa, acht in Lateinamerika und zwei in Asien. Sie werden von insgesamt 7200 Kindern besucht; davon sind 1800 Schweizer Schülerinnen und Schüler. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Gesetz über die Schweizerschulen im Ausland ist eine Totalrevision des Auslandschweizer-Ausbildungsgesetzes von 1987. Es wurde am 21. März 2014 von den eidgenössischen Räten gutgeheissen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kultur BAK Isabelle Chassot, Direktorin +41 58 462 92 61, isabelle.chassot@bak.admin.ch David Vitali, Leiter Sektion Kultur und Gesellschaft +41 58 465 70 19, david.vitali@bak.admin.ch</contact>
      <link id="130755">
        <title>Informationen:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04250/04257/index.html?lang=de.</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La loi sur les écoles suisses à l’étranger entre en vigueur le 1er janvier 2015</title>
      <lead>La nouvelle loi accorde aux écoles suisses à l’étranger une plus grande flexibilité dans leur exploitation et renforce parallèlement la diffusion de la culture et de la formation suisses à l’étranger. De plus, elle crée les bases qui permettent de soutenir la formation professionnelle initiale et la fondation de nouvelles écoles suisses. Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui de la mise en vigueur au 1er janvier 2015 de la loi et de son ordonnance d’application.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle loi optimise le modèle actuel d'encouragement des écoles suisses à l'étranger. Le calcul de la contribution fédérale prend à présent en compte le nombre total d'élèves en plus du nombre d'élèves suisses. L'abandon du pourcentage minimum d'élèves suisses permet aux écoles d'avoir une plus grande flexibilité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi crée de nouvelles possibilités de soutenir la formation professionnelle initiale ainsi que la fondation et le développement de nouvelles écoles suisses à l'étranger. Afin de faciliter la planification des écoles suisses, un plafond de dépenses pluriannuel coordonné avec le message culture assurera leur financement à partir de 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération soutient actuellement 17 écoles suisses dans le monde : sept en Europe, huit en Amérique latine et deux en Asie. Ces écoles sont fréquentées au total par 7200 enfants, dont 1800 Suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi sur les écoles suisses à l'étranger est le résultat de la révision totale de la loi sur l'instruction des Suisses de l'étranger de 1987. Elle a été adoptée par le Parlement le 21 mars 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la culture OFC Isabelle Chassot, Directrice +41 58 462 92 61, isabelle.chassot@bak.admin.ch David Vitali, Chef de la section Culture et société +41 58 465 70 19, david.vitali@bak.admin.ch</contact>
      <link id="130756">
        <title>Informations:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04250/04257/index.html?lang=fr.</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sulle scuole svizzere all’estero: in vigore dal 1° gennaio 2015</title>
      <lead>La legge sulle scuole svizzere all’estero conferisce maggiore flessibilità nella gestione degli istituti e consolida nel contempo la mediazione della cultura e della formazione svizzere all’estero. La nuova legge prevede inoltre la possibilità di promuovere la formazione professionale di base e di creare nuove scuole. Il Consiglio federale ha deciso oggi di mettere in vigore la legge il 1° gennaio 2015, unitamente alla relativa ordinanza d’applicazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova legge ottimizza l'attuale modello di promozione delle scuole svizzere all'estero. In futuro, nel calcolo dei sussidi federali, oltre al numero di allieve e allievi di cittadinanza svizzera verrà considerato anche l'effettivo totale. Si è rinunciato a prescrivere una quota minima di allieve e allievi svizzeri, in modo da consentire agli istituti scolastici una maggiore flessibilità nella gestione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova legge offre la possibilità di promuovere la formazione professionale di base e di fondare e creare nuove scuole svizzere all'estero. Grazie a un limite di spesa pluriennale sancito dal messaggio sulla cultura e applicato dal 2016, le scuole svizzere disporranno di un più ampio margine di pianificazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi la Confederazione sostiene 17 scuole svizzere nel mondo intero: sette in Europa, otto in America latina e due in Asia. Esse contano 7200 allieve e allievi, di cui 1800 di nazionalità svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge sulle scuole svizzere all'estero è il risultato di una revisione totale della legge federale del 9 ottobre 1987 concernente il promovimento dell'istruzione dei giovani Svizzeri all'estero. La revisione è stata approvata dalle Camere federali il 21 marzo 2014. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della cultura UFC Isabelle Chassot, direttrice +41 58 462 92 61, isabelle.chassot@bak.admin.ch David Vitali, caposezione Cultura e società +41 58 465 70 19, david.vitali@bak.admin.ch</contact>
      <link id="130754">
        <title>Informazioni:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/kulturschaffen/04250/04257/index.html?lang=it.</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
