<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55055" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Glücksspiel: Verhalten und Problematik in der Schweiz</title>
      <lead>Gemäss einer von der Eidgenössischen Spielbankenkommission (ESBK) in Auftrag gegebenen Studie ist die Problembelastung durch Glücksspiele tendenziell leicht rückläufig. Exzessives Glücksspiel praktizierten im Jahr 2012 geschätzte 1,1 Prozent der Bevölkerung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der im Auftrag der ESBK vom Institut Ferarihs durchgeführten Studie wurde die Zahl der Personen mit unterschiedlichem Glücksspielverhalten für das Jahr 2012 in der Schweiz geschätzt und diese Zahl, sofern möglich, mit den Daten der Jahre 2007 und 2002 verglichen. Die der Studie zugrunde liegenden Daten stammen aus der im Jahr 2012 durchgeführten Schweizerischen Gesundheitsbefragung, die alle fünf Jahre vom Bundesamt für Statistik durchgeführt wird und mit der Daten zu Gesundheitszustand und gesundheitsrelevanten Verhaltensweisen der Schweizer Bevölkerung von 15 und mehr Jahren erhoben werden. Gegenstand der Studie bildet das Spielverhalten von Glücksspielen um Geld oder andere geldwerte Vorteile im Sinne des Bundesgesetzes über Glücksspiele und Spielbanken, nicht jedoch das Spielen von Computer- und Internetspielen (Gamen). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den 18 357 befragten Personen haben rund 70 Prozent der Befragten angegeben, schon mindestens einmal in ihrem Leben Glücksspiele gespielt zu haben (Lebenszeitprävalenz). Hochgerechnet entspricht dies einem Anteil von rund 5 Millionen in der Schweiz lebenden Personen. Im Jahr 2007 waren es noch 60,5 Prozent (hochgerechnet rund 3,8 Millionen Personen). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fast die Hälfte der befragten Personen gaben an, in den vergangenen 12 Monaten Glücksspiele gespielt zu haben (12-Monatsprävalenz), was hochgerechnet einem Anteil von rund 3 Millionen Personen entspricht. Im Vergleich zu 2007 ist ein leichter Anstieg der 12-Monatsprävalenz zu verzeichnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Anteil von Personen, die regelmässig mindestens eine Art von Glücksspiel spielen (sogenannt Häufig-Spielende) hat erneut leicht abgenommen (2002: 21,1 Prozent; 2007: 18 Prozent, 2012: 17,1 Prozent). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lotto und Sportwetten (ausschliesslich oder in Kombination) sind mit einem Anteil von 42,4 Prozent die am meisten genutzten Glückspielangebote (hochgerechnet von rund 2,9 Millionen Personen gespielt). Lediglich 6,5 Prozent der befragten Personen (hochgerechnet rund 440 000 Personen) gaben an, Spielbankenspiele ausschliesslich oder in Kombination mit anderen Glücksspielangeboten zu nutzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Mehrheit der Personen, die Glücksspiele spielen - rund 62 Prozent - haben keine Probleme mit dem Glücksspiel, da sie ein risikoarmes Spielverhalten aufweisen. Geschätzte 3 Prozent der befragten Personen praktizieren ein moderat risikobehaftetes Spiel. Bei der Problembelastung durch Glücksspiel weisen die Ergebnisse für das Jahr 2012 eine leicht rückläufige Tendenz auf. Der Anteil von Personen mit vermutlich problematischem Spielverhalten sank von 1,5 Prozent im Jahr 2007 auf 0,7 Prozent im Jahr 2012. Der Anteil von Personen, die vermutlich ein pathologisches Glücksspiel betreiben, sank auf 0,4 Prozent (2012), was einem leichten Rückgang im Vergleich zum Jahr 2007 entspricht (0,5 Prozent). Für das exzessive Glücksspiel (pathologisches und problematisches Glücksspiel zusammen) konnte ein tendenzieller Rückgang von geschätzten 2 Prozent in 2007 auf 1,1 Prozent in 2012 festgestellt werden (alle Angaben zu Spielverhalten sind Lebenszeitprävalenz-Zahlen). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vorhandenen Behandlungs- und Beratungsangebote werden wie in 2002 und 2007 kaum genutzt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vergleich zu den Ergebnissen ausländischer Studien fallen diejenigen der Schweiz ähnlich aus. Insgesamt scheinen verschiedene neuere europäische Studien einschliesslich der Schweizer Befragung nahe zu legen, dass es sich beim Problem des exzessiven Glücksspiels um ein Phänomen handelt, das in den meisten Ländern unter 2,5 Prozent der Bevölkerung über 15 Jahren betrifft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Spielbankenkommission nimmt die Ergebnisse dieser Studie zur Kenntnis und erachtet sie nicht zuletzt auch als Auswirkung der von den Spielbanken wirksam umgesetzten Sozialschutzmassnahmen. Der von den Spielbanken umgesetzte Sozialschutz hat sich somit bewährt und es drängen sich zur Zeit keine weitergehenden Massnahmen für die Spielbanken auf. Gerade im Hinblick auf die gegenwärtig zu erarbeitende Geldspielgesetzgebung erachtet die ESBK es jedoch als unabdingbar, angemessene Sozialschutzmassnahmen für alle Geldspielangebote vorzusehen, soll die Problembelastung durch Glücksspiele auch in Zukunft auf einem tiefen Niveau gehalten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Eidg. Spielbankenkommission, Tel. +41 58 463 12 05</contact>
      <link id="129425">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der ESBK</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/de/home/publiservice/news/2014/2014-11-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jeu de hasard : comportement et problématique en Suisse</title>
      <lead>Il ressort d’une étude commandée par la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) que les comportements problématiques face aux jeux de hasard ont légèrement diminué. La part des joueurs excessifs est estimée, pour 2012, à 1,1 % de la population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'étude réalisée par l'institut Ferarihs pour le compte de la CFMJ s'est attachée à estimer, pour 2012, le nombre de personnes jouant à des jeux de hasard en Suisse en identifiant les différents comportements afin de comparer ces estimations, dans la mesure du possible, avec les résultats disponibles pour 2007 et 2002. Les données utilisées pour cette étude proviennent de l'enquête suisse sur la santé, un sondage mené tous les cinq ans par l'Office fédéral de la statistique pour recueillir des informations sur l'état de santé de la population Suisse de 15 ans et plus et les comportements influant sur la santé. Il y a lieu de préciser que l'objet de l'étude était le comportement des personnes jouant à des jeux de hasard qui offrent des chances de réaliser un gain en argent ou d'obtenir un autre avantage matériel au sens de la loi fédérale sur les jeux de hasard et les maisons de jeu. Les jeux sur console ou ordinateur et les jeux en ligne sans mise d'argent n'en faisaient pas partie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur les 18 357 sondés, 70 % environ ont indiqué avoir déjà joué au moins une fois dans leur vie à des jeux de hasard. On parle alors de prévalence vie-entière de la pratique de jeux de hasard. Extrapolé à l'ensemble de la population, ce pourcentage correspond à quelque cinq millions de personnes. Cette proportion était de 60,5 % en 2007 (ou 3,8 millions environ de personnes). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près de la moitié des personnes interrogées ont déclaré avoir joué à des jeux de hasard au cours des douze mois précédents (prévalence annuelle), soit environ trois millions de personnes. Ce résultat s'inscrit en légère hausse par rapport à 2007.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La part des joueurs fréquents, c'est-à-dire les personnes qui jouent régulièrement à au moins un type de jeu de hasard, a de nouveau légèrement diminué (2002 : 21,1 % ; 2007 : 18 % ; 2012 : 17,1 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les loteries et les paris sportifs (pratiqués seuls ou en combinaison avec d'autres offres de jeux) sont la catégorie de jeux de hasard qui affiche la proportion de joueurs la plus importante : 42,4 % ou, extrapolé à l'ensemble de la population, environ 2,9 millions de personnes. Seuls 6,5 % des sondés (ce qui équivaut, par extrapolation, à environ 440 000 personnes) ont répondu avoir joué dans des casinos (exclusivement ou en combinaison avec d'autres offres).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La majorité des joueurs - 62 % environ - n'ont pas de problèmes de jeu, leur comportement se caractérisant par une pratique à faible risque des jeux de hasard. On estime que près de 3 % des personnes interrogées ont un comportement de jeu à risque modéré. La prévalence des problèmes liés aux jeux de hasard affiche une légère tendance à la baisse en 2012. La part des joueurs vraisemblablement problématiques a baissé de 1,5 % en 2007 à 0,7 % en 2012, tandis que celle des joueurs vraisemblablement pathologiques est passée de 0,5 % en 2007 à 0,4 % en 2012. Si l'on considère les chiffres relatifs aux joueurs excessifs, c'est-à-dire les joueurs problématiques et les joueurs pathologiques pris dans leur ensemble, leur proportion, de 2 % en 2007, s'établit à 1,1 % en 2012 (toutes ces estimations se réfèrent à la prévalence vie-entière).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme c'était déjà le cas en 2002 et 2007, les offres de conseils et de traitement ne sont guère utilisées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chiffres recueillis en Suisse sont similaires à ceux d'autres études menées à l'étranger. De manière générale, plusieurs études européennes récentes, dont l'enquête suisse, semblent conclure que le jeu excessif est un phénomène qui, dans la plupart des pays, concerne moins de 2,5 % de la population âgée de plus de 15 ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFMJ prend acte de ces résultats, qu'elle considère notamment comme la résultante de la mise en œuvre efficace des mesures de protection sociale. La protection sociale pratiquée par les maisons de jeu a par conséquent fait ses preuves et il n'est pas nécessaire de mettre en place des mesures supplémentaires. C'est pourquoi, elle estime qu'il est indispensable, dans le cadre de l'élaboration de la nouvelle législation sur les jeux d'argent, de prévoir des mesures de protection sociales adéquates pour toutes les offres de jeu si l'on veut maintenir la prévalence des comportements problématiques face au jeu à un faible niveau.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Commission fédérale des maisons de jeu, tél. +41 58 463 12 05</contact>
      <link id="129426">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CFMJ</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/fr/home/publiservice/news/2014/2014-11-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gioco d'azzardo: comportamento e problematica in Svizzera</title>
      <lead>Stando a uno studio commissionato dalla Commissione federale delle case da gioco (CFCG), l’incidenza dei giochi d’azzardo tende a una lieve flessione. Nel 2012 uno stimato 1,1 per cento della popolazione praticava il gioco d’azzardo eccessivo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo studio condotto dall'istituto Ferarihs su incarico della CFCG stima il numero di persone in Svizzera che mostra un determinato comportamento di gioco d'azzardo, confrontando i dati ottenuti, per quanto possibile, con quelli del 2007 e del 2002. I dati alla base dello studio sono tratti dall'edizione 2012 dell'Indagine sulla salute in Svizzera, effettuata ogni cinque anni dall'Ufficio federale della sanità per rilevare lo stato di salute e i comportamenti rilevanti per la salute della popolazione svizzera di 15 o più anni. Oggetto dello studio è il comportamento nei giochi d'azzardo con possibilità di vincita in denaro o di altri vantaggi pecuniari ai sensi della legge federale sul gioco d'azzardo e sulle case da gioco; non sono per contro considerati i giochi elettronici e su Internet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono state intervistate 18 357 persone, il 70 per cento delle quali dichiara di aver giocato a un gioco d'azzardo almeno una volta nella vita (prevalenza nel corso della vita). Estrapolato a tutta la popolazione della Svizzera, tale tasso corrisponde a circa 5 milioni di persone. Nel 2007 il tasso si situava al 60,5 per cento (corrispondente a un totale estrapolato di circa 3,8 mio. di persone). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quasi la metà degli intervistati ha dichiarato di aver giocato a un gioco d'azzardo negli ultimi 12 mesi (prevalenza a 12 mesi), il che corrisponde a una totale estrapolato di circa 3 milioni di persone. Rispetto al 2007 si registra un lieve aumento della prevalenza a 12 mesi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La quota di giocatori abituali (cosiddetti giocatori frequenti) è vieppiù diminuita passando dal 21,1 per cento del 2002 al 18 per cento del 2007 per assestarsi infine al 17,1 per cento del 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le lotterie e le scommesse sportive (da sole o combinate) sono i giochi d'azzardo più praticati dagli intervistati (42,4 %; corrispondente a un totale estrapolato di circa 2,9 mio. di persone). Soltanto il 6,5 per cento degli intervistati (per un totale estrapolato di circa 440 000 persone) ha dichiarato di giocare ai giochi da casinò a titolo esclusivo o in combinazione con altri giochi d'azzardo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggior parte dei giocatori - il 62 per cento circa - non ha problemi di gioco d'azzardo in quanto presenta un comportamento di gioco a basso rischio. Uno stimato 3 per cento degli intervistati pratica un gioco a rischio moderato. Quanto all'incidenza dei giochi d'azzardo, i risultati del 2012 indicano una tendenza in lieve calo. La quota di persone con probabile comportamento di gioco problematico è diminuito dall'1,5 per cento nel 2007 allo 0,7 per cento nel 2012. La quota di persone con probabile comportamento di gioco patologico si è attestato sullo 0,4 per cento nel 2012, in lieve flessione rispetto allo 0,5 per cento del 2007. Per il gioco d'azzardo eccessivo (gioco patologico e problematico sommati) è stato rilevato un trend al ribasso, da stimati 2 per cento nel 2007 all'1,1 per cento nel 2012 (tutti i dati indicati si riferiscono alla prevalenza nel corso della vita). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le offerte di terapia e consulenza continuano a essere poco sfruttate, proprio come nel 2002 e nel 2007.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati dello studio corrispondono a quelli riscontrati all'estero. Vari studi europei, compresa l'indagine svizzera, sembrano indicare, nel complesso, che il problema del gioco d'azzardo eccessivo sia un fenomeno che nella maggior parte dei Paesi riguarda meno del 2,5 per cento della popolazione sopra i 15 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFCG prende atto dei risultati dello studio, giudicandoli anche frutto delle misure di protezione sociale attuate con successo dalle case da gioco. La protezione sociale adottata dalle case da gioco ha dimostrato di essere efficace e per il momento non si vede il bisogno di ulteriori misure per le case da gioco. In vista della legislazione sui giochi in denaro in corso di elaborazione, la CFCG ritiene pertanto indispensabile prevedere adeguate misure di protezione sociale per tutte le offerte di giochi in denaro al fine di mantenere bassa, anche in futuro, l'incidenza dei giochi d'azzardo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Commissione federale delle case da gioco, tel. +41 58 463 12 05</contact>
      <link id="129427">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CFCG</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/it/home/publiservice/news/2014/2014-11-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
