<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55333" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Roberta Cattaneo neue Vizedirektorin im Bundesamt für Kommunikation</title>
      <lead>Roberta Cattaneo wird neue Vizedirektorin des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM). Die 47-jährige wird ihre neue Funktion als Leiterin der heutigen Abteilung Medien und Post am 1. Februar 2015 antreten. Sie ist derzeit Geschäftsleitungsmitglied bei Radiotelevisione svizzera di lingua italiana (RSI) und leitet dort die Abteilung Human Resources. Sie folgt auf Nancy Wayland Bigler. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Roberta Cattaneo war vor RSI in der Telekommunikationsindustrie und beim Bund tätig. Sie verfügt über einen Abschluss als Executive Master of Business Administration und kennt die elektronische Kommunikation sowie den Service public im Medienbereich aus erster Hand. Ihre vielfältigen Erfahrungen sowie ihre Mehrsprachigkeit werden ihr angesichts der zunehmenden Diversität im Mediensektor zu Gute kommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Roberta Cattaneo tritt per 1. Februar 2015 die Nachfolge von Nancy Wayland Bigler an, welche vom Regierungsrat des Kantons Aargau per 1. Dezember 2014 zur Leiterin der Sozialversicherungsanstalt Aargau gewählt worden ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Roberta Cattaneo nouvelle vice-directrice de lꞌOffice fédéral de la communication</title>
      <lead>Roberta Cattaneo, 47 ans, est la nouvelle vice-directrice de l'Office fédéral de la communication (OFCOM). Dès le 1er février 2015, elle assumera la fonction de cheffe de l'actuelle division Médias et poste. Roberta Cattaneo est aujourd'hui membre de la direction de la Radiotelevisione svizzera di lingua italiana (RSI), où elle dirige la division des ressources humaines. A l'OFCOM, elle succède à Nancy Wayland Bigler. </lead>
      <text link="no">Avant son engagement à la RSI, Roberta Cattaneo a travaillé dans l'industrie des télécommunications et à la Confédération. Elle possède un Executive Master of Business Administration et dispose d'excellentes connaissances de la communication électronique ainsi que du service public dans le domaine des médias. Vu la diversité croissante des médias, sa grande expérience et sa maîtrise des langues seront pour elle des atouts précieux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Roberta Cattaneo entre en fonction le 1er février 2015. Elle succède à Nancy Wayland Bigler, nommée par le Conseil d'Etat argovien à la tête de l'agence des assurances sociales du Canton d'Argovie au 1er décembre 2014.</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Roberta Cattaneo nuova vicedirettrice dell'Ufficio federale delle comunicazioni</title>
      <lead>La quarantasettenne Roberta Cattaneo è stata nominata vicedirettrice dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) ed assumerà la funzione di capo dell'attuale Divisione Media e posta il 1° febbraio 2015. Attualmente membro di Direzione e responsabile del Dipartimento delle Risorse umane presso la Radiotelevisione svizzera di lingua italiana (RSI), Roberta Cattaneo subentrerà a Nancy Wayland Bigler.</lead>
      <text link="no">Prima di approdare alla RSI, Roberta Cattaneo ha lavorato nel settore delle telecomunicazioni e per la Confederazione. Ha conseguito un diploma di Executive Master of Business Administration e possiede una conoscenza approfondita della comunicazione elettronica e del servizio pubblico nel campo dei media. Il suo variegato bagaglio di esperienze e la padronanza delle lingue le permetteranno di operare al meglio in un settore mediatico sempre più diversificato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Roberta Cattaneo entrerà in servizio il 1° febbraio 2015, subentrando a Nancy Wayland Bigler, nominata dal Consiglio di Stato del Cantone Argovia quale capo dell'Istituto delle assicurazioni sociali del Cantone Argovia dal 1° dicembre 2014.</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="890" org-id="810">
        <name lang="de">Personelles</name>
        <name lang="fr">Personelles</name>
        <name lang="it">Personelles</name>
        <name lang="en">Personelles</name>
      </keyword>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
