<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55344" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-21</pubdate>
    <blocking-period>2014-11-21</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>AgriMontana: Massnahmen zur Erhaltung und Pflege der Kulturlandschaft im Berggebiet</title>
      <lead>Welche Perspektiven hat die Landwirtschaft im Berggebiet und welche Strategien sollen die Bergbetriebe in Zukunft verfolgen? Im Rahmen des Forschungsprogramms AgriMontana hat Agroscope unter anderem verschiedene Minimalnutzungsverfahren wie das arbeitsextensive Mulchen oder die Beweidung mit Robust-Rassen als Massnahmen zur Offenhaltung der Kulturlandschaft beurteilt. Zentral bei der Diskussion um Perspektiven der Berglandwirtschaft und um die Flächennutzung sind der regionale Kontext und die Entwicklung umfassender Nutzungsstrategien.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Die Perspektiven für die Berglandwirtschaft und die Ausrichtung der Betriebe sind nicht nur für die Landwirtschaft selber bedeutend. Mit Blick auf Funktionen wie die Erhaltung und Pflege der Kulturlandschaft und die Vitalität des ländlichen Raums und der peripheren Bergtäler betreffen sie die ganze Gesellschaft“, erklärt Paul Steffen, Leiter des Agroscope Instituts für Nachhaltigkeitswissenschaften INH zur Eröffnung der Tagung „Zukünftige Perspektiven der Berglandwirtschaft“, die den Abschluss des Agroscope-Forschungsprogramms AgriMontana bildet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Berglandwirtschaft hat sich in den letzten Jahren stark gewandelt. Mit dem fortschreitenden Rückgang der Anzahl Betriebe und der in der Landwirtschaft beschäftigten Arbeitskräfte geht ein stetiges Betriebswachstum, aber auch eine hohe Arbeitsbelastung der Familienbetriebe einher. So ist die Zahl der Betriebe in der Bergregion zwischen 2003 und 2013 um 17 Prozent gesunken und die im Mittel pro Betrieb genutzte Fläche ist um drei Hektaren auf 18,4 Hektaren gestiegen. Gleichzeitig manifestieren sich in den Berggebieten die topografischen und strukturellen Standortnachteile in tiefen landwirtschaftlichen Einkommen und Arbeitsverdiensten. So erzielten die Betriebe in der Bergregion im Mittel der Jahre 2011 bis 2013 ein landwirtschaftliches Einkommen pro Betrieb von 44 030 Franken und einen Arbeitsverdienst pro Familienarbeitskraft von 30 510 Franken. Viele Landwirtinnen und Landwirte im Berggebiet haben daher in der Vergangenheit versucht, ihre Betriebe den veränderten Rahmenbedingungen anzupassen. Die Palette reicht vom gezielten Flächenwachstum, der Aufnahme ausserlandwirtschaftlicher Erwerbstätigkeiten, allenfalls kombiniert mit einer Anpassung der Betriebsausrichtung, über die Diversifizierung innerhalb der Landwirtschaft bis hin zur überbetrieblichen Zusammenarbeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Alternative Nutzungsverfahren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;„Die Ergebnisse der Arealstatistik und des Landesforstinventars zeigen deutlich, dass die Landwirtschaft die flächendeckende Offenhaltung der Kulturlandschaft mit den traditionellen Nutzungsverfahren seit längerem nicht mehr gewährleisten kann“, erklärt Christian Flury, Leiter des Forschungsprogramms AgriMontana. Das Forschungsprogramm hat sich daher speziell mit der Frage befasst, welche alternativen Nutzungsverfahren zur Offenhaltung beitragen könnten. Aus wirtschaftlichen Überlegungen stehen dabei beispielsweise das arbeitsextensive Mulchen oder die Beweidung mit Robust-Rassen wie zum Beispiel Buren Ziegen, Engadiner Schafen oder Schottischen Hochlandrindern im Vordergrund. Die Wahl des optimalen Verfahrens muss jedoch standortspezifisch und eingebettet in eine Nutzungsstrategie erfolgen. „Dabei ist im regionalen Kontext zuerst zu klären, welche Flächen überhaupt offen gehalten werden sollen bzw. an welchen Standorten eine Verbrachung oder Verwaldung, allenfalls mit einer gezielten Aufforstung, bewusst in Kauf genommen wird“, führt Flury aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einen wichtigen Stellenwert innerhalb von AgriMontana nahm zudem die bisherige und zukünftige Struktur- und Einkommensentwicklung ein. An der Tagung standen Diskussionen zu den drei Szenarien „Wachsen und produzieren“, „Landschaftspflege“ und „Diversifizieren“ im Zentrum. „Die Tagung soll auch zu Diskussionen anregen, beispielsweise zu den Fragen, welche Perspektiven produzierende Betriebe im Berggebiet haben und welchen Stellenwert in Zukunft einem Standbein ausserhalb der Kernlandwirtschaft zukommen wird“, erklärt Flury. „Ich bin überzeugt, dass solche Diskussionen nicht nur aus der Sicht von Bergbauernfamilien wichtig sind, sondern auch für die Verwaltung, die Beratung und weitere Institutionen, die Bergbetriebe unterstützen und fördern.“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;AgriMontana – Beiträge der Landwirtschaft für eine nachhaltige Entwicklung des Berggebiets&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Agrarpolitik 2014 bis 2017 und der Neuausrichtung des Direktzahlungssystems haben sich die Rahmenbedingungen für die Berglandwirtschaft stark verändert. Für die Bäuerinnen und Bauern, aber auch für Amtsstellen und Institutionen, die Betriebe im Berggebiet unterstützen, stellen sich mit Blick auf die zukünftige Entwicklung eine Reihe von Fragen, unter anderem zur Struktur- und Einkommensentwicklung oder zur Nachhaltigkeit der Berglandwirtschaft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel des Agroscope-Forschungsprogrammes AgriMontana von 2008 bis 2014 war es, Entwicklungsstrategien für die Landwirtschaft im Berggebiet zu entwickeln. Es orientierte sich an der Leitidee, dass sich Räume im Berggebiet nachhaltig entwickeln und den Ansprüchen der lokalen Bevölkerung und der übrigen Gesellschaft gerecht werden. AgriMontana bietet Erkenntnisse und Ansätze zur Weiterentwicklung der Berglandwirtschaft. Die Tagung vom 21. November 2014 im Plantahof in Landquart bildet den Abschluss des Programms.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Flury, Leiter Forschungsprogramm AgriMontana Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Schweiz christian.flury@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 75 60 Stephan Pfefferli, stv. Institutsleiter Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Tänikon 1, 8356 Ettenhausen, Schweiz stephan.pfefferli@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 02 Ania Biasio, Mediendienst Corporate Communication Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Schweiz ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="130483">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>201</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37419.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="130486">
        <title>Bild</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1404</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37422.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="130488">
        <title>AgriMontana</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/agrimontana/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="130489">
        <title>Publikation</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/publikationen/einzelpublikation/index.html?lang=de&amp;aid=34357&amp;pid=34546</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>AgriMontana: mesures de préservation et d’entretien du paysage rural en région de montagne</title>
      <lead>Quelles sont les perspectives de l’agriculture en région de montagne et quelles stratégies, les exploitations de montagne doivent-elles suivre à l’avenir? Dans le cadre du programme de recherche AgriMontana, Agroscope a notamment évalué différents procédés d’exploitation minimale comme le mulchage, qui exige un travail peu intensif ou le pâturage avec des races robustes dans le but de préserver l’ouverture du paysage cultural. Le débat qui porte sur les perspectives de l’agriculture de montagne et l’exploitation des surfaces est axé essentiellement sur le contexte régional et sur le développement de stratégies d’exploitation globales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Les perspectives de l’agriculture de montagne et l’orientation des exploitations ne sont pas significatives que pour l’agriculture elle-même. Elles concernent l’ensemble de la société, si l’on considère des fonctions comme la préservation et l’entretien du paysage cultural ou encore la vitalité de l’espace rural et des vallées périphériques», déclare Paul Steffen, responsable de l’Institut des sciences en durabilité agronomique d’Agroscope, IDU à l’occasion de l’ouverture de la conférence «Perspectives d’avenir de l’agriculture de montagne», qui marque la clôture du programme de recherche Agroscope AgriMontana. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces dernières années, l’agriculture de montagne a beaucoup changé. Le recul de plus en plus important du nombre d’exploitations et de la main-d’œuvre travaillant dans l’agriculture s’est traduit par une croissance continue des exploitations, mais aussi par une charge de travail élevée dans les exploitations familiales. Le nombre d’exploitations de la région de montagne a ainsi chuté de 17 % de 2003 à 2013 et la surface moyenne par exploitation a, elle, augmenté de trois hectares pour atteindre 18,4 hectares. Parallèlement, les handicaps topographiques et structurels liés au site se traduisent par des revenus agricoles et des revenus du travail bas en région de montagne. En moyenne des années 2011 à 2013, les exploitations de la région de montagne ont par exemple réalisé un revenu agricole de 44 030 francs par exploitation et un revenu du travail de 30 510 francs par unité de main-d’œuvre familiale. De nombreux agriculteurs et agricultrices de la région de montagne ont par conséquent essayé d’adapter leurs exploitations au changement des conditions-cadres. La palette des solutions choisies va de l’augmentation ciblée de la surface, à l’exercice d’activités extra-agricoles, éventuellement combiné à un changement d’orientation de la production, en passant par la diversification au sein de l’agriculture jusqu’à la collaboration avec d’autres exploitations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procédés d’exploitation alternatifs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les résultats de la Statistique de la superficie et de l’Inventaire forestier national montrent clairement que depuis longtemps, les procédés d’exploitation traditionnels ne permettent plus à l’agriculture d’assurer le maintien d’un paysage cultural ouvert sur tout le territoire», explique Christian Flury, responsable du programme de recherche AgriMontana. C’est pourquoi le programme de recherche s’est essentiellement demandé quels procédés d’exploitations alternatifs pourraient contribuer au maintien des paysages ouverts. Dans l’optique économique, le mulchage qui exige un travail peu intensif et l’occupation des pâturages par des races robustes comme les chèvres Boer, les moutons d’Engadine ou encore les vaches écossaises Highland sont des solutions de premier plan. Le choix du procédé optimal doit cependant se faire par rapport au site et être intégré dans une stratégie d’exploitation. «Il convient d’abord de savoir quelles sont, dans le contexte régional, les surfaces qui doivent absolument être maintenues ouvertes et sur quels sites, un embroussaillement ou une progression de la forêt accompagnés éventuellement d’un reboisement ciblé, pourraient être tolérés», déclare Flury. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au sein d’AgriMontana, l’évolution des structures et des revenus, dans le passé et à l’avenir, occupe une place capitale. Lors de la conférence, des débats ont été organisés autour de trois scénarios «Se développer et produire», «Entretien du paysage» et «Diversifier». «La conférence doit également amener à des discussions sur différentes questions: par exemple, quelles sont les perspectives des exploitations qui produisent en région de montagne ou quel sera à l’avenir le rôle joué par l’exercice d’une activité annexe en dehors de l’agriculture de base», explique Flury. «Je suis convaincu que de telles discussions sont importantes non seulement du point de vue des familles des paysans de montagne, mais aussi pour l’administration, la vulgarisation et les autres institutions qui soutiennent et encouragent les exploitations de montagne.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;AgriMontana – Contribution de l’agriculture au développement durable de l’agriculture de montagne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec la politique agricole 2014 à 2017 et le remaniement du système des paiements directs, les conditions-cadres de l’agriculture de montagne ont considérablement changé. A l’avenir, une série de questions se posent aux agriculteurs et aux agricultrices, mais aussi aux services officiels et aux institutions qui soutiennent les exploitations en région de montagne, notamment par rapport à l’évolution des structures et des revenus, mais aussi à la durabilité de l’agriculture de montagne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le but du programme de recherche Agroscope AgriMontana de 2008 à 2014 était d’élaborer des stratégies de développement pour l’agriculture en région de montagne. AgriMontana visait au développement durable de la région de montagne dans le respect des attentes de la population locale et du reste de la société. AgriMontana fournit des résultats et des pistes pour le développement de l’agriculture de montagne. La conférence du 21 novembre 2014 à Plantahof, Landquart marque la clôture du programme. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Flury, Responsable du programme de recherche AgriMontana Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Suisse christian.flury@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 75 60 Stephan Pfefferli, Responsable d’institut suppléant Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Tänikon 1, 8356 Ettenhausen, Suisse stephan.pfefferli@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 02 Ania Biasio, Service de presse Corporate Communication Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Suisse ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="130485">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37420.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="130487">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1404</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37423.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="130488">
        <title>AgriMontana</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/agrimontana/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="130490">
        <title>Publication</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/publikationen/einzelpublikation/index.html?lang=de&amp;aid=34357&amp;pid=34546</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="27" org-id="1047">
        <name lang="de">Agrarlandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage agricole</name>
        <name lang="it">Paesaggio agricolo</name>
        <name lang="en">Agricultural landscapes</name>
      </keyword>
      <keyword id="28" org-id="1047">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="60" org-id="1047">
        <name lang="de">Forschungsprogramm AgriMontana</name>
        <name lang="fr">Programme de recherche AgriMontana</name>
        <name lang="it">Programma di ricerca AgriMontana</name>
        <name lang="en">Research programme AgriMontana</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
