<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55445" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet die Kulturbotschaft 2016–2020</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft zur Förderung der Kultur in den Jahren 2016–2020 verabschiedet und ans Parlament überwiesen. Die Kulturbotschaft ist auf drei Handlungsachsen ausgerichtet: kulturelle Teilhabe, gesellschaftlicher Zusammenhalt sowie Kreation und Innovation. Der Bundesrat strebt eine kohärente nationale Kulturpolitik an und möchte die Zusammenarbeit zwischen Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden verbessern. Er beantragt 1,12 Milliarden Franken für alle Bereiche, die vom Bundesamt für Kultur, der Stiftung Pro Helvetia und dem Schweizerischen Nationalmuseum abgedeckt werden. Im Vergleich zur Förderperiode 2012–2015 wird das jährliche Budget somit um durchschnittlich 3,4 Prozent erhöht. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat will in der Periode 2016-2020 die kulturelle Teilhabe in den Fokus der eidgenössischen Kulturpolitik rücken. In einer Volksabstimmung hat das Schweizer Stimmvolk die Verankerung der musikalischen Bildung in der Bundesverfassung gutgeheissen. Nach dem Vorbild von «Jugend+Sport» soll nun ein «Jugend+Musik»-Programm ausgearbeitet werden. Die Leseförderung wird ebenfalls einen grösseren Stellenwert erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu fördern, will der Bundesrat den regionenübergreifenden kulturellen und schulischen Austausch verstärken. In diesem Zusammenhang sollen auch die italienische Sprache und Kultur ausserhalb der italienischen Schweiz und die Übersetzung vermehrt gefördert werden. Im Hinblick auf den Wandel unserer Wohnverhältnisse und Lebensweisen beabsichtigt der Bundesrat zudem, eine Strategie zur Baukultur zu entwickeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kreation und Innovation sind der dritte Schwerpunkt der eidgenössischen Kulturpolitik. Mit dem Programm «Film Standort Schweiz» (FiSS) soll das Schweizer Filmschaffen unterstützt werden. Ausserdem werden Design und interaktive digitale Medien wirksamer gefördert und die Präsenz des Schweizer Kulturschaffens im Ausland verstärkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zu diesen Förderstrategien möchte der Bundesrat die Zusammenarbeit zwischen Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden verbessern und strebt eine kohärente nationale Kulturpolitik an, welche die verschiedenen Kompetenzen der einzelnen Akteure berücksichtigt. Dem bestehenden Nationalen Kulturdialog wird folglich eine wichtigere Rolle zukommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während der Vernehmlassung zur Kulturbotschaft wurden 339 Stellungnahmen abgegeben. Sie bestätigen grösstenteils die Relevanz der vom Bundesrat festgelegten Handlungsachsen und der vorgeschlagenen Massnahmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Geltungsdauer der Kulturbotschaft wird - wie bereits bei der Eröffnung der Vernehmlassung angekündigt - um ein Jahr bis 2020 verlängert. Dies ermöglicht eine zeitliche Abstimmung mit mehrjährigen Finanzierungsbeschlüssen in anderen Aufgabenbereichen des Bundes. Zur Umsetzung seiner Kulturpolitik beantragt der Bundesrat 1,12 Milliarden&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Franken für die Förderperiode 2016-2020, d.h. jährlich durchschnittlich 3,4 Prozent mehr als in der Förderperiode 2012-2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kultur BAK Anne Weibel, Leiterin Kommunikation BAK Tel. 058 462 79 85 Eidgenössisches Departement des Innern EDI Nicole Lamon, Leiterin Kommunikation EDI Tel. 058 462 80 16</contact>
      <link id="130757">
        <title>Vernehmlassungsbericht und Kulturbotschaft 2016–2020:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/04135/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le Message culture 2016-2020</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le Message concernant l'encouragement de la culture 2016-2020 et l’a transmis au Parlement. Le Message culture met l’accent sur trois axes : la participation culturelle, la cohésion sociale ainsi que la création et l’innovation. Pour parvenir à une politique culturelle nationale cohérente, il vise à intensifier la collaboration entre la Confédération, les cantons, les villes et les communes, à travers le Dialogue culturel national. Le Conseil fédéral demande 1,12 milliard de francs pour l’ensemble des domaines couverts par l’Office fédéral de la culture, la fondation Pro Helvetia et le Musée national suisse. Cela représente une augmentation annuelle moyenne de 3,4% par rapport à la période 2012-2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend faire de la participation culturelle une valeur étalon de la politique de la Confédération pour la période 2016-2020. Suite à la votation populaire qui a inscrit la formation musicale dans la Constitution, il prévoit d'initier un programme « Jeunesse et musique », similaire au programme « Jeunesse et sport ». Il souhaite aussi mieux promouvoir la lecture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sous l'axe de la cohésion sociale, le Conseil fédéral veut intensifier les échanges culturels et scolaires entre les régions. Il prévoit aussi de promouvoir l'italien en dehors de la Suisse italienne et de soutenir plus fortement les traductions. Face aux évolutions de notre habitat et de nos modes de vie, le Conseil fédéral entend par ailleurs développer une stratégie en matière de culture du bâti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valorisation de la création et de l'innovation constitue le troisième axe de la politique culturelle du Conseil fédéral. Avec le programme de Promotion de l'investissement dans la cinématographie en Suisse (PiCS), il veut encourager la réalisation de films sur territoire suisse. Par ailleurs, le design et les médias interactifs numériques seront mieux soutenus et la présence de la création suisse à l'étranger sera renforcée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement, le Conseil fédéral souhaite intensifier la collaboration entre la Confédération, les cantons, les villes et les communes de façon à parvenir à une politique culturelle nationale cohérente, qui respecte les compétences de chacun. Le rôle du Dialogue culturel national existant sera donc renforcé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation sur le Message culture a recueilli 339 prises de position. Celles-ci confirment en grande partie la pertinence des axes définis par le Conseil fédéral et des nouvelles mesures proposées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme déjà annoncé lors de l'ouverture de la consultation, la validité du Message culture est, cette fois-ci, prolongée d'une année. Son échéance s'harmonise ainsi avec celle des programmes de financement pluriannuels dans d'autres domaines. Pour mettre en œuvre sa politique culturelle, le Conseil fédéral demande 1,12 milliard de francs pour la période 2016-2020, soit une augmentation annuelle moyenne de 3,4% par rapport à la période 2012-2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la culture OFC Anne Weibel, Responsable Communication OFC, tél 058 462 79 85 Département fédéral de l’intérieur DFI Nicole Lamon, Cheffe Communication DFI, tél. 058 462 80 16</contact>
      <link id="130758">
        <title>Rapport sur la consultation et Message culture 2016-2020 :</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/04135/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il messaggio sulla cultura 2016–2020</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il messaggio concernente la promozione della cultura negli anni 2016–2020 e l’ha trasmesso al Parlamento. L’accento del messaggio è posto su tre assi d’azione prioritari: partecipazione culturale, coesione sociale, creazione e innovazione. Affinché la politica nazionale sia coerente, si propone di intensificare la collaborazione fra Confederazione, Cantoni, Città e Comuni tramite il dialogo culturale nazionale. Il Consiglio federale chiede un importo complessivo di 1,12 miliardi di franchi da destinare agli ambiti promossi dall’Ufficio federale della cultura, dalla Fondazione Pro Helvetia e dal Museo nazionale svizzero, con un aumento medio annuo del 3,4 per cento rispetto al periodo 2012–2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale vuole che la partecipazione culturale diventi un valore di riferimento della politica della Confederazione negli anni 2016-2020. In seguito al nuovo articolo costituzionale sulla formazione musicale accolto da popolo e Cantoni, prevede di lanciare un programma «gioventù + musica», analogo a «gioventù + sport». Inoltre intende migliorare la promozione della lettura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal punto di vista della coesione sociale, il Consiglio federale vuole intensificare gli scambi culturali e scolastici tra le regioni, promuovere l'italiano al di fuori della Svizzera italiana e sostenere maggiormente le traduzioni. Considerata l'evoluzione del nostro habitat e dei nostri stili di vita, il Consiglio federale punta inoltre a sviluppare una strategia per la cultura architettonica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valorizzazione della creazione e dell'innovazione costituisce il terzo asse d'azione della politica culturale federale. Con il programma di promozione degli investimenti cinematografici in Svizzera (PICS) il Consiglio federale vuole promuovere la realizzazione di film sul territorio nazionale. Anche il sostegno a design e media digitali interattivi migliorerà e la presenza della creazione svizzera all'estero sarà rafforzata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente, il Consiglio federale si propone di intensificare la collaborazione fra Confederazione, Cantoni, Città e Comuni affinché la politica culturale nazionale sia coerente e rispetti le competenze di ciascuno. Il ruolo del dialogo culturale nazionale sarà dunque potenziato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultazione sul messaggio sulla cultura ha raccolto 339 pareri, che confermano in buona parte la pertinenza degli assi d'azione definiti dal Consiglio federale e delle nuove misure proposte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come già annunciato all'inizio della consultazione, la validità del messaggio sulla cultura è eccezionalmente prorogata di un anno. La sua scadenza si armonizza così con quella dei programmi di finanziamento pluriennali in altri settori. Per l'attuazione della sua politica culturale negli anni 2016-2020, il Consiglio federale chiede un importo complessivo di 1,12 miliardi&lt;b&gt; &lt;/b&gt;di franchi, con un aumento medio annuo del 3,4 per cento rispetto al periodo 2012-2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della cultura UFC Anne Weibel, responsabile Comunicazione UFC, tel. 058 462 79 85 Dipartimento federale dell’interno DFI Nicole Lamon, responsabile Comunicazione DFI, tel. 058 462 80 16</contact>
      <link id="130759">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione e messaggio sulla cultura 2016–2020:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/04135/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
