<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55451" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktienrecht soll modernisiert werden</title>
      <lead>Der Bundesrat will die an ihn zurückgewiesene Revision des Aktienrechts wieder aufnehmen, um das Unternehmensrecht zu modernisieren und den wirtschaftlichen Bedürfnissen anzupassen. Zudem will er die Volksinitiative "gegen die Abzockerei" auf Gesetzesstufe umsetzen und weitere damit zusammenhängende Neuerungen einführen. Ferner schlägt er Bestimmungen für mehr Transparenz im Schweizer Rohstoffsektor vor. Am Freitag hat er einen entsprechenden Vorentwurf in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hatte bereits auf den 1. Januar 2014 die Verordnung gegen übermässige Vergütungen bei börsenkotierten Aktiengesellschaften in Kraft gesetzt und damit die Volksinitiative "gegen die Abzockerei" umgesetzt. In einem zweiten Schritt will er die Bestimmungen der Verordnung in das Obligationenrecht, das Bundesgesetz über die berufliche Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenvorsorge und das Strafgesetzbuch überführen. Daneben regelt der Vorentwurf weitere Fragen, die einen engen Bezug zur Volksinitiative haben, die der Bundesrat aber wegen fehlender oder zumindest unsicherer Verfassungsgrundlage nicht in die Verordnung hatte aufnehmen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorentwurf präzisiert insbesondere die Sorgfaltspflichten der Mitglieder des Verwaltungsrats und der Geschäftsleitung bei der Vergütungspolitik. Er setzt Leitplanken für Antrittsprämien sowie für Entschädigungen im Zusammenhang mit Konkurrenzverboten. Damit werden diese Prämien und Entschädigungen auf Gesetzesstufe von den unzulässigen Vergütungen, die im Voraus ausgerichtet werden, und von den unzulässigen Abgangsentschädigungen abgegrenzt. Dies ist im Interesse des obersten Kaders, da bei Widerhandlungen gegen das Verbot der unzulässigen Vergütungen hohe Freiheits- und Geldstrafen drohen. Ferner stärkt der Vorentwurf die zivilprozessualen Rechte der Aktionärinnen und Aktionäre, die unter gewissen Voraussetzungen eine Rückerstattungs- oder Verantwortlichkeitsklage auf Kosten der Gesellschaft erheben können. So können sie wirksam gegen widerrechtliche Vergütungen an das oberste Kader vorgehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zielwerte für Vertretung beider Geschlechter&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Darüber hinaus greift die Revision weitere aktuelle Themen auf. In wirtschaftlich bedeutenden, börsenkotierten Gesellschaften soll jedes Geschlecht zu mindestens 30 Prozent im Verwaltungsrat und in der Geschäftsleitung vertreten sein. Die Gesellschaften sollen sich innerhalb von 5 Jahren an diese Vorgabe anpassen. Wird der Richtwert verfehlt, so gelangt der Comply-or-Explain-Ansatz zur Anwendung: Es müssen die Gründe sowie die bereits umgesetzten und die geplanten Massnahmen im jährlichen Vergütungsbericht genannt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter stellt der Vorentwurf eine Lösung vor, um die Problematik der hohen Bestände von Dispoaktien zu lösen. Schliesslich sollen revidierte Bestimmungen zur Sanierung Anreize für Unternehmen schaffen, frühzeitig - wenn möglich schon vor der Eröffnung eines formellen Nachlassverfahrens - die notwendigen Sanierungsmassnahmen zu treffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transparenz im Rohstoffsektor&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Vorentwurf will auch mehr Transparenz im Schweizer Rohstoffsektor gewährleisten und damit zum verantwortungsvollen Handeln der Unternehmen sowie der rohstoffreichen Staaten beitragen. Die vorgeschlagenen Bestimmungen lehnen sich an das EU-Recht an. Sie verpflichten die in der Rohstoffförderung tätigen Unternehmen, ihre Zahlungen an staatliche Stellen offenzulegen. Die Regelung erfasst börsenkotierte und grosse Unternehmen, die Mineralien, Erdöl, Erdgas und Holz fördern. Diese Unternehmen müssen in einem Bericht Zahlungen ab 120 000 Franken pro Geschäftsjahr offenlegen. Der Bericht muss elektronisch veröffentlicht werden. Weiter soll der Bundesrat ermächtigt werden, diese Transparenzbestimmungen im Rahmen eines international abgestimmten Vorgehens auf Unternehmen auszudehnen, die mit Rohstoffen handeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leitplanken für die Rückzahlung von Kapitaleinlagen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Vorentwurf übernimmt wichtige Teile des Entwurfs vom 21. Dezember 2007 zur Revision des Aktienrechts, den das Parlament infolge der Annahme der Volksinitiative "gegen die Abzockerei" durch Volk und Stände an den Bundesrat zurückgewiesen hatte. Dazu zählen die Liberalisierung der Gründungs- und Kapitalbestimmungen, die Verbesserung der Corporate Governance - auch bei nicht börsenkotierten Gesellschaften - und die Nutzung elektronischer Mittel bei der Generalversammlung. Zudem behebt der Vorentwurf Unstimmigkeiten mit dem am 1. Januar 2013 in Kraft getretenen Rechnungslegungsrecht. Er harmonisiert die Bestimmungen zu den Reserven und den eigenen Aktien. Das Aktienkapital muss neu nicht mehr zwingend auf Schweizer Franken lauten und die Rückzahlung von Kapitaleinlagen wird mit Schutzvorschriften ergänzt. Bei den Kapitalherabsetzungen, den Rückzahlungen von Kapitaleinlagen und den Sanierungsvorschriften stellt der Vorentwurf stärker auf die vorhandene und zukünftige Liquidität der Gesellschaft ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung zur Revision des Aktienrechts dauert bis zum 15. März 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Bundesamt für Justiz BJ, T +41 58 462 41 97</contact>
      <link id="130771">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2014/2014-11-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modernisation du droit de la SA</title>
      <lead>Le Conseil fédéral reprend la révision du droit de la SA, que le Parlement lui a renvoyée, en vue de moderniser le droit des entreprises et de l’adapter à la réalité du marché. Il entend également mettre en œuvre l’initiative "contre les rémunérations abusives" au niveau de la loi et instaurer certaines nouveautés en lien avec cette initiative. Enfin, le Conseil fédéral propose une série de dispositions visant à rendre le secteur suisse des matières premières plus transparent. L’avant-projet a été envoyé en consultation mercredi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance contre les rémunérations abusives est entrée en vigueur le 1er janvier 2014. L'initiative éponyme a donc été mise en œuvre dans les délais. Il convient à présent de transférer ces dispositions dans le code des obligations, dans la loi fédérale sur la prévoyance professionnelle vieillesse, survivants et invalidité et dans le code pénal. L'avant-projet règle en outre des aspects qui présentent un lien étroit avec l'initiative, mais que le Conseil fédéral n'a pas pu intégrer dans l'ordonnance en raison de bases constitutionnelles lacunaires ou ambiguës.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avant-projet précise le devoir de diligence du conseil d'administration et de la direction en matière de rémunérations et fixe des limites pour les primes d'embauche et les indemnités découlant d'une prohibition de faire concurrence. Ainsi, au niveau de la loi, ces primes et ces indemnités sont dissociées clairement des indemnités anticipées et de départ, qui sont interdites. Ces précisions rendront service aux cadres supérieurs étant donné que, en cas d'infractions, ceux-ci sont menacés de peines pécuniaires et privatives de libertés relativement lourdes. Les droits des actionnaires sur le plan de la procédure civile sont en outre renforcés : il sera possible, dans certaines conditions, d'intenter une action en restitution ou en responsabilité aux frais de la société. Les actionnaires disposeront ainsi d'un moyen efficace pour recourir contre les cadres supérieurs en cas d'octroi de rémunérations interdites.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Représentation de chaque sexe&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avant-projet traite d'autres sujets actuels. Dans les grandes sociétés cotées en bourse, la représentation de chaque sexe au sein du conseil d'administration et de la direction doit atteindre au minimum 30 %. Les sociétés auront cinq ans pour s'adapter à cette nouvelle règle. En cas de non-respect, le principe appliqué sera le "comply or explain" ("appliquer ou expliquer") : l'entreprise devra expliquer dans le rapport de rémunération établi tous les ans la raison pour laquelle la valeur-seuil n'est pas respectée, en indiquant quelles mesures ont déjà été mises en œuvre ou sont prévues pour l'atteindre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une solution est également proposée pour remédier au problème des actions dispo en surnombre. Enfin, la révision des dispositions sur l'assainissement doit inciter les entreprises à s'assainir plus tôt, si possible avant l'ouverture d'une procédure concordataire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transparence dans le secteur des matières premières&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avant-projet vise à rendre le secteur suisse des matières premières plus transparent et inciter les entreprises et les pays producteurs à agir de manière responsable. Les dispositions proposées s'inspirent du droit européen. Elles obligent les entreprises extractrices de matières premières à communiquer les versements effectués au profit de gouvernements. La règlementation concerne les grandes entreprises cotées en bourse qui produisent du minerai, du pétrole, du gaz naturel ou du bois. Ces entreprises doivent mentionner dans un rapport les paiements effectués dès que ceux-ci atteignent 120 000 francs par exercice. Le rapport doit être publié par voie électronique. Il est également prévu d'autoriser le Conseil fédéral à étendre ces obligations aux entreprises actives dans le négoce de matières premières dans le cadre d'une procédure harmonisée à l'échelle internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Garde-fous pour le remboursement de réserves issues du capital&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avant-projet reprend des éléments importants du projet du 21 décembre 2007 de révision du droit de la société anonyme, que le Parlement avait renvoyé au Conseil fédéral après l'acceptation par le peuple et les cantons de l'initiative populaire "contre les rémunérations abusives" : l'assouplissement des dispositions sur la fondation et sur le capital, l'amélioration de la gouvernance d'entreprise (y compris pour les entreprises non cotées) et l'utilisation de médias électroniques dans le cadre de l'assemblée générale. L'avant-projet permet aussi de remédier à quelques dissonances apparues avec l'entrée en vigueur du droit comptable le 1er janvier 2013 et harmonise les dispositions sur les réserves et sur les actions propres. Le capital-actions ne doit plus nécessairement être libellé en francs suisses et le remboursement des réserves issues du capital est soumis à de nouvelles mesures de protection. La trésorerie à court et à long terme est davantage prise en considération dans le cadre des réductions de capital, des remboursements de réserves issues du capital et de l'assainissement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation sur la révision du droit de la société anonyme durera jusqu'au 15 mars 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Office fédéral de la justice (OFJ), T +41 58 462 41 97</contact>
      <link id="130772">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2014/2014-11-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ammodernare il diritto della società anonima</title>
      <lead>Il Consiglio federale riprende i lavori per ammodernare il diritto delle imprese adeguandolo alle necessità economiche dopo che il Parlamento gli aveva rinviato la revisione del diritto della società anonima. Inoltre, vuole attuare sul piano legislativo l’iniziativa popolare "contro le retribuzioni abusive" e introdurre altre innovazioni correlate. Propone anche disposizioni per creare una maggiore trasparenza nel settore svizzero delle materie prime. Venerdì ha avviato la consultazione su un avamprogetto di legge in tal merito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° gennaio 2014, il Consiglio federale ha messo in vigore l'ordinanza contro le retribuzioni abusive nelle società anonime quotate in borsa attuando così l'iniziativa popolare "contro le retribuzioni abusive". In un secondo tempo, intende riprendere le disposizioni dell'ordinanza nel codice delle obbligazioni, nella legge federale sulla previdenza professionale per la vecchiaia, i superstiti e l'invalidità e nel codice penale. L'avamprogetto disciplina anche altre questioni che, sebbene strettamente correlate con l'iniziativa popolare, non hanno potuto essere regolate nell'ordinanza perché la base costituzionale mancava o era incerta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avamprogetto precisa in particolare gli obblighi di diligenza dei membri del consiglio d'amministrazione e della direzione in materia di politica delle retribuzioni. Stabilisce linee guida per i premi d'assunzione e le indennità legate ai divieti di concorrenza delimitandoli sul piano legale rispetto alle retribuzioni anticipate e alle indennità di partenza vietate. Ciò è nell'interesse dei quadri superiori poiché per le infrazioni in materia di retribuzioni vietate sono comminate pene detentive e pecuniarie. Inoltre, l'avamprogetto consolida i diritti degli azionisti nella procedura civile permettendo loro, a determinate condizioni, di promuovere l'azione di restituzione e l'azione di responsabilità a spese della società e di agire così con efficacia contro le retribuzioni illecite dei quadri superiori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Determinate percentuali di rappresentanti dei due sessi &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La revisione affronta anche altri temi d'attualità. Nel consiglio d'amministrazione e nella direzione delle società quotate in borsa ed economicamente importanti ciascuno dei due sessi deve essere rappresentato almeno al 30 per cento. Le società hanno 5 anni per adeguarsi a questo principio. Se il valore di riferimento non viene raggiunto si applica il principio &lt;i&gt;Comply or Explain&lt;/i&gt;: nella relazione annuale sulle retribuzioni occorre indicare i motivi del mancato raggiungimento dell'obiettivo e illustrare le misure già attuate e pianificate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'avamprogetto prevede anche una soluzione per risolvere la problematica del forte numero di azioni non iscritte nel libro delle azioni. Infine, le nuove disposizioni in materia di risanamento vogliono incoraggiare le imprese ad adottare per tempo le necessarie misure di risanamento, se possibile già prima dell'apertura della procedura formale di concordato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trasparenza nel settore delle materie prime&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avamprogetto vuole anche garantire una maggiore trasparenza nel settore svizzero delle materie prime contribuendo a rendere più responsabile l'operato delle imprese e degli Stati ricchi di materie prime. La normativa si applica alle grandi imprese quotate in borsa che producono minerali, petrolio, gas naturale e legname. Queste imprese devono riferire in un'apposita relazione sui pagamenti a partire da 120 000 franchi. La relazione deve essere pubblicata in forma elettronica. Inoltre, nell'ambito di una procedura coordinata sul piano internazionale, il Consiglio federale è abilitato a estendere l'applicazione delle disposizioni in materia di trasparenza alle imprese che commerciano materie prime. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Direttive per il rimborso dei conferimenti di capitale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'avamprogetto riprende parti importanti del disegno del 21 dicembre 2007 sulla revisione del diritto della società anonima che il Parlamento aveva rinviato al Consiglio federale in seguito all'accettazione dell'iniziativa popolare "contro le retribuzioni abusive" da parte del popolo e dei Cantoni. Si tratta della liberalizzazione delle disposizioni sulla costituzione e sul capitale, del miglioramento del governo d'impresa (anche nelle società non quotate in borsa) e dell'impiego di mezzi elettronici durante l'assemblea generale. Inoltre, l'avamprogetto elimina le discrepanze con il diritto contabile entrato in vigore il 1° gennaio 2013. Armonizza le disposizioni sulle riserve e le azioni proprie. Il capitale azionario non deve più essere imperativamente costituito in franchi svizzeri e sono aggiunte disposizioni a protezione del rimborso dei conferimenti di capitale. L'avamprogetto rafforza l'importanza delle liquidità attuali e future delle società nelle riduzioni di capitale, nei rimborsi dei conferimenti di capitale e nelle disposizioni in materia di risanamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultazione sulla revisione del diritto della società anonima dura sino al 15 marzo 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Ufficio federale di giustizia UFG, T +41 58 462 41 97</contact>
      <link id="130773">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2014/2014-11-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="49" org-id="403">
        <name lang="de">Gleichstellung</name>
        <name lang="fr">Égalité des chances</name>
        <name lang="it">Pari opportunità</name>
        <name lang="en">Equal opportunities</name>
      </keyword>
      <keyword id="114" org-id="403">
        <name lang="de">Transparenz</name>
        <name lang="fr">Transparence</name>
        <name lang="it">Trasparenza</name>
        <name lang="en">Transparency</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="403">
        <name lang="de">Unternehmensrecht</name>
        <name lang="fr">Droit des sociétés</name>
        <name lang="it">Diritto societario</name>
        <name lang="en">Company law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
