<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55116" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-06</pubdate>
    <blocking-period>2014-11-06</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic bewilligt Ebola-Impfstudie an den Universitätskliniken HUG in Genf</title>
      <lead>Swissmedic hat am 6. November 2014 das Gesuch für eine Studie mit einem experimentellen Ebola-Impfstoff VSV-EBOV an den Hôpitaux Universitaires de Genève (HUG) bewilligt. Die Studie wird 115 freiwillige Probanden einschliessen. Sie wird von der Weltgesundheitsorganisation WHO massgeblich unterstützt. </lead>
      <text link="no">Der Test-Impfstoff VSV-EBOV wurde von Wissenschaftern des Canadian National Microbiology Laboratory entwickelt. Er basiert auf dem Vesicular Stomatitis Virus, dem Auslöser der Tierkrankheit Vesikulärstomatitis („Bläschenentzündung der Mundschleimhaut“). Dieses Virus wurde genetisch so verändert, dass es Glykoproteine des Zaire-Ebolavirus (ZEBOV) herstellt, die eine Immun-Reaktion gegen Ebola-Viren erzeugen sollen. Der experimentelle Impfstoff wird im Rahmen dieser Studie an gesunden Freiwilligen getestet, die teilweise als medizinisches Personal bei der Bekämpfung der Ebola-Epidemie in Westafrika zum Einsatz kommen. Bei den Versuchen wird die Sicherheit des Impfstoffs geprüft sowie seine Fähigkeit eine Immunantwort zu produzieren. VSV-EBOV wird auch in den USA, Deutschland, Gabun und Kenia an Freiwilligen getestet. Klinische Versuche dienen der systematischen Sammlung von Informationen über Arzneimittel bei ihrer Anwendung am Menschen. Die Studienresultate am HUG bilden – zusammen mit den Ergebnissen der anderen klinischen Versuche – die Grundlage, um die nachfolgenden Studien vor allem in den betroffenen Ländern in Afrika mit mehreren Tausend Probanden optimal zu planen und sicher durchzuführen. &lt;br /&gt;Klinische Versuche mit Heilmitteln dürfen in der Schweiz nur mit Bewilligung von Swissmedic und der zuständigen Ethikkommission durchgeführt werden. Weil es sich beim in Genf eingesetzten Impfstoff um einen genetisch veränderten Organismus handelt, hat Swissmedic – wie gesetzlich vorgeschrieben – zusätzlich das Bundesamt für Gesundheit, das Bundesamt für Umwelt und die Eidgenössische Fachkommission für biologische Sicherheit konsultiert. Das im Oktober 2014 eingereichte Gesuch wurde angesichts der Dimension der Ebola-Epidemie prioritär behandelt.&lt;br /&gt;Während der Durchführung dieses klinischen Versuchs müssen allen auftretenden Nebenwirkungen und Änderungen jeweils der Ethikkommission und/oder Swissmedic gemeldet werden. </text>
      <contact>Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut Peter Balzli, Mediensprecher +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="129664">
        <title>Medienmitteilung HUG (französisch)</title>
        <uri>http://www.hug-ge.ch/hug-vont-tester-vaccin-experimental-canadien-vsv</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swissmedic autorise une étude sur le vaccin contre Ebola dans les hôpitaux universitaires de Genève (HUG)</title>
      <lead>Le 6 novembre 2014, Swissmedic a approuvé la demande de réalisation d’une étude portant sur un vaccin expérimental contre le virus Ebola (VSV-EBOV) au sein des Hôpitaux Universitaires de Genève (HUG). L’étude inclura 115 sujets volontaires et bénéficiera du soutien décisif de l’Organisation mondiale de la Santé. </lead>
      <text link="no">Le vaccin expérimental VSV-EBOV a été mis au point par des scientifiques du Laboratoire national de microbiologie du Canada. Il a été conçu à partir du virus de la stomatite vésiculeuse (inflammation sous forme de vésicules de la muqueuse buccale), responsable du déclenchement de la maladie chez l’animal. Ce virus a été génétiquement modifié de manière à ce qu’il fabrique des glycoprotéines de l’espèce Zaïre du virus Ebola (ZEBOV), lesquelles doivent provoquer une réaction immunitaire contre les virus Ebola. Dans le cadre de l’étude, le vaccin expérimental sera inoculé à des volontaires sains qui, pour certains, interviennent en qualité de personnel médical en Afrique de l’Ouest afin d’y combattre l’épidémie d’Ebola. Les essais examineront la sécurité du vaccin et sa capacité à induire une réponse immunitaire. Le vaccin VSV-EBOV fera également l’objet de tests sur des volontaires aux États-Unis, en Allemagne, au Gabon et au Kenya. Les essais cliniques ont pour but de récolter de manière systématique des informations sur des médicaments testés sur l’être humain. Conjointement avec les résultats des autres essais cliniques, ceux obtenus dans les HUG constitueront la base permettant de planifier au mieux et d’exécuter en toute sécurité des études ultérieures incluant plusieurs milliers de sujets, notamment dans les pays africains touchés. &lt;br /&gt;En Suisse, des essais cliniques portant sur des produits thérapeutiques ne peuvent être réalisés qu’avec l’autorisation de Swissmedic et de la commission d’éthique compétente. Comme le vaccin utilisé dans l’étude menée à Genève porte sur un organisme génétiquement modifié, Swissmedic a également consulté l’Office fédéral de la santé publique, l’Office fédéral de l’environnement et la Commission fédérale d’experts pour la sécurité biologique – comme il est tenu de le faire au regard des prescriptions légales. La demande déposée en octobre 2014 a été traitée en priorité au vu des proportions prises par l’épidémie causée par Ebola.&lt;br /&gt;Tout effet secondaire ou toute modification survenant pendant le déroulement de l’essai clinique devra impérativement être annoncé à la commission d’éthique et/ou à Swissmedic. </text>
      <contact>Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques Peter Balzli, porte-parole +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="129665">
        <title>Communiqué de presse HUG</title>
        <uri>http://www.hug-ge.ch/hug-vont-tester-vaccin-experimental-canadien-vsv</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Swissmedic autorizza la sperimentazione del vaccino anti-Ebola presso gli Ospedali universitari HUG di Ginevra</title>
      <lead>Il 6 novembre 2014 Swissmedic ha approvato la domanda di uno studio con il vaccino sperimentale anti-Ebola VSV-EBOV presso gli Ospedali universitari di Ginevra (Hôpitaux Universitaires de Genève, HUG). Lo studio, fortemente sostenuto dall’Organizzazione mondiale della sanità, sarà condotto con 115 partecipanti volontari.</lead>
      <text link="no">Il vaccino sperimentale VSV-EBOV, sviluppato dagli scienziati del Canadian National Microbiology Laboratory, si basa sul Vesicular Stomatitis Virus, responsabile della stomatite vescicolare negli animali (infiammazione vescicolare della mucosa orale). Questo virus è stato modificato geneticamente affinché produca le glicoproteine dello Zaire Ebolavirus (ZEBOV), che dovrebbero a loro volta scatenare una reazione immunitaria contro i virus Ebola. Nell’ambito di questo studio il vaccino sperimentale sarà testato su volontari sani in parte impiegati come personale medico nella lotta contro l’epidemia dell’Ebola in Africa occidentale. Durante le sperimentazioni saranno verificate sia la sicurezza del vaccino sia la sua capacità di produrre una risposta immunitaria. VSV-EBOV viene testato su volontari anche negli Stati Uniti, in Germania, Gabon e Kenya. Le sperimentazioni cliniche sono utilizzate per la raccolta sistematica di informazioni sui medicamenti per il loro uso negli esseri umani. I risultati dello studio condotto presso gli HUG costituiscono, assieme ai risultati delle altre sperimentazioni cliniche, la base per pianificare in modo ottimale e condurre in tutta sicurezza gli studi successivi con diverse migliaia di soggetti, soprattutto nei Paesi africani direttamente interessati.&lt;br /&gt;In Svizzera le sperimentazioni cliniche con agenti terapeutici possono essere effettuate solo con l’autorizzazione di Swissmedic e della Commissione etica competente. Dato che il vaccino utilizzato a Ginevra è un organismo geneticamente modificato, Swissmedic ha consultato – come previsto dalla legge – anche l’Ufficio federale della sanità pubblica, l’Ufficio federale dell’ambiente e la Commissione federale per la sicurezza biologica. Considerate le dimensioni dell’epidemia di Ebola, la domanda presentata nell’ottobre 2014 è stata trattata con priorità.&lt;br /&gt;Durante l’esecuzione di questa sperimentazione clinica tutti gli effetti collaterali che si manifestano e gli eventuali cambiamenti devono essere notificati alla Commissione etica e/o a Swissmedic. </text>
      <contact>Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici Peter Balzli, portavoce +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="129666">
        <title>Comunicato stampa HUG (francese)</title>
        <uri>http://www.hug-ge.ch/hug-vont-tester-vaccin-experimental-canadien-vsv</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic approves Ebola vaccine trial at the University Hospital of Geneva (HUG)</title>
      <lead>On 6 November 2014, Swissmedic approved the application for a trial involving the experimental VSV-EBOV Ebola vaccine at the University Hospital of Geneva (HUG). 115 volunteers will be enrolled in the trial, which will receive significant support from the World Health Organization WHO. </lead>
      <text link="no">The experimental VSV-EBOV vaccine has been developed by scientists at the Canadian National Microbiology Laboratory. It is based on the virus that causes vesicular stomatitis, a disease affecting animals that is characterised by ulceration of the oral mucosa. This virus has been genetically modified to express glycoproteins of the Zaire Ebola virus (ZEBOV) so as to provoke an immune response against real Ebola viruses. The experimental vaccine will be tested on healthy volunteers, some of whom will be deployed as medical staff in the fight against the Ebola epidemic in West Africa. The trial will test the safety of the vaccine and its ability to provoke an immune response. VSV-EBOV is also being tested on healthy volunteers in the USA, Germany, Gabon and Kenya. Clinical trials are used to systematically gather information on medicinal products when used in humans. The results of the HUG trial, combined with those of the other clinical trials, will provide a basis for optimising planning of the subsequent studies – which will involve several thousand participants, primarily in the affected African countries – and for conducting them safely. &lt;br /&gt;Clinical trials of medicinal products in Switzerland may only be carried out with the approval of Swissmedic and the competent Ethics Committee. Since this vaccine is a genetically modified organism, Swissmedic has, as required by its legal mandate, also consulted the Federal Office of Public Health, the Federal Office for the Environment and the Swiss Expert Committee for Biosafety. Submitted in October 2014, the application was fast-tracked in the light of the scale of the Ebola epidemic.&lt;br /&gt;While this clinical trial is in progress, any adverse reactions and amendments must be reported to the Ethics Committee and/or Swissmedic. </text>
      <contact>Swissmedic, Swiss Agency for Therapeutic Products Peter Balzli, Acting spokesman +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="129667">
        <title>Press release HUG (French)</title>
        <uri>http://www.hug-ge.ch/hug-vont-tester-vaccin-experimental-canadien-vsv</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="100">
        <name lang="de">Ebola</name>
        <name lang="fr">Ebola</name>
        <name lang="it">Ebola</name>
        <name lang="en">Ebola</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
