<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55272" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lohnmassnahmen 2015 für das Bundespersonal</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf und die Personalverbände des Bundes haben Lohnmassnahmen in der Höhe von 0,2 Prozent für das Bundespersonal ausgehandelt. Davon sind 0,1 Prozent für den Ausgleich der Teuerung vorgesehen. Zudem wird der Anteil des Arbeitgebers an die Prämie für die Nichtbetriebsunfallversicherung erhöht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Mitarbeitenden der Bundesverwaltung erhalten 2015 Lohnmassnahmen von 0,2 Prozent. Davon sind 0,1 Prozent für den Ausgleich der Teuerung vorgesehen. Ferner wird dem Bundesrat eine Erhöhung seines Anteils an den Kosten der Prämie für Nichtbetriebsunfall (NBU) von einem Drittel auf 60 Prozent beantragt. Zudem hat Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf den Sozialpartnern zugesichert, dass sie in Zukunft im Budget für die Lohnverhandlungen einen grösseren Handlungsspielraum einplanen wird. Dies ist das Ergebnis der Verhandlungen zwischen den Personalverbänden des Bundes und Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits bei den Lohngesprächen im Mai 2014 wies die Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) die Personalverbände darauf hin, dass die inneren und äusseren Rahmenbedingungen 2014 für moderate Lohnmassnahmen sprechen. Zudem gebe es Unsicherheiten bezüglich der Wirtschaftsentwicklung. Sie stellte jedoch den Ausgleich der Teuerung in Aussicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben dem Teuerungsausgleich erhöht der Arbeitgeber Bund ab dem 1. Januar 2015 auch seinen Anteil an der NBU-Prämie. Er finanziert dies mit Mitteln, die durch die Neugestaltung der Überbrückungsrente und der vorzeitigen Pensionierungen nach Sozialplan auf den 1. August 2014 frei geworden sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Personalverbände zeigten sich mit dem heutigen Verhandlungsergebnis nicht zufrieden. Sie forderten durchwegs höhere Lohnmassnahmen. Ihre Forderungen begründeten sie mit den relativ hohen Lohnabschlüssen in Wirtschaft und Verwaltung, dem Erhalt der Kaufkraft, den guten Leistungen des Bundespersonals, den realisierten Entlastungen durch die Neugestaltung der Überbrückungsrente sowie den guten Rechnungsabschlüsse des Bundes in den vergangenen Jahren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Verhandlungsergebnis muss nun noch vom Bundesrat bestätigt werden. Vorbehalten bleibt die Zustimmung der eidgenössischen Räte zum Voranschlag 2015.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin Eidgenössisches Personalamt EPA, Tel. 058 462 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures salariales prévues en 2015 pour le personnel fédéral</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf et les associations du personnel de la Confédération ont convenu de mesures salariales à hauteur de 0,2 % en faveur du personnel fédéral. Une compensation du renchérissement de 0,1 % est une des mesures prévues. En outre, la part de la prime de l'assurance contre les accidents non professionnels prise en charge par l'employeur augmente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2015, les membres du personnel de l'administration fédérale bénéficieront de mesures salariales à hauteur de 0,2 %. Ils se verront notamment verser une compensation du renchérissement de 0,1 %. De plus, une augmentation de la participation de l'employeur au paiement de la prime due au titre de l'assurance contre les accidents non professionnels sera demandée au Conseil fédéral. La Confédération n'assumerait ainsi, non plus un tiers, mais 60 % du montant de cette prime. La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf a en outre garanti aux partenaires sociaux qu'elle prévoira, dans les prochains budgets, une marge de manœuvre plus grande qu'à présent pour les négociations salariales. Tel est le résultat des négociations qui se sont déroulées entre les associations du personnel de la Confédération et la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors des discussions de mai 2014, la cheffe du Département fédéral des finances (DFF) avait déjà signalé aux associations du personnel que les circonstances qui se dessinaient pour 2014 tant à l'intérieur qu'à l'extérieur de l'administration plaidaient plutôt en faveur de mesures salariales modérées. La conseillère fédérale avait en outre mentionné les incertitudes qui subsistaient concernant l'évolution de l'économie. Elle avait néanmoins laissé entendre qu'une compensation du renchérissement pourrait être accordée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En plus de la compensation du renchérissement, le personnel fédéral bénéficiera dès le 1er janvier 2015 d'une participation plus élevée de la Confédération au paiement de la prime due au titre de l'assurance contre les accidents non professionnels. Cette mesure sera financée grâce aux ressources libérées le 1er août 2014 à la suite des réformes de la rente transitoire et de la retraite anticipée qui sont prévues dans le cadre d'un plan social. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les associations du personnel ne se sont pas montrées satisfaites du résultat des négociations d'aujourd'hui. Elles ont en effet réclamé des mesures salariales plus importantes. Pour justifier leurs exigences, les associations du personnel ont mis en exergue les accords salariaux relativement avantageux conclus dans le secteur privé et dans l'administration, le maintien du pouvoir d'achat, la qualité des prestations fournies par le personnel de la Confédération, les économies réalisées grâce à la réforme de la rente transitoire et les bons résultats enregistrés dans les comptes de la Confédération ces dernières années. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le résultat des négociations doit encore être approuvé par le Conseil fédéral. L'accord des Chambres fédérales sur le budget 2015 demeure réservé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel (OFPER), tél. 058 462 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure salariali 2015 per il personale federale</title>
      <lead>In data odierna la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf e le associazioni del personale federale hanno negoziato misure salariali dell’ordine dello 0,2 per cento per il personale federale, di cui lo 0,1 per cento è destinato alla compensazione del rincaro. Inoltre viene aumentata la quota del datore di lavoro al premio dell’assicurazione contro gli infortuni non professionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2015 i collaboratori dell'Amministrazione federale riceveranno misure salariali dello 0,2 per cento, di cui lo 0,1 per cento è destinato alla compensazione del rincaro. Inoltre, si chiede al Consiglio federale di aumentare la sua quota di partecipazione al premio dell'assicurazione contro gli infortuni non professionali (AINP) da un terzo al 60 per cento. La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf ha assicurato ai partner sociali che in futuro pianificherà nel preventivo un maggiore margine di manovra per i negoziati salariali. Questo è il risultato dei negoziati tra le associazioni del personale federale e la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Già in occasione dei colloqui salariali del mese di maggio del 2014, il capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF) aveva affermato che le condizioni quadro interne ed esterne del 2014 sarebbero sfociate in misure salariali moderate e che sussistevano incertezze riguardo all'evoluzione economica. Ciononostante aveva prospettato una compensazione del rincaro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alla compensazione del rincaro, dal 1° gennaio 2015 il datore di lavoro Confederazione aumenta anche la sua quota al premio AINP che finanzia tramite i mezzi disponibili grazie alla nuova impostazione della rendita transitoria e ai pensionamenti anticipati secondo il piano sociale al 1° agosto 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le associazioni del personale si sono dichiarate insoddisfatte dell'esito dei negoziati odierni, poiché chiedevano un maggiore aumento delle misure salariali adducendo accordi salariali migliori nell'economia e nell'amministrazione, il mantenimento del potere d'acquisto, le buone prestazioni del personale federale, gli sgravi realizzati attraverso la nuova impostazione della rendita transitoria e i buoni risultati dei conti della Confederazione degli ultimi anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'esito dei negoziati deve ancora essere confermato dal Consiglio federale. Rimane riservata l'approvazione del Preventivo 2015 da parte delle Camere federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direttrice dell’Ufficio federale del personale UFPER, tel. 058 462 62 01, barbara.schaerer@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="168" org-id="604">
        <name lang="de">Sozialpartnerschaft</name>
        <name lang="fr">Partenariat social</name>
        <name lang="it">Collaborazione con gli interlocutori sociali</name>
        <name lang="en">Social partnership</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
