<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84742" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-08-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will die Vorbereitung auf schwere Mangellagen im Strom- und Gasbereich optimieren</title>
      <lead>Die Schweiz soll neue Instrumente erhalten, um sich noch besser auf eine schwere Mangellage in der Strom- oder in der Gasversorgung vorbereiten zu können. Der Bundesrat hat am 18. August 2021 die Vernehmlassung zur Übertragung öffentlicher Aufgaben der wirtschaftlichen Landesversorgung (WL) an Swissgrid und an den Verband der Schweizerischen Gasindustrie (VSG) eröffnet. Im Vordergrund stehen das Monitoring der Versorgungslage und die Bildung einer Kriseninterventionsorganisation im Gassektor.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Vernehmlassung umfasst zwei Elemente: Die bestehende Verordnung über die Organisation zur Sicherstellung der wirtschaftlichen Landesversorgung im Bereich der Elektrizitätswirtschaft (VOEW&lt;u&gt;)&lt;/u&gt; soll angepasst werden. Und für den Gassektor soll analog der VOEW eine neue Verordnung über die Organisation zur Sicherstellung der wirtschaftlichen Landesversorgung im Bereich der Gaswirtschaft (VOGW) geschaffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitoring durch Swissgrid&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Anpassung der VOEW wird die nationale Netzgesellschaft Swissgrid beauftragt, ein Monitoringsystem zu betreiben. Der Fachbereich Energie der WL ist auf ein solches Überwachungsinstrument angewiesen, um die aktuelle Stromversorgungslage und deren Entwicklung beurteilen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissgrid verfügt bereits heute über die meisten Informationen, die für das Monitoring zuhanden der WL notwendig sind. Nun sollen neu insbesondere Analysen aufzeigen, wie lange die Schweiz die Stromversorgung ohne Stromimporte sicherstellen könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Monitoring erlaubt dem Fachbereich Energie, allfällige Versorgungsstörungen frühzeitig zu erkennen. So wären die Bundesbehörden in der Lage, rasch geeignete Massnahmen zu treffen, um die Auswirkungen einer Strommangellage auf Wirtschaft und Gesellschaft abzuschwächen. Mögliche Massnahmen reichen von Sparappellen über Verbrauchs-einschränkungen und Kontingentierungen bis hin zu Netzabschaltungen.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Neue Organisation im Gassektor&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Im Strombereich gibt es mit der Organisation für Stromversorgung in Ausserordentlichen Lagen (OSTRAL) bereits eine Institution für den Krisenfall. Im Gassektor soll nun mit einer neuen Verordnung eine ähnliche Organisation entstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat sieht vor, die Kriseninterventionsorganisation (KIO) beim Verband der Schweizerischen Gasindustrie (VSG) anzusiedeln. Die KIO soll den Fachbereich Energie bei der Vorbereitung und Durchführung von Bewirtschaftungsmassnahmen im Zusammenhang mit schweren Mangellagen in der Gasversorgung unterstützen. Zudem soll der VSG dem Fachbereich Energie regelmässig Informationen zur Beurteilung der Versorgungslage liefern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kosten für die neuen Strukturen im Strom- und Gasbereich soll vorübergehend der Bund übernehmen. Es wird mit einmaligen Investitionen von rund 280'000 Franken gerechnet. Die jährlich wiederkehrenden Kosten belaufen sich auf 350'000 Franken. Es ist geplant, dass dieser Aufwand in einigen Jahren als Netzkosten geltend gemacht wird.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="219833">
        <title>Verordnung Gaswirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67855.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219835">
        <title>Erläuternder Bericht Gas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>194</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67857.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219834">
        <title>Verordnung Elektrizitätswirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>110</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67856.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219836">
        <title>Erläuternder Bericht Elektrizität</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67858.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend optimiser la préparation aux pénuries graves dans les secteurs du gaz et de l’électricité</title>
      <lead>Il est prévu que la Suisse se dote de nouveaux instruments afin d’être encore mieux préparée aux situations de pénurie grave susceptibles de toucher l’approvisionnement en électricité ou en gaz. Le 18 août 2021, le Conseil fédéral a ouvert une consultation relative au transfert de certaines tâches publiques de l’Approvisionnement économique du pays (AEP) à Swissgrid et à l’Association suisse de l’industrie gazière (ASIG). Le monitoring de la situation en matière d’approvisionnement et la création d’une organisation d’intervention en cas de crise dans le secteur gazier figurent parmi les principales mesures présentées.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La consultation porte sur deux éléments : d’une part, la modification de l’ordonnance sur l’organisation de la branche électricité pour garantir l’approvisionnement économique du pays (OOBE&lt;u&gt;)&lt;/u&gt; et, d’autre part, la création d’une nouvelle ordonnance sur l’organisation du secteur gazier pour garantir l’approvisionnement économique du pays (OOSE), sur le modèle de l’OOBE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitoring par Swissgrid&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modification de l’OOBE vise à confier à Swissgrid, la société nationale du réseau de transport, l’exploitation d’un système de monitoring. Un tel système est indispensable au domaine Énergie de l’AEP pour suivre l’évolution de la situation de l’approvisionnement en électricité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissgrid dispose déjà de la plupart des informations nécessaires à l’établissement d’un monitoring pour le compte de l’AEP et fournirait en outre des analyses visant à déterminer la capacité d’auto-approvisionnement électrique de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce monitoring permettrait au domaine Énergie de déceler à temps d’éventuelles perturbations de l’approvisionnement et aux autorités fédérales de prendre rapidement les mesures adéquates en vue d’atténuer les conséquences d’une pénurie d’électricité sur l’économie et la société. Les mesures possibles, qui vont des appels à réduire la consommation aux délestages électriques, comprennent également des restrictions de la consommation et des contingentements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Création d’une organisation dans le secteur gazier&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le secteur de l’électricité est déjà doté d’un organe de crise avec l’Organisation pour l’approvisionnement en électricité en cas de crise (OSTRAL). Une nouvelle ordonnance vise à créer une organisation similaire dans le secteur gazier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette organisation d’intervention en cas de crise serait rattachée à l’Association suisse de l’industrie gazière (ASIG) et aurait pour mission d’aider le domaine Énergie à préparer et exécuter des mesures de gestion réglementée lors d’une pénurie grave affectant l’approvisionnement en gaz. L’ASIG serait en outre chargée de livrer régulièrement au domaine Énergie des informations lui permettant d’évaluer la situation en matière d’approvisionnement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets envoyés en consultation prévoient que la Confédération prenne provisoirement en charge les coûts liés aux nouvelles structures dans le secteur du gaz et de l’électricité. Les coûts d’investissement sont estimés à environ 280 000 francs, et les frais récurrents à environ 350 000 francs par an. Il est prévu que ces coûts puissent être déclarés comme des coûts de réseau d’ici quelques années.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="219837">
        <title>Ordonnance Gaz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>98</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67859.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219839">
        <title>Rapport explicatif Gaz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67861.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219838">
        <title>Ordonnance Electricité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67860.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219840">
        <title>Rapport explicatif Electricité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>157</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67862.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende ottimizzare la preparazione a gravi situazioni di penuria nei settori dell’energia elettrica e del gas</title>
      <lead>La Svizzera dovrà essere dotata di nuovi strumenti con cui potersi preparare al meglio per anticipare gravi crisi di approvvigionamento di energia elettrica e gas. Il 18 agosto 2021 il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione sulla delega di compiti pubblici dell’Approvvigionamento economico del Paese (AEP) a Swissgrid e all’Associazione svizzera dell’industria del gas (ASIG). Temi centrali sono il monitoraggio della situazione in materia di approvvigionamento e l’istituzione di un’organizzazione d’intervento in caso di crisi nel settore del gas.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La consultazione riguarda due oggetti: l’adeguamento dell’attuale ordinanza sull’organizzazione del settore dell’energia elettrica per garantire l’approvvigionamento economico del Paese (OOSE&lt;u&gt;)&lt;/u&gt; e, per il settore del gas, l’introduzione di una nuova ordinanza sull’organizzazione del settore del gas per garantire l’approvvigionamento economico del Paese (OOSG).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitoraggio da parte di Swissgrid&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’adeguamento dell’OOSE viene affidato alla società nazionale di rete Swissgrid il compito di gestire un sistema di monitoraggio. Il settore specializzato Energia dell’AEP necessita di un tale strumento per poter valutare la situazione attuale dell’approvvigionamento elettrico e la sua evoluzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissgrid dispone già oggi della maggior parte delle informazioni richieste per il monitoraggio da parte dell’AEP. Le analisi dovrebbero ora indicare, in particolare, per quanto tempo la Svizzera potrebbe garantire l’approvvigionamento di energia elettrica senza importarla dall’estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio permette al settore specializzato Energia di rilevare tempestivamente eventuali problemi di approvvigionamento. Le autorità federali sarebbero così in grado di adottare rapidamente misure appropriate per mitigare gli effetti di una penuria di elettricità sull’economia e la società. Le misure possibili vanno dagli appelli al risparmio alle riduzioni del consumo, fino ai contingentamenti e alle interruzioni di corrente.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Nuova organizzazione nel settore del gas&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Nel settore dell’energia elettrica esiste già, quale istituzione per le situazioni di crisi, l’Organizzazione per l’approvvigionamento di corrente elettrica in situazioni straordinarie (OSTRAL). Con la nuova ordinanza si vuole ora creare un’organizzazione simile nel settore del gas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale prevede l’istituzione di un’organizzazione d’intervento in caso di crisi (OIC) annessa all’Associazione svizzera dell’industria del gas (ASIG). L’OIC dovrà sostenere il settore specializzato Energia nella preparazione e nell’attuazione di misure di gestione in relazione a gravi situazioni di penuria nell’approvvigionamento di gas. L’ASIG dovrà inoltre fornire al settore specializzato Energia informazioni periodiche affinché quest’ultimo possa valutare la situazione dell’approvvigionamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costi per le nuove strutture nel settore dell’energia elettrica e del gas saranno temporaneamente assunti dalla Confederazione. Si calcola un investimento unico di circa 280 000 franchi, a cui si aggiungeranno costi ricorrenti di 350 000 franchi all’anno. Tra qualche anno queste spese saranno probabilmente addebitate come costi di rete.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="219841">
        <title>Ordinanza Gas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>98</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67863.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219842">
        <title>Rapporto esplicativo Gas</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>188</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67864.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219843">
        <title>Ordinanza Elettricità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67865.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219844">
        <title>Rapporto esplicativo Elettricità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
