<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84610" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-08-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Meldeverfahren für natürliche Personen wird nicht weiterverfolgt</title>
      <lead>Das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) verfolgt die Idee eines neuen Meldeverfahrens für natürliche Personen bei der Verrechnungssteuer nicht weiter. Das hat das EFD aufgrund der Erkenntnisse einer Arbeitsgruppe aus Bund und Kantonen beschlossen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Meldeverfahren bei der Verrechnungssteuer hätten natürliche Personen mit Wohnsitz im Inland beanspruchen können, die über eine Beteiligungsquote von mindestens 10 Prozent an einem schweizerischen Unternehmen verfügen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine vom EFD eingesetzte Arbeitsgruppe aus Bund und Kantonen sieht ein solches punktuelles Meldeverfahren kritisch. Sie hat in Bezug auf die Mindestquote von 10 Prozent verfassungsrechtliche Bedenken. Zudem könnten sich bei fehlerhaften Meldungen erhebliche Abwicklungsrisiken für die Unternehmen ergeben. Schliesslich bezweifelt die Arbeitsgruppe, dass sich das Kosten-Nutzenverhältnis der Massnahme rechtfertigen lässt, denn die Umsetzung zöge erhebliche IT-Investitionen bei Bund und Kantonen nach sich. Aufgrund der Erkenntnisse der Arbeitsgruppe verzichtet das EFD darauf, das Meldeverfahren weiterzuverfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommission für Wirtschaft und Abgaben des Nationalrats (WAK-N) hat dem Bundesrat vor der Vernehmlassung der Reform der Verrechnungssteuer (Stärkung des Fremdkapitalmarkts) die Einführung eines freiwilligen Meldeverfahrens für inländische natürliche Personen mit einer Beteiligungsquote von mindestens 10 Prozent beantragt. In der Vernehmlassung ist dieses Anliegen erneut vorgebracht worden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, Leiter Kommunikation / Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel.-Nr. 058 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="219408">
        <title>Neues Meldeverfahren für natürliche Personen bei der Verrechnungssteuer. Bericht der vom Eidgenössischen Finanzdepartement eingesetzten Arbeitsgruppe Bund und Kantone.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67688.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La procédure de déclaration pour les personnes physiques est abandonnée</title>
      <lead>Le Département fédéral des finances (DFF) a décidé, sur la base des conclusions d'un groupe de travail formé de représentants de la Confédération et des cantons, d'abandonner l'idée d'introduire une nouvelle procédure de déclaration pour les personnes physiques dans le domaine de l'impôt anticipé. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les personnes physiques domiciliées en Suisse qui détiennent une participation d'au moins 10 % dans une entreprise suisse auraient pu bénéficier de la procédure de déclaration dans le domaine de l'impôt anticipé. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un groupe de travail composé de représentants de la Confédération et des cantons et mandaté par le DFF porte cependant un regard critique sur une telle procédure de déclaration ponctuelle. Il émet des réserves à propos de la constitutionnalité de l'exigence relative à la participation minimale de 10 %. De plus, une telle procédure pourrait entraîner des risques de règlement considérables pour les entreprises en cas de déclaration erronée. Enfin, le groupe de travail doute que le rapport entre les coûts et les bénéfices de la mesure puisse se justifier, car la mise en œuvre de celle-ci comporterait d'importants investissements informatiques pour la Confédération et les cantons. Au vu des conclusions du groupe de travail, le DFF renonce à l'introduction de cette procédure de déclaration. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avant l'ouverture de la consultation sur la réforme de l'impôt anticipé (renforcement du marché des capitaux de tiers), la Commission de l'économie et des redevances du Conseil national a demandé au Conseil fédéral d'introduire une procédure de déclaration volontaire pour les personnes physiques domiciliées en Suisse qui détiennent une participation d'au moins 10 % dans une entreprise. Cette demande a en outre été réitérée dans le cadre de la consultation. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, responsable de la communication, Administration fédérale des contributions AFC n° tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="219408">
        <title>Neues Meldeverfahren für natürliche Personen bei der Verrechnungssteuer. Bericht der vom Eidgenössischen Finanzdepartement eingesetzten Arbeitsgruppe Bund und Kantone.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67688.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Abbandonata la procedura di notifica per le persone fisiche</title>
      <lead>Il Dipartimento federale delle finanze (DFF) abbandona la proposta riguardante una nuova procedura di notifica dell’imposta preventiva per le persone fisiche. Questo è quanto ha deciso sulla base dei risultati di un gruppo di lavoro composto da rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La procedura di notifica dell’imposta preventiva era prevista per le persone fisiche domiciliate in Svizzera che detengono una quota di partecipazione pari ad almeno il 10 per cento in un’impresa svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un gruppo di lavoro istituito dal DFF, composto da rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni, considera critica una siffatta procedura di notifica. In particolare nutre dubbi sulla costituzionalità della quota minima del 10 per cento. Inoltre, in caso di notifiche errate le imprese sarebbero esposte a rischi elevati legati alla riscossione dell’imposta. Infine, il gruppo di lavoro teme che il rapporto costi-benefici della misura non sia giustificabile, poiché l’attuazione comporterebbe considerevoli investimenti informatici sia per la Confederazione che per i Cantoni. Sulla base delle considerazioni del gruppo di lavoro, il DFF ha quindi deciso di non portare avanti la proposta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima della procedura di consultazione concernente la riforma dell’imposta preventiva (rafforzamento del mercato dei capitali di terzi), la Commissione dell’economia e dei tributi del Consiglio nazionale (CET-N) aveva chiesto al Consiglio federale di introdurre una procedura di notifica volontaria per le persone fisiche domiciliate in Svizzera che detengono una quota di partecipazione pari ad almeno il 10 per cento. Questa richiesta è stata avanzata di nuovo nel quadro della procedura di consultazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Patrick Teuscher, capo della Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. 058 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="219408">
        <title>Neues Meldeverfahren für natürliche Personen bei der Verrechnungssteuer. Bericht der vom Eidgenössischen Finanzdepartement eingesetzten Arbeitsgruppe Bund und Kantone.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>284</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67688.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
