<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84789" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Botschafter- und Aussennetzkonferenz 2021 im Zeichen der Digitalisierung</title>
      <lead>Vom 23. – 26. August findet in Bern die Botschafter- und Aussennetzkonferenz statt. Neben aktuellen aussenpolitischen Themen steht in diesem Jahr insbesondere das Potenzial und der Umgang mit digitalen Technologien im Zentrum. An verschiedenen Workshops nehmen auch die anderen Mitglieder des Bundesrates sowie aller Staatssekretariate teil. Dies stärkt die Kohärenz bei der Umsetzung der Schweizer Aussenpolitik. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Heute Morgen eröffnete Bundesrat Ignazio Cassis im Stadion Wankdorf die diesjährige Botschafter- und Aussennetzkonferenz. Der viertägige Anlass steht ganz im Zeichen der digitalen Diplomatie und stellt eine Plattform dar, an welcher unter anderem die Chancen und Herausforderungen neuer Technologien für die Schweizer Aussenpolitik diskutiert werden. An der Veranstaltung nehmen in Bern rund 170 Vertreterinnen und Vertreter der Schweiz aus dem In- und Ausland teil. Aufgrund der Covid-19-Pandemie wird die Konferenz gleichzeitig auch virtuell durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genf als führender Standort für Digitalisierungs- und Technologiedebatten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Digitale Technologien bieten neue Möglichkeiten für die Diplomatie, die Armutsbekämpfung und die Förderung einer nachhaltigen Entwicklung im Sinne der Agenda 2030», sagte Bundesrat Ignazio Cassis in seiner Eröffnungsansprache der Konferenz. Er wolle deshalb dieses Schwerpunktthema im kommenden Jahr noch stärker in den Fokus rücken. Der Bundesrat hat die Digitalisierung als einen von vier Schwerpunkten der Aussenpolitischen Strategie 2020-2023 der Schweiz definiert. Die Schweiz verfolgt in diesem Themenbereich das Ziel, unter Einbezug aller relevanten Akteure, ihre Digitalaussenpolitik weiterzuentwickeln und das internationale Genf als führenden Standort für Digitalisierungs- und Technologiedebatten zu positionieren. Sie setzt sich dabei für einen offenen und sicheren digitalen Raum ein, wobei die Bedürfnisse der Menschen und die Beachtung des Völkerrechts im Zentrum stehen. «Das internationale Genf nimmt dabei als Hub für die digitale Gouvernanz und als Plattform für den Dialog zwischen Wissenschaft und Diplomatie eine wichtige Rolle ein» unterstrich Bundesrat Cassis an der Konferenz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aussenpolitik betrifft nicht nur das EDA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Aussenpolitik tangiert nicht nur das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA). Neben dem EDA beschäftigen sich auch andere Bundesstellen mit internationalen Wirtschafts-, Wissenschafts- und Migrationsfragen. Damit ein einheitlicher, kohärenter Umgang mit diesen Fragen in der Bundesverwaltung gewährleistet werden kann, nehmen an verschiedenen Workshops und Diskussionen die Mitglieder des Bundesrats sowie Vertreterinnen und Vertreter des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Staatssekretariats für Migration (SEM) und des Staatssekretariats für internationale Finanzfragen (SIF) teil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eine Plattform für den Austausch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jedes Jahr treffen sich die Schweizer Botschafterinnen und Botschafter, General- und Honorarkonsulinnen und –konsuln sowie Chefinnen und Chefs der internationalen Zusammenarbeit mit dem Vorsteher des EDA. Im Zentrum dieser bereits seit 1887 andauernden Tradition steht der Austausch über aktuelle aussen- und wirtschaftspolitische Themen. Hauptthema der Konferenz im Jahr 2020 war die Reaktion des EDA auf Covid-19. Im Jahr 2019 diskutierten die Teilnehmenden über die Ausarbeitung der Aussenpolitischen Strategie und die Vision für die Ausgestaltung der Schweizer Aussenpolitik bis ins Jahr 2028 (AVIS28).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219973">
        <title>Ansprache von Bundesrat Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/reden.html/content/eda/de/meta/speeches/2021/8/23/84799</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur 2021 sous le signe de la numérisation</title>
      <lead>La Conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur se tient du 23 au 26 août 2021 à Berne. Outre les questions d’actualité de politique étrangère, l’accent est mis cette année sur le potentiel et l’utilisation des technologies numériques. Les membres du Conseil fédéral et des secrétariats d’État participent également à plusieurs ateliers, renforçant ainsi la cohérence de la mise en œuvre de la politique étrangère suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a ouvert ce matin la conférence annuelle des ambassadeurs et du réseau extérieur au stade de Wankdorf. Cette manifestation d’une durée de quatre jours est consacrée à la diplomatie numérique et offre une plateforme d’échange sur des thèmes tels que les opportunités et les défis que représentent les nouvelles technologies pour la politique extérieure de la Suisse. Quelque 170 membres des représentations suisses participeront à la rencontre à Berne. En raison de la pandémie de COVID-19, la conférence se tiendra simultanément en ligne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genève, centre mondial des débats sur la numérisation et les technologies&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les technologies numériques offrent de nouvelles opportunités en termes de diplomatie, de réduction de la pauvreté et de promotion du développement durable selon l’Agenda 2030», a déclaré le conseiller fédéral Ignazio Cassis en ouverture de la conférence. Il souhaite donc qu’au cours de l’année à venir, ce thème prioritaire soit davantage encore au centre de l’attention. Le Conseil fédéral a défini la numérisation comme l’une des quatre priorités thématiques de la stratégie de politique extérieure de la Suisse 2020-2023. Dans ce domaine, la Suisse a pour objectif de développer sa politique extérieure numérique en impliquant tous les acteurs concernés et de positionner la Genève internationale comme pôle mondial des débats en matière de numérisation et d’avancées technologiques. Elle s’engage en faveur d’un espace numérique ouvert et sécurisé, centré sur l’être humain et ses besoins et fondé sur le droit international. «La Genève internationale joue un rôle important en tant que centre de la gouvernance numérique et que plateforme de dialogue entre science et diplomatie», a souligné le conseiller fédéral lors de son discours. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pas uniquement le DFAE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La politique étrangère ne concerne pas uniquement le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). D’autres services de la Confédération traitent également des questions économiques, scientifiques et migratoires internationales. Afin de garantir une approche uniforme et cohérente de ces questions au sein de l’administration fédérale, des membres du Conseil fédéral et des représentants du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), du Secrétariat d’État à l’économie (SECO), du Secrétariat d’État aux migrations (SEM) et du Secrétariat d’État aux questions financières internationales (SFI) participent aux différents ateliers et débats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une plateforme d’échange&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chaque année, une rencontre réunit les ambassadeurs et consuls généraux et honoraires de Suisse, les responsables de la coopération internationale et le chef du DFAE. Les échanges sur les questions d’actualité de politique étrangère et économique figurent au centre de cette tradition, qui remonte à 1887. Le thème principal de la conférence de 2020 était la réponse du DFAE à la pandémie de COVID-19. En 2019, les personnes participantes ont discuté de l’élaboration de la stratégie de politique extérieure et de la vision de la politique étrangère de la Suisse à l’horizon 2028 (AVIS28).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219974">
        <title>Allocution du Conseiller fédéral Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/reden.html/content/eda/fr/meta/speeches/2021/8/23/84799</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna 2021 nel segno della digitalizzazione</title>
      <lead>Dal 23 al 26 agosto 2021 Berna ospita la Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna che quest’anno, oltre che sugli attuali temi di politica estera, si concentra in particolare sul potenziale e sull’uso delle tecnologie digitali. Ai vari workshop in programma partecipano anche i membri del Consiglio federale e tutti i segretari di Stato, allo scopo di rafforzare la coerenza nell’attuazione della politica estera della Svizzera. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Questa mattina il consigliere federale Ignazio Cassis ha aperto l’annuale Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna che si svolge allo stadio Wankdorf. L’evento di quattro giorni è incentrato sulla diplomazia digitale e costituisce una piattaforma per discutere di temi quali le opportunità e le sfide che le nuove tecnologie rappresentano per la politica estera della Svizzera. All’evento a Berna partecipano circa 170 rappresentanti della Svizzera, alcuni di essi provenienti dall’estero. A causa della pandemia di COVID-19, la conferenza si svolge anche in forma virtuale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ginevra come centro nevralgico del dibattito in materia di digitalizzazione e di tecnologia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Le tecnologie digitali offrono nuove opportunità per la diplomazia, per la riduzione della povertà e per una promozione dello sviluppo sostenibile in linea con l’Agenda 2030» ha detto il consigliere federale Ignazio Cassis nel suo discorso di apertura della conferenza. È per questo motivo che il prossimo anno intende prestare ancora più attenzione a questo tema prioritario. Il Consiglio federale ha definito la digitalizzazione una delle quattro priorità della Strategia di politica estera 2020–2023. In questo settore tematico la Svizzera persegue l’obiettivo di sviluppare ulteriormente la sua politica estera digitale coinvolgendo tutti gli attori rilevanti e di promuovere Ginevra come centro nevralgico del dibattito in materia di digitalizzazione e di tecnologia. Si batte per uno spazio digitale aperto e sicuro che metta in primo piano i bisogni delle persone e il rispetto del diritto internazionale. «La Ginevra internazionale svolge un ruolo importante come centro per la governance digitale e come piattaforma di dialogo tra scienza e diplomazia», ha sottolineato il consigliere federale Cassis alla conferenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La politica estera non riguarda solo il DFAE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La politica estera, e di riflesso le questioni internazionali in ambito economico, scientifico e migratorio, non concernono solo il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), bensì anche altri servizi federali. Vari workshop e dibattiti, ai quali partecipano i membri del Consiglio federale e rappresentanti della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), della Segreteria di Stato della migrazione (SEM) e della Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SFI), permetteranno di garantire un approccio uniforme e coerente a queste tematiche in seno all’Amministrazione federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una piattaforma per lo scambio di conoscenze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ogni anno, com’è tradizione dal 1887, le ambasciatrici e gli ambasciatori svizzeri, i consoli generali e onorari e i capi della cooperazione internazionale incontrano il capo del DFAE per scambiarsi conoscenze e punti di vista su questioni attuali di politica estera ed economica. Nel 2020 il tema principale della conferenza è stata la reazione del DFAE alla pandemia di COVID-19, mentre nel 2019 i e le partecipanti si sono concentrati sull’elaborazione della visione per la politica estera della Svizzera e sulla strategia di politica estera, che definiscono l’orientamento del DFAE fino al 2028 (AVIS28).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="219975">
        <title>Allocuzione del Consigliere federale Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/reden.html/content/eda/it/meta/speeches/2021/8/23/84799</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ambassadors and International Network Conference 2021 under the banner of digitalisation</title>
      <lead>The Ambassadors and International Network Conference will be held in Bern from 23 to 26 August. Besides current foreign policy issues, this year's conference will focus on the use of digital technologies and their potential. The other members of the Federal Council as well as the state secretariats will also take part in various workshops, the aim of which being to strengthen coherence in the implementation of Swiss foreign policy. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Earlier today, Federal Councillor Ignazio Cassis opened this year's Ambassadors and International Network Conference at Wankdorf stadium in Bern. The four-day event will focus on digital diplomacy and provide a platform for debating, among other things, the opportunities that new technologies present and the challenges they pose for Swiss foreign policy. Around 170 participants will attend the event, coming from within the country and from Switzerland's representations abroad. Owing to the COVID-19 pandemic restrictions, the conference will also be held live online. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geneva as a leading hub for debate on digitalisation and technology&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Digital technologies offer new opportunities for diplomacy, poverty reduction and the promotion of sustainable development in line with the 2030 Agenda," said Cassis in his opening address. He went on to say he intends to focus more sharply on this key issue in the coming year. The Federal Council has set out digitalisation as one of the four priorities of Switzerland's Foreign Policy Strategy 2020–23. In this thematic area, Switzerland is pursuing the goal of further developing its digital foreign policy with the involvement of all relevant actors, positioning International Geneva as a leading hub for debate on digitalisation and technology. In doing so it advocates for an open and secure digital space, with a focus on people's needs and respect for international law. "International Geneva has an important role to play here as a hub for digital governance and as a platform for dialogue between science and diplomacy," said Cassis. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Foreign policy concerns not only the FDFA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Foreign policy does not only concern the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), as other federal departments also deal with international economic, scientific and migration issues. In order to ensure a uniform, coherent approach to these issues within the Federal Administration, members of the Federal Council and representatives of the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI), the State Secretariat for Economic Affairs (SECO), the State Secretariat for Migration (SEM) and the State Secretariat for International Finance (SIF) will also be taking part in various workshops and discussions during the conference.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A platform for exchange of views&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Every year the Swiss ambassadors, consuls general and honorary consuls, and heads of international cooperation come together with the head of the FDFA. At the heart of this tradition, which dates back to 1887, is an exchange of views on topical foreign and economic policy issues. The main topic of the 2020 conference was the FDFA's response to COVID-19, while in 2019, the participants discussed the drafting of the Foreign Policy Strategy and Switzerland's 2028 Foreign Policy Vision (AVIS28).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="219976">
        <title>Address by the Federal Councillor Ignazio Cassis</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/reden.html/content/eda/en/meta/speeches/2021/8/23/84799</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
