<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84827" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Covid-19-Impfstoff: Weiterer Vertrag mit Pfizer sichert Impfstoff für 2022 und 2023</title>
      <lead>Der Bund hat einen weiteren Vertrag mit dem Biopharma-Unternehmen Pfizer abgeschlossen. Damit erhält die Schweizer Bevölkerung auch in den kommenden zwei Jahren Zugang zu genügend mRNA-Impfstoff. Der neue Vertrag sieht für die Jahre 2022 und 2023 je eine Lieferung von 7 Millionen Impfdosen mit je einer Option auf 7 weitere Millionen Impfdosen vor. Voraussetzung dafür ist, dass angepasste Impfstoffe von Pfizer/BioNTech jeweils durch Swissmedic zugelassen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zum Schutz der Schweizer Bevölkerung vor Covid-19 setzt der Bund zurzeit insbesondere auf mRNA-Impfstoffe. Die Vakzine von Pfizer/BioNTech und Moderna erwiesen sich bisher als sehr wirksam und gut verträglich. Mit dem jüngsten Vertrag reservierte der Bund nun genügend Impfstoffe bei beiden Impfstoffherstellern, um der Bevölkerung in Zukunft allfällige Auffrischimpfungen zu ermöglichen, sollten diese nötig sein. Beide Impfstoffhersteller forschen zurzeit an angepassten Impfstoffen gegen Mutationen von Sars-CoV-2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verträge mit fünf Impfstoffherstellern&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Bund strebt weiterhin ein Impfstoffportfolio mit verschiedenen Impfstofftechnologien (mRNA, proteinbasiert, vektorbasiert) an, um zum Beispiel Menschen mit Unverträglichkeiten eine alternative Schutzmöglichkeit anzubieten. Der Bezug der Impfstoffe bei verschiedenen Herstellern soll sicherstellen, dass auch bei Lieferschwierigkeiten genügend Impfdosen eines zugelassenen Impfstoffs zur Verfügung stehen. Bisher hat der Bund mit fünf Impfstoffherstellern Verträge abgeschlossen: Moderna (13.5 Millionen Impfdosen für das Jahr 2021 und 7 Millionen für das Jahr 2022), Pfizer/BioNTech (rund 6 Millionen Impfdosen für das Jahr 2021, 7 Millionen für das Jahr 2022 und 7 Millionen für das Jahr 2023), AstraZeneca (rund 5,4 Millionen Impfdosen, 4 davon werden an COVAX gespendet), Curevac (5 Millionen Impfdosen) sowie Novavax (6 Millionen). Zurzeit sind bei den Kantonen die Impfstoffe von Moderna und BioNTech/Pfizer im Einsatz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zulassungen weiterer Covid-19 Impfstoffe stehen noch aus. Impfstoffe, die Swissmedic noch nicht zugelassen hat, werden weder in die Schweiz geliefert noch anderswo für die Schweiz gelagert, während sie auf ihre Genehmigung warten. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Internationales Engagement für Pandemiebekämpfung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich seit Beginn der Pandemie für eine globale Lösung zur gerechten Verteilung von Covid-19-Impfstoffen ein. Sie hat COVAX zugunsten der 92 einkommensschwächeren Länder letztes Jahr mit 20 Millionen Franken unterstützt. Der Bundesrat hat im April 2021 zudem beschlossen, den Access to Covid-19 Tools Accelerator (ACT-A) mit weiteren 300 Millionen Franken zu unterstützen. Davon werden 125 Millionen in die COVAX Facility fliessen. Der ACT-A hat zum Ziel, den Zugang zu Covid-19-Impfstoffen, Medikamenten und Tests sowie die Stärkung der Gesundheitssysteme im Kampf gegen die Pandemie zu fördern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nebst ihrem internationalen Engagement, prüft der Bund laufend eine Weitergabe von Impfstoffen an andere Länder, sollten diese in der Schweiz nicht benötigt werden. Zurzeit wird die Spende der Schweiz von 4 Millionen AstraZeneca-Impfdosen an COVAX umgesetzt. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;mRNA-Impfstofftechnologie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pfizer/BioNTech setzen – wie Moderna – auf eine neuartige Technologie: Die mRNA ist eine Art Botenmolekül, das die Bauanleitung zur Herstellung von Proteinen mit sich trägt. Diese übermittelt den Körperzellen die nötige Information, wie sie ein Virus-Protein herstellen sollen. Sobald das Protein im Körper produziert wird, erkennt es das Immunsystem als körperfremd und produziert so Antikörper gegen das Virus. Die Immunantwort bereitet den Körper auf die Bekämpfung des Virus vor &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch Infoline Covid-19-Impfung: +41 800 88 66 44 (alternativ +41 58 377 88 92), täglich 6 bis 23 Uhr</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vaccins COVID-19 : un nouveau contrat avec Pfizer garantit la disponibilité du vaccin en 2022 et 2023</title>
      <lead>La Confédération a conclu un nouveau contrat avec la société biopharmaceutique Pfizer. Grâce à cet accord, la population suisse continuera de disposer d’une quantité suffisante de vaccin à ARNm ces deux prochaines années. Le nouveau contrat porte sur une livraison annuelle de 7 millions de doses de vaccin en 2022 et en 2023, avec une option pour 7 millions de doses supplémentaires chaque année. Le contrat entre en vigueur à condition que les vaccins adaptés par Pfizer/BioNTech soient autorisés par Swissmedic.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour protéger la population contre le COVID-19, la Confédération mise jusqu’ici en particulier sur les vaccins à ARNm. À ce jour, les vaccins de Pfizer/BioNTech et de Moderna se sont avérés très efficaces et bien tolérés. Avec le nouveau contrat, la Confédération a réservé un nombre suffisant de doses auprès des deux fabricants pour garantir un futur rappel de la vaccination s’il devait s’avérer nécessaire. Les deux sociétés travaillent actuellement sur le développement de vaccins efficaces contre les mutations du SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des contrats avec cinq fabricants&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Confédération poursuit ses efforts visant à constituer un portefeuille de vaccins fondés sur différentes technologies (ARNm, à base de protéines, à vecteur viral), afin de permettre par exemple aux personnes souffrant d’intolérances de se protéger au moyen d’un vaccin différent. Le recours aux vaccins de divers fabricants a aussi pour objectif de garantir la disponibilité d’une quantité suffisante de vaccins autorisés, même en cas de problèmes d’approvisionnement. À ce jour, la Confédération a signé des contrats avec cinq fabricants : Moderna (13,5 mio de doses pour 2021 et 7 mio pour 2022), Pfizer/BioNTech (environ 6 mio de doses pour 2021, 7 mio pour 2022 et 7 mio pour 2023), AstraZeneca (environ 5,4 mio de doses, dont 4 mio sont remises au programme COVAX), Curevac (5 mio de doses) et Novavax (6 mio). Les cantons utilisent actuellement les vaccins de Moderna et Pfizer/BioNTech. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure d’autorisation d’autres vaccins contre le COVID-19 est encore en suspens. Tant que ces vaccins n’ont pas été autorisés par Swissmedic, ils ne sont pas livrés en Suisse ni stockés ailleurs en vue de leur livraison. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Engagement international pour lutter contre la pandémie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis le début de la pandémie, la Suisse s’engage pour une solution globale et équitable en matière de répartition des vaccins contre le COVID-19. L’année dernière, elle a versé 20 millions de francs au programme COVAX en faveur de 92 pays à faible revenu. De plus, le Conseil fédéral a décidé en avril 2021 d’apporter un soutien supplémentaire de 300 millions de francs au Access to COVID-19 Tools Accelerator (ACT-A). Sur ce montant, 125 millions iront au programme COVAX. L’ACT-A vise à promouvoir l’accès aux vaccins contre le COVID-19, aux médicaments et aux tests ainsi qu’à renforcer les systèmes de santé dans la lutte contre la pandémie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En plus de son engagement international, la Confédération examine constamment la possibilité de remettre à d’autres pays les vaccins disponibles dont la population suisse n’aurait pas besoin. Le don de 4 millions de doses de vaccin AstraZeneca au programme COVAX est en cours de réalisation. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Technologie du vaccin à ARNm&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;À l’instar de Moderna, Pfizer/BioNTech mise sur une technologie nouvelle : l’ARNm est un type de molécule messagère qui transmet des instructions pour la production de protéines. En l’occurrence, elle transmet aux cellules l’information nécessaire à la fabrication d’une protéine virale. Le système immunitaire identifie alors cette dernière comme un antigène, puis réagit en fabriquant des anticorps. Cette réponse immunitaire permet au corps de se préparer à lutter contre le virus.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, media@bag.admin.ch Infoline sur la vaccination COVID-19 : +41 800 88 66 44 (ou +41 58 377 88 92), tous les jours de 6 h à 23 h</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccino anti-COVID-19: un ulteriore contratto con Pfizer assicura sufficienti vaccini per il 2022 e il 2023</title>
      <lead>La Confederazione ha sottoscritto un ulteriore contratto con l’azienda biofarmaceutica Pfizer, grazie al quale anche per i prossimi due anni la popolazione svizzera avrà accesso a una quantità sufficiente di vaccini a mRNA. Il nuovo contratto prevede per ciascuno degli anni 2022 e 2023 una fornitura di 7 milioni di dosi con un’opzione per ulteriori 7 milioni di dosi ogni anno. La condizione è che i vaccini adattati di Pfizer/BioNTech siano omologati da Swissmedic.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per proteggere la popolazione svizzera, la Confederazione sta attualmente puntando in particolare sui vaccini a mRNA. I vaccini di Pfizer/BioNTech e di Moderna si sono finora dimostrati altamente efficaci e ben tollerati. Con il nuovo contratto, la Confederazione si è ora riservata una quantità sufficiente di vaccini presso entrambi i fabbricanti per permettere in futuro alla popolazione di accedere a eventuali vaccinazioni di richiamo, se queste dovessero risultare necessarie. Entrambi i fabbricanti sono attualmente impegnati nella ricerca dei vaccini adattati contro le mutazioni del SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Contratti con cinque fabbricanti di vaccini&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La Confederazione continua a puntare su un portfolio dotato di diverse tecnologie vaccinali (a mRNA, basate su proteine e basate su vettori) allo scopo di offrire alternative di protezione, per esempio alle persone che non tollerano determinati vaccini. L’acquisto di vaccini da diversi fabbricanti deve garantire che, anche in caso di difficoltà nella fornitura, siano a disposizione sufficienti dosi di un vaccino omologato. Finora la Confederazione ha firmato contratti con cinque fabbricanti di vaccini: Moderna (13,5 milioni di dosi di vaccino per il 2021 e 7 milioni per il 2022), Pfizer/BioNTech (circa 6 milioni di dosi peril 2021, 7 milioni per il 2022 e 7 milioni per il 2023), AstraZeneca (ca. 5,4 milioni di dosi, di cui 4 saranno donati a COVAX), Curevac (5 milioni di dosi) e Novavax (6 milioni di dosi). Attualmente i Cantoni impiegano i vaccini di Moderna e BioNTech/Pfizer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono ancora pendenti le omologazioni di ulteriori vaccini anti-COVID-19. I vaccini non ancora omologati da parte di Swissmedic non sono forniti in Svizzera né sono immagazzinati in altri Paesi per conto della Svizzera in attesa della loro approvazione. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Impegno internazionale per combattere la pandemia&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dall’inizio della pandemia il nostro Paese è impegnato nel cercare una soluzione globale in grado di garantire l’equa distribuzione di vaccini anti-COVID-19. L’anno scorso, la Svizzera ha sostenuto COVAX AMC con 20 milioni di franchi a favore dei 92 Paesi a reddito basso. Inoltre, nell’aprile 2021 il Consiglio federale ha deciso di sostenere l’Access to COVID-19 Tools Accelerator (ACT-A) con ulteriori 300 milioni di franchi, dei quali 125 milioni confluiranno nello strumento COVAX. L’obiettivo dell’ACT-A è quello di promuovere l’accesso ai vaccini anti-COVID-19, ai medicamenti e ai test nonché di potenziare i sistemi sanitari nella lotta alla pandemia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre al suo impegno internazionale, la Confederazione sta costantemente valutando la possibilità di inviare i vaccini ad altri Paesi, qualora la Svizzera non ne avesse bisogno. Al momento, la Svizzera sta concretizzando la donazione a COVAX di 4 milioni di dosi del vaccino di AstraZeneca. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Tecnologia vaccinale a mRNA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Al pari di Moderna, Pfizer/BioNTech si avvale di una nuova tecnologia: l’mRNA è un tipo di molecola con funzione di messaggero che contiene le informazioni necessarie alla produzione di proteine e trasmette alle cellule dell’organismo l’informazione che serve per produrre la proteina del virus. Non appena viene prodotta dall’organismo, la proteina è riconosciuta come antigene dal sistema immunitario, che sviluppa quindi anticorpi specifici. Questa risposta immunitaria prepara l’organismo alla lotta contro il virus vero e proprio. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>COVID-19 vaccine: additional contract with Pfizer secures vaccine supply for 2022 and 2023</title>
      <lead>The federal government has signed another contract with biopharma firm Pfizer. This will ensure access to a sufficient supply of mRNA vaccine for the Swiss population for the next two years. The new contract provides for the delivery of 7 million doses in both 2022 and 2023, with an option of an additional 7 million doses each year. This is subject to a modified Pfizer/BioNTech vaccine being authorised for use by Swissmedic. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The federal government is currently focusing on mRNA vaccines to protect the Swiss population. The Pfizer/BioNTech and Moderna vaccines have so far proven to be highly effective and well tolerated. The latest contract means the federal government has reserved sufficient vaccines from both vaccine manufacturers to be able to offer booster shots to the public if necessary. Both vaccine manufacturers are currently researching modified vaccines to combat mutations of Sars-CoV-2. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Contracts with five vaccine manufacturers&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The federal government continues to aim for a vaccine portfolio comprising different vaccine technologies (mRNA, protein-based, viral vector), for example to be able to offer people with intolerances an alternative means of protection. The procurement of vaccines from different manufacturers is intended to ensure that sufficient quantities of authorised vaccines are available, even if there are supply difficulties. To date, the federal government has signed contracts with five vaccine manufacturers: Moderna (13.5 million doses for 2021 and 7 million for 2022); Pfizer/BioNTech (around 6 million doses for 2021, 7 million for 2022 and 7 million for 2023); AstraZeneca (around 5.4 million doses, 4 million of which have been donated to COVAX); and Novavax (6 million doses). At present, the Moderna and BioNTech/Pfizer vaccines are being used in the cantons. &lt;br /&gt;Other COVID-19 vaccines have yet to be authorised for use. Vaccines that have not yet been authorised by Swissmedic are not delivered to Switzerland or stored anywhere else on its behalf while awaiting authorisation. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;International engagement to tackle the pandemic&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Since the beginning of the pandemic, Switzerland has championed a global solution for fair distribution of COVID-19 vaccines. It has provided CHF 20 million in support to COVAX to benefit 92 low- and middle-income countries. In April 2021, the Federal Council also decided to support the Access to COVID-19 Tools Accelerator (ACT-A) with a further CHF 300 million. Of this, CHF 125 million will go to the COVAX facility. The ACT-A aims to promote equitable access to COVID-19 vaccines, drugs and tests, and to strengthen health systems to be able to tackle the pandemic. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Besides Switzerland’s international activities, the Federal Council is constantly reviewing the possibility of sharing vaccines with other countries if they are not needed in Switzerland. It recently donated 4 million AstraZeneca doses to COVAX. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;mRNA vaccine technology&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Like Moderna, Pfizer/BioNTech relies on a novel technology called mRNA. mRNA is a type of messenger molecule that carries instructions on how to make proteins. These instructions provide the body’s cells with the information they need to produce a virus protein. As soon as the protein is produced in the body, the immune system recognises it as foreign and produces antibodies to fight the virus. The immune response prepares the body to fight the virus if it encounters it in future. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Communication, media@bag.admin.ch COVID-19 vaccination infoline: +41 800 88 66 44 (alternative number +41 58 377 88 92), daily from 6am to 11pm</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="89" org-id="317">
        <name lang="de">Impfungen-DE</name>
        <name lang="fr">Impfungen-FR</name>
        <name lang="it">Impfungen-IT</name>
        <name lang="en">Impfungen-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
