<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84720" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Auf Lehrbeginn 2023 tritt die neue kaufmännische Grundbildung in Kraft</title>
      <lead>Nach umfassenden Klärungen mit den Verbundpartnern hat das Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI entschieden, die neuen Bildungsverordnungen und Bildungspläne für die beruflichen Grundbildungen «Kauffrau/Kaufmann EFZ» und «Kauffrau/Kaufmann EBA» (bisher Büroassistent/in EBA) auf Lehrbeginn 2023 in Kraft zu setzen. Dank der Reform sind die EBA- und EFZ-Stufe der kaufmännischen Grundbildung inhaltlich und konzeptionell optimal aufeinander abgestimmt. Sie bilden ein kohärentes Berufsfeld und orientieren sich konsequent an den Bedürfnissen des Arbeitsmarkts.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die KV-Reform ist aus Sicht der Wirtschaft dringend notwendig. Nach einer Neupositionierung im Jahr 2003 wurde die kaufmännische Grundbildung letztmals vor zehn Jahren moderat revidiert. Die Unternehmen sind jedoch auch künftig darauf angewiesen, dass der Berufsnachwuchs mit den Bedürfnissen der modernen Arbeitswelt vertraut ist. Die jungen Erwachsenen ihrerseits erwarten, dass sie nach der Ausbildung direkt in den Arbeitsmarkt einsteigen können. 2017 startete deshalb eine breit abgestützte Trägerschaft die KV-Reform. Die Ergebnisse der offiziellen Anhörung durch das SBFI von Januar bis April 2021 zeigen, dass die revidierte kaufmännische Grundbildung von Kantonen, Sozialpartnern und weiteren Kreisen insgesamt begrüsst wird. Das Konzept für die lehrbegleitende Berufsmaturität BM1 (Stufe EFZ) steht und wird nun mit einem nationalen Umsetzungskonzept finalisiert. Das neue Fremdsprachenkonzept wurde in der Anhörung von Kantonen und Wirtschaftsverbänden breit unterstützt und danach von Bundespräsident Guy Parmelin genehmigt. Am 16. August 2021 hat das SBFI die Bildungsverordnungen und Bildungspläne, die für die Inkraftsetzung der neuen kaufmännischen Grundbildung erforderlich sind, erlassen bzw. genehmigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fokus auf Handlungskompetenzen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In der neuen kaufmännischen Grundbildung wird das Fachwissen in Handlungskompetenzen unterrichtet. Dadurch erwerben Lernende benötigtes Wissen in adäquater Tiefe und in Verbindung mit ihrem Berufsalltag. An allen drei Lernorten (Lehrbetrieb, Berufsfachschule, überbetriebliche Kurse) orientieren sich die Lernziele an den beruflichen Handlungskompetenzen gemäss Bildungsplan und sind besser aufeinander abgestimmt. Zudem ist die Allgemeinbildung in den Lernfeldern integriert. Damit erwerben die Jugendlichen auch Allgemeinwissen, das ausserhalb des Arbeitsplatzes von Bedeutung ist. Die Orientierung an Handlungskompetenzen ist heute in der Berufsbildung Standard. Als einer der letzten Berufe stellt nun auch die kaufmännische Grundbildung darauf um.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues Ausbildungsprofil und Fremdsprachenkonzept&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die bisherige Trennung in B- und E-Profil hat sich auf dem Arbeitsmarkt nicht bewährt. Die neue kaufmännische Grundbildung geht flexibler auf die individuellen Stärken der Lernenden und die Erwartungen der Lehrbetriebe ein. Diese Individualisierung macht in Kombination mit dem neuen Fremdsprachenkonzept und der lehrbegleitenden Berufsmaturität die hohe Qualität der neuen kaufmännischen Grundbildung aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Besuch der lehrbegleitenden Berufsmaturität (BM1) wie auch der Anschluss an die Berufsmaturität nach Abschluss der Lehre (BM2) sind weiterhin sichergestellt. Kantonale Umsetzungsformen sind wie bis anhin möglich. Auch die schulisch organisierte Grundbildung mit einem Langzeitpraktikum bleibt möglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neu erwerben im EFZ alle Lernenden in zwei Fremdsprachen Kompetenzen. Bisher war im B-Profil nur eine Fremdsprache Pflicht. Die erste Fremdsprache ist eine zweite Landessprache oder Englisch. Die zweite Fremdsprache ist – je nach erster Fremdsprache – eine zweite Landessprache, eine dritte Landessprache oder Englisch. Für die Fremdsprachenvermittlung liegt ein innovatives und zukunftsgerichtetes Konzept vor, welches auch weniger sprachaffinen Jugendlichen den Zugang zu einer zweiten Fremdsprache und den Lehrabschluss auf Stufe EFZ ermöglicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Umsetzung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Verbundpartnerschaftlich wurde Anfang Juni 2021 entschieden, den Einführungszeitpunkt der Reform von Sommer 2022 auf Sommer 2023 zu verschieben. Damit erhalten die Kantone, die Berufsfachschulen und die Lehrbetriebe mehr Zeit für die Umsetzung. Zur Vorbereitung und Begleitung der Umsetzung haben die Verbundpartner bereits im Sommer 2020 ein nationales Koordinationsgremium NKG für die Reformen im Detailhandel und in der kaufmännischen Grundbildung geschaffen. Das NKG hat im Rahmen verschiedener Teilprojekte Umsetzungskonzepte und -instrumente erarbeitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt wurde die Reform in einem partizipativen Prozess entwickelt. Vertreterinnen und Vertreter der 19 Ausbildungs- und Prüfungsbranchen, der Berufsfachschulen und der Kantone haben den Entwicklungsprozess von A bis Z begleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch T +41 58 463 04 59</contact>
      <link id="219751">
        <title>Kauffrau EFZ (ab Lehrbeginn 2023) / Kaufmann EFZ</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68800</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="219754">
        <title>Kauffrau EBA (ab Lehrbeginn 2023) / Kaufmann EBA</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68104</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les nouvelles prescriptions sur la formation commerciale initiale entreront en vigueur à la rentrée 2023</title>
      <lead>Après avoir mené des discussions approfondies avec les partenaires de la formation professionnelle, le Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI) a décidé de fixer l’entrée en vigueur des nouvelles ordonnances et des nouveaux plans de formation d’employé/e de commerce CFC et d’employé/e de commerce AFP (anciennement assistant/e de bureau AFP) à la rentrée 2023. La réforme a permis d’harmoniser les concepts et les contenus des deux formations professionnelles initiales et d’améliorer ainsi la cohérence du champ professionnel. Les deux niveaux de la formation commerciale initiale sont axés sur les besoins du marché du travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Du point de vue de l’économie, la réforme de la formation commerciale initiale est aussi nécessaire qu’urgente. Après un repositionnement en 2003, la formation commerciale initiale a fait l’objet d’une légère révision il y a dix ans. Mais la préoccupation des entreprises ne change pas, elles ont besoin d’une relève au fait des besoins du monde du travail moderne. Les jeunes voient pour leur part la formation comme un tremplin pour intégrer directement le marché du travail. Un organe responsable impliquant un grand nombre d’acteurs a lancé la réforme de la formation commerciale initiale en 2017. Les résultats de l’audition officielle menée par le SEFRI entre janvier et avril 2021 montrent que la révision de la formation commerciale initiale rencontre dans l’ensemble un écho favorable auprès des cantons, des partenaires sociaux et d’autres milieux intéressés. Un concept pour la maturité professionnelle en cours d’apprentissage (MP 1) a été élaboré au niveau du CFC et doit être finalisé au travers d’un concept de mise en œuvre à l’échelle nationale. Après avoir bénéficié d’un large soutien de la part des cantons et des associations économiques, le nouveau concept des langues étrangères a été approuvé par le président de la Confédération Guy Parmelin. Le 16 août 2021, le SEFRI a édicté les ordonnances correspondant aux deux professions et approuvé les plans de formation. Ces bases légales sont indispensables pour l’entrée en vigueur de la nouvelle formation commerciale initiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en avant des compétences opérationnelles&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans la nouvelle formation commerciale initiale, les connaissances professionnelles sont enseignées sous la forme de compétences opérationnelles. Les apprentis acquièrent le savoir dont ils ont besoin de manière suffisamment approfondie et font le lien avec la pratique. Dans les trois lieux de formation (entreprise formatrice, école professionnelle, cours interentreprises), les objectifs se fondent sur les compétences opérationnelles décrites dans le plan de formation et sont reliés entre eux de manière plus cohérente. L’enseignement de la culture générale est quant à lui intégré aux champs d’apprentissage. Grâce à cette approche, les jeunes acquièrent également des connaissances générales qui leur sont utiles en dehors du contexte professionnel. Le fait d’utiliser les compétences opérationnelles comme cadre de référence est aujourd’hui la norme dans la formation professionnelle. La profession d’employé de commerce est l’une des dernières à passer à ce modèle de formation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouveau profil et concept des langues étrangères&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La distinction qui est faite actuellement entre le profil B et le profil E n’a pas eu d’effets concluants sur le marché du travail. La nouvelle formation commerciale initiale permet de prendre plus facilement en compte les points forts des apprentis et les attentes des entreprises. Cette individualisation associée au nouveau concept des langues étrangères et à la maturité professionnelle en cours d’apprentissage contribue à un haut niveau de qualité de la nouvelle formation commerciale initiale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les apprentis se voient toujours offrir la possibilité de préparer la maturité professionnelle en cours d’apprentissage (MP 1) ou après l’apprentissage (MP 2). Des formes de mise en œuvre spécifiques aux cantons restent possibles, de même que la formation initiale en école avec un stage de longue durée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les compétences linguistiques, les apprentis CFC apprendront désormais deux langues étrangères. Jusqu’à présent, seule une langue étrangère était obligatoire dans le profil B. La première langue étrangère est une deuxième langue nationale ou l’anglais. La deuxième langue étrangère est, en fonction de la première langue étrangère choisie, une deuxième langue nationale, une troisième langue nationale ou l’anglais. L’enseignement des langues étrangères repose sur un concept innovant et porteur. Les jeunes ayant moins de facilités linguistiques peuvent eux aussi apprendre une deuxième langue étrangère au niveau CFC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en œuvre&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les partenaires de la formation professionnelle ont décidé au début du mois de juin 2021 de reporter à l’été 2023 l’entrée en vigueur de la réforme, initialement prévue pour l’été 2022. Les cantons, les écoles professionnelles et les entreprises formatrices disposeront ainsi de davantage de temps pour la mise en œuvre. Les partenaires de la formation professionnelle ont créé, dès l’été 2020, l’Organe national de coordination (ONC) chargé de la mise en œuvre des réformes dans les professions de la vente et la formation commerciale initiale. L’ONC a élaboré des concepts et instruments de mise en œuvre dans le cadre de différents projets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ensemble, la réforme s’est déroulée selon une démarche participative. Les représentants des 19 branches de formation et d’examens, des écoles professionnelles et des cantons ont été parties prenantes de tout le processus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch T +41 58 463 04 59</contact>
      <link id="219752">
        <title>Employée de commerce CFC (à partir de la rentrée 2023) / Employé de commerce CFC</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68800</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="219755">
        <title>Employée de commerce AFP (à partir de la rentrée 2023) / Employé de commerce AFP</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68104</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La nuova formazione di base commerciale entrerà in vigore nel 2023</title>
      <lead>Dopo ampi chiarimenti con i partner, la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) ha deciso che le nuove ordinanze e i nuovi piani di formazione degli impiegati di commercio AFC e degli impiegati di commercio CFP (ex assistenti d’ufficio CFP) entreranno in vigore all’inizio dell’anno scolastico 2023. La riforma ha permesso di armonizzare meglio sotto il profilo didattico e contenutistico i due livelli formativi, che costituiscono ora un campo professionale coerente, perfettamente in linea con le esigenze del mercato del lavoro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il mondo economico ha chiesto una riforma urgente della formazione di base commerciale che, dopo un riposizionamento nel 2003, è stata parzialmente riveduta per l’ultima volta ormai dieci anni fa. Le imprese, infatti, continuano e continueranno ad avere bisogno di nuove leve in grado di soddisfare le esigenze del moderno mercato del lavoro. Da parte loro, invece i giovani si aspettano di poter trovare un’occupazione subito dopo aver concluso il tirocinio. Per questi motivi, nel 2017 gli enti responsabili hanno avviato la riforma denominata «Impiegati di commercio 2022». I risultati dell’indagine conoscitiva ufficiale, svoltasi da gennaio ad aprile 2021 sotto l’egida della SEFRI, mostrano che nel complesso i Cantoni, le parti sociali e le altre cerchie interessate approvano la nuova formazione. Il concetto della maturità professionale durante la formazione di base MP1 (livello AFC) è in fase di elaborazione e sarà finalizzato mediante un piano di attuazione nazionale. La nuova didattica delle lingue straniere ha riscosso un ampio consenso presso i Cantoni e il mondo economico ed è stata approvata dal presidente della Confederazione Guy Parmelin. Il 16 agosto 2021 la SEFRI ha emanato e approvato le ordinanze e i piani di formazione, necessari per l’entrata in vigore della riforma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le competenze operative al centro&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nella nuova formazione di base commerciale le nozioni specifiche vengono insegnate sotto forma di competenze operative. Ciò permette agli apprendisti di acquisire le conoscenze necessarie con un livello di approfondimento adeguato e con un effettivo riscontro nel loro lavoro quotidiano. In tutti e tre i luoghi di formazione (azienda di tirocinio, scuola professionale e corsi interaziendali) gli obiettivi di apprendimento si basano sulle competenze operative definite nel piano di formazione e presentano una maggiore omogeneità rispetto al passato. Inoltre, la cultura generale è integrata nella didattica per consentire agli apprendisti di acquisire anche conoscenze non strettamente tecniche ma importanti al di fuori del loro contesto lavorativo. Nella formazione professionale l’orientamento alle competenze operative è ormai diventato la norma. Ora anche le formazioni di base commerciali si adeguano a questo cambiamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuovo profilo formativo e didattica delle lingue straniere&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel mercato del lavoro la presenza di due profili distinti (B ed E) non ha dato buoni risultati. La nuova formazione di base commerciale si adatta meglio alle potenzialità dei singoli apprendisti e alle aspettative delle aziende di tirocinio. Insieme alla nuova didattica delle lingue straniere e alla possibilità di svolgere la maturità professionale parallelamente al tirocinio, questo orientamento individuale testimonia l’ottima qualità della nuova formazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La possibilità di scegliere se frequentare l’insegnamento per la maturità professionale durante la formazione di base (MP1) oppure dopo il tirocinio (MP2) rimane garantita, così come una certa libertà per i Cantoni dal punto di vista attuativo. Rimane aperta anche l’opzione della formazione di base organizzata dalla scuola con uno stage aziendale di lunga durata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, d’ora in poi tutti gli apprendisti del livello AFC dovranno studiare due lingue straniere (l’attuale profilo B prevede una sola lingua straniera obbligatoria). La prima lingua straniera deve essere una seconda lingua nazionale oppure l’inglese; in base a questa scelta la seconda lingua straniera sarà una seconda lingua nazionale, una terza lingua nazionale oppure l’inglese. È stato messo a punto un insegnamento innovativo e orientato al futuro che offre anche ai giovani non portati per le lingue la possibilità di imparare una seconda lingua straniera e di conseguire un AFC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Attuazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;All’inizio di giugno 2021 i partner della formazione professionale hanno deciso di posticipare l’introduzione della riforma dall’estate 2022 all’estate 2023 per far sì che i Cantoni, le scuole professionali e le aziende di tirocinio possano prepararsi meglio. Per sostenere questo processo, già nell’estate 2020 i partner hanno istituito un Comitato di coordinamento nazionale (CCN) per le riforme nel commercio al dettaglio e nella formazione commerciale di base, che ha già messo a punto strategie e strumenti di attuazione all’interno di vari sottoprogetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La riforma è stata elaborata grazie a un processo partecipativo, al quale hanno preso parte i rappresentanti di 19 rami di formazione e d’esame, delle scuole professionali e dei Cantoni, che hanno seguito da vicino tutte le tappe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch T +41 58 463 04 59</contact>
      <link id="219753">
        <title>Impiegata di commercio AFC (inizio della formazione dal 2023) / Impiegato di commercio AFC</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68800</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="219756">
        <title>Impiegata di commercio CFP (inizio della formazione dal 2023) / Impiegato di commercio CFP</title>
        <uri>https://www.becc.admin.ch/becc/public/bvz/beruf/show/68104</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
