<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89309" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Sommaruga besichtigt Pumpspeicherwerk Nant de Drance</title>
      <lead>Anfang Juli geht im Wallis das Kraftwerk Nant de Drance in Betrieb. Im Hinblick darauf hat Bundesrätin Simonetta Sommaruga heute zusammen mit Roberto Schmidt, Präsident des Staatsrats des Kantons Wallis, sowie Vertretern der Gemeinde Finhaut und der Gesellschaft Nant de Drance vor Ort einen Augenschein genommen. Dank der grossen Flexibilität des Pumpspeicherwerks können Schwankungen in der Produktion und im Verbrauch ausgeglichen sowie die Netzstabilität verbessert werden. Nant de Drance trägt so dazu bei, die Stromversorgung der Schweiz zu stärken.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Wasserkraft ist das Rückgrat der Schweizer Stromversorgung. Die entsprechenden Anlagen erzeugen jährlich fast 60 Prozent der Stromproduktion. Bei Pumpspeicherwerken liegt der entscheidende Vorteil in ihrer Flexibilität: Sie können kurzfristige Schwankungen und unregelmässig anfallende Energieproduktion aus Wind und Sonne ausgleichen. Sie leisten damit einen wichtigen Beitrag zur Netzstabilität in der Schweiz und in Europa. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Nant de Drance geht Anfang Juli im Kanton Wallis nach Linth-Limmern (GL) ein weiteres, sehr leistungsfähiges Pumpspeicherwerk in Betrieb. Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat dies zum Anlass genommen, die Anlage zusammen mit Roberto Schmidt, Präsident des Staatsrates und Energiedirektor des Kantons Wallis, und Romain Fournier, Vizepräsident der Gemeinde Finhaut zu besuchen. «Nant de Drance ist für die Schweiz sehr wichtig», sagte die UVEK-Vorsteherin bei ihrem Besuch. «Es kann viel Strom speichern und stärkt dank seiner grossen Flexibilität die Versorgungssicherheit der Schweiz.» Nant de Drance zeige zudem, wie sinnvoll es sei, wenn alle involvierten Akteure von Anfang an einen engen Austausch pflegten. Die Bewilligungsverfahren konnten so in kurzer Zeit abgewickelt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Besuch des Pumpspeicherwerks dabei waren auch Michael Wider, Präsident der Gesellschaft Nant de Drance, Alain Sauthier, Direktor von Nant de Drance, Vertreterinnen und Vertreter der Aktionäre Alpiq, SBB, Industrielle Werke Basel IWB und Force Motrices Valaisannes FMV sowie BFE-Direktor Benoît Revaz. Die Einweihung des Kraftwerks sowie die damit verbundenen Feierlichkeiten erfolgen im September.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Annetta Bundi, Leiterin Kommunikation UVEK: +41 78 646 38 80</contact>
      <link id="232500">
        <title>Dossier UVEK</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/nant-de-drance.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232490">
        <title>Nant de Drance</title>
        <uri>https://www.nant-de-drance.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga visite la centrale de pompage-turbinage de Nant de Drance</title>
      <lead>La centrale de Nant de Drance, située en Valais, sera mise en service au début du mois de juillet. Dans cette perspective, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga s’est rendue sur place aujourd’hui en compagnie de Roberto Schmidt, président du Conseil d’État valaisan, et de représentants de la commune de Finhaut et de la société Nant de Drance. La grande flexibilité de la centrale de pompage-turbinage permet de compenser les fluctuations de la production et de la consommation et d’améliorer la stabilité du réseau. La centrale de Nant de Drance contribue à renforcer l’approvisionnement en électricité de la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La force hydraulique constitue l’épine dorsale de l’approvisionnement électrique de la Suisse, étant à l’origine de presque 60 % de la production d’électricité annuelle. La principale caractéristique des centrales de pompage-turbinage réside dans leur flexibilité. En effet, ces centrales peuvent compenser les fluctuations à court terme et la production irrégulière d’énergie éolienne et solaire. Elles apportent ainsi une contribution importante à la stabilité du réseau suisse et européen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après la centrale de Linth-Limmern (GL), c’est une centrale de pompage-turbinage supplémentaire et très performante, celle de Nant de Drance, qui sera mise en service début juillet, en Valais. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a saisi cette occasion pour visiter l’installation en compagnie de Roberto Schmidt, président du Conseil d’État du canton du Valais, en charge de l’énergie, et de Romain Fournier, vice-président de la commune de Finhaut. « Nant de Drance joue un rôle très important pour la Suisse », a souligné la cheffe du DETEC lors de la visite. « La centrale peut stocker une grande quantité d’électricité et améliore la sécurité de l’approvisionnement du pays grâce à sa grande flexibilité. » En outre, Nant de Drance montre combien il est utile que tous les acteurs concernés entretiennent d’emblée des contacts étroits. Car c’est ainsi que les procédures d’autorisation ont pu être traitées en peu de temps. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Wider, président, et Alain Sauthier, directeur de Nant de Drance SA, des représentants des actionnaires (Alpiq, CFF, Services industriels de Bâle IWB et Forces Motrices Valaisannes FMV) ainsi que Benoît Revaz, directeur de l’OFEN, ont également pris part à la visite de la centrale de pompage-turbinage. L’inauguration de cette dernière et les festivités qui l’accompagneront auront lieu en septembre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Annetta Bundi, responsable Communication DETEC : +41 78 646 38 80</contact>
      <link id="232501">
        <title>Dossier DETEC</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/nant-de-drance.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232491">
        <title>Nant de Drance</title>
        <uri>https://www.nant-de-drance.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga visita la centrale di pompaggio-turbinaggio di Nant de Drance</title>
      <lead>All'inizio di luglio entrerà in funzione la centrale elettrica di Nant de Drance, nel Vallese. In vista di questo appuntamento la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha visitato oggi l'impianto insieme a Roberto Schmidt, presidente del Consiglio di Stato del Canton Vallese, e a rappresentanti del Comune di Finhaut e della società Nant de Drance. L'elevata flessibilità delle centrali di pompaggio-turbinaggio permette di compensare le fluttuazioni della produzione e del consumo di elettricità, migliorando la stabilità della rete. L'impianto di Nant de Drance contribuisce così a rafforzare l'approvvigionamento elettrico della Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'energia idroelettrica è il principale pilastro dell'approvvigionamento elettrico della Svizzera. Gli impianti oggi disponibili generano quasi il 60 per cento della produzione elettrica annua. Il grande vantaggio delle centrali di pompaggio-turbinaggio consiste nella loro flessibilità: esse, infatti, permettono di compensare le fluttuazioni a breve termine e la produzione irregolare di energia da fonte eolica e solare. In questo modo forniscono un importante contributo alla stabilità della rete in Svizzera e in Europa. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la centrale di Nant de Drance, nel Canton Vallese, all'inizio di luglio entrerà in funzione nel nostro Paese un ulteriore impianto di pompaggio-turbinaggio a elevata efficienza, dopo quello di Linth-Limmern (GL). La consigliera federale Simonetta Sommaruga ha colto l'occasione per visitare l'impianto insieme a Roberto Schmidt, presidente del Consiglio di Stato e direttore dell'Ufficio dell'energia del Canton Vallese, e a Romain Fournier, vicesindaco del Comune di Finhaut. «La centrale di Nant de Drance è molto importante per la Svizzera», ha dichiarato il capo del DATEC durante la sua visita. «Può stoccare molta elettricità e, grazie alla sua grande flessibilità, rafforza la sicurezza di approvvigionamento della Svizzera.» È inoltre l'esempio di quanto sia utile che tutti gli attori coinvolti mantengano fin dall'inizio uno stretto scambio reciproco. Ciò ha infatti permesso di accelerare l'iter delle procedure di autorizzazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erano presenti alla visita dell'impianto anche Michael Wider, presidente della società Nant de Drance, Alain Sauthier, direttore della stessa società, alcuni rappresentanti degli azionisti Alpiq, FFS, Industrielle Werke Basel (IWB) e Force Motrices Valaisannes (FMV) nonché il direttore dell'Ufficio federale dell'energia (UFE), Benoît Revaz. L'inaugurazione della centrale e le relative celebrazioni si terranno a settembre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Annetta Bundi, capo Comunicazione DATEC: +41 78 646 38 80</contact>
      <link id="232502">
        <title>Dossier DATEC</title>
        <uri>https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home/uvek/bundesraetin-simonetta-sommaruga/anlaesse/nant-de-drance.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232491">
        <title>Nant de Drance</title>
        <uri>https://www.nant-de-drance.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="804">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Erneuerbare Energien</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="804">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eau</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Wasser</name>
      </keyword>
      <keyword id="1400" org-id="804">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Wasserkraftnutzung</name>
      </keyword>
      <keyword id="2086" org-id="804">
        <name lang="de">Stromversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en électricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity supply</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
