<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89217" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Vereinbarung über stationäre Rehabilitation</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 10. Juni 2022 eine Vereinbarung zur separaten Verrechnung von Leistungen während eines stationären Aufenthalts genehmigt. Sie ergänzt die Vereinbarung, welche die Vergütung der Leistungen in der stationären Rehabilitation regelt. </lead>
      <text link="no">Im Dezember 2021 genehmigte der Bundesrat die Tarifstruktur für den stationären Bereich der Rehabilitation ST Reha, worin die Vergütung von Rehabilitationsleistungen im stationären Bereich festgelegt wird. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Ergänzung zur ST Reha haben die Tarifpartner santésuisse, curafutura und H+ Die Spitäler der Schweiz dem Bundesrat eine Vereinbarung zur Genehmigung vorgelegt, welche die Bedingungen für die separate Verrechnung von medizinischen Leistungen (wie Dialysen und Laboranalysen) und Medikamenten während eines stationären Rehabilitationsaufenthalts regelt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese Leistungen können zusätzlich zur Tarifstruktur ST Reha verrechnet werden. Vergütet werden sie über die Tarifsysteme des Bereichs, in dem die Leistungen erbracht werden. Dadurch wird sichergestellt, dass die Tarifstruktur ST Reha nur Leistungen der stationären Rehabilitatin vergütet. Dank der Vereinbarung können Doppelverrechnungen und Verzerrungen bei der Berechnung der Tarife vermieden werden. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232208">
        <title>Stationäre Tarifstrukturen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Spitalbehandlung/Tarifsystem-SwissDRG.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve une convention sur la réadaptation en milieu stationnaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé lors de sa séance du 10 juin 2022 une convention relative à la facturation séparée de prestations lors d’un séjour stationnaire en réadaptation. Elle complète la convention qui fixe les règles de rémunération des prestations de réadaptation en milieu stationnaire. </lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral a approuvé en décembre 2021 la convention tarifaire portant sur la structure ST Reha, qui fixe la rémunération des prestations de réhabilitation dans le domaine stationnaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En complément de cette structure ST Reha, les partenaires tarifaires santésuisse, curafutura et H+ Les hôpitaux de Suisse ont soumis au Conseil fédéral pour approbation une convention qui règle les conditions de la facturation séparée de prestations médicales et de médicaments, par exemple des dialyses ou des analyses de laboratoires, lors d’un séjour stationnaire en réadaptation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces prestations peuvent ainsi être facturées en plus de la structure tarifaire ST Reha et sont rémunérées par le biais des systèmes tarifaires du domaine dans lesquels les prestations sont fournies. Cela garantit que la structure tarifaire ST Reha rémunère uniquement des prestations liées à la réadaptation en milieu stationnaire. Cette convention permet également d’éviter d’éventuelles facturations à double ainsi que des distorsions lors du calcul des tarifs.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232209">
        <title>Structures tarifaires stationnaires</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Spitalbehandlung/Tarifsystem-SwissDRG.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva una convenzione sulla riabilitazione stazionaria</title>
      <lead>Nella sua seduta del 10 giugno 2022 il Consiglio federale ha approvato una convenzione sulla fatturazione separata di prestazioni durante una degenza stazionaria di riabilitazione. Essa completa la convenzione che disciplina le modalità di rimunerazione delle prestazioni di riabilitazione stazionaria.</lead>
      <text link="no">Nel dicembre del 2021 il Consiglio federale ha approvato la convenzione tariffale basata sulla struttura tariffale ST Reha che stabilisce la rimunerazione delle prestazioni di riabilitazione nel settore stazionario.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A complemento della struttura ST Reha, i partner tariffali santésuisse, curafutura e H+ Gli Ospedali Svizzeri hanno sottoposto all’approvazione del Consiglio federale una convenzione che disciplina le condizioni della fatturazione separata di prestazioni mediche e medicamenti, per esempio delle dialisi o delle analisi di laboratorio, durante una degenza stazionaria di riabilitazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Queste prestazioni possono così essere fatturate in aggiunta alla struttura tariffale ST Reha e sono rimunerate tramite i sistemi tariffali del settore nel quale sono fornite le prestazioni. Ciò garantisce che la struttura tariffale ST Reha rimuneri soltanto le prestazioni legate alla riabilitazione stazionaria. La convenzione consente anche di evitare eventuali doppie fatturazioni o errori nel calcolo delle tariffe.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, +41 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232210">
        <title>Strutture tariffalil stazionarie</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Spitalbehandlung/Tarifsystem-SwissDRG.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="117" org-id="317">
        <name lang="de">Tarife/Tarifpartner-DE</name>
        <name lang="fr">Tarife/Tarifpartner-FR</name>
        <name lang="it">Tarife/Tarifpartner-IT</name>
        <name lang="en">Tarife/Tarifpartner-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
