<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89427" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1089" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Innosuisse – Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="it">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="en">https://www.innosuisse.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatssekretärin Martina Hirayama an der Ministerratskonferenz von Eureka</title>
      <lead>Martina Hirayama, Staatssekretärin für Bildung, Forschung und Innovation, nahm am 22. Juni 2022 an der Eureka-Ministerratskonferenz in Lissabon (Portugal) teil. Eureka ist eine von den EU-Rahmenprogrammen für Forschung und Innovation unabhängige Initiative von 47 Ländern zur Förderung von grenzüberschreitenden Kooperationsprojekten in marktorientierter Forschung und Entwicklung. Des Weiteren tauschte sich Hirayama mit der deutschen Bundesministerin Bettina Stark-Watzinger, dem britischen Minister George Freeman und dem südkoreanischen Vizeminister Soosung Hwang aus.</lead>
      <text link="no">Für die Schweiz ist Eureka eine zentrale Initiative zur Förderung der internationalen Innovationszusammenarbeit von innovativen kleinen und mittleren Unternehmen. In diesem Rahmen arbeitet die Schweiz nicht nur multilateral mit den über 40 Mitgliedsländern zusammen, sondern auch bilateral beispielsweise mit Kanada, Schweden, Israel und den Niederlanden. Innosuisse, die Schweizerische Agentur für Innovationsförderung, vertritt die Schweiz in der Eureka-Initiative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;An der Ministerkonferenz haben die für Forschung und Innovation zuständigen Ministerinnen und Minister der Mitgliedsstaaten beschlossen, Kanada und die Republik Korea als Eureka-Vollmitglieder aufzunehmen. Die Schweiz begrüsst diesen Paradigmenwechsel von einer europäischen hin zu einer internationalen Initiative. Staatssekretärin Hirayama betonte die Wichtigkeit von Eureka für alle Länder weltweit, welche Innovationszusammenarbeit nach dem Prinzip der Offenheit und des gegenseitigen Nutzens betreiben wollen und die internationale Vernetzung befürworten. Ausserdem haben Eureka und die EU-Kommission ein Memorandum of Understanding (MoU) unterschrieben, um ihre Zusammenarbeit weiter zu stärken. Diese Vereinbarung anerkennt die wichtige Rolle von Eureka im Europäischen Forschungsraum und betont ihre Schlüsselfunktion bei KMU-orientierten, internationalen Förderaktivitäten in den Bereichen Forschung, Entwicklung und Innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Lissabon tauschte sich Staatssekretärin Hirayama zudem mit Bettina Stark-Watzinger, deutsche Bundesministerin für Bildung und Forschung, und dem britischen Minister für Wissenschaft, Forschung und Innovation, George Freeman, aus. Im Zentrum der Gespräche standen die bilateralen Beziehungen im Bildungs-, Forschungs- und Innovationsbereich sowie die möglichst rasche Assoziierung an Horizon Europe. Im Rahmen der Unterzeichnung eines MoU zwischen Innosuisse und dem Korea Institute for Advancement of Technology (KIAT) fand zudem ein Gespräch mit dem südkoreanischen Vizeminister für Handel, Industrie und Energie, Soosung Hwang, statt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Schweizer Beteiligung bei Eureka&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eureka wurde 1985 von 17 Staaten und der EU-Kommission als multilaterale Organisation in Form eines Vereins mit Sitz in Brüssel gegründet. Zu den Gründerstaaten zählt auch die Schweiz. Heute zählt die Forschungsinitiative 41 Mitgliedsstaaten sowie sechs assoziierte aussereuropäische Staaten. Sie ermöglicht transnationale Forschungs- und Innovationsprojekte mit klarem Marktbezug, die nach dem Bottom-up-Prinzip ausgearbeitet und durchgeführt werden. Forschungsinstitutionen und Unternehmen aus der Schweiz beteiligen sich aktiv an den Eureka-Programmen: Seit 2008 wurden insgesamt rund 450 Projekte im Umfang von gut 730 Millionen Euro mit Schweizer Beteiligung genehmigt. Besonders aktiv sind innovative Schweizer KMU im Programm Eurostars (ein gemeinsames Programm von Eureka und der Europäischen Union): Die Schweiz belegt hinsichtlich der Anzahl der Projekte den dritten Platz hinter Deutschland und den Niederlanden.</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 485 67 74</contact>
      <link id="232863">
        <title>Eureka</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/de/home/forderung-fur-internationale-projekte/eureka.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation de la secrétaire d’État Martina Hirayama à la conférence ministérielle d’Eureka</title>
      <lead>La secrétaire d’État à la formation à la recherche et à l’innovation Martina Hirayama a participé le 22 juin 2022 à la conférence ministérielle d’Eureka, qui s’est tenue à Lisbonne (Portugal). Eureka est une initiative indépendante des programmes-cadres de l’Union européenne qui réunit 47 pays et soutient des projets de coopération transnationaux dans le domaine de la recherche et du développement axés sur le marché. Martina Hirayama s’est également entretenue avec la ministre allemande Bettina Stark-Watzinger, le ministre britannique George Freeman et le vice-ministre sud-coréen Soosung Hwang.</lead>
      <text link="no">Eureka constitue pour la Suisse une initiative importante en ce qui concerne la promotion de la coopération internationale en matière d’innovation des petites et moyennes entreprises innovantes (PME). Dans ce contexte, la Suisse collabore de manière multilatérale avec l’ensemble des États membres – plus de 40 pays – et également de manière bilatérale avec d’autres nations telles que le Canada, la Suède, Israël et les Pays-Bas. L’Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation Innosuisse représente la Suisse au sein de l’initiative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de la conférence ministérielle, les ministres de la recherche et de l’innovation des États membres ont décidé d’accepter le Canada et la République de Corée comme membres à part entière d’Eureka. La Suisse se félicite de ce changement de paradigme qui fait d’Eureka une initiative internationale et non plus strictement européenne. La secrétaire d’État Martina Hirayama a souligné l’importance que revêt Eureka pour tous les pays du monde qui souhaitent développer la coopération internationale en matière d’innovation en se fondant sur le principe d’ouverture et de bénéfice mutuel et qui sont favorables à la mise en réseau internationale. Eureka et la Commission européenne ont par ailleurs signé un Memorandum of Understanding (MoU) afin de renforcer leur coopération. Cet accord de principe reconnaît le rôle majeur d’Eureka dans l’Espace européen de la recherche et met en évidence sa fonction clé dans les activités d’encouragement internationales et orientées vers les PME dans les domaines de la recherche, du développement et de l’innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de son séjour à Lisbonne, Martina Hirayama a également discuté avec la ministre allemande de l’Éducation et de la Recherche Bettina Stark-Watzinger et le ministre britannique de la Science, de la Recherche et de l’Innovation George Freeman. Les échanges ont principalement porté sur les relations bilatérales dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation ainsi que sur l’association de la Suisse au programme «Horizon Europe» dans les plus brefs délais. À l’occasion de la signature d’un MoU entre Innosuisse et le Korea Institute for Advancement of Technology (KIAT), la secrétaire d’État s’est aussi entretenue avec le vice-ministre sud-coréen du Commerce, de l’Industrie et de l’Énergie Soosung Hwang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Participation de la Suisse à Eureka&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’initiative Eureka a été lancée en 1985 par 17 États et la Commission européenne sous la forme d’une organisation multilatérale ayant un statut d’association avec siège à Bruxelles. La Suisse fait partie des pays fondateurs. L’initiative de recherche compte aujourd’hui 41 États membres ainsi que six États associés extraeuropéens. Elle encourage les projets transnationaux de recherche et d’innovation répondant clairement aux attentes du marché et dont la conception et la mise en œuvre s’effectuent selon le principe bottom-up. Des institutions de recherche et des entreprises suisses participent activement aux programmes d’Eureka. Depuis 2008, ce sont en effet quelque 450 projets représentant un volume de plus de 730 millions de francs qui ont été approuvés avec une participation suisse. Les PME suisses innovantes se distinguent plus particulièrement dans le programme Eurostars (programme commun d’Eureka et de l’Union européenne): en ce qui concerne le nombre de projets menés, la Suisse occupe la troisième place, derrière l’Allemagne et les Pays-Bas.</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tél. 058 485 67 74</contact>
      <link id="232864">
        <title>Eureka</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/fr/home/encouragement-de-projets-internationaux/eureka.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La segretaria di Stato Martina Hirayama presente alla Conferenza ministeriale di Eureka</title>
      <lead>Il 22 giugno 2022 Martina Hirayama, segretaria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione, ha partecipato alla Conferenza ministeriale di Eureka a Lisbona, in Portogallo. Eureka è un’iniziativa portata avanti da 47 Paesi e indipendente dai programmi quadro di ricerca e innovazione dell’UE. Il suo obiettivo è promuovere nella ricerca e nello sviluppo progetti di cooperazione transfrontaliera orientati al mercato. Hirayama ha avuto uno scambio di opinioni anche con la ministra tedesca Stark-Watzinger, il ministro britannico George Freeman e il viceministro sudcoreano Soosung Hwang.</lead>
      <text link="no">Per la Svizzera Eureka è un’iniziativa centrale per promuovere la cooperazione internazionale in materia di innovazione tra le piccole e medie imprese innovative. In questo contesto il nostro Paese non soltanto coopera a livello multilaterale con gli oltre 40 Paesi membri, ma anche a livello bilaterale ad esempio con Canada, Svezia, Israele e Olanda. Nell’iniziativa Eureka la Svizzera è rappresentata da Innosuisse, l’Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alla Conferenza ministeriale, i ministri della ricerca e dell’innovazione degli Stati membri hanno deciso di accogliere il Canada e la Repubblica di Corea come membri a pieno titolo di Eureka. La Svizzera vede con favore questo cambiamento di paradigma da un’iniziativa europea verso un progetto di portata internazionale. La segretaria di Stato Hirayama ha sottolineato l’importanza di Eureka per tutti i Paesi del mondo intenzionati a cooperare nel campo dell’innovazione secondo i principi dell’apertura e del vantaggio reciproco e a intessere a tal fine apposite reti internazionali. Per intensificare ulteriormente la loro cooperazione, Eureka e la Commissione dell’UE hanno inoltre firmato un Memorandum of Understanding (MoU). Questo protocollo d’intesa riconosce l’importante ruolo di EUREKA nello Spazio europeo della ricerca e sottolinea la funzione chiave delle attività internazionali di promozione delle PMI nei settori della ricerca, dello sviluppo e dell’innovazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A Lisbona la segretaria di Stato Hirayama ha anche incontrato Bettina Stark-Watzinger, ministra tedesca per l’istruzione e la ricerca, e George Freeman, ministro britannico per la scienza, la ricerca e l’innovazione. I colloqui si sono concentrati sulle relazioni bilaterali nei settori della formazione, della ricerca e dell’innovazione nonché sull’associazione del nostro Paese a Orizzonte Europa, da realizzare il più presto possibile. Infine, nell’ambito della firma del protocollo d’intesa tra Innosuisse e il Korea Institute for Advancement of Technology (KIAT), si sono anche avuti dei colloqui con il viceministro sudcoreano per il commercio, l’industria e l’energia Soosung Hwang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Partecipazione svizzera a Eureka&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eureka è un’organizzazione multilaterale con sede a Bruxelles fondata nel 1985 da 17 Stati (tra cui la Svizzera) e dalla Commissione europea. Oggi l’associazione conta 41 Paesi membri e sei Paesi associati extraeuropei. Permette di sviluppare e realizzare secondo il principio bottom-up progetti transnazionali di ricerca e innovazione chiaramente orientati al mercato. Gli istituti di ricerca e le imprese svizzere partecipano attivamente ai programmi Eureka: dal 1985 sono stati approvati circa 450 progetti con partecipazione svizzera per un totale di 730 milioni di euro. Le PMI svizzere innovative sono particolarmente presenti nel programma Eurostars (un programma congiunto di Eureka e dell'Unione europea): per numero di progetti la Svizzera si piazza infatti al terzo posto dietro la Germania e l’Olanda.</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tel. 058 485 67 74</contact>
      <link id="232865">
        <title>Eureka</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/it/home/promozione-di-progetti-internazionali/eureka.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>State Secretary Martina Hirayama attends Eureka Ministerial Conference</title>
      <lead>Martina Hirayama, State Secretary for Education, Research and Innovation, attended the Eureka Ministerial Conference in Lisbon (Portugal) on 22 June. Eureka is an initiative of 47 countries aimed at fostering cross-border cooperation projects in market-oriented research and development independent of the EU’s framework programmes. State Secretary Hirayama also took the opportunity to talk with German education minister Bettina Stark-Watzinger, UK science minister George Freeman and South Korean deputy trade minister Soosung Hwang.</lead>
      <text link="no">Eureka provides vital support in Switzerland for international innovation projects by small and medium-sized enterprises (SMEs). Switzerland participates in multilateral collaborations with the association’s other member nations while also working bilaterally with countries such as Canada, Sweden, Israel and the Netherlands. Innosuisse, the Swiss Innovation Agency, represents Switzerland in the Eureka network.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Member countries’ research and innovation ministers decided to accept Canada and the Republic of Korea as full members at the Ministerial Conference. Switzerland welcomed the organisation’s expansion from a European to a global initiative. State Secretary Hirayama highlighted Eureka’s pertinence for any country interested in pursuing collaborative innovation projects in a spirit of openness and mutual benefit while encouraging international networking. Eureka and the European Commission also signed a memorandum of understanding (MoU) to further strengthen their ties. The agreement recognises Eureka’s important role in the European Research Area, emphasising the key role it plays in international, SME-oriented funding activities in research, development and innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;While in Lisbon, State Secretary Hirayama was able to speak with Bettina Stark-Watzinger, German minister for education and research, and British science minister George Freeman. Discussions focused on bilateral relation in education, research and innovation as well as the quickest possible route to Switzerland’s association to Horizon Europe. She also met with Soosung Hwang, the South Korean deputy minister for trade, industry and energy, as part of signing an MoU with the Korea Institute for Advancement of Technology (KIAT).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Swiss participation in Eureka&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eureka was established in 1985 as a multilateral organisation, formed by an agreement between 17 countries (including Switzerland) and the European Commission and is headquartered in Brussels. Today it has expanded to include 41 member countries and 6 associated countries outside of Europe. The organisation fosters cross-border, market-oriented research and development projects that are planned and executed using a bottom-up approach. Swiss research institutions and companies are active participants in Eureka programmes: since 2008, Switzerland has taken part in around 450 projects, contributing EUR 730 million in funding. Innovative Swiss SMEs are particularly active in the Eurostars programme, where Switzerland ranks third behind Germany and the Netherlands in terms of project participation.</text>
      <contact>Communication State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 485 67 74</contact>
      <link id="232866">
        <title>Eureka</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/en/home/promotion-of-international-projects/eureka.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="1080">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.9" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsrahmenprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes-cadre de recherche</name>
        <name lang="it">Programmi quadro di ricerca</name>
        <name lang="en">Research framework programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.22" org-id="1080">
        <name lang="de">Raumfahrt</name>
        <name lang="fr">Affaires spatiales</name>
        <name lang="it">Questioni spaziali</name>
        <name lang="en">Space affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.23" org-id="1080">
        <name lang="de">Weltraum</name>
        <name lang="fr">Espace</name>
        <name lang="it">Spazio</name>
        <name lang="en">Space</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
