<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89197" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Laboranalysen: Tarife werden gesenkt</title>
      <lead>Die Tarife für Laboranalysen werden ab 1. August 2022 um zehn Prozent gesenkt. Die lineare Senkung gilt solange, bis das EDI die Tarife sämtlicher Laboranalysen überprüft und angepasst hat. Diese Tarifsenkung führt zu Einsparungen von jährlich rund 140 Millionen Franken. Weitere Einsparungen von rund 30 Millionen Franken pro Jahr erfolgen aufgrund einer Überprüfung der Vitamin D Bestimmung mittels Health Technology Assessments (HTA). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Tarif jeder einzelnen Analyse muss betriebswirtschaftlich bemessen und sachgerecht ausgestaltet sein. Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) überprüft deshalb den Tarif jeder Analyse einzeln. Allerdings ist die differenzierte Überprüfung und Senkung der Tarife innerhalb einer kurzen Frist nicht möglich und wird voraussichtlich bis 2025 dauern.&lt;br /&gt;Als Übergangslösung werden deshalb die Tarife aller Analysen ab dem 1. August 2022 linear um zehn Prozent gesenkt. Der Skaleneffekt aus dem grösseren Volumen und die gesteigerte Automatisation führen zu geringeren Stückkosten. Zudem sind die Materialeinkaufspreise für Laboratorien unverhältnismässig teuer im Vergleich zu Nachbarländern. Das EDI prüft zudem eine weitere lineare Tarifsenkung, wobei den Laboratorien genügend Zeit für die Umsetzung zur Verfügung gestellt werden soll. Die lineare Kürzung der Labortarife wird aufgehoben, sobald die differenzierte Überprüfung der Tarife sämtlicher Analysen abgeschlossen ist. Die Versorgungssicherheit im Laborbereich ist weiterhin gewährleistet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ausgenommen von den linearen Tarifsenkungen sowie der differenzierten Überprüfung aller Einzeltarife sind die Analysen von Hausärztinnen und Hausärzten. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Einsparungen bei Vitamin D Analysen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Weitere Einsparungen von rund 30 Millionen Franken pro Jahr erfolgen im Rahmen einer Überprüfung der Vitamin D Bestimmung mittels HTA. Basierend auf nationalen und internationalen Erfahrungen, Richtlinien und Empfehlungen und in Zusammenarbeit mit den Fachgesellschaften wird die Kostenübernahme von Vitamin D Bestimmungen durch die obligatorische Krankenpflegeversicherung (OKP) ab dem 1. Juli 2022 limitiert. Die Kostenübernahme wird auf Erkrankungen oder den Verdacht auf Erkrankungen im Zusammenhang mit einem Vitamin D Mangel eingeschränkt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kostenübernahme von präventiven Vitamin D Analysen durch die OKP wird somit deutlicher als bisher ausgeschlossen. Auch die Frequenz der Analysen als Verlaufskontrolle wird eingeschränkt. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kostenübernahme Therapie bei Keratokonus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Neu wird von der OKP ab 1. Juli 2022 die Therapie «UV-Crosslinking» bei fortschreitendem Keratokonus (Ausdünnung und Vorwölbung der Hornhaut des Auges mit abnehmender Sehschärfe) übernommen. Dabei wird mittels UV-Licht eine Versteifung der Hornhaut herbeigeführt. Die Therapie war seit dem 1. August 2008 aufgrund von Sicherheitsbedenken von der Leistungspflicht ausgeschlossen. Ein vom BAG in Auftrag gegebener HTA-Bericht, der neuere Studien einschloss, zeigte, dass die Therapie sicher und geeignet ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben diesen Änderungen sind eine Reihe weiterer Anpassungen der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV) und ihrer Anhänge vorgenommen worden. Die Änderungen treten ab 1. Juli 2022 und weiteren Zeitpunkten in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232162">
        <title>Änderungen in der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232163">
        <title>Anhang 1 der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/anhang1klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232165">
        <title>Mittel und Gegenständeliste (MiGeL)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232166">
        <title>Analysenliste (AL)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Analyses de laboratoire : baisse des tarifs</title>
      <lead>Dès le 1er août 2022, les tarifs des analyses de laboratoire baisseront de 10 %. La diminution linéaire durera jusqu’à ce que le DFI ait vérifié et adapté les tarifs de toutes les analyses. Elle mènera à des économies d’environ 140 millions de francs par année. Suite à une évaluation des technologies de la santé (ETS), la révision du tarif pour la détermination de la vitamine D permettra également d’économiser environ 30 millions par année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les tarifs de chaque analyse doivent être calculés judicieusement selon les principes de l’économie d’entreprise. C’est pourquoi le Département fédéral de l’intérieur (DFI) les vérifie tous un à un. Cependant, il ne sera pas possible de procéder à cet examen et de baisser les tarifs dans un délai raisonnable ; ce processus devrait durer jusqu’en 2025.&lt;br /&gt;C’est pourquoi, à titre de solution transitoire, les tarifs de toutes les analyses de laboratoire baisseront de 10 % de manière linéaire à compter du 1er août 2022. Les économies dʼéchelle résultant dʼun volume plus important ainsi que lʼautomatisation accrue entrainent des coûts unitaires réduits. De plus, le prix dʼachat des matériaux pour les laboratoires sont disproportionnés en comparaison des pays voisins. Le DFI examine également une autre diminution linéaire ; il convient toutefois de laisser suffisamment de temps aux laboratoires pour la mise en œuvre. La baisse linéaire des tarifs de laboratoire sera suspendue dès que le DFI aura procédé au réexamen différencié des tarifs pour l’ensemble des analyses. L’approvisionnement reste par ailleurs garanti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les analyses effectuées par les médecins de famille sont exclues de la baisse linéaire et du réexamen différencié.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Économies en lien avec les analyses de la vitamine D&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Une ETS récemment terminée a indiqué qu’un réexamen du tarif pour la détermination de la vitamine D permettrait d’économiser environ 30 millions de francs supplémentaires par année. En vertu des expériences, des directives et des recommandations nationales et internationales, et en accord avec les organisations professionnelles, l’assurance obligatoire des soins (AOS) limitera désormais la prise en charge des coûts pour la détermination de la vitamine D dès le 1er juillet 2022. Seuls les cas de maladie, avérée ou soupçonnée, due à une carence en vitamine D donneront droit au remboursement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les analyses préventives seront donc plus clairement exclues qu’auparavant. La fréquence des analyses de contrôle et de suivi diminuera également.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Traitement du kératocône pris en charge&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À partir du 1er juillet 2022, l’AOS prendra en charge le traitement « UV-Crosslinking » en cas de kératocône progressif (amincissement et bombement de la cornée de l’œil avec perte d’acuité visuelle). Visant à renforcer la cornée par lumière UV, ce traitement était exclu de la prise en charge obligatoire depuis le 1er août 2008 en raison de préoccupations liées à la sécurité. Un rapport ETS mandaté par l’OFSP a examiné de nouvelles études et démontré que le traitement est sûr et efficace.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outre ces adaptations, des modifications ont été apportées à l’ordonnance sur les prestations dans l’assurance obligatoire des soins (OPAS ; RS 832.112.31) et à ses annexes. Certaines modifications entreront en vigueur le 1er juillet 2022, d’autres à des dates ultérieures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232167">
        <title>Modifications de l'Ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232168">
        <title>Annexe 1 de l’ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/anhang1klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232170">
        <title>Liste des moyens et appareils (LiMA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232171">
        <title>Liste des analyses (LA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Analisi di laboratorio: saranno ridotte le tariffe</title>
      <lead>Dal 1° agosto 2022 le tariffe relative alle analisi di laboratorio saranno ridotte del dieci per cento. La riduzione lineare resterà in vigore finché il DFI avrà esaminato e adeguato le tariffe di tutte le analisi di laboratorio. La prevista riduzione delle tariffe comporterà risparmi annui di circa 140 milioni di franchi. Ulteriori risparmi di circa 30 milioni di franchi all’anno saranno possibili grazie a una verifica della determinazione del livello di vitamina D tramite Health Technology Assessment (HTA) </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La tariffa di ogni singola analisi deve essere stabilita secondo le regole dell’economia ed essere adeguatamente strutturata. Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) esamina pertanto individualmente la tariffa di ogni analisi. Ad ogni modo, non è possibile effettuare la verifica differenziata e la riduzione delle tariffe entro un breve termine e questa operazione durerà probabilmente fino al 2025.&lt;br /&gt;A titolo di soluzione transitoria, le tariffe di tutte le analisi saranno pertanto ridotte linearmente del dieci per cento a partire dal 1° agosto 2022. L’effetto delle economie di scala dovuto al maggiore volume e l’aumentata automazione comportano costi unitari più contenuti. Inoltre i prezzi d’acquisto dei materiali per i laboratori sono sproporzionatamente cari rispetto a quelli dei Paesi limitrofi. Tra l’altro, il DFI sta vagliando un’ulteriore riduzione lineare delle tariffe, per l’attuazione della quale sarà lasciato tempo sufficiente ai laboratori. Il taglio lineare delle tariffe di laboratorio sarà abrogato non appena sarà conclusa la verifica differenziata delle tariffe di tutte le analisi. La sicurezza dell’approvvigionamento nel settore dei laboratori continua a essere garantita. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le analisi eseguite dai medici di famiglia sono escluse dalle riduzioni lineari delle tariffe e dall’esame differenziato di tutte le tariffe singole. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Risparmi per le analisi relative alla vitamina D&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ulteriori risparmi di circa 30 milioni di franchi all’anno saranno possibili nell’ambito di una verifica della determinazione del livello di vitamina D tramite HTA. Sulla base delle esperienze maturate a livello nazionale e internazionale, delle direttive e raccomandazioni e in collaborazione con le associazioni di specialisti, l’assunzione dei costi per la determinazione del livello di vitamina D da parte dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) sarà limitata a decorrere dal 1° luglio 2022. L’assunzione dei costi sarà limitata alle malattie o al sospetto di malattie legate a una carenza di vitamina D. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’assunzione dei costi delle analisi preventive per la vitamina D da parte dell’AOMS sarà pertanto esclusa più chiaramente di prima. Sarà limitata anche la frequenza delle analisi svolte per il controllo del decorso. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Assunzione dei costi della terapia del cheratocono&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A partire dal 1° luglio 2022 l’AOMS assumerà i costi della terapia «UVA cross-linking corneale» per il trattamento del cheratocono progressivo (assottigliamento e protrusione della cornea con conseguente riduzione dell’acuità visiva). Con questo intervento si ottiene un irrigidimento della cornea con luce ultravioletta. Dal 1° agosto 2008 questa terapia era esclusa dall’obbligo di assunzione della prestazione per ragioni di sicurezza. Da un rapporto HTA commissionato dall’UFSP, comprensivo di studi più recenti, è emerso che la terapia è sicura e appropriata.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oltre a queste modifiche, è stata apportata una serie di ulteriori adeguamenti all’ordinanza sulle prestazioni dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (OPre) e ai relativi allegati. Le modifiche entreranno in vigore il 1° luglio 2022 e in date successive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="232172">
        <title>Modifiche nell'Ordinanza sulle prestazioni (OPre)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232173">
        <title>Allegato 1 dell’Ordinanza sulle prestazioni (OPre)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Aerztliche-Leistungen-in-der-Krankenversicherung/anhang1klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232175">
        <title>Elenco dei mezzi e degli apparecchi (EMAp)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232176">
        <title>Elenco delle analisi (EA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="114" org-id="317">
        <name lang="de">KLV-DE</name>
        <name lang="fr">KLV-FR</name>
        <name lang="it">KLV-IT</name>
        <name lang="en">KLV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
