<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89530" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lücke im Handelsregister wird geschlossen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 29. Juni 2022 die Vernehmlassung zur Änderung des Mehrwertsteuergesetzes und zur Änderung der Verordnung über die Unternehmens-Identifikationsnummer eröffnet. Künftig soll die Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV dem Bundesamt für Statistik BFS Einzelunternehmen ohne Handelsregistereintrag, aber mit einem Mehrwertsteuerumsatz von mindestens 100 000 Franken, automatisiert melden können. Damit können Handelsregisterbehörden Eintragungen einfacher überprüfen. Der administrative Aufwand für Unternehmen sowie Behörden wird reduziert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Stand 2020 waren knapp 30 000 Einzelunternehmen im MWST-Register, jedoch nicht im Handelsregister eingetragen. Rund zwei Drittel dieser Einzelunternehmen deklarieren bei der MWST einen Umsatz von mindestens 100 000 Franken, weshalb die kantonalen Handelsregisterbehörden die Eintragung ins Handelsregister prüfen müssen. Die Eidgenössische Finanzkontrolle (EFK) hat festgestellt, dass es für die kantonalen Handelsregisterbehörden schwierig ist, insbesondere diese Einzelunternehmen zu identifizieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorlage sieht eine Anpassung der Geheimhaltungspflicht der ESTV gegenüber dem BFS und den Handelsregisterbehörden vor. Sie beinhaltet die Meldung aller Einzelunternehmen, die bei der Mehrwertsteuer mindestens 100 000 Franken Umsatz deklarieren, aber nicht im Handelsregister eingetragen sind. In einem zweiten Schritt wird das BFS die Verordnung über die Unternehmens-Identifikationsnummer (UIDV) so anpassen, dass die von der ESTV gemeldeten Einzelunternehmen im UID-Register gekennzeichnet werden können. Der Prozess wird vollständig automatisiert abgewickelt. Dank dieser Kennzeichnung im UID-Register können die kantonalen Handelsregisterbehörden einfacher eintragungspflichtige Unternehmen identifizieren. Eine Überprüfung der Eintragungspflicht bei Einzelunternehmen mit weniger als 100 000 Franken Umsatz erübrigt sich künftig. Damit reduziert sich der administrative Aufwand von Unternehmen und den Behörden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund des engen Zusammenhangs wird die Vernehmlassung für beide Erlassänderungen gleichzeitig eröffnet. Die Vernehmlassungsfrist dauert bis 20. Oktober 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, Spezialist Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel.-Nr. +41 58 464 90 00 (nur Medienanfragen), media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="233200">
        <title>Entwurf Bundesgesetz über die Mehrwertsteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>715</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72276.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233201">
        <title>Entwurf Verordnung über die Unternehmens-Identifikationsnummer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>714</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72277.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233202">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72278.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233203">
        <title>Schreiben an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72279.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233204">
        <title>Schreiben an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72280.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233215">
        <title>Adressatenliste - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une lacune dans le registre du commerce est comblée</title>
      <lead>Lors de sa séance du 29 juin 2022, le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation sur la modification de la loi sur la TVA et de l'ordonnance sur le numéro d'identification des entreprises. À l'avenir, l'Administration fédérale des contributions (AFC) pourra signaler de manière automatisée à l'Office fédéral de la statistique (OFS) les entreprises individuelles qui déclarent au moins 100 000 francs de chiffre d'affaires à la TVA, mais qui ne sont pas inscrites au registre du commerce. Les autorités du registre du commerce pourront ainsi vérifier plus facilement les inscriptions. La charge administrative des entreprises et des autorités en sera réduite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2020, près de 30 000 entreprises individuelles étaient inscrites au registre de la TVA, mais pas au registre du commerce. Environ deux tiers de ces entreprises individuelles ont déclaré à la TVA un chiffre d'affaires d'au moins 100 000 francs, raison pour laquelle les autorités cantonales du registre du commerce doivent vérifier leur inscription au registre du commerce. Le Contrôle fédéral des finances (CDF) a constaté qu'il est difficile pour les autorités cantonales du registre du commerce d'identifier ces entreprises en particulier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet prévoit une modification de l'obligation de garder le secret de l'AFC envers l'OFS et les autorités du registre du commerce. Cette modification comprend le signalement de toutes les entreprises individuelles qui déclarent au moins 100 000 francs de chiffre d'affaires à la TVA mais qui ne sont pas inscrites au registre du commerce. Dans un deuxième temps, l'OFS adaptera l'ordonnance sur le numéro d'identification des entreprises (OIDE) de manière à ce que les entreprises individuelles signalées par l'AFC puissent être identifiées dans le registre IDE. Le processus est entièrement automatisé. Grâce à cette identification dans le registre IDE, les autorités cantonales du registre du commerce peuvent identifier plus facilement les entreprises soumises à l'obligation d'inscription. Il ne sera plus nécessaire à l'avenir de vérifier l'obligation d'inscription des entreprises individuelles dont le chiffre d'affaires est inférieur à 100 000 francs. Cela réduira la charge administrative des entreprises et des autorités.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison du lien étroit entre les deux actes législatifs à modifier, la procédure de consultation est lancée simultanément. Elle prendra fin le 20 octobre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, spécialiste de la communication Administration fédérale des contributions AFC tél. +41 58 464 90 00 (uniquement pour les demandes des médias), media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="233205">
        <title>Projet de loi sur la TVA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>698</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72281.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233206">
        <title>Projet d'ordonnance sur le numéro d'identification des entreprises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>694</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72316.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233207">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72283.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233208">
        <title>Lettre aux cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>110</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72284.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233209">
        <title>Lettre aux organisations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72285.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233215">
        <title>Adressatenliste - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colmata una lacuna nel registro di commercio</title>
      <lead>Nella seduta del 29 giugno 2022 il Consiglio federale ha indetto la procedura di consultazione concernente la modifica della legge sull’IVA e dell’ordinanza sul numero d’identificazione delle imprese. In futuro l’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) dovrà poter notificare automaticamente all’Ufficio federale di statistica (UST) le ditte individuali che non sono iscritte nel registro di commercio ma che dichiarano una cifra d’affari di almeno 100 000 franchi ai fini dell’IVA. In questo modo, le autorità del registro di commercio potranno verificare più facilmente le iscrizioni nel registro. L’onere amministrativo si ridurrà sia per queste autorità sia per le ditte individuali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2020 erano quasi 30 000 le ditte individuali iscritte nel registro dei contribuenti IVA, ma non nel registro di commercio. Due terzi circa di queste ditte individuali dichiarano una cifra d’affari di almeno 100 000 franchi ai fini dell’IVA e quindi le autorità cantonali del registro di commercio devono verificarne l’iscrizione in tale registro. Il Controllo federale delle finanze ha constatato che le suddette autorità hanno difficoltà a individuare soprattutto questa categoria di imprese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto contiene una modifica dell’obbligo del segreto in capo all’AFC nei confronti dell’UST e delle autorità del registro di commercio. Esso prevede la notifica di tutte le ditte individuali che dichiarano una cifra d’affari di almeno 100 000 franchi ai fini dell’IVA ma che non sono iscritte nel registro di commercio. In una seconda fase l’UST adeguerà l’ordinanza sul numero d’identificazione delle imprese (OIDI) affinché le ditte individuali notificate dall’AFC possano essere contrassegnate nel registro IDI. Il processo sarà completamente automatizzato. Grazie a questo contrassegno nel registro IDI, le autorità cantonali del registro di commercio potranno identificare più facilmente le ditte individuali soggette all’obbligo di iscrizione. In futuro, pertanto, non sarà più necessario verificare tale obbligo per le ditte individuali che realizzano una cifra d’affari inferiore a 100 000 franchi e ciò consentirà di ridurre l’onere amministrativo delle imprese e delle autorità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Considerato lo stretto legame tra le due modifiche, la procedura di consultazione viene indetta contemporaneamente per entrambi gli avamprogetti. La consultazione terminerà il 20 ottobre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, specialista Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00 (solo domande dei media), media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="233210">
        <title>Avamprogetto della legge sull’IVA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>700</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72286.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233211">
        <title>Avamprogetto dell’ordinanza sul numero d’identificazione delle imprese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72287.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233212">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>295</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72288.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233213">
        <title>Lettera ai Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72289.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233214">
        <title>Lettera alle organizzazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72290.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233215">
        <title>Adressatenliste - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="7" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value Added Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="129" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="131" org-id="605">
        <name lang="de">Unternehmensbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition des sociétés</name>
        <name lang="it">Imposizione delle imprese</name>
        <name lang="en">Corporate taxation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
