<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89107" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimaschutz: Bundesrat begrüsst den indirekten Gegenvorschlag zur Gletscher-Initiative</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 3. Juni 2022 zum indirekten Gegenvorschlag zur Gletscher-Initiative Stellung genommen. Die Vorlage der nationalrätlichen Umweltkommission übernimmt die wichtigsten Punkte der Initiative, allen voran das Ziel von Netto-Null Treibhausgasemissionen bis 2050. Sie gibt Etappenziele vor, damit dieses erreicht werden kann. Die konkreten Massnahmen sollen in künftigen Revisionen des CO2-Gesetzes geregelt werden. Der Bundesrat begrüsst die Vorlage.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 3. Juni 2022 zum indirekten Gegenvorschlag der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrates (UREK-N) zur Gletscher-Initiative Stellung genommen. Die Gletscher-Initiative verlangt, dass die Schweiz ab 2050 nicht mehr Treibhausgase ausstossen soll, als natürliche und technische CO2-Speicher aufnehmen können (siehe Kasten). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indirekter Gegenvorschlag übernimmt zentrales Anliegen der Gletscher-Initiative&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der indirekte Gegenvorschlag, das «Bundesgesetz über die Ziele im Klimaschutz», übernimmt mit dem Netto-Null-Ziel für 2050 ein zentrales Anliegen der Gletscher-Initiative. Er nennt jedoch, wie bereits der Gegenentwurf des Bundesrates, kein explizites Verbot fossiler Energieträger und berücksichtigt die spezielle Situation der Berg- und Randregionen. Darüber hinaus sieht der Gegenvorschlag für die Zeit nach 2050 ein Netto-Negativ-Ziel vor. Die Schweiz soll ab dann weniger CO2 ausstossen, als sie der Atmosphäre entnimmt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter legt die Vorlage nationale Zwischenziele zur Emissionsverminderung bis 2050 fest und setzt Richtwerte für die Emissionsverminderung in den einzelnen Sektoren. Damit schafft sie Investitionssicherheit für die Schweizer Wirtschaft. Unternehmen müssen das Netto-Null-Ziel bis spätestens 2050 auch für ihre indirekten Emissionen erreichen. Der Bund stellt ihnen für die Erarbeitung von Fahrplänen Grundlagen und eine fachkundige Beratung zur Verfügung. Da die Vorlage vor allem die Ziele festlegt, müssen weitere konkrete Klimaschutzmassnahmen in erster Linie über künftige Revisionen des CO2-Gesetzes definiert werden. Der indirekte Gegenvorschlag legt hierfür die Etappen fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat begrüsst, dass der indirekte Gegenvorschlag zentrale Punkte der Gletscher-Initiative übernimmt. Ausserdem befürwortet der Bundesrat im aktuellen Kontext ein Sonderprogramm zum Heizungsersatz. Damit will die UREK-N den Ausstieg aus den fossilen Energien im Gebäudebereich beschleunigen. Auch der Bundesrat schlägt im Rahmen der Revision des CO2-Gesetzes, deren Vernehmlassung im April 2022 zu Ende gegangen ist, unter anderen Massnahmen ein Impulsprogramm zugunsten des Heizungsersatzes vor. Nicht unterstützt wird vom Bundesrat die im indirekten Gegenvorschlag vorgesehene Technologieförderung. Das Förderprogramm führt während sechs Jahren zu Mehrbelastungen von 200 Millionen Franken pro Jahr. Dazu fehlt der Spielraum im Bundeshaushalt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seiner langfristigen Klimastrategie hat der Bundesrat aufgezeigt, dass das Netto-Null-Ziel bis 2050 technisch möglich und wirtschaftlich tragbar ist. Insofern geht er davon aus, dass alle im indirekten Gegenvorschlag festgehaltenen Ziele, Zwischenziele und Richtwerte eingehalten werden können. Die Revision des CO2-Gesetzes fügt sich in den indirekten Gegenvorschlag ein, indem sie die Massnahmen für die erste Periode von 2025–2030 regelt. Die Botschaft zur Revision des CO2-Gesetzes wird der Bundesrat noch diesen Herbst verabschieden.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Die Gletscher-Initiative und der direkte Gegenentwurf des Bundesrates&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die am 27. November 2019 vom Verein Klimaschutz Schweiz eingereichte Volksinitiative «Für ein gesundes Klima (Gletscher-Initiative)» verlangt, dass die Schweiz ab 2050 nicht mehr Treibhausgase ausstossen soll, als natürliche und technische CO2-Speicher aufnehmen können. Auch sollen ab diesem Zeitpunkt in der Schweiz grundsätzlich keine fossilen Brenn- und Treibstoffe (z.B. Öl, Gas, Benzin oder Diesel) mehr in Verkehr gebracht werden dürfen. Ausnahmen sind möglich bei Anwendungen, für die es keine technischen Alternativen gibt. Weil die Initiative dem Bundesrat punktuell zu weit geht, hatte er dieser am 11. August 2021 einen direkten Gegenentwurf auf Verfassungsstufe gegenübergestellt. Parallel dazu hat die UREK-N auf Basis einer eigenen parlamentarischen Initiative vom Oktober 2021 einen indirekten Gegenvorschlag auf Gesetzesstufe erarbeitet. Der Bundesrat hat am 3. Juni 2022 zu diesem Stellung genommen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andrea Burkhardt, Chefin der Abteilung Klima, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="231882">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates zur Parlamentarischen Initiative «Indirekter Gegenentwurf zur Gletscher-Initiative. Netto-Null-Treibhausgasemissionen bis 2050»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>272</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71850.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231883">
        <title>Entwurf des Bundesgesetzes über die Ziele im Klimaschutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71763.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231884">
        <title>Bericht der UREK-N zur Parlamentarischen Initiative «Indirekter Gegenentwurf zur Gletscher-Initiative. Netto-Null-Treibhausgasemissionen bis 2050»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>660</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71764.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="231885">
        <title>BAFU: Klimaziel 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/fachinformationen/emissionsverminderung/verminderungsziele/ziel-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231886">
        <title>Medienmitteilung des Bundesrats: «Bundesrat verabschiedet Botschaft für direkten Gegenentwurf zur Gletscher-Initiative»</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-84659.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection du climat : le Conseil fédéral en faveur du contre-projet indirect à l’initiative pour les glaciers</title>
      <lead>Lors de sa séance du 3 juin 2022, le Conseil fédéral s’est prononcé sur le contre-projet indirect à l’initiative pour les glaciers. Ce projet de la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil national reprend les principaux éléments de l’initiative, à commencer par l’objectif de zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050. Il prévoit des objectifs intermédiaires en vue de la réalisation de cet objectif. Les mesures concrètes à cet égard figureront dans les prochaines révisions de la loi sur le CO2. Le Conseil fédéral est favorable au projet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 3 juin 2022, le Conseil fédéral s’est prononcé sur le contre-projet indirect à l’initiative pour les glaciers, élaboré par la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil national (CEATE-N). L’initiative pour les glaciers exige que la Suisse n’émette, à compter de 2050, plus aucun gaz à effet de serre ne pouvant pas être neutralisé par des puits de carbone naturels ou techniques (voir encadré). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le contre-projet indirect reprend un objectif central de l’initiative pour les glaciers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le contre-projet indirect consiste en une « loi fédérale relative aux objectifs en matière de protection du climat » et reprend l’objectif de zéro émission nette d’ici à 2050, qui est un objectif central de l’initiative pour les glaciers. Toutefois, comme le contre-projet du Conseil fédéral, il ne prévoit pas d’interdiction explicite des agents énergétiques fossiles et tient compte de la situation particulière des régions de montagne et des régions périphériques. Par ailleurs, il fixe un objectif d’émissions nettes négatives après 2050 : à partir de cette année-là, la Suisse devra émettre moins de CO2 qu’elle n’en retire de l’atmosphère. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, le contre-projet indirect définit des objectifs intermédiaires nationaux à atteindre d’ici à 2050 et des valeurs indicatives pour la réduction des émissions dans les différents secteurs. Il apporte ainsi une sécurité d’investissement à l’économie suisse. Les entreprises doivent atteindre l’objectif de zéro émission nette d’ici à 2050 également en ce qui concerne leurs émissions indirectes. La Confédération leur fournit des bases et des conseils professionnels pour l’élaboration de feuilles de route à cette fin. Étant donné que le projet fixe avant tout les objectifs à atteindre, d’autres mesures concrètes de protection du climat doivent être définies, en particulier dans les prochaines révisions de la loi sur le CO2. Le contre-projet indirect prévoit les différentes étapes en la matière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral se félicite que le contre-projet indirect reprenne les principaux éléments de l’initiative pour les glaciers. En outre, dans le contexte actuel, il est favorable au lancement d’un programme extraordinaire de remplacement des installations de chauffage. La CEATE-N entend ainsi accélérer l’abandon des énergies fossiles dans le secteur du bâtiment. Dans le cadre de la révision de la loi sur le CO2, dont la procédure de consultation s’est terminée en avril 2022, le Conseil fédéral propose parmi d’autres mesures un programme d’impulsion visant le remplacement des installations de chauffage. Par contre, il ne soutient pas l’encouragement de la technologie prévue dans le contre-projet indirect. Le programme d’encouragement entraîne des charges supplémentaires de 200 millions de francs par an durant six ans. Or le budget de la Confédération n’offre aucune marge de manœuvre à cette fin. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a montré dans sa stratégie climatique à long terme que la réalisation de l’objectif de zéro émission nette d’ici à 2050 est techniquement possible et économiquement supportable. Par conséquent, il est d’avis que tous les objectifs, objectifs intermédiaires et valeurs indicatives contenus dans le contre-projet indirect pourront être atteints. La révision de la loi sur le CO2 comprend les mesures pour une première période allant de 2025 à 2030 et s’inscrit ainsi dans le contre-projet indirect. Le Conseil fédéral adoptera cet automne encore le message concernant la révision de la loi sur le CO2.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;L’initiative pour les glaciers et le contre-projet direct du Conseil fédéral&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’initiative populaire « Pour un climat sain (initiative pour les glaciers) », déposée le 27 novembre 2019 par l’Association suisse pour la protection du climat, exige que la Suisse n’émette à compter de 2050 plus aucun gaz à effet de serre ne pouvant pas être neutralisé par des puits de carbone naturels ou techniques. En outre, plus aucun carburant ou combustible fossile (huile, gaz, essence ou diesel, p. ex.) ne doit être mis en circulation en Suisse à partir de cette année-là. Des exceptions sont toutefois admissibles s’agissant des applications pour lesquelles il n’existe pas d’autre solution technique. Ayant jugé que l’initiative allait trop loin sur certains points, le Conseil fédéral a proposé le 11 août 2021 un contre-projet direct (échelon constitutionnel). En parallèle, la CEATE-N a élaboré un contre-projet indirect (niveau de la loi) sur la base d’une initiative parlementaire qu’elle a déposée en octobre 2021. Le Conseil fédéral s’est prononcé sur ce projet le 3 juin 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mme Andrea Burkhardt, cheffe de la division Climat de l’Office fédéral de l’environnement, tél. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="231887">
        <title>Avis du Conseil fédéral relatif à l’initiative parlementaire « Contre-projet indirect à l’initiative pour les glaciers. Zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050 »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71851.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231888">
        <title>Projet de la loi fédérale relative aux objectifs en matière de protection du climat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>526</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231889">
        <title>Rapport de la CEATE-N relatif à l’initiative parlementaire « Contre-projet indirect à l’initiative pour les glaciers. Zéro émission nette de gaz à effet de serre d’ici à 2050 »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>935</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="231893">
        <title>OFEV: Objectif climatique 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/info-specialistes/reduction-emissions/objectifs-reduction/objectif-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231894">
        <title>Communiqué aux médias du Conseil fédéral : « Le Conseil fédéral adopte le message relatif au contre-projet direct à l’initiative pour les glaciers »</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-84659.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione del clima: il Consiglio federale accoglie il controprogetto indiretto all’Iniziativa per i ghiacciai</title>
      <lead>Nella sua seduta del 3 giugno 2022 il Consiglio federale ha formulato un parere sul controprogetto indiretto all’Iniziativa per i ghiacciai. Il progetto della Commissione dell’ambiente del Consiglio nazionale riprende i punti salienti dell’iniziativa, in primis l’obiettivo delle emissioni nette di gas serra pari a zero entro il 2050 e fissa delle tappe per poterlo raggiungere. Le prossime revisioni della legge sul CO2 disciplineranno le misure concrete. Il Consiglio federale accoglie il progetto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 3 giugno 2022 il Consiglio federale ha formulato un parere sul controprogetto indiretto della Commissione dell’ambiente, della pianificazione del territorio e dell’energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N) all’Iniziativa per i ghiacciai. Questa iniziativa chiede che a partire dal 2050 la Svizzera non emetta più gas serra di quanto i serbatoi naturali e tecnici di CO2 ne possano assorbire (cfr. riquadro). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il controprogetto indiretto riprende i punti salienti dell’Iniziativa per i ghiacciai&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l’obiettivo del saldo netto pari a zero entro il 2050, il controprogetto indiretto, la «legge federale sugli obiettivi di protezione del clima», riprende un aspetto centrale dell’Iniziativa per i ghiacciai. Tuttavia, come il controprogetto del Consiglio federale, il controprogetto indiretto non cita esplicitamente alcun divieto di vettori energetici fossili e prende in considerazione la situazione particolare delle regioni periferiche e di montagna. Inoltre, per il periodo successivo al 2050, il controprogetto prevede un saldo netto negativo: da quel momento la Svizzera dovrà emettere quantità di CO2 inferiori a quelle che cattura dall’atmosfera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto stabilisce anche obiettivi intermedi nazionali per la riduzione delle emissioni entro il 2050 e valori indicativi per la riduzione delle emissioni nei singoli settori, creando sicurezza di investimento per l’economia svizzera. Le imprese devono raggiungere l’obiettivo del saldo netto pari a zero al più tardi entro il 2050 anche per le loro emissioni indirette. La Confederazione mette loro a disposizione le basi e una consulenza tecnica per l’elaborazione delle tabelle di marcia. Poiché il progetto fissa innanzitutto gli obiettivi, è necessario definire ulteriori misure concrete di protezione del clima, innanzitutto attraverso revisioni future della legge sul CO2. A tal scopo, il controprogetto indiretto ne stabilisce le tappe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale accoglie la ripresa dei punti salienti dell’Iniziativa per i ghiacciai nel controprogetto indiretto. Inoltre, nel contesto attuale, sostiene un programma speciale per la sostituzione degli impianti di riscaldamento. In questo modo la CAPTE-N intende accelerare l’abbandono delle energie fossili nel settore degli edifici. Nel quadro della revisione della legge sul CO2, la cui consultazione si è conclusa ad aprile 2022, anche il Governo suggerisce, tra le altre misure, un programma d’impulso a favore della sostituzione degli impianti di riscaldamento. Il Consiglio federale non sostiene la promozione delle tecnologie prevista nel controprogetto indiretto. Il programma di promozione comporta costi aggiuntivi pari a 200 milioni di franchi all’anno per sei anni. Nel bilancio della Confederazione non c’è infatti margine di manovra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella sua strategia climatica a lungo termine, il Consiglio federale ha indicato che l’obiettivo del saldo netto pari a zero entro il 2050 è possibile dal punto di vista tecnico e sopportabile sotto il profilo economico. Pertanto, parte dal presupposto che tutti gli obiettivi, gli obiettivi intermedi e i valori indicativi fissati nel controprogetto indiretto possano essere rispettati. Disciplinando le misure per il primo periodo del 2025–2030, la revisione della legge sul CO2 si inserisce nel controprogetto indiretto. Questo autunno il Consiglio federale adotterà il messaggio concernente la revisione della legge sul CO2. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;L’Iniziativa per i ghiacciai e il controprogetto diretto del Consiglio federale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’iniziativa popolare «Per un clima sano (Iniziativa per i ghiacciai)» depositata il 27 novembre 2019 dall’Associazione svizzera per la protezione del clima chiede che a partire dal 2050 la Svizzera non emetta più gas serra di quanto i serbatoi naturali e tecnici di CO2 ne possano assorbire. In linea di principio, a partire dalla stessa data non dovrà più essere possibile immettere sul mercato combustibili e carburanti di origine fossile (p. es. olio, gas, benzina o diesel). Sono possibili deroghe per le applicazioni per le quali non esistono alternative tecniche. L’11 agosto 2021 il Consiglio federale ha proposto un controprogetto diretto a livello costituzionale, ritenendo che l’iniziativa si spingesse troppo oltre su alcuni punti. Al contempo, sulla base della propria iniziativa parlamentare dell’ottobre 2021, la CAPTE-N ha elaborato un controprogetto indiretto a livello di legge, su cui il Consiglio federale ha formulato un parere il 3 giugno 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andrea Burkhardt, capa della divisione Clima, Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="231890">
        <title>Parere del Consiglio federale sull’iniziativa parlamentare «Controprogetto indiretto all’Iniziativa per i ghiacciai. Saldo netto delle emissioni di gas serra pari a zero entro il 2050»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>257</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71852.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231891">
        <title>Disegno di legge federale sugli obiettivi di protezione del clima (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>526</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71769.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="231892">
        <title>Rapporto della CAPTE-N sull’iniziativa parlamentare «Controprogetto indiretto all’Iniziativa per i ghiacciai. Saldo netto delle emissioni di gas serra pari a zero entro il 2050» (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>935</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="231895">
        <title>UFAM: Obiettivo climatico 2050</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/info-specialisti/riduzione-emissioni/obiettivi-riduzione/obiettivo-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231896">
        <title>Comunicato stampa del Consiglio federale «Il Consiglio federale adotta il messaggio concernente il controprogetto diretto all’Iniziativa per i ghiacciai»</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-84659.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="804">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="804">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
