<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89301" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="107" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter</name>
      <name lang="fr">Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence</name>
      <name lang="it">Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza</name>
      <name lang="en">Federal Data Protection and Information Commissioner</name>
      <www lang="de">http://www.edoeb.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@edoeb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Meineimpfungen.ch: Gesundheitsbehörden wollen Daten retten - EDÖB hebt Löschempfehlung auf</title>
      <lead>Gesundheitsbehörden nutzten auf Einladung des EDÖB einen letzten Versuch zur Rettung der Impfdaten, sodass der Beauftragte seine Löschempfehlung widerrufen kann. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bevor der Konkurs über die Stiftung meineimpfungen in Rechtskraft erwachsen konnte, hat der EDÖB davon Kenntnis genommen, dass die von ihm am 10. Juni 2022 angeregte öffentlich-rechtliche Vereinbarung zur Übernahme der Impfdaten der Stiftung meineimpfungen durch Gesundheitsbehörden von Bund oder Kantonen abgeschlossen worden ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die unter Mitwirkung des BAG zustande gekommene Übernahme der Impfdaten durch das Departement für Gesundheit und Soziales des Kantons Aargau entsprach dieser Anregung und den damit verbundenen Anforderungen des EDÖB, sodass der Beauftragte seine Löschempfehlung vom 20. Mai 2022 am vergangenen Freitag gegenüber dem Konkursamt Bern-Mittelland in Wiedererwägung ziehen und widerrufen konnte (s. Medienmitteilung vom 24.05.2022). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach Übertragung der Daten wird es nun um die Evaluation und Umsetzung eines datenschutzkonformen Projekts zur Wahrung der Datenschutzrechte und insbesondere des Auskunftsrechts der Betroffenen gehen. Sollte sich zeigen, dass eine datenschutzverträgliche Umsetzung wider der Erwartung des Departements für Gesundheit und Soziales des Kantons Aargau und der Stammgemeinschaft eHealth Aargau nicht realisierbar ist, müssten die fraglichen Daten doch noch gelöscht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter (EDÖB), Tel. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <link id="232506">
        <title>Medienmitteilung vom 24.05.2022</title>
        <uri>https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/de/home/aktuell/medien/medienmitteilungen.msg-id-88991.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesvaccins.ch : les autorités sanitaires veulent sauver les données, le PFPDT lève la recommandation de les supprimer</title>
      <lead>À l’invitation du PFPDT, les autorités sanitaires ont réalisé une dernière tentative pour sauver les données de sorte que le Préposé peut lever sa recommandation de les supprimer. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avant l’entrée en force de la faillite de la fondation mesvaccins.ch, le PFPDT a pris acte de la conclusion d’une convention de droit public qu’il avait proposée le 10 juin 2022 pour la reprise des données de vaccination de mesvaccins.ch par les autorités sanitaires de la Confédération ou des cantons. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La reprise de ces données par le Département de santé et des affaires sociales du canton d’Argovie, réalisée en collaboration avec l’OFSP, correspond à la proposition du PFPDT et répond aux exigences qui y étaient liées, de sorte que le Préposé a pu reconsidérer sa recommandation de suppression du 20 mai 2022 vis-à-vis de l’Office des faillites Berne Mitteland et la lever (cf. communiqué de presse du 24.05.2022). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après le transfert des données, il s’agira d’évaluer et de mettre en œuvre un projet conforme à la protection des données afin de préserver les droits en matière de protection des données, en particulier le droit d'accès des personnes concernées. S’il s’avérait qu’une mise en œuvre conforme à la protection des données n’était pas réalisable, contrairement aux attente du Département de la santé et des affaires sociales du canton d’Argovie et de la communauté de référence eHealth Argovie, les données en question devraient malgré tout être supprimées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT), Tél. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <link id="232507">
        <title>Communiqué du 24.05.2022</title>
        <uri>https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/fr/home/actualites/medias/medienmitteilungen.msg-id-88991.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>lemievaccinazioni.ch: le autorità sanitarie vogliono salvare i dati – l’IFPDT revoca la raccomandazione di cancellarli</title>
      <lead>Su invito dell’IFPDT, le autorità sanitarie hanno portato a termine con successo un ultimo tentativo per salvare i dati relativi alle vaccinazioni. In questo modo l’Incaricato può revocare la sua raccomandazione di cancellarli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Prima che il fallimento della fondazione lemievaccinazioni passasse in giudicato, l’IFPDT ha preso atto della conclusione dell’accordo di diritto pubblico da lui suggerito il 10 giugno 2022 affinché le autorità sanitarie della Confederazione o dei Cantoni rilevino i dati concernenti le vaccinazioni della fondazione lemievaccinazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’acquisizione dei dati da parte del Dipartimento della salute e della socialità del Cantone di Argovia, concretizzata con la collaborazione dell’UFSP, rispecchia quanto auspicato dall’IFPDT e i relativi requisiti. Pertanto lo scorso venerdì l’Incaricato ha potuto riconsiderare e revocare la sua raccomandazione di cancellare i dati, espressa il 20 maggio 2022 nei confronti dell’Ufficio fallimenti di Bern-Mittelland (cf. comunicato del 24.05.2022).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo il trasferimento dei dati sarà ora necessario valutare e mettere in atto un progetto conforme alla protezione dei dati. Qualora, contrariamente alle aspettative del Dipartimento della salute e della socialità del Cantone di Argovia e della comunità di riferimento eHealth Argovia, dovesse emergere che una messa in atto conforme alla protezione dei dati non fosse realizzabile, i dati in questione dovranno essere cancellati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT), tel. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <link id="232508">
        <title>Comunicato del 24.05.2022</title>
        <uri>https://www.edoeb.admin.ch/edoeb/it/home/attualita/media/medienmitteilungen.msg-id-88991.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Meineimpfungen.ch: Health authorities to recover data – FDPIC withdraws deletion recommendation</title>
      <lead>At the invitation of the FDPIC, health authorities have taken advantage of a final opportunity to recover the vaccination data, allowing the Commissioner to revoke his recommendation that the data be deleted.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The FDPIC has been informed that the public law agreement he proposed on 10 June 2022 on the takeover of the vaccination data of the meineimpfungen Foundation by federal or cantonal health authorities was concluded before the bankruptcy of the meineimpfungen Foundation could come into legal force. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The takeover of the vaccination data by the Department of Health and Social Affairs of the Canton of Aargau, which was carried out with the involvement of the FOPH, complied with this proposal and the associated requirements set by the FDPIC, meaning that the Commissioner was in a position to reconsider and revoke his deletion recommendation of 20 May 2022 vis-à-vis the Bern-Mittelland Bankruptcy Office last Friday. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;After the data has been transferred, the next step will be to evaluate and implement a data protection-compliant project. Should it transpire that, contrary to expectations of the Department of Health and Social Affairs of the Canton of Aargau and the parent organisation eHealth Aargau, implementation in compliance with data protection r&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Data Protection and Information Commissioner (FDPIC), Tel. +41 58 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
