<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89091" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Orangen-Zwilling gegen Food Waste</title>
      <lead>Rund ein Drittel aller Lebensmittel weltweit landet im Abfall anstatt auf dem Teller. Mit Hilfe von digitalen Zwillingen möchten Forschende der Empa und der südafrikanischen «Stellenbosch University» nun Lebensmittelabfälle etwa bei Zitrusfrüchten entlang der Produktions- und Lieferketten verringern. Die nötigen hygrothermischen Messdaten für eine bessere Haltbarkeit von Orangen &amp; Co. wären eigentlich bereits verfügbar. Bisher würden sie jedoch zu wenig genutzt, schreiben die Forschenden in einer aktuellen Studie im Fachmagazin «Nature Food».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Auf dem Weg vom Produktionsort auf den Teller der Konsumentinnen und Konsumenten verdirbt etwa ein Drittel aller Lebensmittel weltweit. Ein Grund sind ungünstige Lagerungsbedingungen entlang von Produktions- und Lieferketten bis hin zur suboptimalen Aufbewahrung zuhause. Forschende der «Biomimetical Membranes and Textiles»-Labors der Empa in St. Gallen arbeiten seit längerem an digitalen Lösungen, mit denen dieser «Food Waste» reduziert werden könnte. Nun hat das Team gemeinsam mit Forschenden der Universität Bern und der südafrikanischen «Stellenbosch University» digitale Zwillinge von Zitrusfrüchten entwickelt und die Ergebnisse im Fachmagazin «Nature Food» publiziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Teller statt Tonne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu den 17 Zielen für nachhaltige Entwicklung der Agenda 2030 der Vereinten Nationen gehören auch Ernährungssicherheit und eine nachhaltige Landwirtschaft. Die Welternährungsorganisation FAO sieht denn auch nachhaltige digitale Lösungen und Innovationen als ein Mittel, diese Ziele zu erreichen. Das Team um Chandrima Shrivastava und Thijs Defraeye baut bei den virtuellen Doppelgängern von Zitrusfrüchten nun auf digitale Informationen, die sie durch «Upcycling», also ein Aufwerten von kaum genutzten Daten, ermitteln konnten. «Jeder Container auf der Welt ist mittlerweile mit einem oder mehreren Temperatursensoren ausgestattet», erklärt Empa-Forscher Defraeye. Bisher seien jedoch die vielfältigen Informationen, die in diesen Messwerten verborgen seien, nicht verwertet worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mittels mathematischen Auswertungen der physikalischen Prozesse konnte das Team die Datensätze dazu nutzen, entscheidende Eigenschaften der Früchte im Zeitverlauf zu verfolgen und dadurch Qualitätseinbussen und Vermarktungsprobleme aufzuzeigen und sogar vorherzusagen. Hierzu hatten die Forschenden die Temperaturentwicklung in 47 Containerladungen mit Zitrusfrüchten über den gesamten Transportweg hinweg verfolgt und hierdurch bei den digitalen Zwillingen die Wahrscheinlichkeit von entsprechenden Schäden wie etwa Austrocknung, Verschimmeln oder Verrotten oder günstige Veränderungen wie die Sterberate von Fruchtfliegen-Larven anhand von Computersimulationen ermittelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heraus kam eine grosse Bandbreite an Transportbedingungen und entsprechenden Qualitätseinbussen. «In unserer Studie lagen die Hälfte aller Lieferungen ausserhalb der idealen Bedingungen für den Transport», so Defraeye. Die Folgen: Fäulnis, Kälteschäden, verdorbene Ware. Am Ende ihrer rund 30-tägigen Reise waren die verbliebenen Zitrusfrüchte im Haushalt schliesslich teilweise nur noch wenige Tage haltbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Optimale Bedingungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lösung des Problems liegt jedoch nicht einfach in einer stärkeren Kühlung der Lebensmittel. Vielmehr ist eine präzise Einstellung der Transportbedingungen in Form eines Kompromisses nötig. Denn reist die Zitrone beispielsweise zu kühl, werden zwar Schädlinge wie Fruchtfliegen oder andere Qualitätseinbussen im Zaum gehalten. Dafür entstehen aber Kälteschäden an den Früchten, was sie unter Umständen unverkäuflich macht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anhand der digitalen Zwillinge konnte das Team nun optimale Bedingungen bestimmen, in denen relevante Risiken wie etwa Fliegenbefall, optische Mängel und Kälteschäden gegeneinander abgewogen sind. Noch sind weitere Entwicklungen bis zur Anwendung nötig, doch das Ziel ist klar: Entlang der Produktions- und Lieferketten sollen Unternehmen die virtuellen Früchte in ihre Prozesse einbinden können, um die Lagerungsbedingungen in der Realität zu optimieren und Lebensmittelverluste zu mindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Fruchtspione auf Reisen&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empa-Forschende arbeiten zudem an biophysikalischen Zwillingen von Früchten und Gemüse, um Lebensmittelverschwendung zu reduzieren. Die Eigenschaften der Feldfrüchte werden hierbei von den Polymer-Modellen perfekt simuliert. Zudem sind die biophysikalischen Zwillinge mit Sensoren ausgestattet, die die Temperatur und den Feuchtegehalt messen, wie sie an der Schale und im Fruchtfleisch der echten Nahrungsmittel herrschen. So meldet der «Spion» unter den Produkten präzise Daten um die Bedingungen bei Lagerung und Transport zu optimieren - anders als herkömmliche Messmethoden. Zuletzt haben die Forschenden das Sortiment der Sensorfrüchte Apfel und Mango um Kartoffeln und Avocados in verschiedenen Grössen erweitert sowie Materialien und Herstellungsprozess verbessert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Empa, Biomimetic Membranes and Textiles Tel. +41 58 765 47 90 Thijs.Defraeye@empa.ch</contact>
      <link id="231821">
        <title>Link zu Bildern in hoher Auflösung</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2022-06-02-Nature-Food-Digital-Twins/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231824">
        <title>Link zur Medienmitteilung mit weiteren Informationen</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digital-twins-against-food-waste</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Un jumeau orange contre le gaspillage alimentaire</title>
      <lead>Près d'un tiers des aliments dans le monde finissent à la poubelle au lieu de finir dans l'assiette. A l'aide de jumeaux numériques, des chercheurs de l'Empa et de la "Stellenbosch University" sud-africaine souhaitent désormais réduire la quantité de déchets alimentaires, par exemple pour les agrumes, tout au long des chaînes de production et de livraison. Les données de mesure hygrothermiques nécessaires à une meilleure conservation des oranges &amp; Co. seraient en fait déjà disponibles. Mais jusqu'à présent, elles sont trop peu utilisées, écrivent les chercheurs dans une étude actuelle publiée dans la revue spécialisée "Nature Food".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Environ un tiers de tous les aliments dans le monde s'abîme entre le lieu de production et l'assiette du consommateur. L'une des raisons en est les conditions de stockage défavorables tout au long des chaînes de production et de livraison, jusqu'à la conservation non optimale à la maison. Les chercheurs du laboratoire "Biomimetical Membranes and Textiles" de l'Empa à Saint-Gall travaillent depuis longtemps sur des solutions numériques qui permettraient de réduire ce "gaspillage alimentaire". En collaboration avec des chercheurs de l'université de Berne et de l'université sud-africaine de Stellenbosch, l'équipe a développé des jumeaux numériques d'agrumes et publié les résultats dans la revue spécialisée "Nature Food".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une assiette plutôt qu'une tonne&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les 17 objectifs de développement durable de l'Agenda 2030 des Nations unies figurent la sécurité alimentaire et une agriculture durable. L'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) considère les solutions et les innovations numériques durables comme un moyen d'atteindre ces objectifs. L'équipe de Chandrima Shrivastava et Thijs Defraeye s'appuie sur des informations numériques obtenues par "upcycling", c'est-à-dire par la valorisation de données peu utilisées, pour créer des doubles virtuels d'agrumes. "Chaque conteneur dans le monde est désormais équipé d'un ou de plusieurs capteurs de température", explique Thijs Defraeye, chercheur à l'Empa. Mais jusqu'à présent, les multiples informations cachées dans ces mesures n'étaient pas exploitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à des évaluations mathématiques des processus physiques, l'équipe a pu utiliser les jeux de données pour suivre les caractéristiques décisives des fruits au fil du temps et ainsi mettre en évidence, voire prédire, les pertes de qualité et les problèmes de commercialisation. Pour ce faire, les chercheurs ont suivi l'évolution de la température dans 47 cargaisons d'agrumes tout au long du transport, ce qui leur a permis de déterminer, à l'aide de simulations informatiques, la probabilité de dommages tels que le dessèchement, les dommages dus au froid, la pourriture, ou des changements favorables, comme le taux de mortalité des larves de mouches des fruits, chez les jumeaux numériques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il en est ressorti un large éventail de conditions de transport et de pertes de qualité correspondantes. "Dans notre étude, la moitié de toutes les livraisons se trouvaient en dehors des conditions idéales de transport", explique Thijs Defraeye. Les conséquences : Pourriture, dommages dus au froid, marchandises avariées. Au terme de leur voyage d'une trentaine de jours, les agrumes restants dans le ménage ne se conservaient finalement parfois que quelques jours.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Des conditions optimales &lt;/b&gt;&lt;p&gt;La solution au problème ne réside toutefois pas simplement dans une réfrigération plus importante des aliments. Il faut plutôt un réglage précis des conditions de transport sous forme de compromis. En effet, si le citron voyage par exemple trop au frais, les parasites tels que les mouches des fruits ou d'autres pertes de qualité sont certes contenus. En revanche, les fruits sont endommagés par le froid, ce qui peut les rendre invendables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce aux jumeaux numériques, l'équipe a pu déterminer les conditions optimales dans lesquelles les risques importants, tels que les attaques de mouches, les défauts visuels et les dommages dus au froid, sont équilibrés. D'autres développements sont encore nécessaires avant l'application, mais l'objectif est clair : les entreprises doivent pouvoir intégrer les fruits virtuels dans leurs processus tout au long des chaînes de production et d'approvisionnement afin d'optimiser les conditions de stockage dans la réalité et de réduire les pertes de denrées alimentaires.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Les espions des fruits en voyage&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Les chercheurs de l'Empa travaillent également sur des jumeaux biophysiques de fruits et de légumes afin de réduire le gaspillage alimentaire. Les propriétés des fruits des champs sont ici parfaitement simulées par les modèles en polymère. De plus, les jumeaux biophysiques sont équipés de capteurs qui mesurent la température et le taux d'humidité, comme c'est le cas pour la peau et la pulpe des vrais aliments. L'"espion" parmi les produits signale ainsi des données précises afin d'optimiser les conditions de stockage et de transport - contrairement aux méthodes de mesure traditionnelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dernièrement, les chercheurs ont élargi l'assortiment des fruits capteurs pomme et mangue à des pommes de terre et des avocats de différentes tailles et ont amélioré les matériaux et le processus de fabrication.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Empa, Biomimetic Membranes and Textiles Tél. +41 58 765 47 90 Thijs.Defraeye@empa.ch</contact>
      <link id="231822">
        <title>Lien vers les images en haute résolution</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2022-06-02-Nature-Food-Digital-Twins/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231825">
        <title>Lien vers le communiqué de presse avec plus d'informations</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digital-twins-against-food-waste</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Avatar against food waste</title>
      <lead>Around one third of all food worldwide ends up in the trash bin instead of on our plate. With the help of digital twins, researchers at Empa and Stellenbosch University are now aiming to reduce food waste, for example in the case of citrus fruits, along the production and supply chains. The hygrothermal measurement data needed to improve the shelf life of oranges and the like would actually be available. So far, however, they have been underutilized, the researchers write in a recent study in the journal Nature Food.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On the way from the place of production to the consumer's plate, about one third of all food worldwide spoils. One reason is unfavorable storage conditions along production and supply chains, including suboptimal storage at home. Researchers at Empa's Biomimetical Membranes and Textiles laboratory in St. Gallen have been working for some time on digital solutions that could reduce this food waste. Now, together with researchers from the University of Bern and South Africa's Stellenbosch University, the team has developed digital twins of citrus fruits and published the results in the journal Nature Food.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Plate instead of trash bin&lt;/b&gt;&lt;p&gt;The 17 Sustainable Development Goals of the United Nations' 2030 Agenda include food security and sustainable agriculture. The Food and Agriculture Organization (FAO) also sees sustainable digital solutions and innovations as a means of achieving these goals. The team led by Chandrima Shrivastava and Thijs Defraeye is now relying on digital information for the virtual doppelgangers of citrus fruits, which they were able to determine by "upcycling," i.e., upgrading data that was hardly used. "Every container in the world is now equipped with one or more temperature sensors," explains Empa's Defraeye. Until now, however, the diverse information hidden in these measurement data has not yet been exploited.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;By mathematically evaluating the physical processes, the team was able to use the data sets to track crucial properties of the fruit over time, thereby revealing and even predicting quality losses and marketing problems. To do this, the researchers tracked the temperature development in 47 container loads of citrus fruits over the entire transport route and used computer simulations to determine the probability of corresponding damage, such as decay, moisture loss, cold damage, mold or desirable changes like mortality of fruit fly larvae, in the digital twins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The result was a wide range of transport conditions and corresponding quality losses. "In our study, half of all shipments were outside the optimal conditions for transport," Defraeye says. The consequences: decay, cold damage, spoiled goods. At the end of their 30-day journey, some of the remaining citrus fruits had a shelf life of only a few days.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Optimum conditions &lt;/b&gt;&lt;p&gt;The solution to the problem, however, is not simply to refrigerate the food. Rather, a precise adjustment of the transport conditions in the form of a compromise is necessary. If, for example, the lemon travels too cool, pests such as fruit flies or other quality impairments are kept at bay. On the other hand, the fruit is damaged by the cold, which may make it unsalable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Using digital twins, the team has now been able to determine optimal conditions in which relevant risks such as fly infestation, visual defects and cold damage are weighed against each other. Further developments are still needed before the technology can be applied, but the goal is clear: Along their production and supply chains, companies should be able to integrate the virtual fruits into their processes in order to optimize storage conditions in reality and reduce food losses.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Fruit spies on the move&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Empa researchers are also working on biophysical twins of fruits and vegetables to reduce food waste. Here, the properties of the crops are perfectly simulated by polymer models. In addition, the biophysical twins are equipped with sensors that measure the temperature and moisture content as they exist on the skin and in the flesh of the real food. In this way, the "spy" among the products reports precise data to optimize conditions during storage and transport – unlike conventional measuring methods.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Most recently, the researchers have expanded the range of existing sensor fruits, apple and mango, to include potatoes and avocados in various sizes, as well as improving materials and the manufacturing process.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Empa, Biomimetic Membranes and Textiles Phone: +41 58 765 47 90 Thijs.Defraeye@empa.ch</contact>
      <link id="231823">
        <title>Link to high resolution images</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2022-06-02-Nature-Food-Digital-Twins/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="231826">
        <title>Link to the media release with further information</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digital-twins-against-food-waste</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
