<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89383" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Elektrifizierung der neuen Personenwagen und Lieferwagen setzt sich 2021 fort</title>
      <lead>Der Fahrzeugmarkt war auch 2021 noch stark durch die Folgen der Covid-Pandemie und den Chipmangel geprägt: Die Anzahl neu in Verkehr gesetzter Personenwagen (PW) lag zwar um rund 2% und die der neuen Lieferwagen und leichten Sattelschlepper (LNF) um rund 3.7% über dem Vorjahreswert, jedoch immer noch deutlich tiefer als im Vorpandemiejahr 2019. Zentraler Treiber für die Entwicklung der CO2-Emissionen und der Energieeffizienz bleibt die weiter fortschreitende Elektrifizierung der Neuwagenflotte. Bei den Personenwagen stieg der Anteil der Steckerfahrzeuge auf 22.5% (2020: 14.4%). Seit 2021 werden Verbrauch und CO2-Emissionen dank dem neuen WLTP-Messverfahren realitätsnäher berechnet und es gelten darauf angepasste CO2-Zielwerte. Diese Zielwerte wurden 2021 sowohl bei den PW wie bei den LNF überschritten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2021 wurden für den Vollzug der CO2-Emissionsvorschriften und die Berichterstattung zur Neuwagenflotte erstmals die Verbrauchs- und CO2-Emissionswerte gemäss dem WLTP-Messverfahren (World Light Vehicles Test Procedure) verwendet. Die WLTP-Werte sind durchschnittlich über 20% höher - und damit realistischer - als die bisher verwendeten NEFZ-Daten (Neuer Europäischer Fahrzyklus). Durch den Wechsel des Messverfahrens sind die Werte zu den CO2-Emissionen und zum Treibstoffverbrauch nur sehr bedingt mit dem Vorjahr vergleichbar. Mit der Umstellung auf das WLTP-Messverfahren wurden auch die CO2-Zielwerte angepasst: Für PW von 95 auf 118 Gramm pro Kilometer (+24%) und für LNF von 147 auf 186 Gramm pro Kilometer (+27%). So wurde eine «kalte» Verschärfung der CO2-Zielwerte vermieden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entwicklung der Emissionen bei neuen Personenwagen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2021 wurden rund 243'000 PW neu zugelassen. Das sind rund 2% mehr als 2020, jedoch 22.5% weniger als 2019. Der Anteil der elektrisch aufladbaren PW (Steckerfahrzeuge: batterieelektrische Fahrzeuge und Plug-in-Hybride) an der Neuwagenflotte ist 2021 deutlich gestiegen auf 22.5% (2020: 14.4%). Der Anteil der Dieselfahrzeuge ging erneut deutlich zurück auf 17.4% (2020: 23.9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die durchschnittlichen CO2-Emissionen der neuer PW lagen bei rund 129.8 g CO2 pro Kilometer (2020: 123.6 g CO2/km gemäss NEFZ-Verfahren, Vergleich zum Vorjahr ist jedoch aufgrund der Umstellungseffekte nicht sinnvoll). Der durchschnittliche Energieverbrauch über alle Antriebsarten, ausgedrückt in Benzineinheiten (Liter Benzinäquivalent pro 100 Kilometer, LBÄ), lag bei 6.12 LBÄ/100 km (2020: 5.74 LBÄ/100 km gemäss NEFZ-Verfahren, ein Vergleich zum Vorjahr ist jedoch aufgrund der Umstellungseffekte nicht sinnvoll). Dass die CO2-Emissionen trotz der Umstellungseffekte nur wenig zugenommen haben, liegt primär am höheren Anteil der Steckerfahrzeuge, die im elektrischen Betrieb kein CO2 ausstossen. Rein elektrische Fahrzeuge werden mit WLTP mit 0 g CO2/km berechnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Anteil der Allradfahrzeuge ist zum zweiten Jahr in Folge leicht gesunken und betrug 47.7% (2020: 49.8%). Das durchschnittliche Leergewicht der neuen PW lag mit 1'723 kg unter dem Wert des Vorjahres (2020: 1'738 kg), was auf die Geltendmachung neuer Datenquellen durch die Fahrzeugimporteure zurückzuführen ist. Der Energieverbrauch pro 1‘000 kg Fahrzeuggewicht lag hingegen bei 3.55 LBÄ/100 km und damit aufgrund der Umstellung auf WLTP höher als im Vorjahr (2020: 3.3 LBÄ/100 km).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rückgang der Emissionen bei Lieferwagen und leichten Sattelschleppern&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für Lieferwagen und leichte Sattelschlepper (LNF) gibt es erst seit 2020 CO2-Emissionsvorschriften. 2021 wurden rund 28'000 LNF neu zugelassen, das sind rund 3.7% mehr als im Vorjahr, jedoch immer noch rund 17% weniger als 2019. Dieser Rückgang ist einerseits auf die Covid-Pandemie und den Chipmangel zurückzuführen, andererseits wurden 2019, vor Inkrafttreten der CO2-Zielwerte, viele Inverkehrsetzungen vorgezogen und 2020 die Lagerbestände abgebaut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der LNF-Neufahrzeugflotte waren 85.8% Dieselfahrzeuge (2020: 89.6%) und 5.5% (2020: 2.7%) elektrische Fahrzeuge. Die durchschnittlichen CO2-Emissionen der neuen LNF lagen 2021 bei 217.2 g CO2/km (2020: 176.4 g CO2/km), der durchschnittliche Verbrauch bei 9.6 LBÄ/100 km (2020: 7.76 LBÄ/100 km). Das durchschnittliche Leergewicht aller neu zugelassenen LNF lag gegenüber 2020 um 1.6% tiefer bei 2'204 kg (2020: 2'240 kg). Dabei sind die dieselbetriebenen LNF mit 2'276 kg Leergewicht (2020: 2‘311 kg) im Durchschnitt deutlich schwerer als die Benzinfahrzeuge mit 1'519 kg (2020: 1'521 kg). Auch beim CO2-Ausstoss zeigen die beiden Antriebsarten mit 235.5 g CO2/km bei den Dieselfahrzeugen und mit 168.9 g CO2/km bei den Benzinfahrzeugen erhebliche Unterschiede.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Vollzugsresultate der CO2-Emissionsvorschriften für neue Fahrzeuge&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sowohl die PW- als auch die LNF-Gesamtflotte haben 2021 ihren Zielwert deutlich verfehlt. Bei den PW lagen die durchschnittlichen CO2-Emissionen bei 129.8 g CO2/km, bei den LNF bei 217.2 g CO2/km. Bei den PW wurde der Zielwert um rund 12 Gramm überschritten, wobei sich die Zielwertüberschreitung gegenüber 2020 mehr als halbiert hat. Bei den LNF wurde der Zielwert um rund 30 Gramm überschritten, was in etwa der Grössenordnung im Vorjahr entspricht. Bei den Zielwerten gilt bis Ende 2022 eine Übergangsphase mit gewissen einführenden Erleichterungen: So wurden 2021 für die Berechnung der durchschnittlichen CO2-Emissionen der Importeur-Flotten nur jene 90 Prozent der Fahrzeuge mit den tiefsten Emissionen berücksichtigt. Weiter wurden Fahrzeuge mit CO2-Emissionen von weniger als 50 g CO2/km mit einem Faktor 1.66 mehrfach angerechnet. Diese Einführungserleichterungen reduzierten die Sanktionen der Importeure erheblich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im Rahmen der CO2-Emissionsvorschriften überprüften 242'900 Personenwagen verteilten sich auf 72 Grossimporteure und auf rund 400 Personenwagen von Kleinimporteuren. Bei den LNF wurden rund 27'700 Neuwagen auf ihre Zielerreichung überprüft, darunter waren rund 100 Fahrzeuge von Kleinimporteuren.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sanktionssumme und Vollzugsaufwand 2021&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die 2021 erhobenen Sanktionen belaufen sich auf insgesamt rund 28.1 Millionen Franken aus dem Vollzug der Vorschriften für Personenwagen und rund 9.4 Millionen Franken aus dem Vollzug der Vorschriften für Lieferwagen und leichte Sattelschlepper. Dem gesamten Sanktionsertrag stehen Vollzugskosten von rund 1.4 Millionen Franken (2020: 1.5 Mio. Fr.) gegenüber. Insgesamt resultiert damit für 2021 ein Nettoertrag von rund 36 Millionen Franken (2020: 146.7 Mio. Fr.). Der Nettoertrag wird in Abhängigkeit der Anzahl Fahrzeugzulassungen auf die Schweiz und das Fürstentum Liechtenstein aufgeteilt (Anteil Fürstentum Liechtenstein: 255'000 Franken, 2020: 1 Mio. Fr.). Der Schweizer Nettoertrag aus dem Vollzugsjahr 2021 beträgt 35.8 Millionen Franken und wird dem Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrsfonds NAF zugewiesen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die schweizerische Energieeffizienzverordnung (EnEV, Art. 11) verlangt die jährliche Erfassung und Auswertung des Energieverbrauchs der neuen Personenwagen in der Schweiz. Die CO2-Emissionsvorschriften für neue Personenwagen werden seit Mitte 2012 gemäss CO2-Gesetz und CO2-Verordnung vom Bundesamt für Energie in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Strassen umgesetzt. Seit Anfang 2020 ist auch für neue Lieferwagen und leichte Sattelschlepper ein CO2-Zielwert in Kraft. Seit 2021 gelten aufgrund des neu eingeführten WLTP-Messverfahrens angepasste Zielwerte, die über den bisherigen Zielwerten liegen (PW: 118 g/km statt 95 g/km, Lieferwagen und leichte Sattelschlepper: 186 g/km statt 147 g/km).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="232725">
        <title>Bericht zum Energieverbrauch und Energieeffizienz der neuen Personenwagen, Lieferwagen und leichten Sattelschlepper 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2549</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72166.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232726">
        <title>Faktenblatt CO2-Emissionsvorschriften für PW</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>232</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72113.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232727">
        <title>Faktenblatt CO2-Emissionsvorschriften für LNF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72114.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232728">
        <title>Zentrale Vollzugsresultate CO2-Emissionsvorschriften für PW</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>257</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72115.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232729">
        <title>Zentrale Vollzugsresultate CO2-Emissionsvorschriften für LNF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72116.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="232730">
        <title>Statistiken (Excel-File)</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/de/publication/download/10945</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232731">
        <title>CO2-Emissionsvorschriften für Personenwagen: www.bfe.admin.ch/auto-co2</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/auto-co2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232732">
        <title>Kennzahlen Neuwagenflotte</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/statistik-und-geodaten/kennzahlen-fahrzeuge/kennzahlen-neuwagenflotte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232796">
        <title>Open Data Personenwagen</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_pw_de.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232797">
        <title>Open Data LNF</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_lnf_de.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232733">
        <title>Die Energieetikette für Personenwagen</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/effizienz/mobilitaet/personenwagen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’électrification des voitures de tourisme et des véhicules utilitaires légers neufs se poursuit en 2021</title>
      <lead>En 2021, le marché des véhicules a ressenti encore fortement les effets de la pandémie de coronavirus et de la pénurie de puces électroniques: par rapport aux chiffres de l’année précédente, le nombre de voitures de tourisme nouvellement mises en circulation a augmenté d’environ 2% et celui des voitures de livraison et tracteurs à sellette légers neufs (ci-après «VUL» pour «véhicules utilitaires légers») de près de 3,7%. Cela reste toutefois nettement inférieur aux valeurs de 2019, l’année précédant la pandémie. L’électrification croissante du parc de véhicules neufs demeure le principal moteur de l’évolution des émissions de CO2 et de l’efficacité énergétique. La part des véhicules rechargeables au niveau des voitures de tourisme a progressé à 22,5%, contre 14,4% en 2020. Depuis 2021, le calcul de la consommation et des émissions de CO2 reflète mieux la réalité grâce à la nouvelle procédure de mesure WLTP, des valeurs cibles adaptées en conséquence s’appliquant pour les émissions de CO2. En 2021, ces valeurs cibles ont été dépassées tant pour les voitures de tourisme que pour les VUL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2021, les valeurs de consommation et d'émissions de CO2 selon la procédure de mesure WLTP (World Light Vehicles Test Procedure) ont été utilisées pour la première fois dans le cadre de l'exécution des prescriptions sur les émissions de CO2 du parc de véhicules neufs et du rapport correspondant. Les valeurs WLTP sont en moyenne supérieures de plus de 20% aux données NEDC (New European Driving Cycle) employées jusqu'ici et sont donc plus réalistes. En raison du changement de procédure de mesure, les valeurs d'émissions de CO2 et de consommation de carburant pour 2021 peuvent uniquement être comparées à celles de l'année précédente de manière très limitée. Suite au passage à la procédure de mesure WLTP, les valeurs cibles pour les émissions de CO2 ont également été adaptées, de 95 à 118 g de CO2/km (+24%) pour les voitures de tourisme et de 147 à 186 g de CO2/km (+27%) pour les VUL. Un durcissement, sans légitimité politique, des valeurs cibles pour les émissions de CO2 a ainsi été évité.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Évolution des émissions pour les voitures de tourisme neuves&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2021, environ 243 000 voitures de tourisme ont été nouvellement immatriculées, soit près de 2% de plus qu'en 2020, mais 22,5% de moins qu'en 2019. La part des véhicules de tourisme électriques rechargeables (véhicules rechargeables: véhicules électriques équipés de batterie et hybrides rechargeables) dans le parc des véhicules neufs a nettement augmenté en 2021 pour s'établir à 22,5% (2020: 14,4%). La part des véhicules diesel a quant à elle à nouveau considérablement diminué pour atteindre 17,4% (2020: 23,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La moyenne des émissions de CO2 des voitures de tourisme neuves s'élevait à environ 129,8 g de CO2/km (2020: 123,6 g de CO2/km selon la procédure NEDC, une comparaison avec l'année précédente s'avérant cependant peu judicieuse en raison des effets transitoires). Tous types de propulsion confondus, la consommation moyenne d'énergie exprimée en équivalents essence (en litres aux 100 km) a atteint 6,12 l/100 km (2020: 5,74 l/100 km selon la procédure NEDC, une comparaison avec l'année précédente s'avérant cependant peu judicieuse en raison des effets transitoires). La faible hausse des émissions de CO2 en dépit des effets transitoires tient essentiellement à l'augmentation de la part des véhicules rechargeables qui n'émettent pas de CO2 en mode électrique. Pour les véhicules purement électriques, le calcul selon la procédure WLTP se base sur 0 g de CO2/km.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Pour la deuxième année consécutive, la part des véhicules à quatre roues motrices a légèrement baissé, pour s'établir à 47,7% (2020: 49,8%). Le poids à vide moyen des voitures de tourisme neuves s'élevait à 1723 kg et était inférieur à la valeur pour l'année précédente (2020: 1738 kg). Les importateurs de véhicules font en effet valoir de nouvelles sources de données. Exprimée en équivalents essence (en litres aux 100 km), la consommation d'énergie par 1000 kg de poids du véhicule a en revanche progressé suite au passage à la procédure WLTP pour atteindre 3,55 l/100 km (2020: 3,3 l/100 km).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Baisse des émissions pour les VUL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Des prescriptions pour les émissions de CO2 des VUL s'appliquent seulement depuis 2020. En 2021, quelque 28 000 VUL neufs ont été immatriculés, soit près de 3,7% de plus qu'en 2020, mais environ 17% de moins qu'en 2019. Ce recul est, d'une part, le fait de la pandémie de coronavirus et de la pénurie de puces électroniques. D'autre part, de nombreuses immatriculations ont été anticipées en 2019, avant l'entrée en vigueur des valeurs cibles concernant les émissions de CO2. Les excédents de stock ont ensuite été écoulés en 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le parc de VUL neufs, 85,8% étaient des véhicules diesel (2020: 89,6%) et 5,5% des véhicules électriques (2020: 2,7%). Les émissions de CO2 des VUL neufs s'élevaient en moyenne à 217,2 g de CO2/km en 2021 (2020: 176,4 g de CO2/km) et la consommation moyenne exprimée en équivalents essence (en litres aux 100 km) s'établissait à 9,6 l/100 km (2020: 7,76 l/100 km). Le poids à vide moyen de l'ensemble des VUL neufs a baissé de 1,6% par rapport à 2020 pour s'établir à 2204 kg (2020: 2240 kg). Avec un poids à vide de 2276 kg, contre 2311 kg en 2020, les VUL propulsés au diesel sont en moyenne nettement plus lourds que ceux roulant à l'essence (poids à vide de 1519 kg, contre 1521 kg en 2020). En matière d'émissions de CO2, les différences sont également notables, avec 235,5 g de CO2/km pour les véhicules propulsés au diesel et 168,9 g de CO2/km pour ceux à essence.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Résultats d'exécution des prescriptions concernant les émissions de CO2 des véhicules neufs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2021, toutes les catégories de véhicules (voitures de tourisme et VUL) ont clairement manqué leur objectif en matière d'émissions de CO2. Les émissions de CO2 des voitures de tourisme se sont établies en moyenne à 129,8 g de CO2/km, celles des VUL à 217,2 g de CO2/km. La valeur cible pour les voitures de tourisme a été dépassée de près de 12 g, ce qui représente un dépassement moitié moins important qu'en 2020. Pour les VUL, la valeur cible a été dépassée d'environ 30 g, ce qui est plus ou moins dans le même ordre de grandeur que l'année précédente. Une période de transition est prévue jusqu'à fin 2022 pour les nouvelles valeurs cibles, avec certains allègements initiaux: pour le calcul de la moyenne des émissions de CO2 du parc de véhicules des importateurs en 2021, seuls 90% des véhicules du parc, à savoir ceux avec les valeurs de CO2 les plus basses, ont été pris en compte. Par ailleurs, les véhicules avec des émissions de CO2 inférieures à 50 g de CO2/km ont été comptabilisés 1,66 fois. Ces allègements initiaux réduisent sensiblement les sanctions pour les importateurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les 242 900 voitures de tourisme contrôlées dans le cadre des prescriptions sur les émissions de CO2 se répartissent entre 72 grands importateurs, 400 voitures de petits importateurs ayant également été contrôlées. Du côté des VUL, environ 27 700 véhicules neufs ont été contrôlés pour vérifier leur conformité avec la valeur cible. Sur ce nombre, une centaine provenaient de petits importateurs.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Montant des sanctions et frais d'exécution 2021&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les montants perçus en 2021 à titre de sanction s'élèvent au total à près de 28,1 millions de francs pour l'exécution des prescriptions relatives aux voitures de tourisme et 9,4 millions de francs pour les VUL. De leur côté, les frais d'exécution s'établissent à environ 1,4 million de francs (2020: 1,5 million de francs). Il en résulte pour 2021 des recettes nettes d'environ 36 millions de francs (2020: 146,7 millions de francs). Ce montant est réparti entre la Suisse et le Liechtenstein en fonction du nombre d'immatriculations (part du Liechtenstein: 255 000 francs, 2020: 1 million de francs). La part de la Suisse (35,8 millions de francs de recettes nettes en 2021) est versée au fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglomération FORTA.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'ordonnance sur les exigences relatives à l'efficacité énergétique (OEEE, art. 11) exige que les données relatives à la consommation d'énergie des voitures de tourisme neuves en Suisse soient saisies et analysées chaque année. Depuis le milieu de l'année 2012, les prescriptions relatives aux émissions de CO2 des voitures de tourisme et de livraison neuves sont mises en œuvre par l'Office fédéral de l'énergie (OFEN), en étroite collaboration avec l'Office fédéral des routes (OFROU), conformément à la loi et à l'ordonnance sur le CO2. Une valeur cible est entrée en vigueur au début de l'année 2020 pour les émissions de CO2 des VUL. Depuis 2021 des valeurs cibles adaptées, supérieures à celles en vigueur précédemment (voitures de tourisme: 118 g de CO2/km au lieu de 95 g/km, voitures de livraison et tracteurs à sellette légers: 186 g de CO2/km au lieu de 147 g de CO2/km) s'appliquent en raison de l'introduction de la nouvelle procédure de mesure WLTP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique de l’OFEN 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="232756">
        <title>Bericht zum Energieverbrauch und Energieeffizienz der neuen Personenwagen, Lieferwagen und leichten Sattelschlepper 2021 (en allemand uniquement avec résumé en français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2549</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232758">
        <title>Fiche d’information concernant la mise en œuvre des prescriptions sur les émissions de CO2 des voitures de tourisme en 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232760">
        <title>Fiche d’information concernant la mise en œuvre des prescriptions sur les émissions de CO2 des voitures de livraison et des tracteurs à sellette légers en 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>223</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232761">
        <title>Principaux résultats de l’exécution des prescriptions concernant les émissions de CO2 des voitures de tourisme en 2021 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>257</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72128.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232763">
        <title>Principaux résultats de l’exécution des prescriptions concernant les émissions de CO2 des voitures de livraison et des tracteurs à sellette légers en 2021 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72130.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="232765">
        <title>Statistiques (fichier Excel)</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/de/publication/download/10945</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232766">
        <title>Prescriptions concernant les émissions de CO2 des voitures de tourisme: www.bfe.admin.ch/voiture-co2</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/voiture-co2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232767">
        <title>Flotte des nouveaux véhicules (chiffres annuels)</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/approvisionnement/statistiques-et-geodonnees/statistiques-des-vehicules/statistiques-des-voitures-neuves.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232798">
        <title>Open Data voitures de tourisme</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_pw_fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232799">
        <title>Open Data VUL</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_lnf_fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232768">
        <title>L’étiquette-énergie pour les voitures de tourisme</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/efficacite/mobilite/voitures.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove immatricolazioni 2021: aumentano le automobili e gli autofurgoni elettrici</title>
      <lead>Nel 2021 il mercato automobilistico risentiva ancora pesantemente delle conseguenze della pandemia di COVID-19 e della carenza di chip: sebbene il numero di automobili nuove messe in circolazione abbia superato di circa il 2 per cento il valore dell’anno precedente e quello di autofurgoni nuovi di circa il 3,7 per cento, i dati sono ancora nettamente inferiori rispetto all’anno pre-pandemia, il 2019. Il motore centrale dello sviluppo delle emissioni di CO2 e dell'efficienza energetica rimane la progressiva elettrificazione della nuova flotta. Tra le automobili, la quota di veicoli elettrici e ibridi plug-in è aumentata al 22,5 per cento (2020: 14,4%). Dal 2021, il consumo e le emissioni di CO2 sono stati calcolati in modo più realistico grazie alla nuova procedura di misurazione WLTP e i valori obiettivo per le emissioni di CO2 sono stati adeguati coerentemente. Nel 2021 questi obiettivi sono stati superati sia per le automobili sia per i veicoli commerciali leggeri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2021 i valori del consumo e delle emissioni di CO2 secondo la procedura di misurazione WLTP (World Light Vehicles Test Procedure) sono stati utilizzati per la prima volta per attuare le prescrizioni sulle emissioni di CO2 e per stilare un rapporto delle nuove immatricolazioni. In media i valori WLTP sono superiori del 20 per cento - e quindi più realistici - rispetto ai dati NEDC (Nuovo ciclo di guida europeo) utilizzati in precedenza. A causa della modifica della procedura di misurazione, i valori delle emissioni di CO2 e del consumo di carburante sono comparabili con l'anno precedente solo in misura molto limitata. Con il passaggio alla procedura di misurazione WLTP, sono stati adeguati anche i valori obiettivo di CO2: per le automobili da 95 a 118 grammi per chilometro (+24%) e per gli autofurgoni da 147 a 186 grammi per chilometro (+27%). In questo modo si è evitato un inasprimento «a freddo» dei valori obiettivo di CO2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sviluppo delle emissioni per le automobili nuove&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2021 sono state immatricolate circa 243 000 automobili nuove: circa il 2 per cento in più rispetto al 2020, ma il 22,5 per cento in meno rispetto al 2019. La quota di automobili a ricarica elettrica (veicoli elettrici e ibridi plug-in) nelle nuove immatricolazioni è aumentata in modo significativo, raggiungendo il 22,5 per cento nel 2021 (2020: 14,4%). La quota di veicoli diesel è diminuita nuovamente in modo marcato, raggiungendo il 17,4 per cento (2020: 23,9%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le emissioni medie di CO2 delle automobili nuove sono state di circa 129,8 grammi di CO2 per chilometro (2020: 123,6 g CO2/km secondo la procedura NEDC, ma il confronto con l'anno precedente non è significativo a causa degli effetti del passaggio). Il consumo medio di energia per tutti i sistemi di propulsione, espresso in unità di benzina (litri di equivalenti benzina per 100 km), è stato di 6,12 litri di equivalenti benzina/100 chilometri (2020: 5,74 litri di equivalenti benzina/100 km secondo la procedura NEDC, anche se il confronto con l'anno precedente non è significativo a causa degli effetti del passaggio). Il fatto che, nonostante gli effetti del passaggio, le emissioni di CO2 siano aumentate solo leggermente è riconducibile principalmente alla maggiore percentuale di veicoli elettrici, che non emettono CO2 in modalità elettrica. I veicoli esclusivamente elettrici sono calcolati con WLTP con 0 grammi CO2/chilometro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La quota di veicoli a trazione integrale è scesa leggermente per il secondo anno consecutivo, attestandosi al 47,7 per cento (2020: 49,8%). Il peso medio a vuoto delle automobili nuove, pari a 1 723 kg, è inferiore al valore dell'anno precedente (2020: 1 738 kg), tale diminuzione è dovuta al fatto che gli importatori di veicoli hanno fatto valere una nuova fonte di dati. Il consumo energetico ogni 1000 chilogrammi di peso del veicolo è stato invece di 3,55 equivalenti benzina/100 chilometri e pertanto superiore a quello dell'anno precedente (2020: 3,3 equivalenti benzina/100 km) a causa del passaggio al WLTP.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Calo delle emissioni per gli autofurgoni e i trattori a sella leggeri&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le prescrizioni sulle emissioni di CO2 per gli autofurgoni e i trattori a sella leggeri sono in vigore solo dal 2020. Nel 2021 sono stati immatricolati circa 28 000 veicoli commerciali leggeri, circa il 3,7 per cento in più rispetto all'anno precedente, ma pur sempre circa il 17 per cento in meno rispetto al 2019. Il calo è riconducibile in parte alla pandemia di COVID-19 e alla carenza di chip, ma anche al fatto che nel 2019, prima dell'entrata in vigore dei valori obiettivo di CO2, molte immissioni sul mercato sono state anticipate e nel 2020 le scorte di veicoli sono state ridotte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel caso dei nuovi veicoli commerciali leggeri, l'85,8 per cento è dotato di motori diesel (2020: 89,6%) e il 5,5 per cento (2020: 2,7%) di motori elettrici. Le emissioni medie di CO2 dei nuovi veicoli commerciali leggeri sono state di 217,2 grammi CO2/chilometro nel 2021 (2020: 176,4 g CO2/km), mentre il consumo medio di carburante è stato di 9,6 equivalenti benzina/100 chilometri (2020: 7,76 equivalenti benzina/100 km). Il peso a vuoto medio di tutti i veicoli commerciali leggeri immatricolati è diminuito dell'1,6 per cento rispetto al 2020, attestandosi a 2204 chilogrammi (2020: 2240 kg). Con un peso a vuoto di 2276 chilogrammi (2020: 2311 kg), i veicoli commerciali leggeri a diesel hanno in media un peso a vuoto nettamente maggiore rispetto ai veicoli commerciali leggeri a benzina, ovvero 1519 chilogrammi (2020: 1 521 kg). I due tipi di motorizzazioni presentano anche notevoli differenze nelle emissioni di CO2, con 235,5 grammi CO2/chilometro per il diesel e 168,9 grammi CO2/chilometro per la benzina.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Risultati dell'attuazione delle prescrizioni sulle emissioni di CO2 per i veicoli nuovi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2021 né la categoria delle automobili né quella dei veicoli commerciali leggeri hanno raggiunto l'obiettivo prefissato. Le emissioni medie di CO2 per le automobili erano di 129,8 g CO2/chilometro, per i veicoli commerciali leggeri di 217,2 grammi CO2/chilometro. Per le automobili, il valore obiettivo è stato superato di circa 12 grammi, ma è stato più che dimezzato rispetto al 2020. Per quanto riguarda i veicoli commerciali leggeri, il valore obiettivo è stato oltrepassato di circa 30 grammi, un valore pressoché identico a quello dell'anno precedente. Ai valori obiettivo si applica una fase transitoria con alcune facilitazioni introduttive sino alla fine del 2022: per esempio, nel 2021, solo il 90 per cento dei veicoli con le emissioni minori è stato considerato per calcolare le emissioni medie di CO2 degli importatori. Inoltre, i veicoli con emissioni di CO2 inferiori a 50 grammi CO2/chilometro sono stati contati più volte con un fattore di 1,66. Queste facilitazioni introduttive hanno ridotto significativamente le sanzioni degli importatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 242 900 automobili controllate nel quadro delle prescrizioni sulle emissioni di CO2 sono state ripartite su 72 grandi importatori e circa 400 piccoli importatori. Quanto ai veicoli commerciali leggeri, sono stati controllati circa 27 700 veicoli nuovi, fra cui circa 100 di piccoli importatori.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Ammontare delle sanzioni e oneri di attuazione 2021&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le sanzioni riscosse nel 2021 ammontano a un totale di circa 28,1 milioni di franchi provenienti dall'attuazione delle norme per le automobili e circa 9,4 milioni di franchi dall'attuazione delle norme per gli autofurgoni e i trattori a sella leggeri. A fronte di questi ricavi, vi sono i costi legati all'attuazione delle prescrizioni, pari a circa 1,4 milioni di franchi (2020: 1,5 mio. fr.). Per il 2021 ne risulta un ricavo netto totale di circa 36 milioni di franchi (2020: 146,7 mio. fr.). I ricavi netti sono suddivisi tra la Svizzera e il Principato del Liechtenstein in funzione del numero d'immatricolazioni (quota del Principato del Liechtenstein: 255 000 fr., 2020: 1 mio. fr.). I ricavi netti conseguiti in Svizzera nell'anno di attuazione 2021, pari a 35,8 milioni di franchi, sono attribuiti al Fondo per le strade nazionali e il traffico d'agglomerato (FOSTRA).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'ordinanza sull'efficienza energetica (art. 11 OEEne) prescrive che in Svizzera, ogni anno, si proceda a un rilevamento e a una valutazione del consumo energetico delle automobili nuove. A partire dalla metà del 2012, le prescrizioni sulle emissioni di CO2 per le automobili nuove vengono attuate secondo la legge sul CO2 e l'ordinanza sul CO2 dall'Ufficio federale dell'energia, in collaborazione con l'Ufficio federale delle strade. All'inizio del 2020 è entrato in vigore anche un nuovo obiettivo per le emissioni di CO2 dei veicoli commerciali leggeri. Dal 2021, con l'introduzione della nuova procedura di misurazione WLTP, vengono applicati valori obiettivo equivalenti alle specifiche precedenti (automobili: 118 g/km invece di 95 g/km, veicoli commerciali leggeri: 186 g/km invece di 147 g/km).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE Tel. 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="232770">
        <title>Rapporto sul consumo energetico e l’efficienza energetica delle automobili nuove, degli autofurgoni e dei trattori a sella leggeri 2020 (in tedesco con sintesi in italiano)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2549</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232772">
        <title>Scheda informativa prescrizioni sulle emissioni di CO2 per le automobili</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72137.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232773">
        <title>Scheda informativa prescrizioni sulle emissioni di CO2 per i veicoli commerciali leggeri</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>259</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232775">
        <title>Risultati centrali dell’attuazione delle prescrizioni sulle emissioni di CO2 per le automobili (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>257</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="232777">
        <title>Risultati centrali dell’attuazione delle prescrizioni sulle emissioni di CO2 per i veicoli commerciali leggeri (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="232779">
        <title>Statistiche (file Excel)</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/de/publication/download/10945</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232781">
        <title>Prescrizioni sulle emissioni di CO2 delle automobili nuove</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/efficienza/mobilita/prescrizioni-sulle-emissioni-di-co2-per-le-automobili-e-gli-autofurgoni-nuovi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232782">
        <title>Indici relativi alla flotta di automobili nuove</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/approvvigionamento/statistiche-e-geodati/indici-veicoli/indici-relativi-alla-flotta-di-automobili-nuove.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232800">
        <title>Open Data automobili</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_pw_it.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232801">
        <title>Open Data veicoli commerciali leggeri</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/redirect/20220623_lnf_it.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="232784">
        <title>L'etichetta energia per le automobili</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/efficienza/mobilita/automobili.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="1170" org-id="808">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
