<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89437" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Staatssekretärin Martina Hirayama in den Niederlanden</title>
      <lead>Martina Hirayama, Staatssekretärin für Bildung, Forschung und Innovation, reiste am 23. Juni 2022 für Gespräche mit dem niederländischen Minister für Bildung, Kultur und Wissenschaft, Robbert Dijkgraaf, dem niederländischen Generaldirektor für Hochschulbildung, Berufsbildung, Wissenschaft und Emanzipation, Feite Hofman, sowie dem stellvertretenden Generaldirektor für Unternehmen und Innovation, Michiel Sweers, nach Den Haag. Im Rahmen dieser Reise fand zudem ein Besuch bei der Stiftung Quantum Delta Niederlande statt. Der Fokus der Gespräche lag auf der Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und den Niederlanden in den Bereichen Hochschule, Forschung, Innovation sowie Quantenwissenschaft und -technologie.</lead>
      <text link="no">Mit Minister Dijkgraaf und Generaldirektor Hofman tauschte sich Staatssekretärin Hirayama über die bilateralen Beziehungen der beiden Länder in der Hochschulbildung, Wissenschaft und Forschung sowie über Möglichkeiten zur Vertiefung dieser Zusammenarbeit und über die Assoziierung der Schweiz an Horizon Europe aus. Auf der Agenda stand zudem ein Erfahrungsaustausch unter anderem über Wissenssicherheit in der internationalen Zusammenarbeit und Open Science Policy.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen des Besuches bei Quantum Delta Niederlande sowie des Gespräches mit dem stellvertretenden Generaldirektor, Michiel Sweers, standen die Innovationszusammenarbeit und Möglichkeiten zur Vertiefung der Zusammenarbeit im Bereich Quantenwissenschaft und -technologie im Zentrum.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Niederlande sind einer der wichtigsten Partner der Schweiz im Bereich Bildung, Forschung und Innovation. Es gibt im bilateralen wie auch im multilateralen Kontext eine Vielzahl direkter Kooperationen zwischen Forschenden und Institutionen. Im Rahmen von Horizon 2020 (2014–2020) kooperierten Schweizer und niederländische Forschende in rund 1300 Projekten. Damit gehörten die Niederlande gemessen an der Anzahl Forschungskooperationen zu den zehn wichtigsten Partnern der Schweiz.&lt;br /&gt;Die Innovationszusammenarbeit zwischen den Niederlanden und der Schweiz ist im Rahmen der länderübergreifenden Initiative Eureka ebenfalls sehr gut etabliert. Die Niederlande sind im Innovationsbereich sowohl bei Eureka als auch bei anderen thematischen Ausschreibungen der Europäischen Union der zweitwichtigste Partner der Schweiz.</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 462 96 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail de la secrétaire d’État Martina Hirayama aux Pays-Bas</title>
      <lead>Le 23 juin 2022, la secrétaire d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation Martina Hirayama s’est rendue à La Haye pour rencontrer le ministre néerlandais de l’éducation, de la culture et des sciences, Robbert Dijkgraaf, le directeur général néerlandais de l’enseignement supérieur, de la formation professionnelle, des sciences et de l’émancipation, Feite Hofman, et le directeur général adjoint pour les entreprises et l’innovation, Michiel Sweers. Lors de ce voyage, elle a également visité la fondation Quantum Delta NL. Les discussions ont porté sur la coopération entre la Suisse et les Pays-Bas dans les domaines de l’enseignement supérieur, de la recherche et de l’innovation ainsi que de la science et de la technologie quantiques.</lead>
      <text link="no">La secrétaire d’État Martina Hirayama s’est entretenue avec le ministre Robbert Dijkgraaf et le directeur général Feite Hofman sur les relations bilatérales entre les deux pays dans le domaine de l’enseignement supérieur, de la science et de la recherche, sur les possibilités d’approfondir ces relations et sur l’association de la Suisse à Horizon Europe. Un partage d’expériences était également à l’ordre du jour, notamment sur la sécurité des connaissances dans la coopération internationale et la politique de l’Open Science.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;À l’occasion de la visite de Quantum Delta NL et de l’entretien avec le directeur général adjoint Michiel Sweers, les discussions ont porté sur la coopération en matière d’innovation et les possibilités d’intensifier la collaboration dans le domaine de la science et de la technologie quantiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les Pays-Bas sont l’un des principaux partenaires de la Suisse dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation. De nombreuses coopérations directes, aussi bien bilatérales que multilatérales, sont menées entre des chercheurs et des institutions des deux pays. Dans le contexte d’Horizon 2020 (2014-2020), des chercheurs suisses et néerlandais ont coopéré à quelque 1300 projets communs, ce qui fait des Pays-Bas l’un des dix principaux partenaires de la Suisse en termes de nombre de coopérations de recherche.&lt;br /&gt;La coopération en matière d’innovation entre les Pays-Bas et la Suisse est également très bien établie dans le cadre de l’initiative intergouvernementale Eureka. Les Pays-Bas sont ainsi le deuxième partenaire de la Suisse dans le domaine de l’innovation, tant pour Eureka que pour d’autres appels à projets thématiques de l’Union européenne.</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tél. 058 462 96 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro della segretaria di Stato Hirayama nei Paesi Bassi</title>
      <lead>Il 23 giugno 2022 la segretaria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione Martina Hirayama si è recata a l’Aja per alcuni colloqui con le autorità neerlandesi, tra cui il ministro dell’istruzione, della cultura e della scienza Robbert Dijkgraaf, il direttore generale dell’istruzione superiore, della formazione professionale, della scienza e dell’emancipazione Feite Hofman e il vicedirettore generale per le imprese e l’innovazione Michiel Sweers. È stata inoltre visitata la fondazione Quantum Delta Netherlands. I colloqui si sono concentrati sulla collaborazione tra la Svizzera e i Paesi Bassi nel settore universitario, della ricerca e dell’innovazione nonché nel campo della scienza e della tecnologia quantistica.</lead>
      <text link="no">Con il ministro Dijkgraaf e il direttore generale Hofman, la segretaria di Stato ha discusso delle relazioni bilaterali tra i due Paesi in materia di ricerca, scienza e università nonché della possibilità di approfondire la collaborazione e di aderire al programma Orizzonte Europa.&lt;br /&gt;Tra gli eventi in agenda anche uno scambio di esperienze su vari temi, tra cui la sicurezza scientifica nella cooperazione internazionale e la politica open science.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durante la visita presso la Quantum Delta Netherlands e il colloquio con il vicedirettore generale Sweers si è parlato di cooperazione in materia di innovazione e della possibilità di approfondire la collaborazione nel campo della scienza e della tecnologia quantistica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I Paesi Bassi sono uno dei principali partner della Svizzera nel settore della formazione, della ricerca e dell’innovazione e vantano diversi progetti di collaborazione diretta tra ricercatori e istituzioni sia a livello bilaterale che a livello multilaterale. Per numero di cooperazioni nella ricerca i Paesi Bassi sono tra i dieci partner più importanti del nostro Paese: nell’ambito di Orizzonte 2020 (2014–2020), infatti, i ricercatori svizzeri e neerlandesi hanno collaborato in circa 1300 progetti. Anche nell’ambito dell’iniziativa transfrontaliera Eureka la cooperazione in materia di innovazione tra la Svizzera e i Paesi Bassi è solida e ben collaudata. In questo settore, infatti, i Paesi Bassi sono il secondo partner più importante della Svizzera sia all’interno di Eureka sia nel contesto di altri bandi tematici dell’Unione europea.</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tel. 058 462 96 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>State Secretary Martina Hirayama on working visit to the Netherlands</title>
      <lead>On 23 June, Martina Hirayama, State Secretary for Education, Research and Innovation, travelled to The Hague for talks with Dutch Minister for Education, Culture and Science, Robbert Dijkgraaf, Director General for Higher and Vocational Education, Science and Emancipation, Feite Hofman, and Deputy Director General for Enterprise and Innovation, Michiel Sweers. The trip also included a visit to the Quantum Delta NL Foundation. Talks focused on cooperation between Switzerland and the Netherlands in the areas of higher education, research, innovation and quantum science and technology.</lead>
      <text link="no">State Secretary Hirayama exchanged views with Minister Dijkgraaf and Director General Hofman on bilateral relations between the two countries in higher education, science and research, on ways to strengthen this cooperation and on Switzerland's association to Horizon Europe. They also discussed experiences on topics such as knowledge security in cross-border cooperation and open science policy.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;During the visit to Quantum Delta NL and in talks with Deputy Director General Sweers, the focus was on innovation cooperation and opportunities to boost cooperation in the field of quantum science and technology.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Netherlands is one of Switzerland's major partners in education, research and innovation. There are a large number of direct collaborations between researchers and institutions in both bilateral and multilateral contexts. Swiss and Dutch researchers cooperated in around 1,300 projects under Horizon 2020 (2014–2020), making the Netherlands one of Switzerland's ten most important partners in terms of the number of research collaborations. Innovation cooperation between the Netherlands and Switzerland is also very well established under Eureka, the initiative for cross-border cooperation. The Netherlands is Switzerland's second most important partner in the area of innovation, both in Eureka and in other European Union calls for proposals.</text>
      <contact>Communication State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 462 96 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="1080">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.9" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsrahmenprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes-cadre de recherche</name>
        <name lang="it">Programmi quadro di ricerca</name>
        <name lang="en">Research framework programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.22" org-id="1080">
        <name lang="de">Raumfahrt</name>
        <name lang="fr">Affaires spatiales</name>
        <name lang="it">Questioni spaziali</name>
        <name lang="en">Space affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.12" org-id="1080">
        <name lang="de">Stipendien</name>
        <name lang="fr">Bourses</name>
        <name lang="it">Borse di studio</name>
        <name lang="en">Scholarships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.23" org-id="1080">
        <name lang="de">Weltraum</name>
        <name lang="fr">Espace</name>
        <name lang="it">Spazio</name>
        <name lang="en">Space</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
