<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1855" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Koordinationsprozess SIL für den Flughafen Zürich: «BV2 optimiert» mit stärkstem Rückhalt</title>
      <teaser>Die Variante «BV2 optimiert» als Basis für die künftige umhüllende Lärmkurve des Flughafens Zürich hat den stärksten Rückhalt: Mit diesem Ergebnis ist der Koordinationsprozess zum Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) zu Ende gegangen. Der Prozess hat formal keinen bindenden Charakter, sondern dient als Grundlage für die weiteren Schritte hin zu einem neuen Betriebsreglement. Als nächstes werden nun die Entwürfe für das SIL-Objektblatt und das Betriebsreglement erstellt.</teaser>
      <lead>Die Variante «BV2 optimiert» als Basis für die künftige umhüllende Lärmkurve des Flughafens Zürich hat den stärksten Rückhalt: Mit diesem Ergebnis ist der Koordinationsprozess zum Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) zu Ende gegangen. Der Prozess hat formal keinen bindenden Charakter, sondern dient als Grundlage für die weiteren Schritte hin zu einem neuen Betriebsreglement. Als nächstes werden nun die Entwürfe für das SIL-Objektblatt und das Betriebsreglement erstellt.</lead>
      <text link="no">Mit dem 5. Gespräch konnte heute der SIL-Koordinationsprozess unter der Leitung des Berner Ständerates Hans Lauri abgeschlossen werden. Beteiligt waren Vertreter von Bund, 14 Kantonen, der Flughäfen Zürich und Basel sowie von Skyguide und Swiss. Bei der Diskussion der Stellungnahmen zu den verbliebenen vier Varianten für die künftige umhüllende Lärmkurve des Flughafens Zürich zeigte sich, dass «BV2 optimiert» am meisten Rückhalt findet. &lt;p&gt;Von den Bundesstellen bevorzugen das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) und das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) «Orange optimiert» und «Oliv optimiert». Beide Ämter konnten sich aber unter gewissen Bedingungen hinter «BV2 optimiert» stellen. Während das ARE den Versuch unternommen haben will, Verbesserungen bei der Lärmbelastung zu erzielen, setzt das BUWAL tatsächliche Lärmverminderungen für eine Zustimmung voraus. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) konnte alle Varianten unterstützen, teilt jedoch bei «BV2 optimiert» die Haltung des ARE. Bezüglich des Nachtbetriebes wurde keine Einigung erzielt. Es kam aber klar zum Ausdruck, dass der Flughafen Zürich im Entwurf des Betriebsreglementes zusätzliche Massnahmen zur Lärmreduktion wird ausweisen müssen. Bei der den Bau einer Parallelpiste 16/34 beinhaltenden Variante «Grün», die allenfalls als langfristige Option dienen könnte, votierte eine Mehrheit der Teilnehmer dafür, die grundsätzliche Machbarkeit weiter abzuklären. Ausdrücklich gegen eine Weiterbearbeitung von «Grün» sprachen sich die Kantone Aargau, Thurgau und Schaffhausen aus.&lt;/p&gt; Kein Konsens finden liess sich bei der Anzahl der jährlichen Flugbewegungen. Die Spannweite der Ansichten reichte von 320'000 bis 420'000 Bewegungen. Auch bezüglich der Betriebszeiten verblieben Differenzen. Dem Anliegen nach einem generell möglichen Betrieb zwischen 06.00 bis 23.00 Uhr standen Forderungen verschiedener Kantone nach einer um eine beziehungsweise zwei Stunden ausgedehnten Nachtruhe gegenüber. &lt;p&gt;Das vorliegende Ergebnis des Koordinationsprozesses hat nicht den Charakter eines formellen Entscheides, sondern dient als Grundlage für die Bundesbehörden zur Erarbeitung des SIL-Objektblattes. Das Objektblatt legt die raumplanerischen Bedingungen für den Betrieb des Flughafens fest. Das BAZL wird das Objektblatt im 1. Quartal 2003 in ein öffentliches Mitwirkungsverfahren geben. Hernach entscheidet der Bundesrat über den Inhalt. Bleiben Differenzen, kommt es vorher noch zu einem Bereinigungsverfahren gemäss Raumplanungsgesetz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das genehmigte Objektblatt wiederum bildet eine Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglementes, dessen Entwurf der Flughafen Zürich bis Ende Jahr beim BAZL einreichen muss. Gegen dessen Genehmigungsentscheid, der im Anschluss an eine öffentliche Auflage im Herbst 2003 zu erwarten ist, stehen Rechtsmittel offen. Die Pflicht, ein neues Betriebsreglement zu erarbeiten, ergibt sich aus der Konzession, welche der Bund dem Flughafen Zürich im Mai 2001 für weitere 50 Jahre erteilt hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="12224">
        <title>Zusammenfassung des SIL-Koordinationsprozesses für den Flughafen Zürich</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/aktuell/medieninformation/00794/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Procédure de coordination du PSIA de l'aéroport de Zurich: la variante «BV2 optimisée» largement plébiscitée</title>
      <teaser>Concernant les futures courbes de bruit de l'aéroport de Zurich, la variante «BV2 optimisée» a été largement plébiscitée. Ce choix met un terme à la procédure de coordination lancée conformément au Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA). Juridiquement, ce processus n'a pas d'effets contraignants mais sert de base pour la suite des démarches jusqu'à nouveau règlement d'exploitation. La prochaine étape consistera à établir des projets pour la fiche de coordination et le règlement d'exploitation.</teaser>
      <lead>Concernant les futures courbes de bruit de l'aéroport de Zurich, la variante «BV2 optimisée» a été largement plébiscitée. Ce choix met un terme à la procédure de coordination lancée conformément au Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA). Juridiquement, ce processus n'a pas d'effets contraignants mais sert de base pour la suite des démarches jusqu'à nouveau règlement d'exploitation. La prochaine étape consistera à établir des projets pour la fiche de coordination et le règlement d'exploitation.</lead>
      <text link="no">Placés comme les précédents sous la direction du Conseiller aux Etats bernois Hans Lauri, ces cinquièmes entretiens ont permis d'achever aujourd’hui la procédure de coordination PSIA à laquelle ont participé des représentants de la Confédération, de quatorze cantons, des aéroports de Zurich et de Bâle ainsi que de Skyguide et de Swiss. Lorsqu’il s’est agi de prendre position concernant les quatre variantes restant en lice pour les futures courbes de bruit, la variante «BV2 optimisée» a été largement plébiscitée. &lt;p&gt;Les deux variantes «orange optimisée» et «olive optimisée» ont la préférence des deux offices fédéraux, l’Office fédéral du développement territorial (ARE) et celui de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP). Tous deux ont cependant souligné qu’ils pourraient accepter la variante «BV2 optimisée» sous certaines conditions. Alors que l'ARE a tenté d'obtenir des améliorations au niveau des nuisances sonores, l'OFEFP considère une réduction du bruit comme une condition-clé de son approbation. L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) pouvait donner son soutien aux trois variantes susmentionnées, ainsi qu'à la variante «Beige», mais partage finalement la position de l'ARE concernant la variante «BV2 optimisée». Concernant les heures d'exploitation pendant la nuit, aucun accord n'a été trouvé. Toutefois, il apparaît clairement que l'aéroport de Zurich devra insérer dans son projet de règlement des mesures supplémentaires en vue de réduire les nuisances sonores. Quant à la variante «vert» qui comprend notamment la construction d'une piste parallèle 16/34 et qui pourrait servir à long terme de solution de rechange, une majorité des participants a demandé que sa faisabilité soit examinée plus en détails. Les cantons d’Argovie, de Thurgovie et de Schaffhouse se sont prononcés clairement contre cette variante et refusent toute étude à son sujet.&lt;/p&gt; Il n'y a pas eu consensus quant au nombre de mouvements annuels, les propositions allant de 320'000 à 420'000 mouvements. Des divergences subsistent également pour les heures d'exploitation. Alors que certains souhaitaient une exploitation de 06h00 à 23h00, d'autres exigeaient de prolonger d'une ou de deux heures la pause nocturne. &lt;p&gt;Les résultats de la procédure de coordination n'ont pas le caractère d'une décision formelle et servent plutôt de bases aux autorités fédérales pour établir la fiche de coordination PSIA. Celle-ci définit les conditions d'exploitation de l'aéroport notamment en matière d'organisation du territoire. L'OFAC la mettra en procédure de participation de la population au cours du premier trimestre 2003. Puis le Conseil fédéral rendra sa décision. Si des divergences subsistent, elles devront être éliminées conformément à la procédure fixée dans la législation sur l'aménagement du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fiche de coordination approuvée représente une condition préalable au règlement d'exploitation dont l'aéroport de Zurich doit présenter le projet à l'OFAC d'ici la fin de l'année. Suite à la mise à l'enquête publique du nouveau règlement, la décision d'approbation par l'OFAC est attendue pour l'automne 2003; et elle pourra être attaquée. L'aéroport a dû établir un nouveau règlement d'exploitation suite au renouvellement – en mai 2001 – de sa concession par la Confédération pour une durée de 50 ans.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="12223">
        <title>Résumé de la procédure de coordination PSIA relative à l'aéroport de Zurich</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/aktuell/medieninformation/00794/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="670" org-id="806">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
