<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4119" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-08-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drogen in der Partyszene; BAG warnt vor PMA-Pillen</title>
      <lead>In der Schweiz sind seit kurzem synthetische Pillen im Umlauf, die den gefährlichen Wirkstoff PMA (Para-Methoxy-Amphetamin) enthalten. Diese Pillen werden meist als Ecstasy verkauft und können äusserlich nicht von anderen Amphetamin-Pillen unterschieden werden. PMA hat eine für den Konsumenten zunächst nicht spürbare, verzögerte Wirkung. Dadurch ist der Konsument versucht, eine höhere Dosis und/oder andere Drogen gleichzeitig einzunehmen, was zu einer akuten Lebensgefährdung führen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;PMA oder Paramethoxyamphetamin (4-Methoxyamphetamin, 4-MA), ist eines der gefährlichsten Amphetamine. Es hat ähnlich stimulierende und halluzinogene Eigenschaften wie Ecstasy, ist jedoch um ein mehrfaches stärker. PMA figuriert in der Schweiz seit April 1986 im Verzeichnis der verbotenen Stoffe. Die Effekte von PMA hängen von der Dosierung ab. Eine Dosis unter 50 mg erzeugt ähnliche Effekte wie Ecstasy: Erhöhung von Puls, Blutdruck und Körpertemperatur, sprunghafte Augenbewegungen, Muskelkrämpfe, Übelkeit und erhöhte visuelle Stimulation. Der Konsum von PMA mit einer Dosis über 50 mg (die übliche Dosierung von Ecstasy beträgt 80-160 mg) kann zu Erbrechen, Krämpfen, Atemproblemen, Nierenversagen, Herzrythmusstörungen oder –stillstand führen, was schlimmstenfalls Koma oder Tod bedeutet. Die Körpertemperatur kann bis sich bis auf 41-46°C erhöhen. Das Risiko wird in Kombination mit anderen Drogen wie Cannabis, Medikamenten oder Alkohol potenziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits in den 70er-Jahren ist es in den USA und Kanada zu zahlreichen Todesfällen mit PMA gekommen. Seit Mai 2000 gab es in Illinois und Florida wieder insgesamt 10 Todesfällen. Auch in Österreich, Australien, Norwegen und Dänemark sind Todesfälle aufgetreten. Allen gemeinsam ist, dass PMA als "Ecstasy" verkauft wurde und es in der Folge (z.B. durch Einnahme mehrerer Pillen) zu tödlichen Überdosierungen gekommen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Illegal hergestellte Pillen mit Ecstasy, PMA oder anderen synthetischen Amphetaminen sind voneinander nicht unterscheidbar. Auch dann nicht, wenn sich diese andere Farbe, Form oder Logo haben. Jede als "Ecstasy" verkaufte Pille stellt ein erhebliches Risiko für den Konsumenten dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einmal mehr gilt deshalb: Wer auf Nummer sicher geht, nimmt keine Drogen! Ecstasy und PMA unterstehen dem Betäubungsmittelgesetz und sind verboten. Wer trotz erheblicher Gesundheitsrisiken und trotz des Verbotes darauf nicht verzichten will, vermindert die Risiken wie folgt: Nur kleine Dosen konsumieren, niemals nachdosieren, keine anderen Drogen (auch nicht Alkohol oder Medikamente) einnehmen! Bei Problemen sofort den Notfall-Arzt bzw. den Sanitätsdienst avisieren.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marta Kunz, Facheinheit Sucht und Aids, BAG, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La drogue dans les manifestations; L’OFSP met en garde contre les risques du PMA</title>
      <lead>Depuis peu, des comprimés synthétiques contenant la substance dangereuse qu’est le PMA (paraméthoxyamphétamine) circulent en Suisse. Le plus souvent, ces comprimés sont vendus pour de l’ecstasy et, extérieurement, rien ne les distingue des autres amphétamines. Le PMA ayant un effet retard qui n’est pas immédiatement perceptible, le consommateur est tenté d’augmenter la dose et/ou de prendre simultanément d’autres drogues, mettant ainsi sa vie gravement en danger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le PMA, ou paraméthoxyamphétamine (4-méthoxyamphétamine, 4-MA), compte parmi les plus dangereuses des amphétamines. Il a des propriétés stimulantes et hallucinogènes comparables à celles de l’ecstasy, mais avec une puissance très supérieure. En Suisse, le PMA figure sur la liste des substances prohibées, depuis avril 1986. Les effets du PMA dépendent de la dose absorbée. Une dose inférieure à 50 mg produit des effets analogues à l’ecstasy&amp;nbsp;: accélération du pouls, élévation de la pression sanguine et de la température du corps, mouvements incontrôlés des yeux, crampes, nausées et hyper-stimulation des perceptions visuelles. Les doses supérieures à 50 mg (la dose usuelle d’ecstasy est de 80 à 160 mg) peuvent provoquer vomissements, crampes, difficultés respiratoires, insuffisance rénale, troubles du rythme cardiaque ou même arrêt cardiaque, ce qui peut - dans les cas les plus sévères – mener au coma ou à la mort. La température du corps peut atteindre de 41 à 46°C. Le risque est encore aggravé par la combinaison avec d’autres drogues telles que cannabis, médicaments ou alcool.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès les années septante, on a enregistré de nombreux décès par PMA aux Etats-Unis et au Canada. Depuis mai 2000, 10 décès par PMA ont à nouveau été signalés en Floride et dans l’Illinois. Des cas mortels sont également constatés en Autriche, en Australie, en Norvège et au Danemark. Le point commun est le PMA, vendu pour de l’ecstasy et provoquant, (par ex. par absorption de plusieurs comprimés) une overdose mortelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En dépit des différences de couleur, de forme ou de logo, il est impossible de faire la différence entre les comprimés d’ecstasy, de PMA ou autres amphétamines synthétiques fabriquées illégalement. Tout comprimé vendu pour de «&amp;nbsp;l’ecstasy&amp;nbsp;» représente donc un grave risque pour le consommateur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;On ne le répétera jamais assez&amp;nbsp;: La meilleure façon de ne pas prendre de risques, c’est de s’abstenir de consommer des drogues&amp;nbsp;! Soumis à la loi sur les stupéfiants, l’ecstasy et le PMA sont prohibés. Toutefois, chez ceux qui, malgré les risques pour la santé et malgré l’interdiction, ne veulent pas renoncer, le respect de certaines règles réduit les risques&amp;nbsp;: ne consommer que de petites doses, ne jamais renouveler les doses, ne jamais associer d’autres drogues – ni d’ailleurs d’alcool ni de médicaments&amp;nbsp;&amp;nbsp;! En cas de problème, aviser immédiatement le médecin d’urgence ou le service sanitaire.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marta Kunz, unité dépendances et sida, OFSP, tél. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Party e droghe; L'UFSP mette in guardia dalla pasticche di PMA</title>
      <lead>In Svizzera circolano da un po' di tempo pasticche sintetiche che contengono il pericoloso principio attivo PMA (parametossiamfetamina). Esse vengono perlopiù vendute come ecstasy ed esteriormente non è possibile distinguerle da altre pillole di amfetamina. L'effetto della PMA è ritardato e quindi non viene percepito subito. Chi assume queste droghe è dunque spinto ad aumentarne la dose oppure a consumare contemporaneamente altri stupefacenti, con il rischio di mettere a repentaglio la propria vita.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La PMA o parametossiamfetamina (4-metossiamfetamina, 4-MA) è una delle amfetamine più pericolose. Ha proprietà stimolanti e allucinogene simili all'ecstasy, ma l'effetto è molto più forte. Dall'aprile del 1986 la PMA figura nell'elenco delle sostanze vietate in Svizzera. Gli effetti dipendono dal dosaggio. Un dose inferiore a 50 mg provoca reazioni simili a quelle dell'ecstasy: accelerazione del polso, aumento della pressione sanguigna e della temperatura corporea, movimenti oculari repentini, crampi muscolari, nausea e accresciuta stimolazione visiva. L'assunzione di una dose di PMA superiore a 50 mg (il dosaggio abituale dell'ecstasy è di 80-160 mg) può causare vomito, crampi, disturbi respiratori, insufficienza renale, alterazioni del battito cardiaco e addirittura arresto cardiaco, che nel peggiore dei casi può portare al coma o alla morte. La temperatura corporea può raggiungere anche i 41-46°C. Il rischio aumenta quando le pasticche di PMA vengono assunte in concomitanza con altre droghe come la canapa, i farmaci o l'alcol.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già negli anni '70, negli USA e in Canada si sono verificati numerosi decessi dovuti all'assunzione di PMA. Nell'Illinois e in Florida sono stati 10 in totale i casi di morte registrati dal maggio del 2000. Anche in Austria, Australia, Norvegia e Danimarca sono stati registrati casi letali. Il comune denominatore di questi casi è il fatto che la parametossiamfetamina è stata venduta come ecstasy e la conseguenza è stata un sovradosaggio rivelatosi mortale (p. es. in seguito ad assunzione di più pasticche).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le pasticche di ecstasy, PMA o altre amfetamine fabbricate illegalmente non si distinguono le une dalle altre, anche se sono di forma o colore diverso o se il logo varia. Ogni pasticca venduta come ecstasy cela in sé un rischio non indifferente per il consumatore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si conferma ancora una volta il detto "fidarsi è bene, non fidarsi è meglio". Chi non intende rischiare evita di assumere droghe! Ecstasy e PMA sottostanno alla legge federale sugli stupefacenti e sono pertanto sostanze vietate. Chi tuttavia, nonostante i rischi elevati per la salute, non intende rinunciarvi può ridurre il pericolo consumando solo piccole dosi, evitando il sovradosaggio e l'assunzione contemporanea di altre droghe (compresi farmaci e alcol). In caso di problemi si consiglia di rivolgersi immediatamente al medico di guardia o al servizio sanitario.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marta Kunz, Unità principale dipendenze e Aids, UFSP, tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
