<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11017" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verletzungen durch Hundebisse in der Schweiz: umfangreiche Daten als Basis für die Prävention</title>
      <lead>Kinder und Jugendliche sind besonders gefährdet, eine Hundebissverletzung zu erleiden; Hundebesitzende haben ein grösseres Risiko als Leute ohne Hunde - dies sind zwei Erkenntnisse einer neuen Untersuchung über Hundebisse in der Schweiz. Die Resultate der u.a. vom Bundesamt für Veterinärwesen BVET unterstützten Studie ermöglichen eine effiziente Prävention.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Die Kenntnisse über Verletzungen durch Hundebisse, aber auch nur über die Hundepopulation in der Schweiz waren bisher sehr beschränkt. Die von Ursula Horisberger an der Universität Bern (Veterinärmedizinische Fakultät) absolvierte Dissertationsarbeit liefert nun umfassende Zahlen, die eine gezielte Prävention von Hundebissverletzungen erlauben. Anlässlich einer Medienkonferenz stellte das BVET heute die Studie sowie geplante Präventionsprojekte auf Basis der neuen Zahlen vor.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Besonders gefährdet: Kinder, Jugendliche und Hundebesitzer&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Über einen Zeitraum von einem Jahr (September 2000 bis August 2001) wurden insgesamt 667 Hundebissverletzungen, die zu einem Arzt- oder Spitalbesuch führten, mit-tels Fragebogen ausgewertet. Von den untersuchten Beissunfällen waren die Opfer in rund einem Drittel der Fälle Kinder. Dies entspricht einem doppelten Risiko von Kindern gegenüber Erwachsenen. Überdies unterscheiden sich die Verletzungen, die Kinder erleiden, von jenen erwachsener Personen: Kinder, insbesondere kleine, werden überwiegend am Kopf verletzt, Erwachsene an den Extremitäten (Hände und Arme, Beine).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Interessant ist auch die Erkenntnis, dass über die Hälfte der Gebissenen den beissenden Hund vorher schon kannte: 24 % der Opfer wurden durch den eigenen, 34 % durch einen Hund aus der Bekanntschaft gebissen. Bei den schwereren Verletzungen war der Anteil bekannter Hunde noch grösser. Zudem wurden Kinder häufiger als Erwachsene durch ihnen bekannte Hunde ver-letzt.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die Hundepopulation: Nur 25 % sind Rassehunde mit Stammbaum&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mit der neuen Studie gibt es auch erstmals einen Überblick darüber, wie sich die Hundepopulation in der Schweiz zusammensetzt. Nur 25 % der rund 490'000 Schweizer Hunde sind Rassehunde mit einem von der Schweizerischen Kynologischen Gesellschaft (SKG) anerkannten Stammbaum. Jedoch werden etwa 70 % der Hunde von ihrem Meister einem Rassetyp zugeordnet und nur 30 % als Mischling bezeichnet. Häufigste Rassentypen sind die Schäfer (Deut-sche und Belgische Schäfer sowie vom Besitzer als «Schäfer» bezeichnete), gefolgt von Labrador und Golden Retriever und Schweizer Sennenhundrassen.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Gewisse Hunde beissen eher als andere&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ein Vergleich der erfassten Beissunfälle mit den Daten über die Hundepopulation zeigte, dass es die am meisten verbreiteten Hunderassen sind, die auch am häufigsten Bissverletzungen verursachen. Ungeachtet dessen sind gewisse Rassetypen - verglichen mit ihrer Häufigkeit in der Schweizer Hundepopulation - übervertreten. Dazu gehören Hunde vom Typ Schäfer und Rottweiler.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Daten als Grundlage für zielgruppenspezifische Prävention&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Diese und zahlreiche weitere Daten sind Ergebnis einer rund zweijährigen umfassenden Arbeit, die durch die «Arbeitsgruppe Gefährliche Hunde» AGGH initiiert und durch das BVET finanziell und fachlich unterstützt wurde. Sie dienen als Basis für die künftige Prävention von Hundebissen, die sich spezifisch an die Risikogruppen (Kinder, Hundebesitzende) richtet. Das BVET plant, zusammen mit geeigneten Partnern zielgruppenspezifische Broschüren sowie ein Video zu produzieren und breit zu streuen.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Colette Pillonel Kommunikation &amp;amp; Hundehotline Tel.: 031 / 322 22 99&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="22322">
        <title>08/02 MR Hundebisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7088.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accidents par morsure de chien en Suisse: Des données très complètes servant de base à la prévention</title>
      <lead>Le risque de morsure est beaucoup plus élevé pour les enfants et les adolescents; il est également plus élevé pour les propriétaires de chien que pour les personnes qui n'ont pas de chien - ces deux constatations font partie des conclusions de la nouvelle étude sur les accidents par morsure de chien réalisée en Suisse. Les résultats de cette étude soutenue notamment par l'Office vétérinaire fédéral (OVF) permettront d'assurer une prévention efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Jusqu'ici, les connaissances relatives aux accidents par morsure de chien et les données sur la population canine suisse étaient limitées. Le travail de thèse réalisé par Ursula Horisberger à la Faculté de médecine vétérinaire de l'Université de Berne fournit un grand nombre de données qui permettent de mettre en œuvre une prévention ciblée des accidents par morsure de chien. A l'occasion d'une conférence de presse donnée aujourd'hui, l'OVF a présenté l'étude et les projets de prévention qu'il est prévu de réaliser sur la base des nouvelles données.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Risque plus élevé pour les enfants, les adolescents et les propriétaires de chien&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;667 accidents par morsure de chien ont été examinés à l'aide d'un questionnaire. Ces accidents, survenus entre septembre 2000 et août 2001, ont été suivis d'une consultation dans un cabinet médical ou dans un hôpital. Un tiers des victimes de morsures de chien était des enfants. Les enfants encourent un risque deux fois plus élevé que les adultes. Le type de blessure varie en fonction de l'âge de la victime. Les enfants, notamment les plus jeunes, sont principalement blessés à la tête, les adultes quant à eux sont le plus souvent mordus aux extrémités (mains, bras, jambes).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Il est également intéressant de constater que plus de la moitié des personnes mordues connaissaient déjà le chien avant l'accident: 24 % des victimes ont été mordues par leur propre chien et 34 % par un chien de leur entourage. Si l'on considère les blessures graves, la proportion des chiens connus est encore plus élevée. De plus, les enfants sont plus fréquemment mordus par des chiens qu'ils connaissent.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;La population canine: les chiens avec pedigree&lt;br /&gt; ne constituent que les 25 % de la population canine&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; C'est la première fois que l'on dispose d'une vue d'ensemble de la population canine suisse. Seuls 25 % des 490 000 chiens suisses sont des chiens de race avec pedigree reconnu par la Société Cynologique Suisse (SCS). Les propriétaires de 70 % des chiens affirment cependant que leur chien appartient à un type de race défini; seuls 30 % des chiens sont déclarés comme étant des «croisés». Les types de races les plus représentés sont le type berger (berger allemand, bergers belges et les chiens que leur propriétaire définit comme étant des «bergers»), suivis des types labrador/golden retriever et des chiens de bouvier suisses.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Certains chiens mordent plus que d'autres&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les types de races de chien les plus fréquemment représentés sont à l'origine du plus grand nombre des accidents par morsure. Indépendamment de cette constatation, il est également apparu que certains types de races - en comparaison avec leur fréquence dans la population canine suisse - sont surreprésentés. Font partie de cette catégorie les chiens du type berger et les chiens du type rottweiler.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Des données servant de base à une prévention ciblée&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ces données et beaucoup d'autres sont le résultat d'une étude approfondie réalisée sur deux ans à l'initiative du Groupe de travail Chiens dangereux (GTCD) avec le soutien financier et technique de l'OVF. Elles serviront de base à la mise en place d'un système de prévention des accidents par morsure de chien qui s'adressera de manière spécifique aux groupes à risque (enfants, propriétaires de chien). A ce sujet et en association avec des partenaires qualifiés, l'OVF projette de produire et de diffuser des brochures et une vidéo destinées à un public ciblé.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office vétérinaire fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informations supplémentaires &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Colette Pillonel Communication et Ligne téléphonique tél.: 031 / 322 22 99&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="22321">
        <title>08/02 DP Morsures de chiens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7087.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ferite causate da morsi di cani in Svizzera: una vasta raccolta di dati come base per la prevenzione</title>
      <lead>Per i bambini e gli adolescenti, il rischio di essere morsi da cani è molto più alto; è pure maggiormente elevato nei proprietari di cani rispetto a coloro che non lo sono - queste due constatazioni fanno parte delle conclusioni a cui arriva un nuovo studio, realizzato anche con il sostegno del UFV, concernente i morsi di cani in Svizzera e i cui risultati consentiranno di attuare una prevenzione efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Fino ad ora le conoscenze in merito alle ferite causate da morsi di cani, come pure i dati concernenti la popolazione canina svizzera, erano molto limitati. Il lavoro di dottorato svolto da Ursula Horisberger presso la facoltà di medicina veterinaria dell'Università di Berna fornisce una grande quantità di dati che renderà possibile una prevenzione mirata degli incidenti causati da morsi di cani. In occasione di una conferenza stampa tenutasi oggi, l'UFV ha presentato lo studio e i progetti di prevenzione realizzati sulla base dei nuovi dati.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Rischi maggiori per i bambini, gli adolescenti e i proprietari di cani&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In totale, 667 casi di ferite da morsi di cani con conseguente consultazione presso uno studio medico o in ospedale, verificatisi sull'arco di un anno (da settembre 2000 fino ad agosto 2001), sono stati analizzati tramite un questionario. In circa un terzo dei casi esaminati le vittime erano bambini: essi corrono un rischio due volte maggiore di quello degli adulti. Inoltre, il tipo di ferita varia con l'età della vittima: i bambini, soprattutto i più piccoli, vengono feriti principalmente alla testa, gli adulti agli arti (mani, braccia, gambe).&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; È pure interessante constatare come più della metà delle persone morse conosceva già il cane prima dell'incidente: il 24 % delle vittime sono state morse dal proprio cane, il 34 % da quello di conoscenti. Nei casi di ferite gravi, la percentuale che vede coinvolto un cane conosciuto è ancora più alta, e i bambini, rispetto agli adulti, vengono morsi più frequentemente da cani che essi conoscono.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;La popolazione canina: i cani di razza, con pedigree, sono soltanto il 25%&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;I risultati del nuovo studio rendono per la prima volta possibile una visione d'insieme della popolazione canina in Svizzera. Soltanto il 25 % dei cani svizzeri sono di razza, con pedigree riconosciuto dalla Società cinologica svizzera (SCS). Ciononostante, circa il 70% dei cani viene attribuito dal padrone ad una determinata razza e soltanto il 30% è considerato un incrocio. Le razze più comuni sono i pastori (pastori tedeschi e belga, come pure i cani definiti "pastore" dai loro proprietari), seguite da labrador, golden retriever e bovari svizzeri.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Alcuni cani mordono più di altri&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dal confronto tra i dati concernenti gli incidenti provocati da morsi, e quelli riguardanti la popolazione canina, risulta che le razze più rappresentate sono anche quelle coinvolte nella maggior parte degli incidenti. Malgrado ciò, determinate razze, in rapporto alla loro frequenza nella popolazione canina svizzera, sono sovrarappresentate. Tra queste vi sono i cani tipo pastore e quelli del tipo rottweiler.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dati utili come base di una prevenzione mirata&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Questi e numerosi altri dati scaturiscono da un lavoro approfondito svolto sull'arco di circa due anni, su iniziativa del "Gruppo di lavoro cani pericolosi" [Arbeitsgruppe Gefärliche Hunde, AGGH] e con il sostegno finanziario e tecnico dell'UFV. Essi serviranno di base per la futura prevenzione degli incidenti causati da morsi di cani, rivolta soprattutto ai gruppi a rischio (bambini, proprietari di cani). L'UFV prevede, in collaborazione con partner qualificati, di produrre e diffondere opuscoli informativi e un video destinati ad un pubblico mirato.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ufficio federale die veterinaria&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Servizio stampa e informazione&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per informazioni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Colette Pillonel Comunicazione e hotline tel.: 031 / 322 22 99&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
