<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18080" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2008-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PCB in Fischen: Erste Sitzung der Arbeitsgruppe in Bern</title>
      <teaser>In Fischen aus der Saane, die in der Nähe der Deponie La Pila gefangen wurden, sowie der Birs im Kanton Jura wurden erhöhte PCB-Konzentrationen festgestellt. Eine daraufhin aus Fachleuten von Bund, Kantonen und Interessenverbänden gebildete Arbeitsgruppe traf sich am 1. April 2008 zu einer Startsitzung in Bern. Sie soll als erstes eine Übersicht über die Lage in der Schweiz gewinnen.</teaser>
      <lead>In Fischen aus der Saane, die in der Nähe der Deponie La Pila gefangen wurden, sowie der Birs im Kanton Jura wurden erhöhte PCB-Konzentrationen festgestellt. Eine daraufhin aus Fachleuten von Bund, Kantonen und Interessenverbänden gebildete Arbeitsgruppe traf sich am 1. April 2008 zu einer Startsitzung in Bern. Sie soll als erstes eine Übersicht über die Lage in der Schweiz gewinnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Polychlorierte Biphenyle (PCB) sind giftige chemische Substanzen, die in der Schweiz bis zu ihrem Totalverbot im Jahr 1986 für zahlreiche industrielle Zwecke eingesetzt wurden. Sie sind schwer abbaubar und sammeln sich in der Umwelt sowie in der Nahrungskette an, da sie gut fettlöslich sind. Dank der Massnahmen, die seit den Siebzigerjahren getroffen wurden, ist die PCB-Belastung in Umwelt und Lebensmitteln sowie im menschlichen Körper deutlich zurückgegangen (siehe Kasten 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dennoch wurden im August 2007 in Sedimenten und Fischen der Saane in der Nähe und unterhalb der Deponie La Pila und im Februar 2008 in der Birs PCB-Kontaminationen festgestellt. Es handelt sich dabei um sogenannte coplanare (cPCB) oder dioxinähnliche PCB. Diese PCB-Gruppe wirkt sich ähnlich auf die Gesundheit aus wie Dioxine. Auch bei Saiblingen im Genfersee wurden kürzlich zu hohe cPCB-Konzentrationen gemessen (siehe Kasten 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Antrag des Kantons Freiburg hat das Bundesamt für Umwelt (BAFU) in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Gesundheit (BAG) eine Arbeitsgruppe ins Leben gerufen. Darin vertreten sind die kantonalen Fachstellen für Umweltschutz, Fischerei und Kantonslaboratorien von sieben Kantonen (BE, BL, FR, GE, JU, TI, VD), der Schweizerische Fischerei-Verband sowie die Forschungsanstalt EMPA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen einer ersten Sitzung in Bern am 1. April 2008 verabschiedete die Arbeitsgruppe das vom Bund vorgeschlagene Programm. In einem ersten Schritt geht es darum, Daten für eine Übersicht zusammenzutragen. Anschliessend werden die Ursachen für die Kontamination geklärt und allfällige Massnahmen vorgeschlagen (siehe Kasten 3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Fachleute haben auch die zur Verfügung stehenden Daten zur Kenntnis genommen. Messungen der Kantone und der EMPA im Auftrag des Bundes an Fischen in Flüssen, Seen und Bergseen ergaben, dass eine Grundverschmutzung besteht. Diese liegt jedoch weit unter der europäischen Norm. Hingegen ist die Verschmutzung in gewissen Teilstücken von Flüssen sowie bei bestimmten Fischarten stärker, wie die Werte zeigten, die in den Kantonen Freiburg (Saane und Glane sowie der untere Teil der Ärgera), Bern (Saane bis zur Einmündung in die Aare und von dort bis zum Bielersee) und Jura (Birs) sowie im Genfersee (Saibling) gemessen wurden&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der gemessenen Werte, die den EU-Grenzwert (8 Picogramm pro Gramm Frischgewicht für die Summengehalte von Dioxinen und cPCB) beträchtlich überstiegen, haben die Kantone Freiburg und Jura gezielte Fischereiverbote ausgesprochen. Der Kanton Bern, in dem tiefere Werte gemessen wurden als im restlichen betroffenen Gewässernetz, hat empfohlen, auf den Fang von anfälligen Arten zu verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den nächsten Monaten werden die ersten vorliegenden Daten werden durch zusätzliche Untersuchungen ergänzt. Insbesondere werden mögliche Verschmutzungsquellen.in der Nähe des Wasserlaufs untersucht. Das Ziel ist, in der zweiten Jahreshälfte 2008 einen Überblick der Lage zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Teilnehmenden sind sich einig, dass die Massnahmen zur Fischerei auf nationaler Ebene koordiniert werden müssen, sobald in Fischen in Gewässern, die zu mehreren Kantonen gehören, zu hohe PCB-Werte gemessen werden. Eine Untergruppe wurde damit beauftragt, Empfehlungen für einheitliche Vorgehensweisen zu erarbeiten, Die Fachleute befürworten zudem eine rasche Einführung von Grenzwerten für Nahrungsmittel analog der europäischen Norm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keine unmittelbare Gefahr für die Gesundheit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein leichtes Übersteigen des EU-Grenzwertes bedeutet nicht, dass ein entsprechender Fisch beim Verzehr eine unmittelbare Gefahr für die Gesundheit darstellt. Aufgrund von Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat die Europäische Union eine wöchentlich Höchstdosis von Dioxinen und cPCB bestimmt, die in toxikologischer Hinsicht tolerierbar ist. Weiter hat sie für verschiedene Lebensmittel - zum Beispiel Fleisch, Eier und Fisch - Höchstwerte festgelegt, um die Grundverschmutzung mit Dioxinen und dioxin-ähnlichen PCB einzuschränken. Die Behörden sind dazu angehalten, entsprechende Massnahmen zu treffen, damit die toxische Gesamtbelastung der Konsumentinnen und Konsumenten verringert wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt; PCB-Verschmutzung deutlich zurückgegangen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Verschmutzung mit polychlorierten Biphenylen (PCB) in der Umwelt, in Lebensmitteln sowie im menschlichen Körper sind deutlich zurückgegangen. Diese giftigen chemischen Substanzen wurden bis zu ihrem Totalverbot im Jahr 1986 für zahlreiche technische Zwecke eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konzentrationen sind aber immer noch zu hoch. Um die Verschmutzungen einzuschränken, setzt der Bund bei den noch verbleibenden Quellen auf drei Ebenen an:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Fachgerechte Behandlung und Entsorgung von Elektrogeräten und -anlagen sowie Fugendichtungsmassen in der Schweiz&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Identifizierung und Eliminierung zusätzlicher Punktquellen und insbesondere der Altlasten&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verringerung der grenzüberschreitenden Verbreitung im Rahmen der Stockholm-Konvention über die persistenten organischen Schadstoffe.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN&amp;nbsp;2&lt;br /&gt; Handel von Saiblingen aus französischen Gewässern des Genfersees verboten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der in der Schweiz und im französischen Teil der Rhone festgestellten PCB-Kontaminationen wurden von der Internationalen Kommission zum Schutz des Genfersees (CIPEL) verschiedene Fischarten im Genfersee untersucht. Die Kommission besteht aus Vertretern aller Regionen des Einzugsgebietes des Genfersees. Dazu gehören der französische Staat, französische Departemente und Regionen, die Kantone Genf, Waadt und Wallis sowie das Bundesamt für Umwelt (BAFU) und das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Untersuchungen ergaben bei einem von fünf Saiblingen PCB-Werte, die über dem EU-Grenzwert liegen. Deshalb hat der Präfekt des an das Genferseegebiet angrenzenden französischen Departements Hochsavoyen am 2. April 2008 den Handel und Konsum von Saiblingen verboten. Bei den übrigen analysierten Arten - Felche, Barsch und Trüsche - lagen die Werte unter dem EU-Grenzwert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Frankreich hat der Staat die Pflicht, Massnahmen zu ergreifen, sobald Werte gemessen werden, die über dem EU-Grenzwert liegen. In der Folge wurde für den Saibling ein Verbot für Konsum und Handel ausgesprochen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz, liegt die Entscheidkompetenz auf Kantonsstufe; im Fall des Genfersees bei Genf, Waadt und Wallis. In Absprache mit dem Bundesamt für Umwelt werden die drei Kantone weitere Abklärungen und Untersuchen vornehmen um allenfalls gezielte Massnahmen zu ergreifen. Dieses Vorgehen wurde von der Arbeitsgruppe „PCB in Gewässern und Fischen" am 1. April 2008 in Bern (siehe Haupttext) gutgeheissen. In der Schweiz gilt der EU-Grenzwert zurzeit nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 3&lt;br /&gt; Ein Arbeitsprogramm in drei Phasen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitsgruppe „PCB in Gewässern und Fischen" traf sich am 1. April 2008 zu einer Startsitzung. Sie verabschiedete ein Arbeitsprogramm in drei Phasen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase I: Übersicht gewinnen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Ausgangspunkt der Arbeit stellen sich folgende Fragen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Stellt die PCB-Kontamination gewisser Fische in der Saane (Kantone Freiburg und Bern) und der Birs (Kanton Jura) Einzelfälle dar oder ist mit weiteren Fällen von punktuell oder regional erhöhten Belastungen zu rechnen?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wie sieht die Lage im Vergleich zu anderen europäischen Ländern aus?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wie hoch ist die Hintergrundbelastung der Fischfauna mit PCB beziehungsweise dioxin-ähnlichen PCB (dI-PCB) in der Schweiz?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wie sollen sich die Kantone bei deutlich erhöhten Belastungen von Fischen mit PCB verhalten (Fischereiverbote)?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sind Fische oder andere Organismen in der Nahrungskette infolge der heute vorhandenen Belastungen gefährdet oder nicht?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Welches sind historische und aktuelle Punktquellen von PCB-Emissionen in der Umwelt?&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase II: Ursache klären&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Falls sich nach Abschluss der Phase I klare Indizien für weitere relevante Punktquellen ergeben, hat die Arbeitsgruppe folgenden Auftrag:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sie vertieft die Kenntnisse über das Ausmass lokaler beziehungsweise regionaler hoher Belastungen mit dI-PCB und PCDD/F in Gewässern (Fische, Sedimente).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie plant und führt gezielte Messungen von dI-PCB und PCDD/F in der Umgebung von Punktquellen durch.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie bestimmt den Handlungsbedarf sowie geeignete Massnahmen für eine Senkung der dI-PCB- und/oder PCDD/F-Emissionen aus Altlasten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie erstellt einen Zeitplan zur systematischen Untersuchung, Überwachung und Sanierung von Altlasten und legt entsprechende Prioritäten fest.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase&lt;/b&gt; &lt;b&gt;III&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Risiko reduzieren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Falls nach Abschluss der Phase II ein Bedarf nach einer weiteren Risikoreduktion bestehen sollte, sind folgende Massnahmen vorgesehen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umweltseitige Massnahmen:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel: Reduktion des Eintrags von PCB in die Umwelt&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;systematische Altlastensanierung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erarbeitung spezifischer Massnahmen für die Beseitigung anderer Punktquellen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Planung und Durchführung von Massnahmen zur Erfolgskontrolle&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lebensmittelseitige Massnahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel: Reduktion der täglichen Aufnahme von PCB via Lebensmittel&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Fischereiverbot („Nutzungsverbot")&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Einschränkung des Inverkehrbringens von belasteten Fischen usw.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Planung und Durchführung von Massnahmen zur Erfolgskontrolle&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Fahrni, Leiter der Abteilung Abfall und Rohstoffe, BAFU, 031 031 322 93 28</contact>
      <attachment id="38943">
        <title>Grafik: Abnahme der Rückstände an Organochlorpestiziden und „PCB-Indikatorkongenere“ in Muttermilch seit 1970 in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11625.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38944">
        <title>Medienmitteilung der Kantone Genf, Waadt und Wallis vom 02.04.2008 (französisch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38948">
        <title>Medienmitteilung der französischen Behörden vom 02.04.2008 (französisch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11621.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38949">
        <title>Beilage der Medienmitteilung der französischen Behörden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="38939">
        <title>Bundesamt für Gesundheit BAG: Informationen über PCB und Dioxine in Lebensmitteln</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38940">
        <title>Bericht des Bundesamtes für Gesundheit „PCB und Dioxine in Lebensmitteln“</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38941">
        <title>PCB in Fischen: Bund setzt Arbeitsgruppe ein (Medienmitteilung vom 04.03.2008)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=17580</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38942">
        <title>BAFU-Thema PCB</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/01395/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>PCB dans les poissons: première réunion du groupe de travail à Berne</title>
      <teaser>Suite aux taux excessifs de PCB mesurés dans des poissons de la Sarine à proximité de la décharge de la Pila, et de la Birse dans le canton du Jura, un groupe de travail réunissant des experts de la Confédération, des cantons et des milieux intéressés s’est constitué le 1er avril à Berne. Première étape des travaux: dresser une vue d’ensemble de la situation en Suisse.</teaser>
      <lead>Suite aux taux excessifs de PCB mesurés dans des poissons de la Sarine à proximité de la décharge de la Pila, et de la Birse dans le canton du Jura, un groupe de travail réunissant des experts de la Confédération, des cantons et des milieux intéressés s’est constitué le 1er avril à Berne. Première étape des travaux: dresser une vue d’ensemble de la situation en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les PCB sont des substances chimiques toxiques qui ont été utilisées en Suisse dans de nombreuses applications industrielles jusqu'à leur interdiction totale en 1986. Ils se décomposent difficilement et s'accumulent dans l'environnement ainsi que dans la chaîne alimentaire en raison de leur forte liposolubilité. Depuis les années septante, grâce aux mesures prises, ils sont en nette diminution dans l'environnement, dans les denrées alimentaires et dans le corps humain (voir encadré 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des contaminations dues aux PCB, plus précisément aux cPCB dits coplanaires ou de type dioxine, qui sont mesurés spécifiquement et dont parce que leurs effets sur la santé sont comparables aux dioxines, ont cependant été découvertes dans les &amp;nbsp;poissons, en août 2007, dans la Sarine à proximité et en aval de la décharge de la Pila, et en février 2008 dans la Birse. Des taux trop élevés de cPCB ont aussi été mesurés récemment chez l'omble chevalier dans le Léman (voir encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suite à la demande du canton de Fribourg, l'Office fédéral de l'environnement a mis sur pied avec l'Office fédéral de la santé publique un groupe de travail comptant des représentants des services de la pêche, de l'environnement et des laboratoires cantonaux de sept cantons (BE, BL, FR, GE, JU, TI, VD), de la Fédération suisse de la pêche et de l'établissement de recherche EMPA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Réuni lors d'une première séance à Berne, ce groupe de travail a adopté le programme proposé par la Confédération. Il s'agit dans un premier temps de réunir les données permettant de dresser une vue d'ensemble de la situation, puis de déterminer les causes des pollutions et de proposer ensuite des mesures si nécessaire (voir encadré 3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les experts ont pris aussi connaissance des données disponibles. Les mesures effectuées sur les poissons des rivières, des lacs et des lacs de montagne par les cantons et par l'EMPA pour la Confédération attestent qu'une pollution de fond existe, elle se situe cependant bien en-dessous de la norme européenne. Cette pollution est plus importante sur certains tronçons de rivières et de lacs ainsi que chez certaines espèces de poissons comme le montrent les valeurs relevées dans les cantons de Fribourg (Sarine et Glâne et partie inférieure de la Gérine), de Berne (Sarine puis dès son embouchure l'Aar jusqu'au lac de Bienne) et du Jura (Birse) et dans le Léman (pour l'omble chevalier).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lorsque les valeurs mesurées dépassaient considérablement la norme européenne de 8 picogrammes/gramme fixée pour la somme des cPCB et les dioxines, les cantons de Fribourg et du Jura ont prononcé des interdictions ciblées de pêche. Le canton de Berne, où les valeurs mesurées étaient moindres dans la majeure partie du réseau concerné a recommandé de ne pas pêcher les espèces sensibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant les prochains mois, ces premières données seront complétées par des investigations supplémentaires, notamment sur de possibles sources de pollution situées près des cours d'eau, afin d'obtenir une vue d'ensemble de la situation d'ici la seconde partie de 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants se sont aussi mis d'accord sur la nécessité de coordonner au niveau national les mesures touchant la pêche lorsque des valeurs excessives de cPCB &amp;nbsp;sont mesurées dans les poissons d'un réseau hydrique touchant plusieurs cantons. Un sous-groupe a été chargé d'élaborer un projet de recommandations afin d'uniformiser les pratiques. Les experts se sont également&amp;nbsp; prononcé en faveur d'une introduction rapide de valeurs limite pour les denrées alimentaires, à l'exemple de la norme européenne.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pas de danger immédiat pour la santé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un léger dépassement de la norme européenne ne signifie pas que le poisson ingéré présente un danger immédiat pour la santé. Sur la base des recommandations de l'Organisation mondiale de la santé, l'Union européenne a déterminé pour les dioxines et les cPCB une dose hebdomadaire tolérable du point de vue toxicologique. Elle a ensuite fixé des normes maximales pour les différentes denrées alimentaires - viande, œuf, poisson notamment - afin de maintenir la contamination de base à un niveau supportable. Les autorités sont tenues de prendre des mesures adéquates pour diminer la charge globale de toxiques des consommateurs et des consommatrices.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 1&lt;br /&gt; La pollution aux PCB est en nette diminution &amp;nbsp;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La pollution aux PCB, substances chimiques toxiques utilisées en Suisse dans de nombreuses applications industrielles jusqu'à leur interdiction totale en 1986, est en nette diminution dans l'environnement, dans les denrées alimentaires et dans le corps humain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces concentrations sont cependant encore trop hautes. Pour réduire cette pollution, la Confédération agit sur les sources de pollutions encore actuelles:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;par la gestion des déchets, notamment des appareils et installations électriques et des joints d'étanchéité qui contiennent des PCB;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;par l'identification et l'élimination des sources de pollution supplémentaires, notamment les sites contaminés;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;par son engagement au niveau international afin de diminuer la pollution transfrontière dans le cadre de la Convention de Stockholm sur les polluants organiques persistants.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 2&lt;br /&gt; Interdiction de commercialisation de l'omble chevalier dans les eaux françaises du Léman&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Suite aux contaminations par les cPCB découvertes en Suisse et dans le Rhône en France, des analyses de poissons ont été effectuées dans le cadre de la Commission internationale pour la protection des eaux du Léman (CIPEL). Cette commission rassemble des représentants de toutes les régions du bassin versant du Léman: Etat français, départements et régions françaises, cantons de Genève, Vaud, Valais ainsi que l'Office fédéral de l'environnement et le Département fédéral des affaires étrangères.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces analyses ont révélé un taux trop élevé de PCB dans un des cinq ombles du Léman. Les autres espèces analysées - corégone, perche et lotte - avaient des valeurs inférieures à la norme européenne&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Côté français, l'Etat a l'obligation de prendre des mesures dès que des valeurs supérieures à la norme européenne sont mesurées. Par conséquent, une interdiction de consommation et de commercialisation de l'omble chevalier a été prononcée à partir du 2 avril 2008 par le Préfet du département français de la Haute-Savoie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Côté suisse, les cantons de Genève, Vaud et Valais ont la compétence de décider des mesures à prendre. En accord avec l'Office fédéral de l'environnement, ils ont mis sur pied un programme d'investigations supplémentaires qui permettra, si nécessaire, de prendre des mesures ciblées. Cette position a été présentée au groupe de travail réuni hier à Berne (voir texte principal) qui l'a avalisée. La norme européenne n'est pas en vigueur en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 3&lt;br /&gt; Un programme de travail en trois phases&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le groupe de travail «&amp;nbsp;PCB dans les eaux et les poissons&amp;nbsp;» qui s'est réuni le 1er avril 2008 pour la première fois a adopté un programme de travail en trois phases:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase I: Obtenir une vue d'ensemble&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il faut commencer par répondre aux questions suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Est-ce que les cas de contamination de certains poissons par les PCB dans la Sarine (cantons de Fribourg et de Berne) et la Birse (canton du Jura) sont des cas isolés ou faut-il craindre d'autres cas de contamination ponctuelle ou régionale?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quelle est la situation par rapport aux autres pays européens?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quel est le niveau de la contamination de fond de la faune piscicole par des PCB ou des PCB de type dioxine (dl-PCB) en Suisse?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quel comportement doivent adopter les cantons lorsque les poissons présentent une teneur nettement accrue en dl-PCB (interdiction de pêcher)?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les poissons ou d'autres organismes de la chaîne alimentaire sont-ils ou non menacés par la pollution actuelle?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quelles sont les sources ponctuelles historiques et actuelles d'émissions de PCB dans l'environnement?&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase II: Déterminer les causes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la mesure où, à la fin de la phase I, il existe des indices clairs sur l'existence d'autres sources ponctuelles responsables, le groupe de travail est chargé des tâches suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Approfondir les connaissances concernant l'ampleur de la contamination locale ou régionale des eaux par des dl-PCB et des PCDD/F (poissons, sédiments).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Planifier et réaliser des mesures ciblées du taux de dl-PCB et de PCDD/F aux alentours des sources ponctuelles.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Déterminer les actions nécessaires et les mesures appropriées en vue de réduire les émissions de dl-PCB et/ou de PCDD/F des sites contaminés.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Etablir un calendrier pour les analyses systématiques, la surveillance et l'assainissement des sites contaminés (définir les priorités).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phase&lt;/b&gt; &lt;b&gt;III&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: Diminuer le risque&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la mesure où, à la fin de la phase II, des mesures visant à réduire le risque se révèleraient nécessaires, voici les mesures prévues:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures concernant l'environnement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Objectif: réduction des apports de PCB dans l'environnement&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;assainissement systématique des sites contaminés;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;élaboration de mesures spécifiques destinées à supprimer d'autres sources ponctuelles;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;planification et exécution de mesures pour le suivi des résultats.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures concernant l'alimentation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Objectif: réduction de l'absorption journalière de PCB de type dioxine par le biais de l'alimentation&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;interdiction de pêcher («utilisation interdite»);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;limitation de la mise dans le commerce de poissons contaminés, etc.;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;planification et exécution de mesures pour le contrôle des résultats.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Fahrni, chef de la division Déchets et matières premières, OFEV, 079 687 11 76</contact>
      <attachment id="38934">
        <title>Grafique: Diminution des concentrations des pesticides organiques chlorés et des PCB indicateurs (non cPCB) dans le lait maternel depuis 1970 en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11624.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38945">
        <title>Communiqué de presse des cantons de Vaud, Genève et Valais du 02.04.2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38947">
        <title>Communiqué des autorités françaises du 02.04.2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38950">
        <title>Annexe du communiqué de presse des autorités françaises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="38935">
        <title>Office fédéral de la santé publique OFSG: Informations générales sur les PCB et dioxines dans les denrées alimentaires</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38936">
        <title>Rapport de l’Office fédéral de la santé publique « PCB et dioxines dans les denrées alimentaires » seulement en allemand</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38937">
        <title>Poissons contaminés par les PCB: la Confédération met sur pied un groupe de travail (Communiqué du 04.03.2008)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=17580</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38938">
        <title>Thème de l'OFEV: PCB</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/01395/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>PCB nei pesci: prima riunione del gruppo di lavoro a Berna</title>
      <teaser>In seguito alle concentrazioni eccessive di PCB riscontrate nei pesci della Sarine a valle della discarica La Pila, e della Birse nel Cantone del Giura, un gruppo di lavoro composto da esperti della Confederazione, dei Cantoni e degli ambienti interessati si è costituito il 1° aprile a Berna. Prima tappa dei lavori: presentare un quadro della situazione in Svizzera.</teaser>
      <lead>In seguito alle concentrazioni eccessive di PCB riscontrate nei pesci della Sarine a valle della discarica La Pila, e della Birse nel Cantone del Giura, un gruppo di lavoro composto da esperti della Confederazione, dei Cantoni e degli ambienti interessati si è costituito il 1° aprile a Berna. Prima tappa dei lavori: presentare un quadro della situazione in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I PCB sono sostanze chimiche tossiche che sono state utilizzate in Svizzera in numerose applicazioni industriali fino al loro divieto totale nel 1986. Si decompongono difficilmente e si accumulano nell'ambiente e nella catena alimentare a seguito della loro elevata liposolubilità. A partire dagli anni settanta, grazie alle misure adottate, tali sostanze sono in netta diminuzione nell'ambiente, negli alimenti e nel corpo umano (cfr. riquadro 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Delle contaminazioni riconducibili ai PCB, o per la precisione ai cPCB, detti coplanari o diossina-simili, misurati in modo specifico poiché i loro effetti per la salute sono paragonabili alle diossine, sono state tuttavia scoperte, nell'agosto del 2007, nei pesci della Sarine, in prossimità e a valle delle discarica La Pila, e nel febbraio del 2008 nella Birse. Tassi troppo elevati di cPCB sono stati riscontrati recentemente nella popolazione di salmerino alpino del Lago Lemano (cfr. riquadro 2)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale dell'ambiente e l'Ufficio federale della sanità pubblica, su richiesta del Cantone di Friburgo, hanno istituito un gruppo di lavoro composto da rappresentanti dei servizi della pesca, dell'ambiente e dei laboratori cantonali di sette Cantoni (BE, BL, FR, GE, JU, TI, VD), della Federazione svizzera della pesca e dell'istituto di ricerca EMPA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il gruppo di lavoro, riunito per una prima seduta a Berna, ha adottato il programma&amp;nbsp; proposto dalla Confederazione. In una prima fase, si tratta di raccogliere i dati&amp;nbsp;che permettano di fornire un quadro della situazione; in seguito, di stabilire le cause degli inquinamenti e di proporre le misure eventualmente necessarie (cfr. riquadro 3).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli esperti hanno preso inoltre atto dei dati disponibili. Le misurazioni effettuate dai Cantoni sui pesci in corsi d'acqua, laghi e laghi di montagna, e dall'EMPA per conto della Confederazione, attestano la presenza di un inquinamento di base, che è comunque nettamente inferiore alla norma europea. Tale inquinamento è più marcato in alcuni tratti di corsi d'acqua e in alcune specie di pesci, come dimostrano i valori rilevati nei Cantoni Friburgo (Sarine, Glâne e parte inferiore della Gérine), Berna (Sarine fino alla confluenza con l'Aare e poi l'Aare fino al Lago di Bienne), Giura (Birse) e nel Lago Lemano (per il salmerino alpino).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In caso di superamenti massicci della norma europea di 8 picogrammi/grammo fissata per la somma dei cPCB e le diossine, i Cantoni di Friburgo e del Giura hanno emanato divieti di pesca mirati. Il Cantone di Berna, dove sono stati rilevati valori inferiori per gran parte della rete idrica interessata, ha raccomandato di non pescare le specie sensibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi mesi, questi primi dati saranno completati con analisi supplementari, in particolare su possibili fonti di inquinamento situate nei pressi dei corsi d'acqua, al fine di tracciare un quadro complessivo della situazione entro la seconda metà del 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partecipanti si sono accordati anche sulla necessità di coordinare a livello nazionale le misure concernenti la pesca quando i valori eccessivi di cPCB sono misurati nei pesci di una rete idrica che riguarda diversi Cantoni. Un sottogruppo è stato incaricato di elaborare un progetto di raccomandazioni volto a uniformare le pratiche. Gli esperti si sono pronunciati anche a favore di un'introduzione rapida di valori limite per gli alimenti, sull'esempio della norma europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nessun pericolo immediato per la salute&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un lieve superamento della norma europea non significa che il pesce ingerito rappresenta un pericolo immediato per la salute. Sulla base delle raccomandazioni dell'Organizzazione mondiale della sanità, l'Unione europea ha definito, per le diossine e i cPCB, una dose settimanale tollerabile dal punto di vista tossicologico. Inoltre ha stabilito tenori massimi per diversi alimenti, in particolare carne, uova, pesci, affinché la contaminazione di base sia ridotta a un livello sopportabile. Le autorità sono tenute a prendere misure adeguate per ridurre il carico complessivo di sostanze tossiche per i consumatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt; L'inquinamento da PCB è in netto calo&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'inquinamento da PCB, sostanze chimiche tossiche utilizzate in Svizzera in numerose applicazioni industriali fino al loro divieto totale nel 1986, è in netto calo nell'ambiente, negli alimenti e nel corpo umano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, dette concentrazioni sono ancora troppo elevate. Per ridurre questo inquinamento, la Confederazione interviene come segue sulle fonti ancora attuali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;gestione dei rifiuti degli apparecchi e impianti elettrici e delle masse di sigillatura dei giunti che contengono PCB;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;identificazione ed eliminazione delle fonti di inquinamento supplementari, in particolare dei siti contaminati;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;impegno a livello internazionale per ridurre l'inquinamento transfrontaliero nel quadro della Convenzione di Stoccolma sugli inquinanti organici persistenti.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt; Divieto di commercializzare il salmerino alpino nelle acque francesi del Lemano&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le analisi dei pesci sono state effettuate nel quadro della Commissione internazionale per la protezione delle acque del Lemano (CIPEL), in seguito alle contaminazioni da PCB scoperte in Svizzera e nel Rodano in Francia. Questa commissione è composta da rappresentanti di tutte le regioni del bacino idrografico del Lemano: Stato francese, dipartimenti e regioni francesi, Cantoni di Ginevra, di Vaud, del Vallese, Ufficio federale dell'ambiente e Dipartimento federale degli affari esteri. Dette analisi hanno rivelato un tasso troppo elevato di PCB in uno dei cinque salmerini del Lemano. I valori rilevati nelle altre specie analizzate (coregone, pesce persico, bottatrice) erano inferiori alla norma europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da parte francese, lo Stato ha l'obbligo di adottare misure quando si accertino valori superiori alla norma europea. Il prefetto del dipartimento francese dell'Alta Savoia ha pertanto emanato un divieto di consumare e commercializzare il salmerino alpino a partire dal 2 aprile 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da parte svizzera, i Cantoni di Ginevra, Vaud e Vallese hanno la facoltà di decidere in merito alle misure da adottare. D'accordo con l'Ufficio federale dell'ambiente, hanno preparato un programma di analisi supplementari che consentirà, se necessario, di adottare provvedimenti mirati. Questa posizione è stata presentata al gruppo di lavoro riunito ieri a Berna, che l'ha approvata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 3&lt;br /&gt; Un programma di lavoro in tre fasi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il gruppo di lavoro "PCB nelle acque e nei pesci", che si è riunito per la prima volta il 1°aprile 2008, ha approvato un programma di lavoro in tre fasi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fase I: fornire un quadro della situazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorre prima di tutto rispondere alle domande seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;I casi di contaminazione da PCB di alcuni pesci della Sarine (Cantoni di Friburgo e di Berna) e della Birse (Cantone del Giura) sono casi isolati o bisogna prevedere altri casi di contaminazione puntuale o regionale?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Qual è la situazione rispetto agli altri Paesi europei?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Qual è il livello di contaminazione da PCB o da PCB diossina-simili (dl-PCB) della fauna ittica in Svizzera?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quale comportamento devono adottare i Cantoni nel caso di pesci che presentano un tenore di dl-PCB nettamente più elevato (divieto di pesca)?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I pesci o altri organismi della catena alimentare sono minacciati dall'inquinamento attuale?&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quali sono le fonti puntuali storiche e attuali delle emissioni di PCB nell'ambiente?&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fase II: determinare le cause&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella misura in cui, alla fine della fase I, esistono chiari indizi della presenza di altre fonti puntuali responsabili, il gruppo di lavoro deve adempiere ai compiti seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;approfondire le conoscenze concernenti l'entità della contaminazione locale o regionale delle acque da dl-PCB e da PCDD/F (pesci, sedimenti);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;pianificare ed effettuare misurazioni mirate del tasso di dl-PCB e di PCDD/F nelle vicinanze di fonti puntuali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;stabilire gli interventi necessari e le misure appropriate al fine di ridurre le emissioni di dl-PCB e/o di PCDD/F dei siti contaminati;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;fissare uno scadenzario per le analisi sistematiche, la sorveglianza e il risanamento dei siti contaminati (definire le priorità).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fase&lt;/b&gt; &lt;b&gt;III&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: ridurre il rischio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella misura in cui, alla fine della fase II, si rivelasse necessario adottare misure per la riduzione del rischio, si prevedono:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure ambientali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Obiettivo: riduzione del carico di PCB nell'ambiente&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;risanamento sistematico dei siti contaminati;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;elaborazione di misure specifiche destinate a eliminare altre fonti puntuali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;pianificazione e realizzazione di misure per il controllo dei risultati.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure concernenti l'alimentazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Obiettivo: riduzione dell'assunzione quotidiana di PCB attraverso l'alimentazione&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;divieto di pesca ("utilizzazione vietata");&lt;/li&gt; &lt;li&gt;limitazione della messa in commercio di pesci contaminati ecc.;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;pianificazione e realizzazione di misure per il controllo dei risultati.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Fahrni, capo della Divisione Rifiuti e materie prime, UFAM, 079 687 11 76</contact>
      <attachment id="38946">
        <title>Gràfica: Diminuzione delle concentrazioni dei pesticidi organici clorati e dei PCB (congeneri PCB indicatori) nel latte materno a partire dal 1970 in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11626.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38947">
        <title>Communiqué des autorités françaises du 02.04.2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38950">
        <title>Annexe du communiqué de presse des autorités françaises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="38953">
        <title>Comunicato stampa dei Cantoni di Vaud, Ginevra e Vallese del 02.04.2008 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11627.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="38951">
        <title>Informazioni generali sui PCB e le diossine negli alimenti</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38952">
        <title>Rapporto dell’Ufficio federale della sanità pubblica sui PCB e le diossine nelle derrate alimentari (disponibile in tedesco)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00171/00460/04481/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="38954">
        <title>Tema dell'UFAM: Bifenili policlorurati (PCB)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/01389/01395/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="370" org-id="811">
        <name lang="de">Fischerei</name>
        <name lang="fr">Pêche</name>
        <name lang="it">Pesca</name>
        <name lang="en">Fisheries</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
