<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18150" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>MEDIA-Abkommen Schweiz-EU - Gespräche zur Regelung der Werbefenster</title>
      <lead>Delegationen der Schweiz und der Europäischen Union haben sich am Freitag in Brüssel zu Gesprächen getroffen. Thema war die Regelung ausländischer Werbefenster im Rahmen der Schweizer Beteiligung am EU-Filmförderungsprogramm MEDIA. Die Delegationen vereinbarten, die Gespräche auf technischer Ebene rasch fortzuführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz ist dem Filmförderprogramm der EU im Rahmen der bilateralen Abkommen II von 2004 beigetreten. Für die Teilnahme an der neuen Programmgeneration MEDIA 2007 musste das Abkommen letztes Jahr erneuert werden. Es wird seit dem 1. September 2007 vorläufig angewendet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beteiligung am aktuellen Förderprogramm MEDIA 2007 im Rahmen des erneuerten Abkommens bedingt, dass die Schweiz ab November 2009 eine weitere Bestimmung der EU-Richtlinie „Fernsehen ohne Grenzen" anwendet: Werbefenster ausländischer Sender, die sich an die Schweiz richten, würden neu ausschliesslich den nationalen Vorschriften des Herkunftslandes des Senders unterstehen (bspw. betreffend die Zulassung von Alkohol-, Religions- oder politischer Werbung). Das heisst, die Schweiz würde mit dem MEDIA-Abkommen die Möglichkeit verlieren, gegenüber Werbefenstern aus den EU-Staaten schweizerisches Werberecht durchzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wegen dieser Neuerung haben die Eidgenössischen Räte in der vergangenen Wintersession das neue MEDIA-Abkommen an den Bundesrat zurückgewiesen. Der Bundesrat wurde beauftragt, mit der EU Gespräche zu führen, um eine für die Schweiz bessere medienpolitische Lösung in diese Frage zu suchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz sind derzeit Werbefenster aus Frankreich und Deutschland aktiv. Frankreich kennt dieselben Werbeverbote wie die Schweiz. Deutschland sendet hingegen Werbung für Bier, während in der Schweiz Alkoholwerbung in den nationalen und sprachregionalen Programmen verboten ist. Politische und religiöse Werbung sind in beiden genannten Staaten wie in der Schweiz untersagt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das MEDIA-Abkommen ermöglicht die gleichberechtigte Beteiligung der Schweizer Filmschaffenden an der EU-Filmförderung. Dadurch können die Marktchancen und die Verbreitung schweizerischer Filme und Koproduktionen in Europa verbessert werden. Die Stellung des schweizerischen Kinos wird international gestärkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gespräche fanden in konstruktiver Atmosphäre statt. Die Delegationen vereinbarten die Gespräche rasch auf technischer Ebene weiterzuführen, um die Modalitäten der Umsetzung zu erarbeiten. Diese sollen den Erfordernissen des Europarechts, des MEDIA-Abkommens und den Interessen der beiden Parteien entsprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation wurde vom Stellvertretenden Direktor des Bundesamts für Kultur, Marc Wehrlin; die Delegation der EU wurde von Gregory Paulger, Direktor DG INFSO, Directorate A (Audioviueller Bereich, Medien, Internet) geleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Wehrlin Stellvertretender Direktor des Bundesamtes für Kultur BAK Tel +41 (0)79 215 85 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accord MEDIA entre la Suisse et l’UE - Entretien portant sur la réglementation des fenêtres publicitaires</title>
      <lead>Une délégation suisse et une délégation de l’Union européenne se sont retrouvées vendredi à Bruxelles pour des discussions consacrées à la réglementation des fenêtres publicitaires, une question liée à la participation suisse au programme MEDIA européen de promotion du cinéma. Les délégations ont convenu de poursuivre les discussions au niveau technique.</lead>
      <text link="no">Dans le cadre des accords bilatéraux II de 2004, la Suisse a adhéré au programme MEDIA de promotion cinématographique de l’UE. La participation de la Suisse à la nouvelle génération des programmes MEDIA 2007 a passé par une renégociation de l’accord l’année dernière. La nouvelle mouture de l’accord est appliquée à titre provisoire depuis le 1er septembre 2007. &lt;p&gt;La participation au programme MEDIA 2007 définie dans le nouvel accord est assujettie à la condition que la Suisse applique dès novembre 2009 une disposition de la directive européenne « Télévision sans frontière ». Ainsi, les fenêtres publicitaires des chaînes étrangères à destination de la Suisse seraient désormais exclusivement soumises aux prescriptions nationales du pays d’origine du diffuseur (p.ex. en ce qui concerne l’autorisation de la publicité à caractère politique et religieux, ou de la publicité pour l’alcool). Cela signifie que les accords MEDIA ôteraient à la Suisse la possibilité d’appliquer sa propre législation en matière de publicité aux fenêtres publicitaires en provenance des Etats de l’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est en raison de cette nouvelle disposition qu’à la session d’hiver 2007 les Chambres fédérales ont renvoyé le nouvel accord MEDIA au Conseil fédéral, et l’ont chargé de mener des discussions avec l’UE afin que soit trouvée une solution qui prenne davantage en compte les spécificités de la politique des médias en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des fenêtres publicitaires en provenance d’Allemagne et de France sont actuellement diffusées en Suisse. En France, la publicité est soumise aux mêmes interdits qu’en Suisse. L’Allemagne par contre diffuse de la publicité pour la bière, alors qu’en Suisse la publicité pour les boissons alcooliques est interdite dans les programmes nationaux et régionaux-linguistiques. La publicité à caractère politique et religieux est interdite dans les deux Etats susmentionnés comme en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accord MEDIA offre aux réalisateurs suisses la possibilité de participer de plain-pied aux programmes de promotion du cinéma de l’UE. La diffusion et les chances sur le marché des films et des coproductions suisses en seront ainsi améliorées. La position du cinéma suisse au plan international ne peut être que renforcée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions se sont déroulées dans une atmosphère constructive. Les discussions vont se poursuivre sur les modalités d’application de l’accord. Celles-ci doivent correspondre aux exigences de la législation européenne, et à celles de l’accord MEDIA, en tenant compte des préoccupations des deux parties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse était dirigée par le directeur suppléant de l’Office fédéral de la culture, Monsieur Marc Wehrlin ; la délégation de l’UE était dirigée par Gregory Paulger, directeur DG INFSO, Directorate A (Audiovisuel, Media, Internet ).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Wehrlin Directeur suppléant de l’Office fédéral de la culture Tél +41 (0)79 215 85 78</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-04 17:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accordo MEDIA Svizzera-UE - Colloqui riguardanti la regolamentazione delle finestre pubblicitarie</title>
      <lead>Delegazioni della Svizzera e dell’Unione Europea si sono incontrate venerdì a Bruxelles per tenere colloqui riguardanti la regolamentazione delle finestre pubblicitarie straniere nell’ambito della partecipazione svizzera al Programma di promozione cinematografica MEDIA dell’UE. Le delegazioni hanno convenuto di proseguire i colloqui con tempestività a livello tecnico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera ha aderito al Programma di promozione cinematografica dell’UE nell’ambito degli Accordi bilaterali II del 2004. Per partecipare alla nuova generazione del Programma MEDIA 2007 l’anno scorso l’Accordo ha dovuto essere rinnovato. Viene applicato provvisoriamente dal 1° settembre 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partecipazione all’attuale Programma di promozione MEDIA 2007 nell’ambito dell’Accordo rinnovato presuppone che la Svizzera applichi dal novembre 2009 un’ulteriore disposizione della Direttiva UE «Televisione senza frontiere». Le finestre pubblicitarie delle emittenti straniere, che si rivolgono alla Svizzera, verrebbero assoggettate esclusivamente alle disposizioni nazionali del Paese d’origine dell’emittente (p. es. riguardo all’ammissione di pubblicità sull’alcool, la religione o la politica). Ciò significa che con l’Accordo MEDIA la Svizzera non potrebbe più far valere il diritto pubblicitario svizzero nei confronti delle finestre pubblicitarie degli Stati dell’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito a questa modifica nella sessione invernale le Camere federali hanno rinviato il nuovo Accordo MEDIA al Consiglio federale incaricandolo di tenere colloqui con l’UE per trovare una soluzione migliore per la Svizzera a livello politico-mediale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera attualmente sono attivate finestre pubblicitarie francesi e tedesche. La Francia applica gli stessi divieti pubblicitari della Svizzera. La Germania, invece, trasmette spot sulla birra, mentre in Svizzera è vietato pubblicizzare l’alcool nei programmi nazionali e linguistici regionali. Pubblicità a sfondo politico e religioso sono vietate sia nei due Stati menzionati sia in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Accordo MEDIA consente la partecipazione equiparata dei cineasti svizzeri alla promozione cinematografica dell’UE. In questo modo è possibile migliorare le possibilità di vendita e la diffusione delle coproduzioni e dei film svizzeri in Europa. La posizione dei cinema svizzeri viene rafforzata a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui hanno avuto luogo in un’atmosfera costruttiva. Le delegazioni hanno convenuto di proseguire i colloqui con tempestività a livello tecnico al fine di elaborare modalità d’attuazione, che dovrebbero soddisfare le esigenze del diritto europeo, dell’Accordo MEDIA e gli interessi di entrambe le Parti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera è stata guidata da Marc Wehrlin, direttore supplente dell’Ufficio federale della cultura, la delegazione dell’UE da Gregory Paulger, direttore DG INFSO, Direzione A (Audiovisivo, Media, Internet).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Wehrlin, direttore supplente dell’Ufficio federale della cultura (UFC), tel. +41 (0)79 215 85 78</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
