<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18492" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Leuthard informiert Nidwaldner Regierung über Anpassungen des Güterkontrollgesetzes</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard hat am Donnerstag, 24. April 2008, eine Delegation des Kantons Nidwalden empfangen. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes (EVD) hat dabei die Massnahmen des Bundesrates nach dem missbräuchlichen Einsatz eines Pilatus-Flugzeuges erläutert und über die Massnahmen gegen den Tschad und die geplante Anpassung des Güterkontrollgesetzes (GKG) informiert.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat am Donnerstag, 24. April 2008, eine Delegation des Kantons Nidwalden empfangen. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes (EVD) hat dabei die Massnahmen des Bundesrates nach dem missbräuchlichen Einsatz eines Pilatus-Flugzeuges erläutert und über die Massnahmen gegen den Tschad und die geplante Anpassung des Güterkontrollgesetzes (GKG) informiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Leuthard hat Vertreter des Kantons Nidwalden darüber informiert, dass der Bundesrat nach bekannt werden der missbräuchlichen Verwendung des Pilatus-Flugzeuges im Tschad eine Überprüfung der gesetzlichen Grundlagen für die Erteilung von Ausfuhrbewilligungen und der Beziehungen zum Tschad in Auftrag gegeben hat. Diese Untersuchungen durch das SECO sind abgeschlossen. Dabei wurde festgestellt, dass die Pilatus-Werke diesen Auftrag korrekt abgewickelt haben. Hingegen wurde eine Verletzung der Vertragsbestimmungen durch den Tschad festgestellt. Aufgrund dieser Ergebnisse hat der Bundesrat beschlossen, Sanktionen gegen den Tschad zu ergreifen. Die Schweiz und Tschad haben geringe Handelsbeziehungen. Der Bundesrat will mit den Sanktionen zudem nicht, dass die Zivilbevölkerung unter den Sanktionen leidet. Deshalb hat er seine Sanktionen auf Vertreter des Staates ausgerichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um künftige Risiken einer missbräuchlichen Verwendung der Vertragsnehmer zu minimieren, wird die heutige Bewilligungspraxis einer gesetzlichen Regelung zugeführt. Der Bundesrat wird dem Parlament eine entsprechende Änderung des Güterkontrollgesetzes (GKG) vorschlagen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erwin Bollinger, SECO, Chef Exportkontrollpolitik und Sanktionen, Tel. 031 322 23 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard informe le gouvernement nidwaldien de l’adaptation de la loi sur le contrôle des biens</title>
      <teaser>Jeudi 24 avril 2008, la conseillère fédérale Doris Leuthard a reçu une délégation du canton de Nidwald. La cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE) lui a expliqué les mesures décidées par le Conseil fédéral à la suite de l’utilisation abusive d’un avion Pilatus au Tchad, ainsi que les mesures à l’encontre de ce pays et l’adaptation prévue de la loi sur le contrôle des biens (LCB).</teaser>
      <lead>Jeudi 24 avril 2008, la conseillère fédérale Doris Leuthard a reçu une délégation du canton de Nidwald. La cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE) lui a expliqué les mesures décidées par le Conseil fédéral à la suite de l’utilisation abusive d’un avion Pilatus au Tchad, ainsi que les mesures à l’encontre de ce pays et l’adaptation prévue de la loi sur le contrôle des biens (LCB).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Madame Leuthard a informé les représentants du canton de Nidwald que le Conseil fédéral, ayant eu connaissance de l'utilisation abusive d'un avion Pilatus au Tchad, a ordonné une révision des dispositions légales concernant l'octroi d'autorisations d'exportation, d'une part, et la redéfinition des relations de la Suisse avec le Tchad, d'autre part. Les enquêtes menées par le SECO sont achevées. Elles ont confirmé que les ateliers de construction de Pilatus se sont acquittés correctement de leur contrat. Par contre, elles ont révélé une infraction aux dispositions contractuelles de la part du Tchad. Sur la base de ces résultats, le Conseil fédéral a décidé de prendre des sanctions à l'encontre de ce pays. La Suisse et le Tchad n'ont que peu de relations commerciales. Le Conseil fédéral ne voulant pas que la population civile tchadienne pâtisse de sanctions, il a pris celles-ci à l'encontre des représentants de l'Etat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de réduire au minimum les risques d'une utilisation abusive par les parties contractantes, la pratique actuelle en matière d'autorisations fera l'objet d'une réglementation légale. Dans cette perspective, le Conseil fédéral proposera au Parlement une modification de la loi sur le contrôle des biens (LCB).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erwin Bollinger, SECO, chef du secteur Politique de contrôle à l’exportation et sanctions, tél. 031 322 23 46</contact>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-25 10:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
