<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18530" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Samuel Schmid besucht die Demokratische Republik Kongo</title>
      <lead>Bundesrat Samuel Schmid, Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), wird vom Donnerstag bis Sonntag der Demokratischen Republik Kongo einen Arbeitsbesuch abstatten. Schmid wird Vertreter der Uno und der Uno-Friedensmission MONUC treffen und ein Flüchtlingslager besuchen. Vorgesehen ist auch ein Gespräch mit dem kongolesischen Verteidigungsminister.</lead>
      <text link="no">Bei seiner Ankunft in Kinshasa wird Bundesrat Schmid von seinem kongolesischen Amtskollegen Chikez Diemu empfangen. Der schweizerische Verteidigungsminister wird sich aus erster Hand über die Lage im Kongo und in dieser Region Afrikas informieren. Auf dem Programm stehen dann Gespräche mit dem Sondergesandten des Uno-Generalsekretärs im Kongo sowie mit dem Kommandanten der Uno-Friedensmission MONUC. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach den Unterredungen in der Hauptstadt fliegt Bundesrat Schmid nach Goma im äussersten Osten des Kongo. Er wird dort ein grosses Flüchtlingslager besuchen und sich vor Ort bei den Verantwortlichen der MONUC über deren Bedürfnisse und die Möglichkeiten der schweizerischen Hilfe in diesem Umfeld informieren.</text>
      <contact>Dominique Bugnon Informationschef VBS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail de Samuel Schmid en République Démocratique du Congo</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Samuel Schmid, chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) effectue une visite de travail en République Démocratique du Congo (RDC), du 1er au 4 mai 2008. Au cours de sa visite, il rencontrera des responsables de l'ONU et de la Mission de maintien de la paix de l'ONU (MONUC) sur place et visitera un camp de réfugiés. Le Chef du DDPS s'entretiendra également avec le ministre de la Défense du Congo.</lead>
      <text link="no">A son arrivée en République Démocratique du Congo, le conseiller fédéral Samuel Schmid sera accueilli par son homologue congolais, le ministre de la Défense Chikez Diemu. Les entretiens porteront sur la situation dans le pays et cette région d'Afrique. A Kinshasa, le Chef du DDPS aura également la possibilité de s'entretenir avec l'envoyé spécial du Secrétaire général de l'ONU au Congo ainsi qu'avec le commandant de la MONUC, la Mission de maintien de la paix de l'ONU. Samuel Schmid se rendra ensuite à Goma, à l'extrême Est du Congo. Il y visitera un camp de réfugiés et rencontrera les responsables de la MONUC sur place. Le Chef du DDPS profitera de son séjour pour s'informer de la mission et des besoins de la MONUC ainsi que des possibilités de soutien de la Suisse dans un tel contexte.</text>
      <contact>Dominique Bugnon Chef de l'information du DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro di Samuel Schmid nella Repubblica democratica del Congo</title>
      <lead>Dal 1° al 4 maggio 2008, il Consigliere federale Samuel Schmid, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) effettuerà una visita di lavoro nella Repubblica democratica del Congo (RDC). Nel corso della sua visita incontrerà i responsabili dell'ONU e della missione di mantenimento della pace delle Nazioni Unite (MONUC) e visiterà un campo di rifugiati. Il capo del DDPS avrà anche dei colloqui con il Ministro congolese della difesa.</lead>
      <text link="no">Al suo arrivo nella Repubblica democratica del Congo, il Consigliere federale Samuel Schmid sarà accolto dal suo omologo congolese, il Ministro della difesa Chikez Diemu. I colloqui verteranno sulla situazione nella RDC e in tale regione d'Africa. A Kinshasa, il capo del DDPS avrà pure l'opportunità d'intrattenersi con l'inviato speciale del Segretario generale dell'ONU per il Congo e con il comandante della MONUC, la missione di mantenimento della pace dell'ONU. In seguito Samuel Schmid si recherà a Goma, all'estremo est del Congo, dove visiterà un campo di rifugiati e incontrerà in loco i responsabili della MONUC. Il capo del DDPS metterà a profitto la sua visita per informarsi sulla missione e sui bisogni della MONUC e verificare le possibilità di un eventuale sostegno, da parte della Svizzera, in tale ambito.</text>
      <contact>Dominique Bugnon Capo dell'informazione del DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="502">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
