<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18082" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SWISSCOY 18 in einem unabhängigen Kosovo - Vorgänger verabschieden sich in St. Gallen</title>
      <lead>Zum ersten Mal tritt ein SWISSCOY-Kontingent seinen Friedensförderungsdienst in einem unabhängigen Kosovo an. Das 18. Schweizer Kontingent übernimmt heute Donnerstag, 3.04.2008 auf dem Flugplatz von Pristina die Aufgaben von seinen Vorgängern. Als Nationaler Kontingentskommandant wird Oberstleutnant i Gst Nicolas Roduit unter dem Kommando der KFOR (Kosovo Forces) 220 Soldaten, darunter 13 Frauen, 23 Romands und 5 Tessiner während sechs Monaten im Dienst für Ruhe, Ordnung und Stabilität im Kosovo führen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ebenfalls eine Premiere erlebt das heimkehrende 17. Kontingent. Die Verabschiedung wird statt in Stans (NW) zum ersten Mal in St. Gallen stattfinden. Als Anerkennung für den geleisteten Friedensdienst im Kosovo erhalten die Rückkehrer die Einsatzmedaille auf dem historischen Klosterplatz überreicht. Die sogenannte "Medal Parade" wird morgen Freitag, 4. April 2008 ab 15:30 Uhr im Beisein von Regierungsrätin Karin Keller-Sutter, Vorsteherin des Sicherheits- und Justizdepartements des Kantons St. Gallen, und Divisionär Peter Stutz, Chef des Führungsstabes der Armee, durchgeführt. Der feierliche Akt ist für alle zugänglich und wird bei jedem Wetter durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SWISSCOY stand in den letzten Monaten innen- und aussenpolitisch im Medienfokus: Als das Kosovo am 17. Februar 2008 seine Unabhängigkeit ausrief, leistete das 17. Kontingent seinen Friedenseinsatz, und war damit an "vorderster Front", als ein weiteres Kapitel in der Geschichte des Balkans geschrieben wurde. Dabei wurde auch die grosse Akzeptanz sichtbar, welche die SWISSCOY bei der lokalen Bevölkerung geniesst. Während der Zeit unmittelbar vor und nach der Unabhängigkeitserklärung Kosovos kam es im Einsatzraum der Schweizer zu keinem einzigen nennenswerten Zwischenfall.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daneben wurde die SWISSCOY innerhalb der KFOR einmal mehr ihrem Ruf gerecht, ein zuverlässiger und professioneller Partner zu sein. Während der letzten sechs Monate fanden rund 700 Einsätze im Bereich der Infanterie und der allgemeinen Dienstleistungen statt. Für sich und ihre Partner bereitete die SWISSCOY knapp 21'000m3 Wasser auf und die Schweizer Transportfahrzeuge legten für die Multinationale Logistikeinheit rund 456'000 Kilometer zurück. Diese Zahlen entsprechen dem Durchschnitt der letzten Jahre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Stv Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 15 oder 079 277 46 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le 18e contingent de la SWISSCOY commence son service dans un Kosovo devenu indépendant. Les membres du contingent précédent prennent congé à St-Gall</title>
      <lead>Un contingent de la SWISSCOY commence pour la première fois son service de promotion de la paix dans un Kosovo devenu indépendant. Les membres du 18e contingent suisse reprennent les tâches de leurs prédécesseurs le jeudi 3 avril 2008 sur la Base aérienne de Pristina. En tant que commandant national du contingent, le lieutenant-colonel EMG Nicolas Roduit dirigera, sous le commandement de la KFOR (Kosovo Force) et pendant six mois, 220 soldats (parmi lesquels 13 femmes, 23 Romands et 5 Tessinois) au service de la paix, de l’ordre et de la stabilité au Kosovo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 17e contingent qui revient en Suisse vivra également un événement exceptionnel. La prise de congé aura lieu pour la première fois à St-Gall au lieu de Stans (NW). En reconnaissance pour le service de paix accompli au Kosovo, les membres du 17e contingent reçoivent, sur le Klosterplatz chargé d'histoire, la médaille pour l'accomplissement de leur engagement. La «&amp;nbsp;Medal Parade&amp;nbsp;» aura lieu le vendredi 4 avril 2008 dès 15h30 en présence de la conseillère d'Etat Karin Keller-Stutter, cheffe du Département de la sécurité et de la justice du canton de St-Gall et du divisionnaire Peter Stutz, chef de l'État-major de conduite de l'armée. Tout le monde peut participer à la cérémonie solennelle qui aura lieu par n'importe quel temps. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SWISSCOY était ces derniers mois au centre de l'attention des médias sur le plan de la politique extérieure et intérieure. Lorsque le Kosovo a proclamé son indépendance le 17 février 2008, le 17e contingent accomplissait son engagement pour la paix. Il était donc en «&amp;nbsp;première ligne&amp;nbsp;» alors qu'un nouveau chapitre de l'histoire des Balkans était écrit. Le bon accueil dont jouit la SWISSCOY auprès de la population locale a été à cet égard très visible. Pendant la période qui a immédiatement précédé et suivi la déclaration d'indépendance du Kosovo, aucun incident notable ne s‘est produit dans le secteur d'engagement du contingent suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, la SWISSCOY a, au sein de la KFOR, une nouvelle fois prouvé sa réputation de partenaire fiable et professionnel. Pendant les six derniers mois, environ 700 engagements ont eu lieu dans le domaine de l'infanterie et des prestations générales. Pour elle et ses partenaires, la SWISSCOY a traité près de 21'000 m3 d'eau et les véhicules de transport suisses ont parcouru pour l'unité logistique multinationale environ 456'000 kilomètres. Ces chiffres correspondent à la moyenne des dernières années.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Suppl du chef de la communication SWISSINT 041 619 58 15 ou 079 277 46 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 18° contingente SWISSCOY in un Kosovo indipendente - i suoi predecessori si congedano a San Gallo</title>
      <lead>Per la prima volta un contingente SWISSCOY inizia il proprio servizio di promovimento della pace in un Kosovo indipendente. Il 18° contingente svizzero assume oggi, giovedì 3 aprile 2008, sull'aerodromo di Pristina i compiti dei suoi predecessori. Quale comandante del contingente nazionale, il tenente colonnello SMG Nicolas Roduit sotto il comando della KFOR (Kosovo Forces) sarà a capo di 220 soldati, tra cui 13 donne, 23 romandi e 5 ticinesi per i sei mesi di servizio durante il quale si tratterà di contribuire alla tranquillità, all'ordine e alla stabilità del Kosovo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche per il 17° contingente di ritorno dal Kosovo c'è una novità. La cerimonia di congedo ha luogo per la prima volta a San Gallo anziché a Stans (NW). Quale riconoscimento per il servizio di pace svolto in Kosovo, i militari rientrati ricevono una medaglia d'impiego nella cornice della storica abbazia. La cosiddetta "Medal Parade" si terrà domani, venerdì 4 aprile 2008 a partire dalle 15.30 in presenza della consigliera di Stato Karin Keller-Sutter, direttrice del Dipartimento sicurezza e giustizia del Canton San Gallo, e del divisionario Peter Stutz, capo dello Stato maggiore di condotta dell'esercito. I festeggiamenti sono aperti a tutta la popolazione e si svolgeranno con qualsiasi tempo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi mesi la SWISSCOY è stata al centro dell'interesse dei media a livello di politica interna ed estera: il 17 febbraio 2008, quando il Kosovo ha proclamato la propria indipendenza, il 17° contingente stava svolgendo il suo impiego in favore della pace. Si trovava quindi "in prima linea" nel momento in cui è stato scritto un nuovo capitolo della storia dei Balcani. In tale occasione è anche stato possibile osservare il notevole grado di accettazione di cui gode la SWISSCOY presso la popolazione locale. Nel periodo immediatamente prima e dopo la dichiarazione d'indipendenza del Kosovo nel settore d'impiego degli svizzeri non si è verificato alcun episodio di rilievo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre la SWISSCOY ha confermato una volta di più all'interno della KFOR la propria fama di partner professionale e affidabile. Negli ultimi sei mesi sono stati svolti circa 700 impieghi nell'ambito della fanteria e di servizi generali. La SWISSCOY ha preparato quasi 21'000 m3 di acqua per sé e per i propri partner e i veicoli da trasporto svizzeri hanno percorso circa 456'000 chilometri a favore dell'unità logistica multinazionale. Tali cifre corrispondono alla media dello scorso anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Furer Sost capo Comunicazione SWISSINT 041 619 58 15 o 079 277 46 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
