<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="18177" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAHN 2000 1. Etappe: Der Bau des 3. Gleises zwischen der Verzweigung Gexi und Lenzburg nimmt eine weitere Hürde</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat der SBB AG die Baubewilligung für das 3. Gleis Gexi-Lenzburg und die entlang dieser Strecke nötigen Lärmschutzmassnahmen erteilt. Das Projekt ermöglicht eine wesentliche Verbesserung des Bahnangebots für Lenzburg und die Region Freiamt.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat der SBB AG die Baubewilligung für das 3. Gleis Gexi-Lenzburg und die entlang dieser Strecke nötigen Lärmschutzmassnahmen erteilt. Das Projekt ermöglicht eine wesentliche Verbesserung des Bahnangebots für Lenzburg und die Region Freiamt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das mit BAHN 2000 1. Etappe am 12. Dezember 2004 in Betrieb genommene Angebotskonzept ermöglicht in Lenzburg nur noch einen Fernverkehrshalt pro Stunde, gegenüber vorher zwei. Gleichzeitig kann aus dem Freiamt pro Stunde nur ein Regionalzug nach Lenzburg geführt werden. Als erste Verbesserung wird im Dezember 2008 der zweite Fernverkehrshalt in Lenzburg wieder eingeführt. Mit dem Bau des 3. Gleises Gexi-Lenzburg können dann voraussichtlich ab 2011 auch alle Züge aus dem Freiamt wieder nach Lenzburg geführt werden. Dadurch entstehen in Lenzburg wieder schlanke Anschlüsse zwischen Regional- und Fernverkehr zu jeder halben Stunde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt umfasst im Wesentlichen den Bau eines rund 2.6 Kilometer langen 3. Gleises südlich der bestehenden Doppelspur von der Verzweigung Gexi zum Bahnhof Lenzburg. Zudem erhalten die östlich des Bahnhofs gelegenen Quartiere von Lenzburg einen an das Projekt angepassten optimierten Lärmschutz. Insgesamt sind Lärmschutzwände mit einer Gesamtlänge von ca. 1'500 Metern vorgesehen. Die SBB AG geht von Gesamtkosten von CHF 86 Mio. aus. Die Inbetriebnahme des 3. Gleises soll auf den Fahrplanwechsel im Dezember 2010 hin erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der öffentlichen Planauflage des Projekts waren 27 Einsprachen eingegangen. Im Laufe des Verfahrens konnte mit verschiedenen Einsprechenden eine einvernehmliche Lösung getroffen werden. Die noch nicht erledigten Einsprachen hat das BAV in seinem Entscheid beurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Parteien, die Einsprache erhoben haben, erhalten die Baubewilligung zugestellt. Die Rechtsmittelfrist von 30 Tagen beginnt am Tag nach der Zustellung der Verfügung. Innert dieser Frist kann beim Bundesverwaltungsgericht Beschwerde erhoben werden. Bleiben Beschwerden aus, wird die Baubewilligung gegen Mitte Mai 2008 rechtskräftig, und es kann mit den Arbeiten begonnen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>RAIL 2000, 1re étape: la construction de la 3e voie entre l’embranchement de Gexi et Lenzbourg franchit une nouvelle étape</title>
      <teaser>L’Office fédéral des transports (OFT) a octroyé aux CFF SA l’autorisation de construire la 3e voie Gexi-Lenzbourg et de réaliser les mesures anti-bruit nécessaires le long de ce tronçon. Le projet permet d’améliorer nettement l’offre ferroviaire pour Lenzbourg et la région du Freiamt.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral des transports (OFT) a octroyé aux CFF SA l’autorisation de construire la 3e voie Gexi-Lenzbourg et de réaliser les mesures anti-bruit nécessaires le long de ce tronçon. Le projet permet d’améliorer nettement l’offre ferroviaire pour Lenzbourg et la région du Freiamt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A Lenzbourg, le projet d’offre mis en exploitation le 12 décembre 2004 avec la première étape de RAIL 2000 ne permet plus qu’un seul arrêt par heure des trains longues distances, alors qu’avant, il y en avait deux. En même temps, seul un train régional par heure peut relier le Freiamt à Lenzbourg. La première amélioration, soit le deuxième arrêt des trains longues distances à Lenzbourg, sera réalisée en décembre 2008. La 3e voie Gexi-Lenzbourg permettra de faire circuler tous les trains du Freiamt vers Lenzbourg vraisemblablement dès 2011. Lenzbourg disposera ainsi à nouveau de bonnes correspondances toutes les demi-heures entre le trafic régional et le trafic longues distances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet prévoit principalement la construction d’une 3e voie, longue de 2,6 km, au sud de la double voie actuelle entre l’embranchement de Gexi et la gare de Lenzbourg. De plus, la protection du bruit adaptée au projet sera optimisée pour les quartiers situés à l’est de la gare de Lenzbourg. Il est prévu d’ériger des parois antibruit d’une longueur totale de 1'500 mètres. Les CFF SA tablent sur des coûts globaux de CHF 86 millions. La mise en exploitation de la 3e voie aura vraisemblablement lieu avec le changement d’horaire en décembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;27 oppositions ont été enregistrées lors de la mise à l’enquête publique du projet. Au cours de la procédure, une solution à l’amiable a pu être trouvée avec plusieurs opposants. Dans sa décision, l’OFT a statué sur les oppositions non encore traitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’autorisation de construire sera envoyée à toutes les parties ayant fait opposition. Le délai de recours (30 jours) commence à courir le jour suivant la notification de la décision. Durant ce délai, il est possible de porter un recours devant le Tribunal administratif fédéral. Si aucun recours n’est formulé, l’autorisation de construire entrera en force à la mi-mai 2008, et les travaux pourront commencer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
