<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23075" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dokumente im Fall Montesinos an Peru übergeben</title>
      <lead>Die Schweizer Botschaft in Lima hat gestern Freitag im Auftrag des Bundesamtes für Justiz (BJ) den peruanischen Behörden Dokumente betreffend Montesinos übergeben. Es handelt sich um Bankunterlagen, welche die Bezirksanwaltschaft IV für den Kanton Zürich erhoben hat.</lead>
      <text link="no">Die peruanischen Strafverfolgungsbehörden hatten im Rahmen verschiedener Strafverfahren gegen den ehemaligen Geheimdienstchef Vladimiro Montesinos Torres vier Rechtshilfersuchen an die Schweiz gerichtet. Sie ersuchten um die Unterlagen über die Konten von Montesinos, welche die Zürcher Bezirksanwaltschaft letzten Herbst in Zürich im Rahmen eines kantonalen Strafverfahrens wegen Geldwäscherei gesperrt hat. Auf den gesperrten Konten befinden sich rund 70 Mio. USD. Wegen einer Beschwerde gegen die Schlussverfügung der Zürcher Bezirksanwaltschaft bleibt ein kleiner Teil der erhobenen Bankunterlagen (vorerst) in der Schweiz. Die peruanischen Behörden können die erhaltenen Akten als Beweismaterial in ihren Strafverfahren gegen Montesinos verwenden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Weitere Konten gesperrt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Ende März und vor Ostern informierte das BJ die peruanischen Behörden, dass die Zürcher Bezirksanwaltschaft im Zusammenhang mit dem Fall Montesinos gegen weitere Personen ein Strafverfahren wegen Geldwäscherei eröffnet und zusätzliche Konten in Zürich und Genf gesperrt hat. Betroffen sind die Vermögenswerte eines peruanischen Kongressabgeordneten (rund 10 Mio. USD), eines peruanischen Generals (rund 15 Mio. USD) und einer Person aus dem Umfeld von Montesinos (über 10 Mio. USD). Die peruanischen Behörden können aufgrund dieser Informationen ein Rechtshilfeersuchen an die Schweiz richten, um auch die Bankunterlagen über diese Konten erhalten.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Affaire Montesinos: des documents sont remis au Perou</title>
      <lead>Sur demande de l'Office fédéral de la justice (OFJ), l'Ambassade de Suisse à Lima a remis hier aux autorités péruviennes des documents concernant Montesinos. Il s'agit de documentation bancaire que le juge d'instruction de Zürich a recueillie pour le canton de Zürich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les autorités de poursuite pénale péruviennes ont adressé quatre demandes d'entraide à la Suisse dans le cadre de différentes procédures pénales dirigées contre l'ancien chef des services secrets Vladimiro Montesinos Torres. Elles désiraient obtenir la documentation bancaire sur des comptes de Montesinos que le juge d'instruction zurichois avait bloqués l'automne dernier dans le cadre d'une procédure pénale cantonale ouverte pour blanchiment. Le montant total des sommes bloquées sur les comptes est d'environ USD 70 mios . En raison d'un recours formé contre la décision de clôture du juge zurichois, une petite partie des documents reste (pour le moment) en Suisse. Les autorités péruviennes peuvent utiliser les informations reçues comme moyens de preuve dans leurs procédures pénales contre Montesinos.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;D'autres comptes bloqués&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A la fin du mois de mars et avant Pâques, l' OFJ informait les autorités péruviennes que le juge d'instruction zurichois avait ouvert une procédure pénale pour blanchiment contre d'autres personnes en relation avec le cas Montesinos et avait bloqué d'autres comptes bancaires à Genève et Zürich. Les valeurs bloquées concernent un député du Congrès péruvien ( env. USD 10 mios), une général péruvien (env. USD 15 mios) et une personne de l'entourage de Montesinos ( env. USD 10 mios). Sur la base des informations reçues, les autorités péruviennes peuvent adresser une demande d'entraide à la Suisse afin d'obtenir les relevés bancaires relatifs aux comptes bloqués.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trasmessi al Perù documenti concernenti il caso Montesinos</title>
      <lead>L'ambasciata svizzera a Lima, su incarico dell'Ufficio federale di giustizia (UFG), ha trasmesso ieri alle autorità peruviane dei documenti concernenti Montesinos. Si tratta di documentazione bancaria acquisita dall'Ufficio dei giudici istruttori del 4° distretto del Canton Zurigo. L'Ufficio dei giudici istruttori ha bloccato ulteriori conti a Zurigo e a Ginevra, in relazione al caso Montesinos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le autorità di perseguimento penale peruviane, nell'ambito di vari procedimenti penali diretti contro l'ex capo dei servizi segreti Vladimiro Montesinos Torres, avevano presentato quattro domande di assistenza giudiziaria alla Svizzera. Era stata richiesta documentazione inerente a conti intestati a Montesinos, bloccati lo scorso autunno dall'Ufficio zurighese dei giudici istruttori, nel quadro di una procedura penale cantonale per riciclaggio di denaro. Nei conti bloccati si trovano circa 70 milioni di dollari. In ragione di un ricorso contro la decisione finale delle autorità giudiziarie zurighesi, una piccola parte della documentazione bancaria acquisita è rimasta (per ora) in Svizzera. Le autorità peruviane possono utilizzare la documentazione ottenuta come materiale probatorio nell'ambito delle procedure penali da loro aperte nei confronti di Montesinos.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bloccati ulteriori conti&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Alla fine di marzo e prima di Pasqua, l'UFG ha informato le autorità peruviane che, in relazione al caso Montesinos, l'Ufficio zurighese dei giudici istruttori ha aperto nei confronti di altre persone una procedura penale per riciclaggio di denaro, e ha bloccato ulteriori conti a Zurigo e a Ginevra. I conti riguardano valori patrimoniali ascrivibili a un deputato peruviano (circa 10 milioni di dollari), a un generale peruviano (circa 15 milioni di dollari) e a un'altra persona della cerchia di Montesinos (più di 10 milioni di dollari). Sulla base di tali informazioni le autorità peruviane hanno la possibilità di inoltrare una domanda di assistenza giudiziaria alla Svizzera, al fine di ottenere documentazione bancaria concernente anche questi conti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
