<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73134" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Käsekulturen im gemeinsamen Eigentum von Bund und Branche</title>
      <lead>Die Schweizer Milchbranche ist jetzt offiziell Miteigentümerin der Käsekulturen. Am 29 November 2018 haben Bund und Branche im Beisein von Bundesrat Johann Schneider-Ammann das Eigentum an den Kulturen vertraglich geregelt. Die Qualitätsführerschaft vieler Schweizer Käsesorten auf dem nationalen und internationalen Markt hängt im Wesentlichen von qualitativ hochstehenden Bakterienkulturen und deren Reproduktion ab. Mit dem Ziel, die langfristige Kulturenreproduktion zugunsten der Schweizer Käsehersteller zu sichern und die Verantwortung zu teilen, ging Agroscope mit der Branche eine Public Private Partnership (PPP) ein. Wie bisher pflegt Agroscope die Stammsammlung und reproduziert die Kulturen für die Schweizer Käsereien, neu aber im Auftrag der Milchbranche.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Guter Käse entsteht aus einwandfreiem Wasser, guter Milch und qualitativ hochstehenden Bakterienkulturen. Über 10’000 Stämme umfasst die Stammsammlung bei Agroscope, dem Kompetenzzentrum des Bundes für die Forschung in der Land- und Ernährungswirtschaft. Viele Schweizer Käsesorten hängen wesentlich von dieser Stammsammlung und deren regelmässigen, qualitativ hochstehenden Reproduktion ab. Damit diese auch langfristig gewährleistet werden kann, entschied die neue Gesamteigentümerschaft der Stammsammlung, die kommerzielle Reproduktion der mikrobiellen Kulturen zur Käseherstellung unter stärkerem Einbezug der Branche in Zukunft im Rahmen eines PPP-Modells zu organisieren, dies mit einer Vertragsdauer von 20 Jahren. Hierzu gründet die Branche die Liebefeld Kulturen AG. Diese Aktiengesellschaft ist im Besitz des Verbands Schweizer Milchproduzenten SMP, dem Dachverband der gewerblichen Käsereien Fromarte und 14 Sortenorganisationen. Das PPP Käsekulturen unterstreicht die laufende, zukunftsgerichtete Weiterentwicklung von Agroscope und ist ein Vorzeigebeispiel für weitere mögliche Partnerschaften in der Land- und Ernährungswirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei Verträge, die 2019 in Kraft treten, regeln und sichern nun die langjährige, sehr gute Zusammenarbeit zwischen Agroscope und der Milchbranche: Das Kernstück ist der Vertrag zum Gesamteigentum. Darin festgehalten ist, dass die Stammsammlung – diese enthält aus der Schweizer Milchwirtschaft stammende Mikroorganismen – im physischen Besitz des Bundes bleibt. Die Kulturen aus der Milchwirtschaft stehen in Zukunft rechtlich im Gesamteigentum der Branche und des Bundes. Sämtliche Produzenten von Schweizer Käse sowie anderer fermentierter Milchprodukte haben einen wettbewerbsneutralen Zugang zu den reproduzierten Kulturen. Auch weiterhin dürfen keine Kulturen ins Ausland verkauft werden. Und, Agroscope verpflichtet sich zur Weiterführung der Käse- und Kulturenforschung sowie der Beratung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein zweiter Vertrag bezieht sich auf die Reproduktion. Er regelt die für die Reproduktion und den Vertrieb von Kulturen aus der Stammsammlung notwendigen Rollen und Verantwortlichkeiten der PPP-Partner. Konkret: Die Liebefeld Kulturen AG lässt die Kulturen im Lohnauftrag durch Agroscope reproduzieren; die AG verkauft die Kulturen an die Endbezüger. Die Reproduktion geschieht zurzeit in den Räumen von Agroscope in Liebefeld. Das Personal und alle bereits vorhandenen zertifizierten Prozesse der Kulturenherstellung verbleiben bei Agroscope. Die Branche beteiligt sich an der Pflege und Bewahrung der Stammsammlung. Das PPP führt zu einer noch engeren, dauerhaften Verzahnung von Bund und Branche, was beiden Parteien einen grossen Nutzen bringt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Erik Reumann Pressesprecher – Kommunikation WBF +41 (0)79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch Dr. Fabian Wahl Leiter Strategischer Forschungsbereich Mikrobielle Systeme von Lebensmitteln (MSL) – Agroscope +41 (0)58 467 11 42, +41 (0)79 691 80 52 fabian.wahl@agroscope.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-29 13:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les cultures fromagères suisses, propriété commune de la Confédération et de la branche laitière suisse</title>
      <lead>La branche laitière suisse est désormais officiellement co-propriétaire des cultures fromagères. Le 29 novembre 2018, la Confédération et la branche laitière suisse ont signé, en présence du conseiller fédéral Johann Schneider-Ammann, un contrat réglant la propriété des cultures fromagères. Le leadership en matière de qualité de nombreuses sortes de fromage suisse sur le marché national et international dépend essentiellement de la qualité élevée des cultures bactériennes et de leur reproduction. Or, afin d’assurer à long terme la reproduction de cultures en faveur des fromagers suisses et de partager les responsabilités, Agroscope a conclu un « Public Private Partnership (PPP) » avec la branche. Agroscope continue à entretenir la collection de souches et à reproduire les cultures pour les fromageries suisses, mais dorénavant sur mandat de la branche.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Pour produire du fromage de qualité, il faut de l’eau de bonne qualité, du bon lait et des cultures bactériennes de haute qualité. La collection de souches d’Agroscope – centre de compétences de la Confédération pour la recherche agronomique – contient plus de 10’000 souches. De nombreuses sortes de fromage suisse dépendent en grande partie de cette collection de souches ainsi que de leur reproduction régulière et de haute qualité. Afin de maintenir celles-ci à long terme, les nouveaux co-propriétaires de la collection ont décidé d’organiser la reproduction commerciale des cultures bactériennes utilisées en production fromagère par une plus forte implication de la branche, à l’avenir, et ce dans le cadre d’un PPP d’une durée contractuelle de 20 ans. A cet effet, une société anonyme avec pour nom « Cultures de Liebefeld SA » a été créée. Cette société est entre les mains des Producteurs suisses de lait (PSL), de Fromarte, l’association faîtière des artisans suisses du fromage, et de 14 interprofessions. Ce partenariat souligne le développement continu et orienté vers l’avenir d’Agroscope et constitue un excellent exemple pour d’autres partenariats possibles dans l’agriculture et le secteur agroalimentaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux contrats, qui entreront en vigueur en 2019, règlent et assurent désormais la longue et fructueuse collaboration entre Agroscope et la branche : le contrat de copropriété en est la pièce maîtresse. Il stipule que la collection de souches – qui comprend des microorganismes provenant de l’industrie laitière suisse – reste du point de vue physique la propriété de la Confédération. Du point de vue juridique en revanche, les cultures issues de l’industrie laitière suisse sont à l’avenir la propriété commune de la branche et de la Confédération. Tous les fabricants suisses de fromages et d’autres produits laitiers fermentés ont un accès neutre - sur le plan de la concurrence - aux cultures reproduites. Comme auparavant, aucune culture ne peut être vendue à l’étranger. Et Agroscope s’engage à poursuivre la recherche fromagère et le développement de cultures fromagères de même que le conseil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un deuxième contrat porte sur la reproduction. Il règle les rôles et responsabilités des membres du PPP nécessaires à la reproduction et à la commercialisation des cultures issues de la collection de souches. Concrètement, la société « Cultures de Liebefeld SA » sous-traite la reproduction des cultures à Agroscope et vend les cultures aux utilisateurs finaux. La reproduction est effectuée actuellement dans les locaux d’Agroscope à Liebefeld. Le personnel et tous les processus certifiés mis en place pour la production de cultures restent chez Agroscope. La branche participe à l’entretien et à la conservation de la collection de souches. Le PPP renforce ainsi encore davantage les liens étroits et durables entre la Confédération et la branche, ce qui est favorable aux deux parties.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Erik Reumann Porte-parole – Communication DEFR +41 (0)79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch Dr Fabian Wahl Responsable du domaine stratégique de recherche Systèmes microbiens des denrées alimentaires – Agroscope + 41 (0)58 467 11 42, +41 (0)79 691 80 52 fabian.wahl@agroscope.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le colture casearie svizzere diventano proprietà comune della Confederazione e del settore lattiero-caseario</title>
      <lead>Il settore lattiero-caseario svizzero è ora ufficialmente comproprietario delle colture casearie. Il 29 novembre 2018, in presenza del consigliere federale Johann Schneider-Ammann, la Confederazione e il settore lattiero-caseario svizzero hanno firmato un contratto che regola la proprietà delle colture casearie. La leadership svizzera sul mercato nazionale e internazionale nella qualità di numerosi formaggi dipende dall’elevata qualità delle colture batteriche e dalla loro riproduzione. Per garantire sul lungo periodo la riproduzione delle colture a favore dei produttori svizzeri e condividere le responsabilità, Agroscope ha stretto un partenariato pubblico-privato (PPP) con il settore lattiero-caseario. Secondo gli accordi, Agroscope continuerà a gestire la collezione di ceppi batterici e a riprodurre le colture per i produttori svizzeri di formaggio, ma d’ora in poi lo farà su incarico del settore.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per produrre un formaggio di qualità servono acqua, latte e colture batteriche di alta qualità. La collezione di ceppi batterici di Agroscope, il centro di competenze della Confederazione per la ricerca agronomica, contiene più di 10 000 ceppi. Molti formaggi svizzeri dipendono in gran parte da questi ceppi e dalla loro qualità nonché regolare riproduzione. Per garantirle a lungo termine i nuovi comproprietari della collezione hanno deciso di organizzare la riproduzione commerciale delle colture utilizzate nella produzione casearia coinvolgendo maggiormente il settore nell’ambito di un PPP della durata contrattuale di 20 anni. Per questo scopo è stata creata la società anonima Liebefeld Kulturen. La società è controllata dai Produttori svizzeri di latte (PSL), da Fromarte, l’organizzazione mantello degli artigiani svizzeri del formaggio, e da 14 organizzazioni di categoria. Questo partenariato evidenzia il costante sviluppo di Agroscope verso il futuro e costituisce un ottimo esempio per altri possibili partenariati nel settore agroalimentare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono due i contratti che, entrando in vigore nel 2019, regoleranno e garantiranno la già lunga e fruttuosa collaborazione tra Agroscope e il settore. Il più importante, il contratto di comproprietà, stabilisce che la collezione di ceppi batterici, che include microorganismi provenienti dall’industria lattiero-casearia svizzera, resta dal punto di vista fisico di proprietà della Confederazione. Dal punto di vista giuridico invece le colture saranno proprietà comune del settore lattiero-caseario e della Confederazione. Tutti i produttori svizzeri di formaggio e di altri prodotti caseari fermentati avranno pari accesso alle colture riprodotte. Resta il divieto di vendita delle colture all’estero. Agroscope si impegna inoltre a perseguire la ricerca casearia e lo sviluppo di colture, nonché a fornire consulenza in materia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il secondo contratto riguarda la riproduzione e regola i ruoli e le responsabilità dei membri del PPP in merito alla riproduzione e alla commercializzazione delle colture provenienti dalla collezione. Nella pratica la società Liebefeld Kulturen subappalta la riproduzione delle colture ad Agroscope e le vende agli utenti finali. La riproduzione attualmente viene effettuata nei locali di Agroscope a Liebefeld. Il personale e tutte le procedure certificate per la produzione di colture restano di Agroscope. Il settore partecipa al mantenimento e alla conservazione della collezione di ceppi batterici. Il PPP rafforza i già stetti e storici legami tra la Confederazione e il settore lattiero‑caseario, a beneficio di entrambi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Erik Reumann Portavoce – Comunicazione DEFR +41 (0)79 303 81 53, erik.reumann@gs-wbf.admin.ch Dott. Fabian Wahl Responsabile del settore strategico di ricerca Sistemi microbici degli alimenti – Agroscope + 41 (0)58 467 11 42, +41 (0)79 691 80 52 fabian.wahl@agroscope.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
