<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73147" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Delegation des VBS besucht die EVA Jahreskonferenz in Brüssel</title>
      <lead>Eine Schweizer Delegation des VBS mit Pälvi Pulli, Chefin Sicherheitspolitik im VBS, und Thomas Rothacher, Vizedirektor Wissenschaft und Technologie, armasuisse, besuchten die Jahreskonferenz der Europäischen Verteidigungsagentur (EVA) in Brüssel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Jahreskonferenz der EVA fand am 29. November 2018 in Brüssel statt. Von der Schweiz nahmen die Chefin der Sicherheitspolitik im VBS, Pälvi Pulli und in Vertretung des Rüstungschefs Martin Sonderegger, Dr. Thomas Rothacher, Vizedirektor Wissenschaft und Technologie armasuisse, teil. Das Hauptthema der diesjährigen Konferenz lautete: «Von unbemannten zu autonomen Systemen. Trends Herausforderungen und Möglichkeiten». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frau Pälvi Pulli traf im Rahmen der Jahreskonferenz Vertreter der EVA, der EU-Institutionen sowie von EU-Mitgliedsstaaten zu einem Gedankenaustausch zu den aktuellen Herausforderungen in der europäischen Sicherheitspolitik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Rothacher nutzte die Konferenz zudem für ein bilaterales Treffen mit dem Forschungsdirektor der EVA, Denis Rogier, sowie dem Forschungsdirektor Norwegens, John-Mikal Stordal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 16. März 2012 hat die Schweiz die Vereinbarung zur Rüstungszusammenarbeit mit der Europäischen Verteidigungsagentur (EVA) unterzeichnet. Diese rechtlich nicht bindende Vereinbarung zwischen der Schweiz und der EVA ermöglicht der Schweiz die frühzeitige Erkennung rüstungspolitischer Entwicklungen und den Zugang zur multilateralen Rüstungskooperation in Europa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli-Bieri Stv. Leiterin Kommunikation armasuisse jacqueline.stampfli@armasuisse.ch +41 58 464 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une délégation suisse du DDPS prend part à la conférence annuelle de l’AED à Bruxelles</title>
      <lead>Une délégation suisse du DDPS avec Pälvi Pulli, cheffe de la Politique de sécurité au DDPS, et Thomas Rothacher, vice-directeur Sciences et technologies chez armasuisse, a pris part à la conférence annuelle de l’Agence européenne de défense (AED) à Bruxelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence annuelle de l’AED a eu lieu à Bruxelles le 29 novembre 2018. Y ont pris part pour la Suisse Pälvi Pulli, cheffe de la Politique de sécurité au DDPS et Thomas Rothacher, vice-directeur Sciences et technologies armasuisse, représentant le directeur général de l’armement Martin Sonderegger. Le thème principal de la conférence de cette année était : « Des systèmes sans pilote aux systèmes autonomes. Tendances, défis et opportunités ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la conférence annuelle, Madame Pälvi Pulli a rencontré des représentants de l’AED, des institutions de l’UE et des États membres de l’UE pour un échange de vues sur les défis actuels de la politique de sécurité européenne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Rothacher a également profité de ce contexte pour une réunion bilatérale avec le directeur de la recherche de l’AED, Denis Rogier, et le directeur de la recherche pour la Norvège, John-Mikal Stordal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 16 mars 2012, la Suisse a signé l’arrangement réglant la collaboration en matière d’armement avec l’Agence européenne de défense (AED). Cet arrangement juridiquement non contraignant entre la Suisse et l’AED permet à la Suisse d’identifier les développements militaires à un stade précoce et d’accéder à la coopération multilatérale en matière d’armement en Europe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli-Bieri Remplaçante du chef de la communication d’armasuisse jacqueline.stampfli@armasuisse.ch +41 58 464 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Delegazione svizzera del DDPS partecipa alla Conferenza annuale dell’EDA a Bruxelles</title>
      <lead>Una delegazione svizzera del DDPS composta da Pälvi Pulli, responsabile della politica della sicurezza per il DDPS, e Thomas Rothacher, vicedirettore del settore specialistico in armasuisse Scienza e Tecnologia, hanno preso parte alla Conferenza annuale dell’Agenzia europea per la difesa (EDA) tenutasi a Bruxelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza annuale dell’EDA si è svolta il 29 novembre a Bruxelles. Per la Svizzera erano presenti la responsabile della politica della sicurezza del DDPS Pälvi Pulli e, in rappresentanza del capo dell'armamento Martin Sonderegger, il vicedirettore di armasuisse Scienza e Tecnologia Dr. Thomas Rothacher. Il tema principale della conferenza di quest’anno era: «Da sistemi senza pilota a sistemi autonomi. Tendenze, sfide e opportunità». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della conferenza, la Signora Pälvi Pulli ha incontrato i rappresentanti dell’EDA, di istituzioni europee e di Stati membri dell’Unione europea per uno scambio di opinioni sulle sfide attuali della politica europea in materia di sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thomas Rothacher ha inoltre sfruttato l’occasione della conferenza per un incontro bilaterale con il direttore della ricerca dell’EDA Denis Rogier e il direttore della ricerca norvegese John-Mikal Stordal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 16 marzo 2012 la Svizzera ha firmato l’accordo di cooperazione in materia di armamenti con l’Agenzia europea per la difesa (EDA). Questo accordo giuridicamente non vincolante tra la Svizzera e l’EDA permette alla Confederazione di riconoscere tempestivamente gli sviluppi in materia di politica degli armamenti e di accedere al progetto di cooperazione multilaterale sugli armamenti in Europa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli-Bieri Sost. responsabile Comunicazione armasuisse jacqueline.stampfli@armasuisse.ch +41 58 464 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="506">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="506">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
