<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72779" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Regierungsstatthalterin des Berner Juras erklärt die Abstimmung vom 18. Juni 2017 in Moutier für ungültig: Der Bund mahnt zur Ruhe</title>
      <lead>Bundesrätin Sommaruga hat am 5. November 2018 im Namen des Bundesrates den Entscheid der Regierungsstatthalterin des Berner Juras zur Kenntnis genommen, gemäss welchem die Abstimmung vom 18. Juni 2017 über die Kantonszugehörigkeit der Gemeinde Moutier nicht gültig ist. Sie hofft, dass der Entscheid mit Fassung aufgenommen wird und mahnt zur Ruhe. Der Entscheid ist noch nicht endgültig: Wie es sich in einem Rechtsstaat gehört, kann dagegen noch beim Verwaltungsgericht des Kantons Bern und gegebenenfalls beim Bundesgericht Beschwerde erhoben werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bund wirkt im Juradossier wie seit mehreren Jahrzehnten weiterhin in seiner vermittelnden Rolle mit. Er hat im Rahmen der Tripartiten Jurakonferenzen verschiedene Massnahmen getroffen, um die in Moutier in den letzten Monaten zu beobachtenden Spannungen zu lösen. Die Regierungen der Kantone Bern und Jura haben Anfang Oktober 2018 eine Charta für Moutier verabschiedet. Diese konnte und kann von jeder Person, der die Achtung des politischen und staatsbürgerlichen Dialogs wichtig ist, unterzeichnet werden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Eine Tripartite Konferenz zur Prüfung des Entscheids&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In einer nächsten Tripartiten Jurakonferenz, die noch diesen Monat durchgeführt werden wird, werden Bundesrätin Sommaruga und die Regierungen der Kantone Bern und Jura den Entscheid der Regierungsstatthalterin vertieft prüfen. Bevor die politischen und rechtlichen Konsequenzen gezogen werden können, muss jedoch noch abgewartet werden, ob gegen den Entscheid eine Beschwerde eingereicht wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abstimmung vom 18. Juni 2017 war eine der am meisten überwachten Abstimmungen der Schweizer Geschichte. Auf Ersuchen des Gemeinderates von Moutier und der Regierungen der Kantone Bern und Jura hatten Beobachterinnen und Beobachter des Bundes Massnahmen in Bezug auf die Aushändigung der Abstimmungsunterlagen in den Spitälern und Pflegeheimen, den Versand der Abstimmungsunterlagen durch die Post und die Versiegelung der für die Abstimmung verwendeten Urnen ergriffen. Die briefliche Stimmabgabe erfolgte an die Adresse des Bundesamtes für Justiz. Die abgegebenen Stimmen wurden am 18. Juni 2017 nach Moutier weitergeleitet, damit sie dort ausgezählt werden können. Darüber hinaus wurde bei der Auszählung der Stimmen eine systematische Kontrolle der Stimmausweise vorgenommen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beobachterinnen und Beobachter hatten hingegen nicht den Auftrag, den Verlauf der Kampagne vor der Abstimmung zu überwachen. Sie konnten sich auch nicht zum Verdacht auf fiktive Wohnsitze äussern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 53 99</contact>
      <link id="183104">
        <title>Charta für Moutier</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/bj/de/home/staat/juradossier/charta.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Préfète du Jura bernois invalide le scrutin du 18 juin 2017 à Moutier : la Confédération appelle au calme</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a pris acte lundi 5 novembre 2018 au nom du Conseil fédéral de la décision de la Préfète du Jura bernois qui invalide le scrutin du 18 juin 2017 sur l’appartenance cantonale de la commune de Moutier. Elle espère que cette décision sera reçue dans la sérénité et appelle au calme. Cette décision n’est pas encore finale : comme il se doit dans un Etat de droit, elle est susceptible d’un recours au Tribunal administratif bernois, puis, cas échéant, au Tribunal fédéral. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Confédération, qui a un rôle de médiation, reste impliquée dans le Dossier jurassien comme elle l'a toujours été depuis plusieurs décennies. La Confédération a pris plusieurs initiatives dans le cadre des Conférences tripartites Jura pour calmer les tensions observables à Moutier ces derniers mois. Une Charte Prévôtoise, adoptée par les gouvernements bernois et jurassien début octobre 2018, a été et peut toujours être signée par toute personne attachée au respect du dialogue politique et citoyen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Une conférence tripartite pour analyser&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre d'une prochaine conférence tripartite Jura qui se tiendra ce mois encore, la conseillère fédérale Sommaruga et les gouvernements bernois et jurassien procéderont à une analyse approfondie de la décision de la Préfète. Il faudra toutefois attendre de savoir si un recours est déposé contre cette décision avant d'en tirer les conséquences politiques et juridiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le vote du 18 juin 2017 avait été le scrutin le plus surveillé de l'histoire suisse. A la demande du Conseil municipal de Moutier et des gouvernements bernois et jurassien, des observateurs fédéraux avaient pris des mesures concernant la remise du matériel de vote dans les hôpitaux et les établissements médico-sociaux, le traitement de l'envoi du matériel de vote par la Poste et la pose de scellés sur toutes les urnes utilisées pour ce scrutin. Le vote par correspondance avait été adressé à l'Office fédéral de la justice et acheminé à Moutier le 18 juin 2017 pour y être dépouillé. En outre, un contrôle systématique des cartes de légitimation avait été opéré lors du dépouillement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les observateurs fédéraux n'étaient toutefois pas chargés de surveiller le déroulement de la campagne précédant la votation. Ils n'étaient pas non plus en mesure de se prononcer sur les soupçons de domiciliations fictives.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 53 99</contact>
      <link id="183105">
        <title>Charte Prévôtoise</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/bj/fr/home/staat/juradossier/charta.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Prefetto del Giura bernese annulla lo scrutinio di Moutier del 18 giugno 2017: la Confederazione fa appello alla calma</title>
      <lead>La consigliera federale Simonetta Sommaruga ha preso atto lunedì 5 novembre 2018 in nome del Consiglio federale della decisione del Prefetto del Giura bernese di annullare la votazione del 18 giugno 2017 sull’appartenenza cantonale del Comune di Moutier. Spera che la decisione sarà accolta in modo sereno e fa appello alla calma. La decisione non è ancora definitiva, come vogliono i principi dello Stato di diritto; essa è suscettibile di ricorso al Tribunale amministrativo del Cantone di Berna e poi, se del caso, al Tribunale federale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Confederazione svolge un ruolo di mediazione e continua a impegnarsi nel dossier giurassiano come fa da diversi decenni. In questi mesi nel quadro delle Conferenze tripartite sul Giura la Confederazione ha preso diverse iniziative per allentare la tensione a Moutier. La Charte Prévôtoise è stata adottata dai governi bernese e giurassiano a inizio ottobre 2018; è stata firmata da chiunque tenga al rispetto del dialogo politico e civico e resta aperta alla firma.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Una conferenza tripartita dedicata all'analisi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di una prossima conferenza tripartita sul Giura che si terrà ancora questo mese, la consigliera federale Sommaruga e i governi bernese e giurassiano procederanno a un'analisi approfondita della decisione del Prefetto. Prima di trarne le conseguenze politiche e giuridiche, è tuttavia necessario attendere di sapere se contro la decisione sarà presentato ricorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il voto del 18 giugno 2017 è stato il più sorvegliato della storia svizzera. Su domanda del Consiglio municipale di Moutier e dei governi bernese e giurassiano, osservatori federali hanno adottato provvedimenti per la consegna del materiale di voto negli ospedali e nelle strutture medico-sociali, per il trattamento dell'invio del materiale di voto per via postale e per l'apposizione di sigilli sulle urne utilizzate per lo scrutinio. Il voto per corrispondenza è stato inviato all'Ufficio federale di giustizia e portato a Moutier il 18 giugno 2017 per lo spoglio. Inoltre, durante lo spoglio, le carte di legittimazione sono state sistematicamente controllate. Gli osservatori federali non sono tuttavia stati in grado di sorvegliare lo svolgimento della campagna prima della votazione né di pronunciarsi sui sospetti di domicili fittizi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli osservatori federali non erano tuttavia incaricati di sorvegliare lo svolgimento della campagna prima della votazione né erano in grado di pronunciarsi sui sospetti di domicili fittizi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Christophe Geiser, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 53 99</contact>
      <link id="183106">
        <title>Charte Prévôtoise</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/bj/it/home/staat/juradossier/charta.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-05 11:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
