<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72961" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Schweiss auf Knopfdruck beseitigen</title>
      <lead>Heute präsentierte die Schweizer Sportbekleidungsmarke KJUS das weltweit erste Kleidungsstück mit integrierter, elektronisch steuerbarer Membran. Dank der zusammen mit der Empa entwickelten HYDRO_BOT-Technologie pumpt die Skijacke den Schweiss aktiv nach aussen und hält so Skifahrer trocken und warm.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Damit der Körper beim Wintersport angenehm warm und trocken bleibt, ist leistungsfähige Kleidung gefragt. Die Ansprüche an derartige Textilien sind hoch, schwitzt ein Mensch doch beim Skifahren allein am Oberkörper bis zu ein Liter pro Stunde. Die nun vorgestellte Skijacke der Schweizer Nobelmarke KJUS bringt den Schweiss aktiv von der Innenbekleidung weg und schafft ihn aus der Jacke heraus. Dadurch beseitigt sie das Problem des Auskühlens nach dem Skifahren, das sich sonst durch die in der Innenbekleidung eingeschlossene Feuchtigkeit ergibt. So wird sichergestellt, dass Skifahrer kaum Energie aufwenden müssen, um sich warm zu halten, und ihnen daher mehr Energie für den Sport bleibt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Möglich macht dies die neuartige HYDRO_BOT-Technologie, bei der zwei Funktionsmembranen in der Rückenzone der Jacke integriert sind, wo man in der Regel am meisten schwitzt. Die Technologie besteht aus drei Schichten: einer Membran aus Milliarden von Poren pro Quadratmeter, die von einem elektrisch leitfähigen Gewebe umgeben ist. Mittels eines kleinen elektrischen Impulses verwandeln sich die Poren in Mikropumpen, die aktiv Feuchtigkeit vom Körper schnell und effizient nach aussen leiten. Die Jacke wird mit dem integrierten Steuergerät oder über die iPhone- &amp; Android-App extrem einfach ein- und ausgeschaltet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Schweizer Technologieunternehmen Osmotex entwickelt und patentiert ist HYDRO_BOT eine Revolution für die Bekleidungsbranche und die erste bedeutende Innovation seit der Einführung von wasserdichten und atmungsaktiven Membranen vor 40 Jahren. Über zehnjährige Forschungs- und Entwicklungsarbeit in Zusammenarbeit mit der Empa und dem Textilentwickler Schoeller haben dazu die Grundlage gebildet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Membrantechnologie löst eine der grössten Herausforderungen im Ski- und Sportbekleidungssektor: Atmungsaktivität und die Probleme, die unweigerlich auftreten, wenn ein Skifahrer bei Minusgraden schwitzt und gleichzeitig warme, wasserdichte Kleidung trägt. Skijacken mit normalen Membranen können die Feuchtigkeit nicht schnell genug vom Körper wegtransportieren, besonders bei kälteren Aussentemperaturen, weil dann die Atmungsaktivität normaler Membranen schnell nachlässt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Jacke ist bis zu zehnmal effizienter als Jacken mit normaler Membran und wird nicht durch Minustemperaturen beeinträchtigt. Es ist das erste Bekleidungsstück, das in puncto Atmungsaktivität mit den Schweissraten des Menschen mithalten kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Thurner, KJUS, Tel. +41 79 358 19 30, evelyn.thurner@kjus.com Dr. Simon Annaheim, Empa, Biomimetic Membranes and Textiles, Tel. +41 58 765 77 68 Simon.Annaheim@empa.ch Redaktion/Medienkontakt Dr. Andrea Six, Empa, Kommunikation, Tel. +41 58 765 61 33, redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183619">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/osmotex-hydrobot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Éliminez la transpiration d'une simple pression sur un bouton</title>
      <lead>Aujourd'hui, la marque suisse de vêtements de sport KJUS a présenté le premier vêtement au monde avec une membrane intégrée à commande électronique. Grâce à la technologie HYDRO_BOT développée en collaboration avec l'Empa, la veste de ski pompe activement la transpiration vers l'extérieur, gardant les skieurs au sec et au chaud.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour garder le corps au chaud et au sec pendant les sports d'hiver, des vêtements de haute performance sont nécessaires. Les exigences imposées à ces textiles sont élevées, car les gens transpirent jusqu'à un litre par heure sur le haut de leur corps lorsqu'ils skient seuls. La nouvelle veste de ski de la noble marque suisse KJUS enlève la sueur des vêtements intérieurs et la retire de la veste. Ceci élimine le problème de refroidissement après le ski, qui est autrement causé par l'humidité emprisonnée dans la doublure intérieure. Ainsi, les skieurs n'ont presque plus besoin de dépenser de l'énergie pour rester au chaud et ont donc plus d'énergie pour le sport.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ceci est rendu possible grâce à la technologie innovante HYDRO_BOT, dans laquelle deux membranes fonctionnelles sont intégrées dans la zone arrière de la veste, où vous transpirez le plus souvent. La technologie se compose de trois couches : une membrane de milliards de pores par mètre carré entourée d'un tissu électriquement conducteur. Au moyen d'une petite impulsion électrique, les pores sont transformés en micropompes qui évacuent activement l'humidité du corps rapidement et efficacement. Cette fonctionalité de la veste est extrêmement facile à allumer et à éteindre avec l'unité de contrôle intégrée ou via l'application iPhone &amp; Android.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Développé et breveté par la société technologique suisse Osmotex, HYDRO_BOT est une révolution pour l'industrie du vêtement et la première innovation significative depuis l'introduction des membranes étanches et respirantes il y a 40 ans. Plus de dix ans de recherche et de développement en collaboration avec l'Empa et le développeur textile Schoeller en ont constitué la base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle technologie de membrane résout l'un des plus grands défis du secteur du ski et des vêtements de sport : la respirabilité et les problèmes qui surviennent inévitablement lorsqu'un skieur transpire à des températures sous zéro tout en portant des vêtements chauds et imperméables. Les vestes de ski avec des membranes normales ne peuvent pas transporter l'humidité loin du corps assez rapidement, surtout à des températures extérieures plus froides, car la respirabilité des membranes normales diminue rapidement. La nouvelle veste est jusqu'à dix fois plus efficace que les vestes à membrane normales et n'est pas affectée par des températures inférieures à zéro. C'est le premier vêtement qui peut suivre les taux de transpiration humaine en termes de respirabilité&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Thurner, KJUS, Tél. +41 79 358 19 30, evelyn.thurner@kjus.com Dr. Simon Annaheim, Empa, Biomimetic Membranes and Textiles, Tél. +41 58 765 77 68, Simon.Annaheim@empa.ch Rédaction/Contact média: Dr. Andrea Six, Empa, Kommunikation, Tél. +41 58 765 61 33, redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183619">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/osmotex-hydrobot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Get rid of sweat at the push of a button</title>
      <lead>Today the Swiss sportswear brand KJUS presented the world's first ski jacket with an integrated electronic user-controlled membrane. Thanks to the HYDRO_BOT technology developed together with Empa, the ski jacket actively pumps out sweat from inside the jacket to keep skiers dry and warm.</lead>
      <text link="no">Efficient clothing is needed to keep the body warm and dry during winter sports. The demands placed on such textiles are high, as people sweat up to one liter per hour on their upper body alone when skiing. The new ski jacket of the Swiss premium sportswear brand KJUS removes sweat from the inner clothing and transports it out of the jacket. This eliminates the problem of cooling down after skiing, which is otherwise caused by the moisture trapped in the inner clothing. This ensures that skiers spend minimal energy to stay warm and, thus, have more energy for their sport. This is made possible by the innovative HYDRO_BOT technology, in which two functional membranes are integrated in the back zone of the jacket, where one usually sweats the most. The technology consists of three layers: a membrane of billions of pores per square meter surrounded by an electrically conductive fabric. By means of a small electrical impulse, the pores turn into micro-pumps that actively conduct moisture away from the body quickly and efficiently. The jacket is extremely easy to switch on and off using the integrated control unit or the iPhone &amp; Android app. Developed and patented by the Swiss company Osmotex, HYDRO_BOT is a revolution for the clothing industry and the first significant innovation since the introduction of waterproof and breathable membranes 40 years ago. More than ten years of research and development in collaboration with Empa and Swiss textile manufacturer Schoeller have formed the basis for this innovation. The new membrane technology solves one of the biggest challenges in the ski and sportswear sector: breathability and the problems that inevitably occur when a skier sweats at sub-zero temperatures while wearing warm, waterproof clothing. Ski jackets with normal membranes cannot transport moisture away from the body quickly enough, especially in colder outdoor temperatures, because the breathability of normal membranes quickly diminishes. The new jacket is up to ten times more efficient than normal membrane jackets and is not affected by freezing temperatures. It is the first garment that can keep up with human perspiration rates in terms of breathability. </text>
      <contact>Evelyn Thurner, KJUS, Tel. +41 79 358 19 30, evelyn.thurner@kjus.com Dr. Simon Annaheim, Empa, Biomimetic Membranes and Textiles, Tel. +41 58 765 77 68 Simon.Annaheim@empa.ch Editor/Media contact Dr. Andrea Six, Empa, Communications Tel. +41 58 765 61 33, redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183619">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/osmotex-hydrobot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
