<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73186" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Ausführungsbestimmungen zur FinTech-Bewilligung</title>
      <lead>Unternehmen, die sich ausserhalb der Kerntätigkeit von Banken bewegen, können ab dem 1. Januar 2019 unter erleichterten Anforderungen gewerbsmässig Publikumseinlagen bis zu maximal 100 Millionen Franken entgegennehmen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 30. November 2018 eine entsprechende Anpassung des Bankengesetzes zur Innovationsförderung (FinTech) in Kraft gesetzt. Das Crowdlending soll zudem – innerhalb des bewilligungsfreien Bereichs der Sandbox – auch für den privaten Konsum möglich sein. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Februar 2017 hatte der Bundesrat drei Massnahmen zur Förderung der Innovationen im Finanzbereich und zum Abbau von Markteintrittshürden für FinTech-Unternehmen in die Vernehmlassung geschickt. Zwei davon – die Verlängerung der Haltefrist für Abwicklungskonten und ein bewilligungsfreier Innovationsraum (Sandbox) – konnten in der Zwischenzeit bereits auf Verordnungsstufe geregelt und per 1. August 2017 in Kraft gesetzt werden. Die dritte Massnahme – eine neue Bewilligungskategorie im Bankengesetz mit erleichterten Anforderungen – kann nun auf den 1. Januar 2019 ebenfalls in Kraft gesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der neuen Massnahme können Unternehmen mit einer speziellen Bewilligung ab dem 1. Januar 2019 Publikumseinlagen von bis zu 100 Millionen Franken entgegennehmen, sofern sie diese Gelder weder anlegen noch verzinsen. Die erleichterten Anforderungen werden, ebenfalls per 1. Januar 2019, durch Anpassungen in der Bankenverordnung (BankV), der Revisionsaufsichtsverordnung und der FINMA-Gebühren- und Abgabenverordnung konkretisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der BankV wird zudem die Sandbox auf Geschäftsmodelle des Crowdlendings (Schwarmkredit-Vermittlung) erweitert, bei denen Publikumseinlagen bis zu einem Gesamtbetrag von 1 Million Franken dereinst nicht nur für gewerblich-industrielle Zwecke, sondern auch für den privaten Konsum vermittelt werden können. Diese Erweiterung wurde möglich, weil das Crowdlending künftig dem Konsumkreditgesetz unterstellt ist. Da es eines zeitlichen Vorlaufs bedarf, um diese Regeln umzusetzen, treten die Änderungen im Konsumkreditrecht und die damit zusammenhängende Anpassung der BankV erst auf den 1. April 2019 in Kraft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="184376">
        <title>Bankenverordnung (BankV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184379">
        <title>Erläuterungen zur Revision der Bankenverordnung («Fintech-Bewilligung»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>827</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54881.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184382">
        <title>Bericht über die Vernehmlassungsergebnisse zur Revision der Bankenverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>435</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54884.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte les dispositions d'exécution régissant l'autorisation FinTech</title>
      <lead>À partir du 1er janvier 2019, les entreprises qui opèrent en dehors du champ d'activité principal des banques pourront accepter à titre professionnel des dépôts du public jusqu'à concurrence de 100 millions de francs. Elles seront soumises à cet égard à des exigences moins strictes que les banques. Lors de sa séance du 30 novembre 2018, le Conseil fédéral a mis en vigueur la nouvelle disposition de la loi sur les banques qui vise à promouvoir l'innovation (FinTech). Les entreprises exerçant leur activité à l'intérieur de l'espace d'innovation (sandbox), pour lequel aucune autorisation n'est requise, pourront en outre faire le courtage de crédits participatifs (crowdlending) également à des fins de consommation privée. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En février 2017, le Conseil fédéral avait mis en consultation trois mesures destinées à promouvoir l'innovation dans le secteur financier et à supprimer les obstacles qui empêchaient les entreprises FinTech d'accéder au marché. Deux mesures, à savoir la prolongation du délai de garde applicable aux comptes d'exécution et la création d'un espace d'innovation non soumis à autorisation (&lt;i&gt;sandbox&lt;/i&gt;), ont déjà été mises en vigueur par voie d'ordonnance le 1er août 2017. Consistant à introduire dans la loi sur les banques une catégorie d'autorisation assortie d'exigences moins strictes, la troisième mesure prendra effet le 1er janvier 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à cette nouvelle mesure, les entreprises titulaires d'une autorisation spéciale pourront, dès le 1er janvier 2019, accepter des dépôts du public jusqu'à concurrence de 100 millions de francs, à condition qu'elles ne rémunèrent ni n'investissent ces fonds. L'assouplissement des exigences nécessite une adaptation de l'ordonnance sur les banques (OB), de l'ordonnance sur la surveillance de la révision et de l'ordonnance sur les émoluments et les taxes de la FINMA, les modifications correspondantes entrant également en vigueur le 1er janvier 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vertu de la nouvelle OB, les modèles d'affaires incluant le courtage de crédits participatifs (&lt;i&gt;crowdlending&lt;/i&gt;) seront également admis au sein de la &lt;i&gt;sandbox&lt;/i&gt; puisqu'ils prévoient le courtage de dépôts du public jusqu'à concurrence de 1 million de francs non seulement à des fins artisanales et industrielles, mais également à des fins de consommation privée. Cette extension a été possible du fait que le courtage de crédits participatifs (&lt;i&gt;crowdlending&lt;/i&gt;) sera désormais soumis à la loi sur le crédit à la consommation. L'application de ces règles nécessitant un peu de temps, les modifications effectuées dans le droit du crédit à la consommation et la modification correspondante de l'OB n'entreront en vigueur que le 1er avril 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Communication, Secrétariat d'État aux questions financières internationales SFI n° tél. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="184377">
        <title>Ordonnance sur les banques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184380">
        <title>Commentaires relatifs à la révision de l'ordonnance sur les banques («autorisation FinTech»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>970</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184383">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation relative à la révision de l'ordonnance sur les banques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54885.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva le disposizioni d’esecuzione relative all’autorizzazione nell’ambito della tecnofinanza</title>
      <lead>Dal 1° gennaio 2019 le imprese che operano al di fuori del settore d’attività principale delle banche potranno accettare, grazie a requisiti meno stringenti, depositi del pubblico fino a un massimo di 100 milioni di franchi. Nella seduta del 30 novembre 2018 il Consiglio federale ha disposto l’entrata in vigore di una pertinente modifica della legge sulle banche che concerne il promovimento dell’innovazione (tecnofinanza). Le nuove disposizioni consentiranno, attraverso uno spazio esente da autorizzazione («sandbox»), anche il finanziamento del consumo privato mediante «crowdlending».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel mese di febbraio del 2017 il Consiglio federale aveva svolto una procedura di consultazione incentrata su tre misure volte a promuovere l’innovazione nel settore finanziario e a eliminare gli ostacoli che impediscono alle imprese tecnofinanziarie di accedere al mercato. Due di queste misure, ovvero l’introduzione della proroga del termine di conservazione per i conti di esecuzione e la creazione di uno spazio per l’innovazione esente da autorizzazione («sandbox»), sono state disciplinate a livello di ordinanza e poste in vigore il 1° agosto 2017. Il 1° gennaio 2019 entrerà in vigore anche la terza misura, che prevede l’introduzione nella legge sulle banche di una nuova categoria di autorizzazione caratterizzata da requisiti meno stringenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie a quest’ultima misura, dal 1° gennaio 2019 le imprese con un’autorizzazione speciale potranno accettare depositi del pubblico fino a un massimo di 100 milioni di franchi, a condizione di non investirli o di corrispondere interessi sugli stessi. Tali requisiti saranno concretizzati, anch’essi dal 1° gennaio 2019, attraverso modifiche dell’ordinanza sulle banche (OBCR), dell’ordinanza sui revisori e dell’ordinanza sugli emolumenti e sulle tasse della FINMA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’OBCR viene inoltre estesa l’applicazione dello spazio per l’innovazione ai modelli aziendali del «crowdlending» (mediazione di crediti partecipativi), che permetteranno di procedere all’intermediazione di depositi del pubblico fino a 1 milione di franchi non solo per scopi commerciali o industriali, ma anche per finanziare il consumo privato. Questa estensione è stata resa possibile dall’assoggettamento del «crowdlending» alla legge sul credito al consumo. Dal momento che l’attuazione di queste disposizioni richiede un certo tempo, le modifiche della legislazione sul credito al consumo, e quindi la relativa modifica dell’OBCR, entreranno in vigore soltanto il 1° aprile 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="184378">
        <title>Ordinanza sulle banche (OBCR)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184381">
        <title>Spiegazioni concernenti la revisione dell’ordinanza sulle banche («Autorizzazione nell’ambito della tecnofinanza»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>931</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54883.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184385">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione concernente la modifica dell’ordinanza sulle banche («Autorizzazione nell’ambito della tecnofinanza»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54887.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts implementing provisions for fintech authorisation</title>
      <lead>From 1 January 2019, companies that operate beyond the core activities characteristic of banks will be able to accept public funds of up to a maximum of CHF 100 million on a professional basis subject to simplified requirements. During its meeting on 30 November 2018, the Federal Council brought into force a corresponding amendment to the Banking Act to promote innovation (fintech). Moreover, crowdlending should be possible also for private consumption within the authorisation-exempt area of the sandbox.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In February 2017, the Federal Council put three measures out for consultation to promote innovation in the financial sector and to remove barriers to market entry for fintech firms. Two of these – the extension of the holding period for settlement accounts and an authorisation-exempt innovation area (sandbox) – have already been regulated at ordinance level in the meantime and came into force on 1 August 2017. It is now possible for the third measure – a new authorisation category with simplified requirements in the Banking Act – to come into force on 1 January 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the new measure, companies with special authorisation can accept public funds of up to CHF 100 million from 1 January 2019, provided they neither invest nor pay interest on these funds. The simplified requirements will be fleshed out, likewise as at 1 January 2019, by amendments to the Banking Ordinance (BankO), the Auditor Oversight Ordinance and the FINMA Fees and Charges Ordinance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the BankO, the sandbox will additionally be extended to include crowdlending business models, whereby public funds up to a total amount of CHF 1 million can one day be brokered not only for commercial and industrial purposes but also for private consumption. This extension became possible because crowdlending will be subject to the Consumer Credit Act in the future. As it will take time to implement these rules, the changes to consumer credit law and the associated amendment of the BankO will not come into force until 1 April 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Frank Wettstein, Communications, State Secretariat for International Finance SIF Tel. +41 58 462 38 56, frank.wettstein@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="184376">
        <title>Bankenverordnung (BankV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184379">
        <title>Erläuterungen zur Revision der Bankenverordnung («Fintech-Bewilligung»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>827</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54881.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="184382">
        <title>Bericht über die Vernehmlassungsergebnisse zur Revision der Bankenverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>435</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54884.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
