<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72976" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und Südkorea setzen sich auch weiterhin für eine Stärkung der Zusammenarbeit in der Forschung und Innovation ein</title>
      <lead>Die Schweiz und Südkorea haben sich verpflichtet, ihre Zusammenarbeit im Bereich der Forschung und Innovation weiterzuführen und zu verstärken. Das heutige Treffen des Gemischten Ausschusses für wissenschaftliche Zusammenarbeit bot Gelegenheit, eine Bilanz des bilateralen Programms zu ziehen und Leitlinien für die Zukunft festzulegen. Verschiedene Akteurinnen und Akteure von schweizerischen und südkoreanischen Ministerien, Hochschulen sowie Forschungs- und Innovationsförderagenturen gehören diesem Gremium an. Die Partner bekräftigten ihren Willen, die Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern, in der noch ein grosses Potenzial liegt, voranzutreiben. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zehn Jahre nach der Unterzeichnung des Abkommens über die wissenschaftliche und technologische Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Südkorea hat sich der Austausch zwischen den beiden Ländern deutlich weiterentwickelt. Südkorea zählt zu den Ländern, die den grössten Anteil ihres BIP in die Forschung und Entwicklung investieren und die die Innovation zu einem der wichtigsten Treiber ihrer Entwicklung gemacht haben. Trotz der zahlreichen Gemeinsamkeiten und Ergänzungen mit der Schweiz blieb die wissenschaftliche Zusammenarbeit zwischen den beiden Staaten während langer Zeit auf einem bescheidenen Niveau. Diese Beobachtung, ebenso wie die Überzeugung, dass ein Potenzial zum Ausbau der Zusammenarbeit besteht, haben die beiden Länder dazu motiviert, 2008 ein Abkommen über die bilaterale Zusammenarbeit abzuschliessen. Darin verpflichten sie sich, ihre wissenschaftlichen Beziehungen aktiv zu fördern und zu vereinfachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Jahrzehnt später haben diese Bemühungen Früchte getragen und dauerhafte Beziehungen wurden aufgebaut. So arbeitet beispielsweise der Schweizerische Nationalfonds zur Förderung der wissenschaftlichen Forschung (SNF) mit der National Research Foundation von Korea zusammen. Im Dezember soll eine zweite Ausschreibung für gemeinsame Forschungsprojekte in den Bereichen &lt;i&gt;Molecular Physics&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Digital Health&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Advanced Materials&lt;/i&gt; lanciert werden. Am 15. November fand ein &lt;i&gt;Science Day&lt;/i&gt; zum Thema «Assistive Technologies for Ageing Society» statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der Innovation arbeitet Innosuisse seit mehreren Jahren mit der Partneragentur KIAT zusammen und für 2019 ist eine neue Ausschreibung für gemeinsame Projekte geplant. Das &lt;i&gt;Science Office&lt;/i&gt; der Schweizer Botschaft in Korea organisiert seinerseits regelmässig Aktivitäten, um Schweizer Start-ups mit dem koreanischen Wirtschaftssystem vertraut zu machen. Ebenfalls zu erwähnen ist das &lt;i&gt;Life Science Symposium&lt;/i&gt;, an dem seit 2014 jedes Jahr schweizerische und koreanische Akteure aus Wissenschaft, dem Bereich Start-ups und dem Privatsektor teilnehmen. Es beschäftigt sich mit Themen im Zusammenhang mit Life Sciences, Präzisionsmedizin, Medizintechnik und Biotechnologie. Die nächste Ausgabe findet im September 2019 in Basel statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allgemein bietet die ETH Zürich, das &lt;i&gt;Leading House&lt;/i&gt; in der Zusammenarbeit mit Korea, regelmässig Instrumente für Forschende an, die interessiert sind an einer Zusammenarbeit mit Partnerinnen und Partnern aus Korea oder auch Ost- und Südostasien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beatrice Ferrari Leiterin Ressort Bilaterale Beziehungen Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation Tel: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et la Corée du Sud poursuivent leurs efforts pour renforcer la collaboration dans la recherche et l’innovation</title>
      <lead>La Suisse et la Corée du Sud se sont engagées à poursuivre et à renforcer leur collaboration dans le domaine de la recherche et de l’innovation. La rencontre du comité conjoint de coopération scientifique, qui a réuni aujourd’hui différents acteurs suisses et coréens des ministères, des hautes écoles ainsi que des agences de financement de la recherche et de l’innovation, a permis d’établir un bilan du programme bilatéral et de définir des pistes pour l’avenir. Les partenaires ont renouvelé leur engagement à poursuivre le développement de la collaboration entre les deux pays, pour lequel il existe encore un grand potentiel.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dix ans après la signature de l’accord de coopération en science et technologie, les échanges entre les deux pays se sont considérablement développés. La Corée du Sud un des pays qui investit la plus grande part de son PIB dans la recherche et le développement et a fait de l’innovation l’un des moteurs principaux de son développement. Malgré les nombreux points communs et complémentarités avec la Suisse, la collaboration scientifique entre les deux pays est longtemps restée à un niveau modeste. C’est ce constat ainsi que la conviction qu’il existait un potentiel pour développer la collaboration qui a motivé les deux pays à signer un accord de coopération bilatérale en 2008, prenant l’engagement d’encourager activement et de faciliter la collaboration scientifique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dix ans après, ces efforts ont porté leurs fruits et des liens durables ont été établis. Le Fonds national suisse de la recherche scientifique (FNS) travaille par exemple avec la National Research Foundation of Korea, et un deuxième appel à projets conjoints devrait être lancé en décembre, sur les thèmes de la physique moléculaire, de la santé digitale et des matériaux avancés. Cet appel à projets fait suite à la rencontre du Science Day le 15 novembre, dédiée aux « Assistive technologies for ageing society ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de l’innovation, Innosuisse collabore depuis plusieurs années avec l’agence partenaire KIAT et un nouvel appel à projets conjoints est prévu en 2019. Le &lt;i&gt;science office &lt;/i&gt;de l’ambassade Suisse en Corée organise pour sa part régulièrement des activités pour introduire les start-ups suisses à l’écosystème coréen. A mentionner également, le &lt;i&gt;Life Science Symposium&lt;/i&gt; qui réunit chaque année depuis 2014 des acteurs suisses et coréens du domaine académique, des start-ups et du secteur privé autour de thématiques liées aux sciences de la vie, la médecine de précision, les medtech et biotech. La prochaine édition aura lieu à Bâle en septembre 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De manière générale, l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, qui assume la fonction de Leading House pour la collaboration avec la Corée, propose régulièrement des instruments ouverts aux chercheurs intéressés à collaborer avec des partenaires coréens, ainsi que dans l’Asie de l’est et du sud-est. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beatrice Ferrari Cheffe de l’Unité Relations Bilatérales Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI Tel.: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e la Corea del Sud proseguono i loro sforzi per rafforzare la collaborazione nella ricerca e nell'innovazione</title>
      <lead>La Svizzera e la Corea del Sud si sono impegnate a proseguire e rafforzare la loro collaborazione nel campo della ricerca e dell'innovazione. La riunione del Comitato misto di cooperazione scientifica, che oggi ha riunito diversi attori svizzeri e coreani provenienti da ministeri, università e agenzie di finanziamento della ricerca e dell'innovazione, ha fornito l'occasione per esaminare i risultati del programma bilaterale e definire le tappe future. I partner hanno rinnovato il loro impegno a sviluppare ulteriormente la collaborazione scientifica tra i due paesi, per la quale esiste ancora un grande potenziale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A dieci anni dalla firma dell'accordo di cooperazione scientifica e tecnologica, gli scambi scientifici tra i due paesi sono notevolmente aumentati. La Corea del Sud è uno dei paesi che investe la maggior parte del suo PIL in ricerca e sviluppo e ha fatto dell'innovazione uno dei principali motori del suo sviluppo. Nonostante le numerose somiglianze e complementarità con la Svizzera, la collaborazione scientifica tra i due Paesi è rimasta a lungo a un livello modesto. È stata questa constatazione, così come la convinzione che esisteva un grande potenziale di collaborazione, a motivare i due Paesi a firmare un accordo di cooperazione bilaterale nel 2008, impegnandosi attivamente per incoraggiare e facilitare la collaborazione scientifica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieci anni dopo, questi sforzi hanno dato i loro frutti e sono stati stabiliti legami duraturi. Il Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica (FNS) sta lavorando, ad esempio, con il Fondo nazionale coreano per la ricerca e sta preparando una dicembre è previsto un secondo bando per progetti comuni sui temi della fisica molecolare, della salute digitale e dei materiali avanzati. Il presente invito a presentare progetti fa seguito alla giornata della scienza del 15 novembre, dedicata alle «Assistive technologies for ageing society».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel campo dell'innovazione, Innosuisse collabora da diversi anni con l'agenzia partner KIAT e un nuovo bando per progetti comuni è previsto per il 2019. L'ufficio scientifico dell'Ambasciata svizzera in Corea organizza regolarmente attività per introdurre le start-up svizzere all'ecosistema coreano. Degno di nota è anche il Life Science Symposium, che ogni anno dal 2014 riunisce accademici, start-up e operatori del settore privato svizzeri e coreani per discutere di argomenti legati alle scienze della vita, alla medicina di precisione, alla medtech e alle biotecnologie. La prossima edizione si terrà a Basilea in settembre 2019. &lt;/p&gt; In generale, il Politecnico federale di Zurigo, che funge da Leading House per la collaborazione con la Corea, offre regolarmente strumenti aperti a ricercatori interessati a collaborare con partner coreani, nonché dell’est e sud-est asiatico.</text>
      <contact>Beatrice Ferrari Responsabile Unità Relazioni Bilaterali Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI Tel: +41 58 462 48 58 beatrice.ferrari@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.4" org-id="1080">
        <name lang="de">Hochschullandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage des hautes écoles</name>
        <name lang="it">Panorama universitario</name>
        <name lang="en">University landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.12" org-id="1080">
        <name lang="de">Stipendien</name>
        <name lang="fr">Bourses</name>
        <name lang="it">Borse di studio</name>
        <name lang="en">Scholarships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
