<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73009" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitstreffen von Bundespräsident Berset und Bundeskanzler Kurz in Bern</title>
      <lead>Bundespräsident Alain Berset und der österreichische Bundeskanzler Sebastian Kurz sind am Dienstag, 20. November 2018, in Bern zu einem offiziellen Arbeitstreffen zusammengekommen. Im Zentrum standen neben den bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Österreich insbesondere europapolitische Themen: die Verhandlungen der Schweiz mit der Europäischen Union, die Entwicklungen rund um den Brexit sowie die vorläufige Bilanz des österreichischen EU-Ratsvorsitzes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundespräsident Berset und Bundeskanzler Kurz betonten die ausgezeichnete nachbarschaftliche Zusammenarbeit und die zahlreichen gemeinsamen Interessen - nicht nur mit Blick auf die bilaterale Kooperation, sondern auch auf internationaler Ebene. Die Schweizer Delegation würdigte die wichtigen Beiträge, die Österreich im Rahmen seiner EU-Ratspräsidentschaft geleistet hat, um die Staaten des Westbalkans näher an die EU heranzuführen. Die Schweiz und Österreich bekräftigten übereinstimmend ihr starkes Interesse an Stabilität und wirtschaftlicher Entwicklung in dieser Region. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Themen waren auch der Stand der Verhandlungen zwischen der Schweiz und der EU über ein Rahmenabkommen sowie die aktuelle Situation beim Brexit. Die Schweiz begrüsst den Vorschlag, dass während einer Übergangsphase die Abkommen mit der EU weiterhin auch für das Vereinigte Königreich angewendet werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den globalen Fragen stand die Migration auf der Traktandenliste. Weitere Themen waren die Zukunft des Atomabkommens mit Iran sowie die Beziehungen zu Russland. Bundespräsident Berset und Bundeskanzler Kurz tauschten zudem die Ratifikationsurkunden zum bilateralen Luftpolizeiabkommen aus, das die beiden Länder im September 2017 in Salzburg unterzeichnet hatten. Es regelt die Zusammenarbeit bei der grenzüberschreitenden Sicherung des Luftraums gegen nicht-militärische Bedrohungen aus der Luft&lt;i&gt;. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, Informationsdienst EDI +41 (0)79 650 12 34, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="183735">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Österreich</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/oesterreich/bilatereale-beziehungenschweizoesterreich.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre de travail à Berne entre le président de la Confédération et le chancelier autrichien</title>
      <lead>Le président de la Confédération, Alain Berset, et le chancelier fédéral autrichien, Sebastian Kurz, se sont rencontrés à Berne le mardi 20 novembre 2018 pour une réunion de travail officielle. Les relations bilatérales entre la Suisse et l’Autriche ont été au centre des discussions, mais aussi divers thèmes relevant de la politique européenne, notamment les négociations de la Suisse avec l’Union européenne (UE), l’évolution du dossier du Brexit et le bilan provisoire de la présidence autrichienne du Conseil de l’UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le président Berset et le chancelier Kurz ont souligné l'excellente collaboration que les deux États voisins entretiennent et les nombreux intérêts qu'ils partagent, non seulement en termes de coopération bilatérale, mais aussi à l'échelle internationale. La délégation suisse a mis en exergue les contributions importantes que l'Autriche a fournies dans le cadre de sa présidence du Conseil de l'UE afin que les États de l'ouest des Balkans se rapprochent de l'UE. La Suisse et l'Autriche sont unanimes pour réaffirmer leur intérêt marqué à ce que cette région soit stable et qu'elle poursuive son développement économique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions ont en outre porté sur l'état des négociations entre la Suisse et l'UE en vue de la conclusion d'un accord-cadre, et sur la situation actuelle concernant le Brexit. La Suisse salue la proposition consistant à ce que les accords avec l'UE puissent continuer à s'appliquer également au Royaume-Uni pendant une phase transitoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au chapitre des questions internationales, le dossier migratoire était aussi à l'ordre du jour. D'autres thèmes ont par ailleurs été abordés : l'avenir de l'accord sur le nucléaire avec l'Iran ainsi que les relations avec la Russie. Le président Berset et le chancelier Kurz ont en outre procédé à l'échange des instruments de ratification concernant l'accord bilatéral sur la police aérienne que les deux pays ont signé en septembre 2017 à Salzbourg. Cet accord régit la coopération en matière de sécurité transfrontalière de l'espace aérien contre les menaces aériennes de nature non militaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, Service d’information du DFI +41 (0)79 650 12 34, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="183736">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Autriche</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/autriche/suisse-autriche.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro di lavoro a Berna fra il presidente della Confederazione Berset e il cancelliere federale austriaco Kurz</title>
      <lead>Martedì 20 novembre 2018 il presidente della Confederazione, Alain Berset, e il cancelliere federale austriaco, Sebastian Kurz, hanno avuto un incontro ufficiale di lavoro a Berna. Oltre alle relazioni bilaterali fra la Svizzera e l’Austria, i colloqui hanno affrontato in particolare temi riguardanti la politica europea: i negoziati fra la Svizzera e l’Unione europea, gli sviluppi relativi alla Brexit e il bilancio provvisorio della presidenza austriaca del Consiglio dell’UE. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il presidente della Confederazione Berset e il cancelliere federale Kurz hanno sottolineato l'eccellente collaborazione fra Stati limitrofi e i numerosi interessi comuni, non soltanto per quanto riguarda la cooperazione bilaterale, bensì anche a livello internazionale. La delegazione svizzera ha riconosciuto gli importanti contributi forniti dall'Austria nell'ambito della sua presidenza del Consiglio dell'UE per avvicinare maggiormente gli Stati dei Balcani occidentali all'Unione europea. La Svizzera e l'Austria hanno ribadito unanimemente il loro forte interesse alla stabilità e allo sviluppo economico di questa regione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fra i temi passati in rassegna quello dei negoziati fra la Svizzera e l'UE in vista di un accordo quadro istituzionale e la situazione attuale nell'ambito della Brexit. La Svizzera è favorevole alla proposta secondo cui gli accordi con l'UE, durante una fase di transizione, continueranno a essere applicati anche al Regno Unito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda le questioni globali, all'ordine del giorno vi erano i problemi legati alla migrazione. Altri temi al centro dell'incontro sono stati il futuro dell'accordo sul nucleare con l'Iran e le relazioni con la Russia. Il presidente della Confederazione Berset e il cancelliere federale Kurz hanno inoltre scambiato gli strumenti di ratifica relativi all'Accordo bilaterale in materia di polizia aerea che era stato firmato dai due Paesi nel settembre 2017 a Salisburgo. L'Accordo disciplina la cooperazione in materia di sicurezza aerea transfrontaliera contro le minacce aeree non militari&lt;i&gt;. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Lauener, Servizio d’informazioni del DFI +41 (0)79 650 12 34, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="183737">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Austria</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/austria/svizzera-austria.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
