<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73188" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="315" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerisches Bundesarchiv</name>
      <name lang="fr">Archives fédérales suisses</name>
      <name lang="it">Archivio federale svizzero</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Archives</name>
      <www lang="de">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bar.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bar.admin.ch</www>
      <email lang="de">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="fr">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="it">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
      <email lang="en">bundesarchiv@bar.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will die Nutzung offener Verwaltungsdaten stärker fördern</title>
      <lead>Ab 2020 sollen alle publizierten Daten von Bundesstellen als offene, frei und maschinell nutzbare Verwaltungsdaten publiziert werden. Dies ist das Hauptziel der zweiten Open Government Data Strategie (2019 – 2023), die der Bundesrat an seiner Sitzung vom 30. November 2018 verabschiedet hat. Damit will er Transparenz und Partizipation sowie Innovation fördern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Open Government Data Strategie (OGD-Strategie) sollen neue Datensammlungen möglichst von Anfang nachfragegerecht als offene Verwaltungsdaten auf dem zentralen Portal opendata.swiss verfügbar gemacht werden. Bei bestehenden Sammlungen soll dies so rasch wie möglich geschehen. Auch die Datennutzung soll angeregt werden, etwa indem die Datenkompetenz gestärkt oder Kontaktforen zwischen Datenanbietern und Datennutzern angeboten werden. Damit soll der kulturelle Wandel unterstützt werden, der sich in der OGD-Idee manifestiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Strategie ist für die Bundesverwaltung verbindlich. Sie will zudem die Kantone und Gemeinden sowie staatsnahe Betriebe darin unterstützen, sich ebenfalls stärker zu beteiligen. Auch Private, die Daten im Auftrag des Bundes bearbeiten, sind eingeladen, diese offen zu publizieren. Ausgenommen bleiben Daten, wenn überwiegende legitime Schutzinteressen dies erfordern, etwa der Datenschutz oder der Schutz&lt;br /&gt;von privaten Geschäftsgeheimnissen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat lässt prüfen, ob die OGD-Grundsätze rechtlich verankert werden sollen, um optimale Rahmenbedingungen zu schaffen. Er hat dem Eidgenössischen Departement des Innern (EDI) einen entsprechenden Auftrag erteilt. Im Generalsekretariat des EDI wird eine Koordinationsstelle für die Umsetzung der Strategie eingerichtet. Die Verantwortung für die praktischen Arbeiten, namentlich die Weiterführung des Portals und dessen Entwicklung, wird dem Bundesamt für Statistik (BFS) übertragen. Beide Aufgaben lagen bisher beim Schweizerischen Bundesarchiv (BAR). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Strategie will der Bundesrat die OGD-Politik stärken und den Strukturwandel, den die Digitalisierung auslöst, mitgestalten und vorantreiben. Ein freier Zugang zu Verwaltungsdaten fördert Transparenz und Partizipation, stärkt die Verantwortlichkeit und trägt zur Steigerung der Wertschöpfung bei, etwa indem Innovationen gefördert oder neue Geschäftsmodelle ermöglicht werden. Mit der OGD-Strategie 2014-2018 unter Federführung des Bundesarchivs konnten bereits wichtige Schritte gemacht werden. So ging die Plattform opendata.swiss 2016 online und mittlerweile sind dort mehr als 6000 Datensätze publiziert. Die neue Strategie für die Jahre 2019 bis 2023 ist abgestimmt auf die Strategie «Digitale Schweiz» sowie die nächste E-Government-Strategie. Ihre Umsetzung erfolgt im Rahmen der vorhandenen Ressourcen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EDI, +41 58 462 85 79 media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="184811">
        <title>Open-Government-Data-Strategie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>453</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55083.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-30 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut faciliter l’utilisation des données publiques en libre accès</title>
      <lead>Dès 2020, toutes les données publiées par les services fédéraux devront être accessibles librement, gratuitement et dans un format exploitable par ordinateur. C’est le principal objectif de la deuxième stratégie en matière de libre accès aux données publiques (2019-2023), adoptée par le Conseil fédéral lors de sa séance du 30 novembre 2018. Avec cette stratégie, ce dernier entend promouvoir la transparence, la participation et l’innovation. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La stratégie en matière de libre accès aux données publiques (stratégie &lt;i&gt;open government data&lt;/i&gt;, OGD) doit faire en sorte que les nouveaux jeux de données soient publiés en libre accès sur le portail centralisé opendata.swiss, si possible dès le départ dans un format adapté à la demande. Pour les jeux de données qui existent déjà, il faut le faire le plus rapidement possible. La stratégie vise aussi à faciliter l'utilisation des données, en renforçant les compétences en la matière ou en mettant en place des interfaces entre fournisseurs et utilisateurs de données. Le but est d'accompagner le changement culturel qui sous-tend le principe de libre accès aux données. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie revêt un caractère obligatoire pour l'administration fédérale. Elle vise aussi à aider les cantons, les communes et les entreprises paraétatiques à s'engager davantage dans ce domaine. Les particuliers qui traitent des données sur mandat de la Confédération sont aussi invités à publier ces dernières en libre accès. À noter que ce principe ne s'applique pas lorsqu'un intérêt légitime prépondérant s'y oppose, par exemple pour des motifs de protection des données ou de secrets professionnels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l'intérieur (DFI) d'examiner si les principes de l'OGD doivent être inscrits dans la loi pour créer des conditions-cadres optimales. Un service de coordination chargé de la mise en œuvre de la stratégie sera créé au Secrétariat général du DFI. Quant aux tâches pratiques, comme la gestion et le développement du portail, elles seront du ressort de l'Office fédéral de la statistique (OFS). Jusqu'à présent, ces deux tâches incombaient aux Archives fédérales suisses (AFS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En adoptant cette stratégie, le Conseil fédéral veut renforcer la politique en matière de libre accès aux données et accompagner activement le tournant numérique et les changements structurels qui en découlent. Publier les données publiques en libre accès renforce la transparence et la participation, accroît la responsabilisation et génère une plus-value, en encourageant notamment les innovations ou les nouveaux modèles d'affaires. La stratégie OGD 2014-2018, placée sous la houlette des AFS, a déjà permis d'importantes avancées : le portail opendata.swiss est en ligne depuis 2016 et plus de 6000 jeux de données y sont désormais publiés. La nouvelle stratégie pour la période 2019 à 2023 se fonde sur la stratégie Suisse numérique et sur la prochaine stratégie suisse de cyberadministration. Aucune ressource supplémentaire ne sera engagée pour sa mise en œuvre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de la communication du DFI, +41 58 462 85 79 media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="184812">
        <title>Stratégie Open government data</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55084.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-30 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende promuovere un maggior utilizzo dei dati pubblici aperti</title>
      <lead>Dal 2020 tutti i dati pubblicati dagli organi federali dovranno essere aperti, cioè utilizzabili liberamente e suscettibili di essere trattati con l’ausilio di mezzi informatici. È questo l’obiettivo principale della seconda strategia open government data (2019 – 2023) adottata oggi dal Consiglio federale, che intende così promuovere trasparenza, partecipazione e innovazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la strategia open government data (strategia OGD), le nuove collezioni di dati dovranno essere pubblicate come dati pubblici aperti sul portale centrale opendata.swiss, nel limite del possibile in sintonia con la domanda sin dall'inizio. Le collezioni già pubblicate saranno rese accessibili al più presto. Dovrà essere promossa anche la fruizione dei dati, per esempio rafforzando le pertinenti competenze od offrendo piattaforme di contatto per produttori e fruitori di dati. In questo modo si intende sostenere il cambiamento culturale di cui sono espressione gli OGD. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vincolante per l'Amministrazione federale, la strategia intende al contempo incoraggiare Cantoni, Comuni e aziende parastatali a intensificare la loro partecipazione. Anche i privati che trattano dati per conto della Confederazione sono invitati a pubblicarli come dati aperti. Dalla strategia restano esclusi i dati per cui sia preponderante un legittimo interesse di protezione, per esempio la protezione dei dati o la protezione del segreto d'affari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell'interno di verificare se, per creare condizioni quadro ottimali, sia opportuno fissare per legge i principi OGD. In seno alla Segreteria generale del DFI sarà istituito un servizio per il coordinamento dell'attuazione della strategia. La responsabilità operativa (gestione e sviluppo del portale) passerà invece all'Ufficio federale di statistica. Entrambi i compiti erano finora di competenza dell'Archivio federale svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la nuova strategia, il Consiglio federale intende rafforzare la politica OGD e partecipare attivamente all'impostazione e allo sviluppo del cambiamento strutturale in atto sulla scia della digitalizzazione. Il libero accesso ai dati pubblici promuove la trasparenza e la partecipazione, rafforza il senso di responsabilità e contribuisce ad accrescere il valore aggiunto, per esempio incoraggiando l'innovazione o rendendo possibile la realizzazione di nuovi modelli commerciali. Con la strategia OGD 2014-2018, gestita dall'Archivio federale, sono già stati compiuti importanti passi, primo fra tutti l'attivazione, nel 2016, della piattaforma opendata.swiss, sulla quale sono nel frattempo pubblicati oltre 6000 set di dati. La nuova strategia 2019-2023 è fondata sulla strategia «Svizzera digitale» e sulla prossima strategia di e-government Svizzera e sarà attuata nel quadro delle risorse disponibili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio informazioni DFI, +41 58 462 85 79 media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="184813">
        <title>Stratégie Open government data</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55085.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-30 15:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="009" org-id="315">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">E-government</name>
        <name lang="it">Governo elettronico</name>
        <name lang="en">E-government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
