<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72810" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Präsidentin und neues Mitglied für die UBI</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 7. November 2018 hat der Bundesrat Mascha Santschi Kallay, Rechtsanwältin und bisheriges Mitglied der Unabhängigen Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen UBI, zur neuen Präsidentin gewählt. Sie ersetzt per 1. Januar 2019 den bisherigen Präsidenten Vincent Augustin, der ab demselben Termin die SRG SSR Svizra Rumantscha, den Trägerverein des rätoromanischen Radios und Fernsehens, präsidieren wird. Der Bundesrat hat per 1. Januar 2019 zudem Armon Vital als neues Mitglied für die UBI gewählt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dr. Mascha Santschi Kallay ist selbstständig praktizierende Rechtsanwältin und seit 2016 Mitglied der UBI. Der Bundesrat hat sie aufgrund ihrer bisherigen beruflichen Arbeit sowie ihrer Tätigkeit als Kommunikationsberaterin und ihrer journalistischen Erfahrungen zur UBI-Präsidentin gewählt. Mascha Santschi Kallay wird die neue Funktion am 1. Januar 2019 übernehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig wird Armon Vital als neues Mitglied der UBI eingesetzt. Der selbstständig praktizierende Advokat und Notar aus dem Unterengadin war mehrere Jahre nebenamtlicher Richter am Kantonsgericht Graubünden. Der Bundesrat dankt dem scheidenden Präsidenten, Dr. Vincent Augustin, für die geleisteten Dienste und sein Engagement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UBI ist die Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen. Sie besteht aus neun vom Bundesrat ernannten Mitgliedern und beschäftigt sich schwergewichtig mit Beschwerden gegen Radio- und Fernsehsendungen schweizerischer Programmveranstalter sowie gegen das übrige publizistische Angebot der Schweizerischen Radio- und Fernsehgesellschaft SRG. Die UBI bestimmt und beaufsichtigt überdies die drei sprachregionalen Ombudsstellen für Nicht-SRG-Veranstalter. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle présidente et nouveau membre à l’AIEP</title>
      <lead>Lors de sa séance du 7 novembre 2018, le Conseil fédéral a nommé Mascha Santschi Kallay, avocate, à la présidence de l’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision AIEP. Déjà membre de l’AIEP, Mme Santschi Kallay succède à partir du 1er janvier 2019 à Vincent Augustin, président actuel, qui assurera dès cette date la présidence de la SRG SSR Svizra Rumantscha, organe responsable de la radio et télévision en langue romanche. Le Conseil fédéral a par ailleurs nommé Armon Vital comme nouveau membre de l’AIEP à partir du 1er janvier 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au bénéfice d’un doctorat, Mme Mascha Santschi Kallay travaille comme avocate indépendante et est membre de l’AIEP depuis 2016. Le Conseil fédéral l’a nommée à la tête de l’AIEP en raison de son parcours professionnel, de son activité en tant que conseillère en communication et de ses expériences journalistiques. Mme Mascha Santschi Kallay assumera sa nouvelle fonction à partir du 1er janvier 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Armon Vital rejoindra l’AIEP à la même date en tant que nouveau membre. Avocat et notaire indépendant exerçant en Basse-Engadine, il a également été durant plusieurs années juge suppléant auprès du tribunal cantonal des Grisons. Le Conseil fédéral remercie le président sortant Vincent Augustin pour les services rendus et pour son engagement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’AIEP est l’Autorité indépendante d’examen des plaintes en matière de radio-télévision. Elle est composée de neuf membres nommés par le Conseil fédéral et traite principalement les plaintes formulées à l’encontre d’émissions de radio et de télévision relevant de diffuseurs suisses, de même que des autres services journalistiques de la Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR). L’AIEP est également chargée d’instituer les trois organes de médiation régionaux des diffuseurs autres que la SSR et de les surveiller. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>DETEC, Service de presse, +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nominati la nuova Presidente e un nuovo membro dell'AIRR</title>
      <lead>Nella sua seduta del 7 novembre 2018, il Consiglio federale ha nominato Mascha Santschi Kallay, avvocato, Presidente dell'Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva (AIRR), di cui è attualmente membro. Il 1° gennaio 2019 sostituirà l'attuale presidente Vincent Augustin che, a partire dalla stessa data, presiederà la società regionale SRG SSR Svizra Rumantscha, la radiotelevisione retoromancia. Il Consiglio federale ha inoltre nominato Armon Vital nuovo membro dell'AIRR a partire dal 1° gennaio 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avvocato libera professionista, Dr. Mascha Santschi Kallay è membro dell'AIRR dal 2016. Il Consiglio federale ha deciso di nominarla Presidente dell'Autorità, considerate la sua esperienza in campo legale nonché la sua attività di consulente in comunicazione e di giornalista. Mascha Santschi Kallay inizierà il suo nuovo mandato il 1° gennaio 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partire dalla stessa data Armon Vital entrerà a far parte dell'AIRR. Avvocato e notaio libero professionista della Bassa Engadina, Armon Vital è stato per molti anni giudice supplente al Tribunale cantonale dei Grigioni. Il Consiglio federale ringrazia il Presidente uscente per l'attività svolta e l'impegno dimostrato nel corso del suo mandato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AIRR è l'Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva AIRR. È composta da nove membri nominati dal Consiglio federale e si occupa principalmente dei ricorsi presentati contro trasmissioni di emittenti radiotelevisive svizzere nonché contro la rimanente offerta editoriale della Società svizzera di radiotelevisione SSR. Inoltre l'AIRR designa e sorveglia i tre organi di mediazione regionali per le emittenti diverse dalla SSR. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="890" org-id="804">
        <name lang="de">Personelles</name>
        <name lang="fr">Personelles</name>
        <name lang="it">Personelles</name>
        <name lang="en">Personelles</name>
      </keyword>
      <keyword id="1320" org-id="804">
        <name lang="de">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision</name>
        <name lang="it">Autorità indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva</name>
        <name lang="en">Unabhängige Beschwerdeinstanz für Radio und Fernsehen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
