<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93060" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1006" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Thun</city>
      <title>Erste Jahreszahlen 2022 Zivildienst: Mehr Zulassungen, weniger Einsatzbetriebe und Einsatzplätze</title>
      <lead>Im vergangenen Jahr wurden 6'635 Personen zum Zivildienst zugelassen. Gegenüber dem Jahr 2021 ist dies eine Zunahme von 7,9%. Mit rund 1,7 Mio. liegen die geleisteten Diensttage auf ähnlichem Niveau wie im Vorjahr. Die Anzahl der Einsatzbetriebe liegt bei 4'516 und ist rückläufig (2021: 4'698). Dies zeigen die ersten Jahreszahlen des Bundesamts für Zivildienst (ZIVI).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Zunahme der Zulassungen um 7,9% ist teilweise mit geburtenstarken Jahrgängen erklärbar. Die Anzahl der 2022 in den Rekrutierungszentren der Armee endgültig beurteilten Stellungspflichtigen lag bei 34'259 Personen um 9,6% höher als im Vorjahr. Davon waren 24'804 militärdiensttauglich, d.h. 9,5% mehr als im Vorjahr. Von den 6'635 vom Zivildienst zugelassenen Personen (Zivis) reichten 3'769 (57%) ihr Gesuch vor der Rekrutenschule (RS), 764 (11%) nach Beginn der RS, sowie 2'102 (32%) nach bestandener RS ein. Zivis leisteten die meisten der rund 1,7 Mio. Diensttage im Sozial-, im Gesundheits- und im Schulwesen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Anzahl der Einsatzbetriebe nimmt ab, die Zahl der Inspektionen ist gestiegen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2022 waren 4'516 Einsatzbetriebe anerkannt (2021: 4'698). Dieser Rückgang ist auf die gesetzlich verankerte Steuerung zurückzuführen, bei der eine Neuanerkennung von Einsatzbetriebe nur noch in Tätigkeitsbereichen erfolgt, in denen das Angebot an Einsatzplätzen die Nachfrage der Zivis nicht übersteigt. Für den konsequenten Vollzug des Zivildienstes stehen weiterhin genügend Einsatzplätze zur Verfügung und die relative Arbeitsmarktneutralität der Zivildiensteinsätze ist gewahrt. Eine 2022 ausgewertete Umfrage des ZIVI bei Einsatzbetrieben zeigte, dass deren Zufriedenheit betreffend Leistung, Motivation und Fachkompetenz der Zivis gross ist und 88% der Einsatzbetriebe auch einen Zivildienstpflichtigen finden (Auswertung der Umfrage bei den Einsatzbetrieben des Zivildienstes).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 wurden mit einer Anzahl von 1'097 wieder so viele Inspektionen wie vor der Pandemie durchgeführt (2021: 847, 2020: 768, 2019:1'102). Schwerwiegende Verstösse gegen die Vollzugsregeln wurden in weniger als 3% der Vorortprüfungen festgestellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere statistische Jahreszahlen finden sich laufend ergänzt auf der Website des Bundesamts für Zivildienst ZIVI (Der Zivildienst in Zahlen).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Anzahl Zulassungen zum Zivildienst und Anzahl endgültig beurteilter Stellungspflichtiger in einem Kalenderjahr&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Zulassungszahlen zum Zivildienst werden in den grösseren Zusammenhang mit der Zahl endgültig als militärdiensttauglich beurteilter Stellungspflichtiger gestellt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Militärdiensttauglichkeit ist eine Voraussetzung, um zum zivilen Ersatzdienst (Zivildienst) zugelassen werden zu können. Wenn bei der Rekrutierung in einem Kalenderjahr mehr Stellungspflichtige militärdiensttauglich beurteilt werden, kann sich dies bei den Zulassungszahlen zum Zivildienst auf die Kategorie von Personen auswirken, die ihr Gesuch um Zulassung vor der Rekrutenschule eingereicht haben. Zu dieser Kategorie «Zulassung mit Gesuch vor Beginn RS» werden jedoch auch jene Personen gezählt, die in einem früheren Jahr als militärdiensttauglich rekrutiert wurden, die Rekrutenschule aber verschoben haben und vor ihrem RS-Beginn ein Zivildienstgesuch einreichten. Die Anzahl Zulassungen vor Beginn RS kann somit nicht in einen direkten Zusammenhang mit den als militärdiensttauglich beurteilten Stellungspflichtiger desselben Kalenderjahres gestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Unabhängig vom Zeitpunkt der Gesuchstellung durchlaufen alle Gesuchsteller einen rund dreimonatigen Zulassungsprozess. In dessen Verlauf besuchen sie einen obligatorischen Einführungstag, an welchem sie über die Pflichten im Zivildienst informiert werden. Bei rund einem Viertel der Gesuchsteller mündet der Gesuchsprozess nicht in einer Zulassung zum Zivildienst. Diese Personen bleiben militärdienstpflichtig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Zivildienst ZIVI Kommunikation kommunikation@zivi.admin.ch Tel. 058 467 41 44.</contact>
      <link id="242523">
        <title>Auswertung der Umfrage bei den Einsatzbetrieben des Zivildienstes</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/de/home/dokumentation/umfragen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242524">
        <title>Der Zivildienst in Zahlen</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/de/home/dokumentation/medienecke/kennzahlen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Thoune</city>
      <title>Premiers chiffres annuels 2022 : plus d’admissions au service civil, moins d’établissements et de places d’affectation</title>
      <lead>L’an dernier, 6’635 personnes ont été admises au service civil, ce qui représente une légère progression par rapport à 2021 (+7,9 %). Le nombre de jours de service accomplis est en revanche similaire à celui de l’année précédente (1,7 million). Le nombre d’établissements d’affectation a reculé, passant de 4’698 en 2021 à 4’516 en 2022. Ce sont là les premiers chiffres annuels publiés par l’Office fédéral du service civil (CIVI).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'augmentation de 7,9 % du nombre des admissions s'explique en partie par des années à forte natalité. En 2022, 34'259 conscrits ont été examinés dans les centres de recrutement, soit 9,6 % de plus que l'année précédente. 24'804 d'entre eux étaient aptes au service militaire (+9,5 %). Parmi les 6'635 personnes admises au service civil, 3'769 (57 %) avaient déposé leur demande d'admission avant le début de l'école de recrues (ER), 764 (11 %) pendant l'ER, et 2'102 (32 %) après avoir accompli l'ER. La plupart des 1,7 million de jours de service ont été accomplis dans les domaines du social, de la santé et de l'instruction publique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Moins d'établissements d'affectation et plus d'inspections&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre d'établissements d'affectation reconnus était de 4'516 fin 2022, contre 4'698 fin 2021. Ce recul est dû au fait que la loi limite désormais la reconnaissance de nouveaux établissements aux domaines d'activité dans lesquels l'offre de places d'affectation ne dépasse pas la demande des civilistes. Le nombre de places d'affectation reste toutefois suffisant pour assurer une exécution rigoureuse du service civil et préserver la neutralité relative des affectations de service civil sur le marché du travail. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une enquête menée par le CIVI, dont les résultats ont été analysés en 2022, a montré que la satisfaction des établissements d'affectation concernant les prestations, la motivation et les compétences des civilistes est élevée et que 88 % des établissements trouvent un civiliste (Analyse des résultats de l'enquête des établissements d'affectation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2022, le nombre des inspections a retrouvé son niveau d'avant la pandémie (2022 : 1'097 ; 2021 : 847 ; 2020 : 768 ; 2019 : 1'102). Moins de 3 % des inspections sur place ont révélé des infractions graves aux règles de l'exécution du service civil. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez d'autres statistiques annuelles, complétées régulièrement, sur le site du CIVI (Le service civil en chiffres).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Nombre annuel d'admissions au service civil et de conscrits ayant fait l'objet d'une évaluation définitive lors du recrutement&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le nombre d'admissions au service civil est placé dans le contexte plus large du nombre des personnes aptes au service militaire ayant fait l'objet d'une évaluation définitive lors du recrutement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; L'aptitude au service militaire est une condition pour être admis au service civil de remplacement. Si, pendant une année civile, le nombre de conscrits déclarés aptes au service militaire est élevé, cela peut avoir une influence sur le nombre de personnes admises au service civil à la suite d'une demande d'admission déposée avant l'école de recrues. Cependant, les personnes ayant été déclarées aptes au service militaire une autre année, mais qui ont repoussé l'école de recrues et déposé une demande d'admission au service civil avant le début de cette dernière sont également incluses dans cette catégorie. Le nombre de personnes admises à la suite d'une demande déposée avant le début de l'école de recrues ne peut donc pas être mis directement en relation avec le nombre de conscrits déclarés aptes au service militaire pendant la même année civile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Indépendamment du moment où la demande d'admission est déposée, la procédure d'admission au service civil dure environ 3 mois pour tous les requérants. Pendant ce laps de temps, ils doivent participer à une journée d'introduction au cours de laquelle ils sont informés des obligations qu'ils devraient remplir une fois admis au service civil. Environ un quart des demandes ne se solde pas par une admission au service civil. Les personnes concernées demeurent astreintes au service militaire. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral du service civil (CIVI) Communication kommunikation@zivi.admin.ch 058 467 41 44.</contact>
      <link id="242525">
        <title>Analyse des résultats de l'enquête des établissements d’affectation</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/fr/home/dokumentation/umfragen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242526">
        <title>Le service civil en chiffres</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/fr/home/dokumentation/medienecke/kennzahlen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Thun</city>
      <title>Servizio civile, prime cifre del 2022: più ammissioni, meno istituti e posti d'impiego</title>
      <lead>L'anno scorso le persone ammesse al servizio civile sono state 6’635, un aumento del 7,9 % rispetto al 2021. Per quanto riguarda i giorni di servizio (1,7 mio.), il livello è simile a quello dell'anno precedente. Gli istituti d'impiego (4’516) sono invece in calo (2021: 4’698). Questi, in sintesi, i primi dati annuali forniti dall'Ufficio federale del servizio civile (CIVI).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'aumento del 7,9% delle ammissioni si deve in parte alla forte natalità che ha caratterizzato le annate in questione. Nel 2022, le persone soggette all'obbligo di leva valutate in via definitiva nei centri di reclutamento dell'esercito sono state 34'259, il 9,6 % in più rispetto all'anno precedente. Di queste, 24'804 erano idonee al servizio militare, ovvero il 9,5 % in più rispetto all'anno precedente. Delle 6'635 persone ammesse al servizio civile (civilisti), 3'769 (57 %) hanno presentato domanda prima di frequentare la scuola reclute, 764 (11 %) dopo l'inizio della scuola reclute e 2'102 (32 %) dopo averla adempiuta. La maggior parte dei circa 1,7 milioni di giorni di servizio prestati dai civilisti si sono svolti nei settori sociale, sanitario e scolastico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cala il numero di istituti d'impiego, cresce il numero di ispezioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2022 erano riconosciuti 4'516 istituti d'impiego (2021: 4'698). Questo calo può essere ricondotto al fatto che la legge stabilisce che, per essere riconosciuto, un istituto deve operare in un ambito d'attività in cui l'offerta di posti d'impiego non supera la domanda di civilisti. I posti disponibili sono comunque sufficienti a garantire la regolare esecuzione del servizio civile; la neutralità degli impieghi sul mercato del lavoro è garantita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un sondaggio condotto dal CIVI nel 2022 ha riscontrato che gli istituti sono molto soddisfatti del servizio, della motivazione e della competenza professionale dei civilisti e che, nell'88 % dei casi, riescono effettivamente a trovare un civilista (Analisi dei risultati del sondaggio tra gli istituti d'impiego).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ispezioni effettuate nel 2022 (1'097) pareggiano quelle svolte prima della pandemia (2021: 847, 2020: 768, 2019:1'102). In meno del 3 % dei casi sono state riscontrate gravi violazioni delle norme di esecuzione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori statistiche annuali sono disponibili sul sito del CIVI (Il servizio civile in cifre).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Numero di ammissioni al servizio civile e numero di persone soggette all'obbligo di leva valutate in via definitiva in un anno civile&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I dati relativi alle ammissioni al servizio civile si collocano nel contesto più ampio del numero di persone soggette all'obbligo di leva valutate idonee al servizio militare in via definitiva.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'idoneità al servizio militare è un prerequisito per essere ammessi al servizio civile sostitutivo (servizio civile). Se durante la fase di reclutamento nel corso di un anno civile vengono valutate idonee al servizio militare più persone soggette all'obbligo di leva, ciò può ripercuotersi sul numero di ammissioni al servizio civile di coloro che hanno presentato la domanda prima della scuola reclute. Tuttavia, la categoria «ammissione con domanda prima dell'inizio della scuola reclute» comprende anche chi è stato dichiarato idoneo al servizio militare in un anno precedente, ma ha rinviato la scuola reclute e presentato una domanda per il servizio civile prima di iniziarla. Il numero di ammissioni prima dell'inizio della scuola reclute non può quindi essere direttamente correlato al numero di persone valutate idonee al servizio militare nello stesso anno civile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Indipendentemente dalla data di presentazione della domanda, tutti i richiedenti devono superare un processo di ammissione che dura circa tre mesi. Nel frattempo, partecipano a una giornata d'introduzione obbligatoria durante la quale ricevono informazioni in merito agli obblighi del servizio civile. Per circa un quarto di loro, tale domanda non porta all'ammissione al servizio civile. Queste persone restano soggette al servizio militare.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale del servizio civile (CIVI) comunicazione kommunikation@zivi.admin.ch tel. 058 467 41 44</contact>
      <link id="242527">
        <title>Analisi dei risultati del sondaggio tra gli istituti d'impiego</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/it/home/dokumentation/umfragen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242528">
        <title>Il servizio civile in cifre</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/it/home/dokumentation/medienecke/kennzahlen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
