<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93348" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bundesgericht bestätigt die Praxis der ESBK betreffend der Zugangssperre illegaler Online-Spielangebote</title>
      <lead>Die ESBK aktualisiert die Sperrliste der in der Schweiz nicht bewilligten Online-Spielangebote und sieht sich in ihrer Praxis bestätigt. Das Bundesgericht hat drei Beschwerden von Veranstalterinnen illegaler Online-Spielangebote gegen die Einträge auf der Sperrliste in allen Punkten abgewiesen. Bereits das Bundesverwaltungsgericht hatte fünf Beschwerden abgewiesen. Die ESBK intensiviert ihr Engagement zur Bekämpfung des illegalen Geldspiels und trägt zu Erreichung der gesetzlichen Schutzziele bei.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit heutigem Datum aktualisiert die ESBK die Sperrliste der in der Schweiz nicht bewilligten Online-Spielangebote zum 14. Mal. Auf dieser Sperrliste sind 1053 Webseiten aufgeführt. Die ESBK intensiviert ihr Engagement zur Bekämpfung des illegalen Geldspiels. Sie wird den Rhythmus der Sperrlisten-Aktualisierungen erhöhen und geht jeder Meldung von in der Schweiz nicht bewilligten Online-Spielangeboten nach. Die Zugangssperren werden jeweils im Bundesblatt sowie auf der Webseite der ESBK publiziert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Geldspielgesetz (BGS) will die Bevölkerung angemessen vor den Gefahren schützen, die von den Geldspielen ausgehen. Gestützt darauf sperrt die ESBK den Zugang zu online durchgeführten Geldspielen, wenn die Spielangebote in der Schweiz nicht bewilligt sind. Seit dem 3. September 2019 führt die ESBK in Zusammenarbeit mit der Geldspielaufsicht (Gespa) eine Sperrliste der illegalen Online-Spielangebote. Sie melden den Fernmeldedienstanbieterinnen die Spielangebote, welche zu sperren sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegen den Eintrag auf die Sperrliste haben vier Veranstalterinnen illegaler Online-Spielangebote und ein Fernmeldedienstanbieter Einsprachen bei der ESBK erhoben. Der Entscheid der ESBK wurde von den fünf Beschwerdeführenden an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen. Die Beschwerden wurden vollumfänglich abgewiesen. Drei Veranstalterinnen zogen das Urteil weiter bis vor Bundesgericht. Alle drei Beschwerden wurden mit Urteilen des Bundesgerichts vom 18. November 2022 respektive 30. Januar 2023 in allen Punkten abgewiesen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Die Rechtsprechung untermauert das Vorgehen der ESBK&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Domain Name System (DNS)-Zugangssperren erweisen sich als verhältnismässig. Sie sind geeignet, einen Teil der NutzerInnen von einem unzulässigen Angebot fernzuhalten beziehungsweise zu einem rechtmässigen Angebot hinzuführen, wo auch Sozialkonzepte wirken. Fernmeldedienstanbieterinnen sind verpflichtet, den Zugang zu online durchgeführten Geldspielen zu sperren, die in der Schweiz nicht bewilligt sind. Die ESBK wählt für die Eröffnung der Allgemeinverfügung gegenüber den Fernmeldedienstanbieterinnen die amtliche Publikation im Bundesblatt. Ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom Januar 2021 bestätigt, dass dies zulässig ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch das vorgebrachte Argument des Geoblocking, wonach die Anbieter selber IP-Adressen aus der Schweiz sperren würden, hat nicht verfangen. Das Bundesgericht bestätigt, dass die Schutzziele des Gesetzes nur erreicht werden, wenn der Zugang zu unbewilligten ausländischen Spielen wirksam und effizient unterbunden wird. Nur so können SpielerInnen in der Schweiz zu legalen und hier überwachten Angeboten hingeführt und vor exzessivem Spiel sowie vor anderen spielbezogenen Gefahren geschützt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesgericht hält ausdrücklich fest, dass sich die ESBK in den Grenzen einer zulässigen Auslegung nach Sinn und Zweck der Regelung im Geldspielgesetz und dem diesbezüglichen Willen des Gesetzgebers hält.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ESBK nimmt die Urteile des obersten Gerichts der Schweiz mit Befriedigung zur Kenntnis und sieht sich in ihrem Vorgehen bestätigt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marjorie Perusset, Kommunikationsverantwortliche, T +41 58 466 34 16, marjorie.perusset@esbk.admin.ch</contact>
      <link id="243408">
        <title>Zugangssperren</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/esbk/de/home/illegalesspiel/zugangssperren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-03-01 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Tribunal fédéral confirme la pratique de la CFMJ concernant le blocage de l’accès aux offres de jeu en ligne illégales</title>
      <lead>La CFMJ met à jour sa liste des offres de jeu en ligne non autorisées en Suisse et voit sa pratique confirmée par le Tribunal fédéral, qui a rejeté sur tous les points trois recours interjetés par des opérateurs de jeux en ligne illégaux contre leur inscription sur la liste de blocage. Le Tribunal administratif fédéral avait déjà rejeté cinq recours de même teneur. La CFMJ intensifie son engagement dans la lutte contre le jeu illégal et contribue ainsi aux buts de protection inscrits dans la loi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aujourd'hui, la CFMJ met à jour pour la quatorzième fois sa liste des offres de jeu en ligne non autorisées en Suisse, sur laquelle figurent 1053 sites web. La CFMJ intensifie son engagement dans la lutte contre le jeu illégal. Elle va augmenter le rythme d'actualisation de sa liste de blocage et vérifiera tous les signalements d'offres en ligne non autorisées en Suisse. Les blocages sont publiés dans la Feuille fédérale et sur le site internet de la CFMJ. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur les jeux d'argent (LJAr) vise notamment à protéger la population contre les dangers inhérents au jeu. Se fondant sur cette loi, la CFMJ bloque l'accès aux jeux d'argent en ligne lorsque l'offre n'a pas été autorisée en Suisse. Depuis le 3 septembre 2019, la CFMJ tient en collaboration avec l'autorité intercantonale de surveillance des jeux d'argent (Gespa) une liste des offres de jeu en ligne illégales en Suisse. La CFMJ et la Gespa signalent aux fournisseurs de services de télécommunication les offres qui doivent être bloquées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quatre opérateurs de jeux en ligne illégaux et un fournisseur de services de télécommunication ont recouru auprès de la CFMJ contre l'inscription sur la liste de blocage. La décision de la CFMJ a été ensuite été contestée par les cinq recourants devant le Tribunal administratif fédéral, qui a intégralement rejeté les recours. Trois des opérateurs ont alors porté l'affaire devant le Tribunal fédéral, qui a lui aussi rejeté les recours sur tous les points, par ses arrêts en date des 18 novembre 2022 et 30 janvier 2023.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La jurisprudence conforte la manière de procéder de la CFMJ&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le blocage d'accès fondé sur le système de noms de domaine (&lt;i&gt;Domain Name System&lt;/i&gt;, DNS) est une méthode proportionnée permettant de maintenir une partie des utilisateurs à l'écart d'une offre illégale et de les rediriger vers une offre légale, appliquant des mesures sociales efficaces. Les fournisseurs de services de télécommunication ont l'obligation de bloquer l'accès à des offres de jeux d'argent en ligne non autorisées en Suisse. La CFMJ choisit la voie de la publication officielle dans la Feuille fédérale pour notifier aux fournisseurs de services de télécommunication ses décisions de portée générale. Un arrêt du Tribunal administratif de janvier 2021 confirme que cette procédure est admissible. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'argument du géoblocage, selon lequel les opérateurs bloqueraient eux-mêmes les adresses IP suisses, n'a pas non plus convaincu les juges. Le Tribunal fédéral confirme que les buts de protection de la loi ne peuvent être atteints qu'avec un blocage efficace et efficient des offres étrangères non autorisées, seul moyen de diriger les joueuses et les joueurs en Suisse vers des offres légales et surveillées, afin de les protéger contre le jeu excessif et les autres dangers des jeux d'argent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Tribunal fédéral souligne explicitement que la CFMJ se situe dans les limites d'une interprétation admissible du sens et du but de la réglementation consacrée par la loi sur les jeux d'argent, et conforme à l'intention du législateur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La CFMJ prend acte avec satisfaction de cette décision de la juridiction suprême de la Suisse et se voit confortée dans sa pratique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marjorie Perusset, responsable de la communication, T +41 58 466 34 16, marjorie.perusset@esbk.admin.ch</contact>
      <link id="243409">
        <title>Blocage d’accès</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/esbk/fr/home/illegalesspiel/zugangssperren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-02-28 10:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Tribunale federale conferma la pratica della CFCG riguardo al blocco dell’accesso alle offerte illegali di gioco online</title>
      <lead>La Commissione federale delle case da gioco (CFCG) aggiorna la lista nera delle offerte di gioco online non autorizzate in Svizzera e riceve conferma della sua pratica. Il Tribunale federale ha respinto su tutti i punti tre ricorsi contro le iscrizioni nella lista nera presentati da organizzatori di offerte illegali di gioco online. Il Tribunale amministrativo federale aveva già respinto cinque ricorsi. La CFCG intensifica il suo impegno nella lotta contro i giochi in denaro vietati contribuendo a realizzare gli obiettivi di protezione legali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Porta la data di oggi il quattordicesimo aggiornamento da parte della CFCG della lista nera delle offerte di gioco online non autorizzate in Svizzera. Sulla lista figurano 1053 siti web. La CFCG intensifica il suo impegno nella lotta contro il gioco in denaro illegale: aumenterà la frequenza degli aggiornamenti delle liste di blocco e verificherà ogni segnalazione di offerte di gioco online non autorizzate in Svizzera. I blocchi dell'accesso sono pubblicati nel Foglio federale e sul sito web della CFCG. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sui giochi in denaro (LGD) mira a proteggere adeguatamente la popolazione dai pericoli derivanti dai giochi in denaro. Su tale base, la CFCG blocca l'accesso ai giochi in denaro eseguiti online se l'offerta di gioco non è autorizzata in Svizzera. Dal 3 settembre 2019 la CFCG, in collaborazione con la Gespa (autorità intercantonale di vigilanza sui giochi in denaro), tiene una lista nera delle offerte illegali di gioco online. Le due autorità segnalano ai fornitori di servizi di telecomunicazione le offerte di gioco da bloccare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quattro organizzatori di offerte illegali di gioco online e un fornitore di servizi di telecomunicazione hanno fatto opposizione presso la CFCG all'iscrizione sulla lista nera. La decisione della CFCG è stata impugnata da cinque ricorrenti davanti al Tribunale amministrativo federale, che ha respinto integralmente i ricorsi. Tre organizzatori hanno poi impugnato la sentenza dinanzi al Tribunale federale. Tutti e tre i ricorsi sono stati respinti su tutti i punti con le sentenze del Tribunale federale del 18 novembre 2022 e del 30 gennaio 2023. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La giurisprudenza conferma il modo di procedere della CFCG&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I blocchi degli accessi DNS (Domain Name System) sono considerati proporzionati. Sono adeguati a tenere una parte degli utenti lontani da offerte non autorizzate, conducendoli a offerte legali che applicano anche piani di misure sociali. Gli offerenti di servizi di telecomunicazione sono obbligati a bloccare l'accesso ai giochi in denaro eseguiti online e non autorizzati in Svizzera. La CFCG notifica le decisioni di portata generale nei confronti dei fornitori di servizi di telecomunicazione con la pubblicazione ufficiale sul Foglio federale. Una sentenza del Tribunale amministrativo federale del gennaio 2021 conferma che questa pratica è ammissibile. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non è servito nemmeno l'argomento del geoblocking, secondo cui i fornitori stessi bloccherebbero gli indirizzi IP di provenienza svizzera. Il Tribunale federale conferma che è possibile realizzare gli obiettivi di protezione della legge soltanto se l'accesso ai giochi stranieri non autorizzati è efficace ed efficiente. Soltanto così i giocatori in Svizzera possono essere indotti a utilizzare offerte legali e sorvegliate sul posto ed essere protetti contro il gioco eccessivo e contro altri pericoli insiti nel gioco. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Tribunale federale conferma espressamente che la CFCG si è mantenuta all'interno dei limiti di un'interpretazione ammissibile per senso e scopo della normativa della legge sui giochi in denaro e quindi della relativa volontà del legislatore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La CFCG prende conoscenza con soddisfazione delle sentenze della corte suprema della Svizzera e vede confermata la propria pratica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marjorie Perusset, responsabile della comunicazione, T +41 58 466 34 16, marjorie.perusset@esbk.admin.ch</contact>
      <link id="243410">
        <title>Blocco di accesso</title>
        <uri>https://www.esbk.admin.ch/esbk/it/home/illegalesspiel/zugangssperren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-02-28 10:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
