<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92775" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Mit Nanoeffekten zu neuen Fügeverfahren: Die Miniaturisierung des Lötens</title>
      <lead>Elektronische Komponenten werden immer kleiner, komplexer und leistungsfähiger – das verlangt nach neuen Lösungen zum Fügen der Bauteile. Ein Empa-Team forscht an nanostrukturierten Fügewerkstoffen für die nächste Generation Mikroelektronik und weitere anspruchsvolle Anwendungen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gordon Moore hatte Recht. Im April 1965 prophezeite der US-Ingenieur und spätere Mitgründer von Intel, dass sich die Zahl der Transistoren auf einem Chip etwa alle zwei Jahre verdoppeln wird. Bis heute hält diese Entwicklung fast ungebremst an – auch weil Chiphersteller weltweit das Mooresche Gesetz als Basis für ihre strategische Planung verwenden. So erfüllt sich die Prophezeiung selbst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doch die Verdoppelung der Anzahl Schaltkreise alle zwei bis drei Jahre kratzt bisweilen an den Grenzen des technisch Möglichen. Dies gilt auch für die Fügetechnologie, die mit den gesteigerten Anforderungen mithalten muss. Denn die immer kleineren und leistungsfähigeren elektronischen Komponenten müssen nach wie vor in grössere Systeme integriert werden, ohne dass die Fügeverbindungen zu Kühlkörpern oder Platinen bei Temperaturwechseln oder Erschütterungen auseinanderfallen oder im Betrieb überhitzen. Ein Team um Jolanta Janczak-Rusch und Bastian Rheingans aus der Empa-Abteilung «Fügetechnologie und Korrosion» widmet sich dieser Aufgabe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industrie in Nöten&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Unsere Partner und Kunden, für die wir massgeschneiderte Lösungen erforschen, wollen immer mehr, und am besten alles zugleich», so Janczak-Rusch. Eine Fügeverbindung für ein neues elektronisches Hochleistungsbauteil muss zum Beispiel bei möglichst niedriger und schonender Temperatur angefertigt werden – und soll trotzdem beim Betrieb des Bauteils möglichst hohe Temperaturen überstehen und die Abwärme der Bauteile effizient ableiten. Nur so gelingt Miniaturisierung gepaart mit Leistungssteigerung, ohne zugleich den Aufwand für die Kühlung ins Uferlose wachsen zu lassen. Auch andere Zukunftstechnologien wie Photonik, Sensorik, Raumfahrt, Batterien oder Turbinenbau sind auf innovative Fügekonzepte angewiesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neue Werkstoffe und Verfahren sind daher gesucht, um die zunehmend komplexen Ansprüche an das Fügen zu erfüllen. Das Fügen mit Nanowerkstoffen, das sogenannte Nanojoining (siehe Infobox), bietet ein grosses Potential. Schon jetzt nutzt die Industrie Silber-Nanopasten, also Fügewerkstoffe, die aus Silber-Nanopartikeln bestehen. Der Vorteil: Liegt der Schmelzpunkt für reines Silber bei 962 Grad Celsius, so lassen sich mit Hilfe der Silber-Nanopasten bereits bei unter 250 Grad Celsius elektrisch und thermisch sehr gut leitende Fügeverbindungen herstellen. Und noch besser: Einmal hergestellt halten diese Verbindungen sogar eine Betriebstemperatur oberhalb ihrer Herstellungstemperatur aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nanoeffekte nutzen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hinter dieser innovativen Lösung steckt eine Menge materialwissenschaftliches Knowhow. «Wir ersetzen hier einen klassischen Lötprozess durch einen Sinterprozess», erläutert Empa-Forscher Rheingans. Das heisst, die Partikel in der Fügezone werden nicht aufgeschmolzen, sondern wachsen durch Diffusion zu grösseren Partikeln und Körnern zusammen, um dadurch ihre Oberflächenenergie zu verringern. Die Diffusion, das heisst die Bewegung der einzelnen Atome, läuft an Oberflächen und Grenzflächen besonders schnell ab. Da die Nanopartikel im Verhältnis zu ihrem Volumen eine sehr grosse Oberfläche aufweisen, ist das Sintern auf der Nanoskala besonders ausgeprägt und kann schon bei vergleichsweise tiefen Temperaturen ausgenutzt werden. Bei sehr kleinen Nanopartikeln oder dünnen Nanoschichten wird der Anteil der leicht beweglichen, «flüssigen» Oberflächenatome sogar so gross, dass der Schmelzpunkt um einige hundert Grad unter dem Schmelzpunkt des massiven Materials sinkt. Die Forscher nennen diesen Effekt MPD («Melting Point Depression») – und nutzen ihn, um damit innovative und effiziente Fügeprozesse zu entwickeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Rennen geht weiter&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Wir arbeiten an Nanopasten mit mehreren Komponenten, um die Eigenschaften der Fügeverbindung zu optimieren und um neue Anwendungsgebiete zu erschliessen», so Rheingans. «Wir untersuchen etwa Kombinationen mit Kupfer und Nickel.» Diese Metalle sind preisgünstiger als Silber und zeigen sehr interessante elektrische und thermische Eigenschaften – doch weil es unedlere Metalle sind, oxidieren sie wesentlich leichter. Das gilt es im Fügeprozess zu verhindern. «Wir stecken also die Nanopartikel in eine Paste aus organischen Hilfsstoffen, die beim Fügeprozess verdampfen und das Oxid an der Partikeloberfläche reduzieren. Oder wir überziehen die Partikel mit einem schützenden Coating», erläutert der Empa-Forscher. Mit speziellen Analysemethoden wie Röntgenbeugung (XRD) oder Röntgenphotoelektronenspektroskopie (XPS) können die Forschenden überprüfen, ob die postulierte Methode zum Schutz der Nanopartikel wie gewünscht funktioniert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aber auch mit der altbekannten Silber-Nanopaste ist Innovation möglich: «In einem Empa-Forschungsprojekt zur Entwicklung von Oxidmembranen für Mikroelektronik konnten wir die Kolleginnen und Kollegen mit unserem Knowhow wirkungsvoll unterstützten, um die hauchdünnen Membranen unbeschädigt und stabil auf ein Trägersubstrat zu fügen», sagt Rheingans. Diese Methode liesse sich auch bei anderen 2D-Materialien anwenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Ofen auf der Nanoskala&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für besonders temperaturempfindliche Komponenten halten die Forscher seit einigen Jahren eine weitere Nanojoining-Methode bereit, die sie beständig weiterentwickeln: das sogenannte reaktive Fügen. Dabei ersetzen reaktive Folien den Lötofen als lokale Wärmequelle. Diese bestehen aus einer Vielzahl einzelner Nanoschichten, etwa aus Nickel und Aluminium. Werden diese Nano-Multischichten gezündet, reagieren Nickel und Aluminium und bilden eine neue, chemische Verbindung – dabei wird sehr viel Wärme frei, die den Prozess vorantreibt und mit einer Geschwindigkeit von bis zu 50 Metern pro Sekunde über die ganze Fläche laufen lässt. Erst die Schichtdicken im Nanobereich ermöglichen hier eine schnelle und selbstfortlaufende Reaktion. Lokal werden dabei bis zu 1000 Grad Celsius erreicht, doch wegen der geringen Dicke der reaktiven Folie bleibt die gesamte erzeugte Wärmemenge klein und auf die angrenzenden Lotschichten beschränkt. So lassen sich auch empfindliche Elektronikelemente schonend und formschlüssig auf Kühlkörper aus Kupfer aufbringen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nanoschichtsysteme gegen Wärmestau&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein wichtiger Schwerpunkt der letzten Jahre war die Entwicklung von Nanomultischicht-Systemen ausgehend von klassischen Lotsystemen wie Kupfer, Silber, Silber-Kupfer oder Aluminium-Silizium: «Durch die Schmelzpunkterniedrigung und die schnelle Diffusion auf der Nanoskala bieten diese Lotwerkstoffe die Möglichkeit, Fügeprozesse deutlich schneller und bei deutlich tieferen Temperaturen durchzuführen als mit den konventionellen Lötverfahren", erklärt Janczak-Rusch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nanomultischichten lassen sich aber auch an anderer Stelle im Fügeprozess verwenden: Mit dem kürzlich bewilligten SNF-NCN Lead Agency Projekt «Development of submicro- and nanostructured Cu-Mo composites with tailored properties for thermal management» widmet sich das Advanced Joining Technologies Team dem brennenden Problem der Wärmeableitung bei miniaturisierten elektronischen Komponenten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; «Die interessanten Eigenschaften von Kupfer-Molybdän-Kompositwerkstoffen kamen bereits bei der Konstruktion einer Ionenquelle für die JUICE-Mission der europäischen Weltraumagentur ESA zum Einsatz", der auf Weltraummissionen spezialisierte Empa-Forscher Hans Rudolf Elsener. Zusammen mit polnischen Forschenden soll nun gezielt das Potential von nanostrukturierten Cu-Mo Multischichtsystemen als Wärmesenke untersucht und geeignete Fügeprozesse für deren Integration entwickelt werden.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Glossar Fügetechniken&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Löten: Die Grundwerkstoffe werden durch Schmelzen eines zusätzlichen Werkstoffs, dem Lot, miteinander verbunden. Die Werkstücke selbst werden beim Prozess nicht an- oder aufgeschmolzen. Bis 450 Grad Celsius spricht man von Weichlöten (engl. soldering), über 450 Grad von Hartlöten (engl. brazing).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schweissen (engl. welding): Im Unterschied zum Löten werden die Werkstücke teilweise aufgeschmolzen und sind nach dem Abkühlen direkt miteinander verbunden. Oft werden Füllmaterialien in die Schweissnaht eingebracht, um die Menge an geschmolzenem Metall zu vergrössern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nanofügen (engl. nanojoining) ist eine neue wissenschaftliche Disziplin. Hierzu gehören einerseits Fügetechniken zum Verbinden von Nanoobjekten und anderseits neuartige, hochleistungsfähige Fügeprozesse, die auf Nanoeffekten beruhen. Die Empa ist einer der Hauptakteure dieser neuen Fachrichtung sowie Gründungsmitglied und Hauptsitz der internationalen «Nano- &amp; Microjoining Association».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Jolanta Janczak-Rusch Joining Technologies and Corrosion Tel. +41 58 765 4529 jolanta.janczak-rusch@empa.ch Dr. Bastian Rheingans Joining Technologies and Corrosion Tel. +41 58 765 4371 bastian.rheingans@empa.ch</contact>
      <attachment id="242073">
        <title>Sicherheit: Bastian Rheingans und Jolanta Janczak-Rusch arbeiten an einer Glovebox, die im Unterdruck betrieben wird. Damit können bei der Herstellung der Nanopasten auch im Fall eines Lecks keine Partikel in die Umgebung gelangen. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75198.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242074">
        <title>Mikrostruktur: Jolanta Janczak-Rusch und Bastian Rheingans diskutieren die Mikroskopie-Aufnahme einer Fügezone, die mit einem Nanojoining-Verfahren hergestellt wurde. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>8419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75199.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242075">
        <title>Genauigkeit: Bastian Rheingans inspiziert an einem Flip-Chip-Bonder einen Chip, der mikrometergenau auf ein Trägersubstrat gefügt wurde. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75200.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242072">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanojoining</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Miniaturisation: De nouveaux procédés d'assemblage grâce aux nano-effets</title>
      <lead>Les composants électroniques deviennent de plus en plus petits, complexes et performants - ce qui exige de nouvelles solutions pour l'assemblage des pièces. Une équipe de l'Empa fait des recherches sur des matériaux d'assemblage nanostructurés pour la prochaine génération de microélectronique et d'autres applications exigeantes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gordon Moore avait raison. En avril 1965, l'ingénieur américain et futur cofondateur d'Intel prédisait que le nombre de transistors sur une puce doublerait environ tous les deux ans. Jusqu'à aujourd'hui, cette évolution se poursuit presque sans frein - notamment parce que les fabricants de puces du monde entier utilisent la loi de Moore comme base de leur planification stratégique. Ainsi, la prophétie se réalise d'elle-même.&lt;br /&gt;Mais le doublement du nombre de circuits tous les deux ou trois ans frôle parfois les limites de ce qui est techniquement possible. Cela vaut également pour la technologie d'assemblage, qui doit suivre le rythme des exigences accrues. En effet, les composants électroniques de plus en plus petits et performants doivent toujours être intégrés dans des systèmes plus grands sans que les assemblages avec les dissipateurs thermiques ou les platines ne se désagrègent lors de changements de température ou de secousses, ou ne surchauffent pendant le fonctionnement. Une équipe dirigée par Jolanta Janczak-Rusch et Bastian Rheingans du laboratoire "Technologie d'assemblage et corrosion" de l'Empa se consacre à cette tâche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'industrie en difficulté&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Nos partenaires et clients, pour lesquels nous étudions des solutions sur mesure, en veulent toujours plus, et de préférence tout à la fois", explique Jolanta Janczak-Rusch. Un assemblage pour un nouveau composant électronique haute performance doit par exemple être fabriqué à la température la plus basse et la plus douce possible - tout en devant résister aux températures les plus élevées possibles lors du fonctionnement du composant et dissiper efficacement la chaleur dégagée par les composants. C'est la seule façon de combiner la miniaturisation et l'augmentation des performances sans que les frais de refroidissement n'atteignent des sommets. D'autres technologies d'avenir comme la photonique, les capteurs, l'aérospatiale, les batteries ou la construction de turbines dépendent également de concepts d'assemblage innovants.De nouveaux matériaux et procédés sont donc recherchés pour répondre aux exigences de plus en plus complexes en matière d'assemblage. L'assemblage avec des nanomatériaux, appelé nano-assemblage, offre un grand potentiel. L'industrie utilise déjà des nano-pâtes d'argent, c'est-à-dire des matériaux d'assemblage composés de nanoparticules d'argent. L'avantage : si le point de fusion de l'argent pur est de 962 degrés Celsius, les nano-pâtes d'argent permettent déjà de réaliser des assemblages à très bonne conductivité électrique et thermique à moins de 250 degrés Celsius. Et mieux encore : une fois fabriqués, ces assemblages résistent même à une température de fonctionnement supérieure à leur température de fabrication.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Utiliser les nano-effets&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Derrière cette solution innovante se cache un grand savoir-faire en science des matériaux. "Nous remplaçons ici un processus de brasage classique par un processus de frittage", explique Bastian Rheingans, chercheur à l'Empa. Cela signifie que les particules dans la zone d'assemblage ne sont pas fondues, mais qu'elles s'agglomèrent par diffusion pour former des particules et des grains plus gros, réduisant ainsi leur énergie de surface. La diffusion, c'est-à-dire le mouvement des atomes individuels, se produit particulièrement rapidement au niveau des surfaces et des interfaces. Comme les nanoparticules présentent une très grande surface par rapport à leur volume, le frittage est particulièrement prononcé à l'échelle nanométrique et peut déjà être exploité à des températures relativement basses.&lt;br /&gt;Dans le cas de très petites nanoparticules ou de fines nanocouches, la proportion d'atomes de surface "liquides" et facilement mobiles devient même si importante que le point de fusion s'abaisse de quelques centaines de degrés en dessous du point de fusion du matériau massif. Les chercheurs appellent cet effet MPD ("Melting Point Depression") - et l'utilisent pour développer des processus d'assemblage innovants et efficaces.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La course continue&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Nous travaillons sur des nano-pâtes à plusieurs composants afin d'optimiser les propriétés de l'assemblage et d'ouvrir de nouveaux domaines d'application", explique Bastian Rheingans. "Nous étudions par exemple les nano-pâtes de cuivre et les nano-pâtes de nickel". Ces métaux sont moins chers que l'argent et présentent des propriétés électriques et thermiques très intéressantes - mais comme ce sont des métaux moins nobles, ils s'oxydent beaucoup plus facilement. Il s'agit d'éviter cela dans le processus d'assemblage. "Nous plaçons donc les nanoparticules dans une pâte composée d'adjuvants organiques qui s'évaporent lors du processus d'assemblage et réduisent l'oxydation à la surface des particules. Ou nous recouvrons les particules d'un revêtement protecteur", explique le chercheur de l'Empa. Grâce à des méthodes d'analyse spéciales comme la diffraction des rayons X (XRD) ou la spectroscopie électronique des rayons X (XPS), les chercheurs peuvent vérifier si la méthode testée pour protéger les nanoparticules fonctionne comme prévu.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais l'innovation est également possible avec l'ancienne pâte d'argent : "Dans le cadre d'un projet de recherche de l'Empa sur le développement de membranes d'oxyde pour la microélectronique, nous avons pu soutenir efficacement nos collègues avec notre savoir-faire afin d'assembler les membranes ultrafines de manière stable et sans les endommager sur un substrat de support", explique Rheingans. Cette méthode pourrait également être appliquée à d'autres matériaux 2D.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un four à l'échelle nanométrique&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Pour les composants particulièrement sensibles à la température, les chercheurs disposent d'une autre méthode de nano-jointage qu'ils continuent de développer : l'assemblage réactif. Les films réactifs remplacent le four à souder comme source de chaleur locale. Elles se composent d'une multitude de nanocouches individuelles, par exemple en nickel ou en aluminium. Lorsque ces nano-multicouches sont allumées, le nickel et l'aluminium réagissent et forment une nouvelle liaison chimique - ce qui libère une très grande quantité de chaleur qui fait avancer le processus et le fait se déplacer sur toute la surface à une vitesse pouvant atteindre 50 mètres par seconde. Seules les épaisseurs de couche à l'échelle nanométrique permettent ici une réaction rapide et auto-progressive. Localement, on atteint jusqu'à 1000 degrés Celsius, mais en raison de la faible épaisseur du film réactif, la quantité totale de chaleur générée reste faible et se limite aux couches de soudure adjacentes. Il est ainsi possible d'appliquer des éléments électroniques sensibles sur des dissipateurs thermiques en cuivre en les ménageant et en les maintenant en place.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des systèmes de nanocouches contre l'accumulation de chaleur&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un point fort important de ces dernières années a été le développement de systèmes de couches nanomulticouches à partir de systèmes de brasage classiques comme le cuivre, l'argent, l'argent-cuivre ou l'aluminium-silicium : "Grâce à l'abaissement du point de fusion et à la diffusion rapide à l'échelle nanométrique, ces matériaux de brasage offrent la possibilité de réaliser des processus d'assemblage beaucoup plus rapidement et à des températures nettement plus basses qu'avec les procédés de brasage conventionnels", explique Janczak-Rusch.&lt;br /&gt;Mais les couches nanomoléculaires peuvent également être utilisées à d'autres endroits dans le processus d'assemblage : Avec le projet FNS-NCN Lead Agency récemment approuvé "Development of submicro- and nanostructured Cu-Mo composites with tailored properties for thermal management", l'équipe Advanced Joining Technologies se consacre au problème brûlant de la dissipation de la chaleur dans les composants électroniques miniaturisés.&lt;br /&gt;"Les propriétés intéressantes des matériaux composites cuivre-molybdène ont déjà été utilisées dans la construction d'une source d'ions pour la mission JUICE de l'Agence spatiale européenne (ESA)", explique Hans Rudolf Elsener, chercheur à l'Empa spécialisé dans les missions spatiales. En collaboration avec des chercheurs polonais, il s'agit maintenant d'étudier de manière ciblée le potentiel des systèmes multicouches Cu-Mo nanostructurés en tant que puits de chaleur et de développer des processus d'assemblage appropriés pour leur intégration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Glossaire des techniques d'assemblage&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Brasage : les matériaux de base sont assemblés en faisant fondre un matériau supplémentaire, le métal d'apport. Les pièces elles-mêmes ne sont pas fusionnées ou fondues lors du processus. Jusqu'à 450 degrés Celsius, on parle de brasage tendre (angl. soldering), au-delà de 450 degrés de brasage fort (angl. brazing).&lt;br /&gt;Soudage (angl. welding) : Contrairement au brasage, les pièces sont partiellement fondues et sont directement reliées entre elles après refroidissement. Des matériaux de remplissage sont souvent introduits dans le joint de soudure afin d'augmenter la quantité de métal fondu.&lt;br /&gt;Le nano-assemblage (en anglais nanojoining) est une nouvelle discipline scientifique. Elle comprend d'une part des techniques d'assemblage pour relier des nano-objets et d'autre part de nouveaux processus d'assemblage très performants basés sur les nano-effets. L'Empa est l'un des principaux acteurs de cette nouvelle discipline et est membre fondateur et siège principal de l'association internationale "Nano- &amp; Microjoining Association".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Jolanta Janczak-Rusch Joining Technologies and Corrosion Tél. +41 58 765 4529 jolanta.janczak-rusch@empa.ch Dr. Bastian Rheingans Joining Technologies and Corrosion Tél. +41 58 765 4371 bastian.rheingans@empa.ch</contact>
      <attachment id="242076">
        <title>Sécurité : Jolanta Janczak et Bastian Rheingans travaillent sur une boîte à gants qui fonctionne par dépression. Ainsi, aucune particule ne peut être libérée dans l'air respiré lors de la préparation des nano-pâtes. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75201.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242077">
        <title>Microstructure : Jolanta Janczak-Rusch et Bastian Rheingans discutent de la micrographie d'un joint produit par un procédé de nanojointure. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>8419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75202.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242078">
        <title>Précision : Bastian Rheingans insère une petite puce sur un support avec une précision de l'ordre du micromètre sur le "Flip Chip Bonder". Il reconnaît la position correcte sur l'écran. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75203.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242072">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanojoining</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Joining technology: With nanoeffects towards new joining processes</title>
      <lead>Electronic components are becoming smaller, more complex and more powerful – this calls for new solutions for joining them. An Empa team is developing nanostructured joining materials for the next generation of microelectronics and other demanding applications.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gordon Moore was right. In April 1965, the US engineer and later co-founder of Intel predicted that the number of transistors on a chip would double about every two years. To this day, this development continues with nearly the same speed – also because chip manufacturers worldwide use Moore's Law as the basis for their strategic planning. Thus, the prophecy is self-fulfilling.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;But the doubling of the number of circuits every two to three years sometimes reaches the limits of what is technically feasible. This also holds for the joining technologies, which have to keep up with the increased demands. After all, the ever smaller and more powerful electronic components still have to be integrated into larger systems, and the joints connecting the components to heat sinks or circuit boards should not fall apart during temperature changes or vibrations, or overheat during operation. A team led by Jolanta Janczak-Rusch and Bastian Rheingans from Empa's Laboratory for Joining Technologies and Corrosion is tackling this problem.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industry in need&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Our partners and customers, for whom we develop customized solutions, always want more, and preferably everything at the same time," says Janczak-Rusch. A joint for a new high-performance electronic component, for example, should be made at the lowest and gentlest possible temperature – and yet survive the highest possible temperatures when the component is in operation, and efficiently dissipate waste heat from the components. This is the only way to combine miniaturization and increased performance without at the same time increasing the cost of cooling to infinity. Other advancing technologies such as photonics, sensor technology, space travel, batteries and turbine construction are also dependent on innovative joining concepts.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;New materials and processes are therefore needed to meet the increasingly complex demands placed on joining. In this situation, joining with nanomaterials, so-called nanojoining, offers great potential. Industry is already using silver nanopastes, i.e. joining materials consisting of silver nanoparticles. The advantage: While the melting point for pure silver is 962 degrees Celsius, silver nanopastes can be applied to produce electrically and thermally highly conductive joints at temperatures as low as 250 degrees Celsius. And even better: Once produced, these joints can even withstand an operating temperature above their production temperature.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Utilizing nanoeffects&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There's a lot of materials science know-how behind this innovative solution. "Here we are replacing a classic soldering process with a sintering process," explains Rheingans. This means that the particles in the joining zone are not melted, but grow together into larger particles and grains by diffusion, thereby reducing their surface energy. Diffusion, i.e. the movement of individual atoms, is very rapid at surfaces and interfaces. Since nanoparticles have an extremely large surface area in relation to their volume, sintering is particularly pronounced on the nanoscale and can be exploited even at comparatively low temperatures. In the case of very small nanoparticles or thin nanolayers, the amount of easily moving, "liquid" surface atoms becomes so large that the melting point can drop several hundred degrees below the melting point of the solid material. The researchers call this effect MPD (Melting Point Depression) – and use it to develop innovative and efficient joining processes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The race continues&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"We are working on nanopastes with multiple components to optimize the properties of the joining compound and to open up new areas of application," Rheingans says. "For example, we are investigating combinations of copper and nickel nanopastes." These metals are less expensive than silver and exhibit very interesting electrical and thermal properties – but because they are less noble metals, they oxidize much more easily. That has to be prevented in the joining process. "So we put the nanoparticles in a paste of organic adjuvants that evaporate during the joining process and reduce the oxide on the particle surface. Or we coat the particles with a protective coating," explains the Empa researcher. Using special analytical methods such as X-ray diffraction (XRD) or X-ray photoelectron spectroscopy (XPS), the researchers can verify whether the postulated method of protecting the nanoparticles works as intended.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;But innovation is also possible with the well-known silver nanopaste: "In an Empa research project for the development of oxide membranes for microelectronics, we were able to effectively support our colleagues with our know-how: using the nanopaste, we could transfer the ultra-thin membranes onto a carrier substrate without introducing any damage," says Rheingans. This method could also be applied to other 2D materials.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An oven on the nanoscale&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For particularly temperature-sensitive components, the researchers have another nanojoining method that they are continuously developing further: so-called reactive joining. In this process, reactive foils replace the soldering oven as a local source of heat. The foils consist of a large number of individual nanolayers, for example of nickel or aluminum. When these nano-multilayers are ignited, the nickel and aluminum react and form a new chemical compound – and release a great deal of heat that drives the process and makes it travel at speeds of up to 50 meters per second over the entire foil. Only layer thicknesses in the nano-range enable such a fast and self-perpetuating reaction. Locally, temperatures of up to 1000 degrees Celsius can be reached, but because of the low thickness of the reactive foil, the total amount of heat remains small and limited to the adjacent solder layers. In this way, sensitive electronic elements can be gently and firmly attached to copper heat sinks.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nanolayer systems to combat heat buildup&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An important focus in recent years has been the development of nanomultilayer systems starting from classic brazing filler metal/alloys such as copper, silver, silver-copper or aluminum-silicon: "Due to the lowering of the melting point and the rapid diffusion on the nanoscale, these bonding materials offer the possibility of carrying out joining processes much faster and at significantly lower temperatures than with conventional brazing techniques" explains Janczak-Rusch.&lt;br /&gt;Nanomultilayers can also be used elsewhere in the joining process: With the recently approved SNF-NCN Lead Agency project "Development of submicro- and nanostructured Cu-Mo composites with tailored properties for thermal management," the Advanced Joining Technologies team is addressing the burning issue of heat dissipation in miniaturized electronic components.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"The interesting properties of copper-molybdenum composites have already been used in the design of an ion source for the JUICE mission of the European Space Agency ESA," says Empa researcher Hans Rudolf Elsener, who specializes in space missions. Together with Polish researchers, the potential of nanostructured Cu-Mo multilayer systems as heat sinks will now be specifically investigated and suitable joining processes for their integration will be developed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Glossary Joining techniques&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Soldering/Brazing: The base materials are joined together by melting an additional material, the solder/brazing filler alloy. The workpieces themselves are not melted or fused during the process. Up to 450 degrees Celsius, this is referred to as soldering, and above 450 degrees as brazing.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Welding: In contrast to brazing, the workpieces are partially melted and are immediately joined after cooling. Filler materials are often introduced into the weld seam to increase the amount of molten metal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nanojoining is a new scientific discipline. It includes joining techniques for joining nano-objects, but also novel, high-performance joining processes that utilize nano-effects. Empa is one of the main players in this new discipline, as well as a founding member and headquarters of the international Nano- &amp; Microjoining Association.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Jolanta Janczak-Rusch Joining Technologies and Corrosion Phone +41 58 765 4529 jolanta.janczak-rusch@empa.ch Dr. Bastian Rheingans Joining Technologies and Corrosion Phone +41 58 765 4371 bastian.rheingans@empa.ch</contact>
      <attachment id="242079">
        <title>Safety: Bastian Rheingans and Jolanta Janczak-Rusch work with a glove box that operates at underpressure. This prevents particles from escaping into the environment when preparing the nanopastes. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75204.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242080">
        <title>Microstructure: Jolanta Janczak-Rusch and Bastian Rheingans discuss the micrograph of a joint that was produced by a nanojoining process. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>8419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75205.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242081">
        <title>Accuracy: Bastian Rheingans inspects a small chip that was bonded onto a substrate with micrometer precision using a flip-chip bonder. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75206.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242072">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/nanojoining</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
