<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92988" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Verfahren zur Restwassersanierung beim Wasserkraftwerk Rheinau wird nicht weitergeführt</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) schreibt das seit 2003 laufende Verfahren zur Restwassersanierung beim Wasserkraftwerk Rheinau ab. Die Sicherung angemessener Restwassermengen soll nun im Rahmen der anstehenden Konzessionserneuerung umgesetzt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Grenzwasserkraftwerk Rheinau wurde im Jahr 1956 mit einer Konzession für 80 Jahre in Betrieb genommen. Das Nutzwasser für die Stromproduktion wird durch einen Unterwasserstollen abgeleitet. Dadurch gibt es um die Halbinsel Au eine rund 4.5 Kilometer lange Restwasserstrecke, in die gemäss der Konzession eine minimale Dotierwassermenge von 5 Kubikmetern Wasser pro Sekunde (m3/s) abgegeben wird. Durch die verminderte Wasserführung ist die Restwasserstrecke bei Rheinau besonders stark von ökologischen Problemen betroffen. Diese sollten im Rahmen der laufenden Konzession mit dem im Jahr 2003 eingeleiteten Verfahren zur Restwassersanierung (Art. 80 ff. des Gewässerschutzgesetzes) angegangen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Hochrhein bildet die Grenze zwischen der Schweiz und dem deutschen Bundesland Baden-Württemberg. Gestützt auf das internationale Recht kann eine Restwassersanierung bei einem Grenzwasserkraftwerk nicht einseitig, sondern nur im Einverständnis mit dem jeweils anderen Land angeordnet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit ökologischen Untersuchungen prüften die schweizerischen und deutschen Behörden verschiedene Restwasservarianten, die schliesslich zur sogenannten Behördenvariante führten. Diese sah jahreszeitlich abgestufte Restwassermengen zwischen 20 und 60 m3/s sowie diverse notwendige bauliche Massnahmen (unter anderem Voll- und Teilabsenkung der Hilfswehre) vor, um eine ausreichende ökologische Verbesserung beim Kraftwerk Rheinau zu erzielen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der internationalen Abstimmung waren die zuständigen deutschen Behörden jedoch mit der Umsetzung der Behördenvariante in einem isolierten Restwassersanierungsverfahren nicht einverstanden. Aufgrund rechtlicher Bedenken und in Anbetracht der kurzen verbleibenden Restlaufzeit der Konzession des Wasserkraftwerks hat sich die deutsche Zulassungsbehörde dafür ausgesprochen, die Restwassersanierung im Rahmen des anstehenden Konzessionserneuerungsverfahren und koordiniert mit anderen Sanierungsmassnahmen (Fischgängigkeit, Geschiebehaushalt) umzusetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) sieht deshalb vor, das Restwassersanierungsverfahren beim Kraftwerk Rheinau abzuschreiben. Der dazu nötige Verfügungsentwurf liegt vom 10.02. bis 13.03.2023 während der ordentlichen Öffnungszeiten beim Bundesamt für Energie, Sektion Elektrizitäts- und Wasserrecht, Pulverstrasse 13, 3063 Ittigen, zur öffentlichen Einsichtnahme auf. Die Sicherung angemessener Restwassermengen soll jedoch anlässlich der Konzessionserneuerung und in einem anderen rechtlichen Rahmen (Art. 29 ff. des Gewässerschutzgesetzes) umgesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die derzeitige Konzession läuft im Jahre 2036 aus. Die Elektrizitätswerk Rheinau AG hat beim UVEK ein Gesuch für die Konzessionserneuerung des Kraftwerks Rheinau eingereicht. Die ersten Behördengespräche dazu haben bereits stattgefunden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien und Politik BFE, 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Classement de la procédure concernant l’assainissement du tronçon de débit résiduel de la centrale hydroélectrique de Rheinau</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) classe la procédure, en cours depuis 2003, qui concernait l’assainissement du tronçon de débit résiduel de la centrale hydroélectrique de Rheinau. Le maintien de débits résiduels appropriés sera mis en œuvre dans le cadre du prochain renouvellement de la concession.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La centrale hydroélectrique transfrontalière de Rheinau a été mise en service en 1956 dans le cadre d’une concession signée pour 80 ans. La dérivation de l’eau nécessaire à la production d’électricité se fait via une galerie de fuite. Dans la boucle du Rhin autour de la presqu’île d’Au, il existe ainsi un tronçon à débit résiduel d’environ 4,5 km de long, dans lequel le débit de dotation doit être d’au moins cinq mètres cubes par seconde (m3/s) aux termes de la concession. Or, la diminution du régime d’écoulement sur ce tronçon occasionne des déséquilibres écologiques importants. Il était prévu de corriger ceux-ci au cours de la concession actuelle via une procédure d’assainissement du débit résiduel sur ce tronçon (art. 80 ss de la loi fédérale sur la protection des eaux) lancée en 2003.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Rhin supérieur marque la frontière entre la Suisse et le Land allemand du Bade-Wurtemberg. Conformément au droit international, un assainissement du débit résiduel concernant une centrale hydroélectrique transfrontalière ne peut être ordonné qu’avec l’accord des deux États concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les autorités suisses et allemandes ont donc examiné différentes options sur la base d’investigations écologiques et élaboré une proposition (appelée Behördenvariante). Elles préconisaient des débits résiduels échelonnés entre 20 et 60 m3/s en fonction de la saison ainsi que différents travaux de construction (notamment un abaissement total ou partiel des barrages auxiliaires) pour parvenir à une amélioration suffisante du point de vue écologique dans le cas de la centrale hydroélectrique de Rheinau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la coordination internationale, les autorités allemandes compétentes n’ont pas donné leur aval à une mise en œuvre de la Behördenvariante via une procédure d’assainissement du tronçon résiduel isolée. Pour des motifs d’ordre juridique et en raison du court laps de temps restant avant l’échéance de la concession en cours pour la centrale hydroélectrique, l’autorité allemande en charge des autorisations s’est prononcée en faveur d’une solution prévoyant que l’assainissement du débit résiduel se fera dans le cadre du prochain renouvellement de la concession et qu’il sera coordonné avec d’autres mesures (migration des poissons et régime de charriage).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) prévoit donc de classer la procédure d’assainissement du tronçon de débit résiduel concernant la centrale hydroélectrique de Rheinau. Le projet de décision nécessaire à cet effet peut être consulté par la population du 10 février au 13 mars 2023 durant les heures de bureau officielles à l’Office fédéral de l’énergie, section Droit de l’électricité et des eaux, Pulverstrasse 13, 3063 Ittigen. Il est prévu de régler le maintien de débits résiduels appropriés dans le cadre du renouvellement de la concession et sur la base d’autres dispositions légales (art. 29 ss de la loi fédérale sur la protection des eaux).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La concession actuelle échoit en 2036. L’entreprise Elektrizitätswerk Rheinau AG a déposé une demande de renouvellement de la concession pour la centrale hydroélectrique en question auprès du DETEC. De premières discussions entre les autorités concernées ont déjà eu lieu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique, OFEN, 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Interruzione della procedura per il risanamento del deflusso residuale nella centrale idroelettrica di Rheinau</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) interrompe la procedura per il risanamento del deflusso residuale nella centrale idroelettrica di Rheinau in essere dal 2003. Il mantenimento di adeguati deflussi residuali andrà effettuato nell'ambito del prossimo rinnovo di concessione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La centrale idroelettrica di confine di Rheinau è stata messa in esercizio nel 1956 con il rilascio di una concessione della durata di 80 anni. Il prelievo d'acqua per la produzione di energia elettrica avviene mediante una condotta subacquea. In questo modo, lungo la penisola di Au si è formato un tratto interessato dal deflusso residuale di circa 4,5 chilometri, per cui, secondo la concessione, è previsto un deflusso minimo di 5 metri cubi di acqua al secondo (m3/s). A seguito del ridotto deflusso delle acque, il tratto del deflusso residuale di Rheinau è particolarmente interessato da problemi di natura ecologica. La procedura di risanamento, in corso dal 2003, avrebbe dovuto porvi rimedio nell'ambito della concessione attuale (art. 80 segg. legge federale sulla protezione delle acque).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Alto Reno crea un confine naturale tra la Svizzera e il land tedesco del Baden-Württemberg. Secondo il diritto internazionale, un risanamento del deflusso residuale in una centrale idroelettrica di confine è possibile solo con il consenso dell'altro Stato interessato e non può essere ordinato unilateralmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tramite indagini di tipo ecologico, le autorità svizzere e tedesche hanno esaminato diverse varianti di deflusso residuale, arrivando, infine, alla cosiddetta «variante delle autorità». Essa prevedeva portate di deflusso residuale tra i 20 e i 60 m3/s m3/s nonchè diversi interventi strutturali tra cui l'abbassamento totale e parziale degli sbarramenti ausiliari per ottenere un miglioramento ecologico sufficiente presso la centrale di Rheinau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito di trattative a livello internazionale atte al raggiungimento dell'unanimità, le autorità tedesche competenti non hanno approvato l'attuazione della variante delle autorità in una procedura distinta di risanamento del deflusso residuale. A seguito di dubbi di natura giuridica e vista la breve durata residua della concessione della centrale idroelettrica, l'autorità tedesca preposta al rilascio dell'autorizzazione si è espressa a favore dell'attuazione del risanamento del deflusso residuale nell'ambito della prossima procedura per la nuova concessione, coordinandola con altre misure di risanamento (circolazione dei pesci, bilancio in materiale detritico).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pertanto il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) prevede di interrompere la procedura per il risanamento del deflusso residuale nella centrale di Rheinau. La bozza di decisione sarà accessibile al pubblico dal 10 febbraio al 13 marzo 2023 presso l'Ufficio federale dell'energia, Sezione Diritto in materia di elettricità e delle acque, Pulverstrasse 13, 3063 Ittigen, durante il consueto orario d'ufficio. Tuttavia il mantenimento di adeguati deflussi residuali dovrà essere attuato in occasione della nuova concessione e in un quadro giuridico diverso (art. 29 segg. legge federale sulla protezione delle acque).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La concessione attuale scade nel 2036 ma la Elektrizitätswerk Rheinau AG ha già presentato la richiesta di rinnovo della concessione della centrale di Rheinau al DATEC e, a riguardo, hanno già avuto luogo i primi incontri tra le autorità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="808">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
