<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92993" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Internationaler Tag der Frauen und Mädchen in der Wissenschaft / Die Forschung von heute – keine reine Männerdomäne</title>
      <lead>Forschung lebt von Gedankenvielfalt, neuen Blickwinkeln, Talent und Kreativität. Die Empa ist davon überzeugt, dass durch die Einbeziehung und Förderung von Forscherinnen die grossen Herausforderungen der heutigen Zeit angegangen und gelöst werden können. An-lässlich des Internationalen Tages der Frauen und Mädchen in der Wissenschaft stellen wir hier fünf Empa-Forscherinnen vor, deren Beiträge die Wissenschaft auf nationaler und in-ternationaler Ebene prägen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der 11. Februar steht für den Internationalen Tag der Frauen und Mädchen in der Wissenschaft. Die Initiative, die 2015 von der Organisation der Vereinten Nationen für Erziehung, Wissen-schaft und Kultur (UNESCO) gegründet wurde, setzt sich zum Ziel, Frauen und Mädchen zu er-mutigen, eine Karriere in der Wissenschaft in Betracht zu ziehen, auf die unerlässliche Rolle von Frauen in der Wissenschaft hinzuweisen sowie Vorbilder für gegenwärtige und künftige Gene-rationen zu schaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Rund ein Viertel der wissenschaftlichen Mitarbeitenden an der Empa sind Frauen, ein stabiler Anteil über die letzten vier Jahre – mit Raum nach oben. «Chancengleichheit ist ein wichtiger Schlüssel zu herausragender Forschungsarbeit», betont Tanja Zimmermann, Direktorin der Em-pa. «Wir sind sehr bemüht, unsere jungen Frauen zu unterstützen und sie zu motivieren, ihre Karriere nicht aufzugeben, auch wenn sie eine Familie gründen. Für die Zukunft ist es uns ein Anliegen, mehr Frauen eine Führungsposition zu ermöglichen. » Die Empa hat zahlreiche Mas-snahmen ergriffen, um den Anteil an Frauen in der Forschung zu erhöhen. «Programme wie «Fix-the-leaky Pipeline» oder das Mentoring-Programm «feM-LEAD» wie auch die Unterstüt-zung von nach der Elternzeit zurückkehrenden Mitarbeitenden durch den Restart-Support sind Teil davon. Es ist eine Freude, die vielen motivierten Forscherinnen an der Empa zu sehen; sie sind ein tolles Vorbild für künftige Wissenschaftlerinnen», so Melina Spycher von der Fachstelle Diversität und Inklusion der Empa, Eawag und des Paul Scherrer Instituts (PSI).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Miriam Elser, «Automotive Powertrain Technologies» Labor&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Miriam Elser wurde in ihrer Karriere stets dazu ermutigt, ihrer Leidenschaft für naturwissenschaftliche Fächer nachzugehen. Heute leitet sie die Forschungsgruppe für Fahrzeugsysteme an der Empa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Was gefällt Ihnen besonders an Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Mir hat schon immer vor allem die Vielseitigkeit meiner Arbeit gefallen; jeder Tag ist anders und mit vielen interessanten Aufgaben gefüllt: neue Projekte zu planen, Experimente durchzu-führen, Vorträge zu halten... Natürlich gibt es auch Aufgaben, die mir weniger gefallen, wie der Verwaltungsaufwand, aber die werden durch die interessanten Tätigkeiten aufgewogen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wer hat Sie dazu inspiriert, eine wissenschaftliche Laufbahn einzuschlagen?&lt;br /&gt;Ich habe naturwissenschaftliche Fächer in der Schule immer gemocht, aber es war mir nicht klar, welche Berufsaussichten sie mir eröffnen könnten, und das hat mir im Alter von 17 Jahren, als ich mich für einen Studiengang entscheiden musste, Unruhe bereitet. Meine Eltern haben mich aber dann stark ermutigt, einen Studiengang anzustreben, der mir gefällt, unabhängig von sei-nen beruflichen Aussichten. So entschied ich mich für ein Physikstudium, und nach einem Dok-torat im Bereich der Luftverschmutzung leite ich heute eine Forschungsgruppe in einem sehr ingenieurwissenschaftlichen Bereich, was ich mir als 17-Jährige sicher nicht vorgestellt hätte. Aber ich kann mit grosser Freude sagen, dass ich diese Reise bisher sehr genossen habe, und ich freue mich auf die Zukunft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welchen Rat würden Sie jungen Frauen/Mädchen geben?&lt;br /&gt;Wissenschaftliche Tätigkeiten sind kreativ und aufregend, können sehr lohnend sein und geben einem viel Freiheit bei der Wahl der Forschung und des Karrierewegs. Denn die Kompetenzen und das Wissen, die man dabei entwickelt, können einen in sehr viele verschiedene Richtungen führen. Das Arbeiten wird wahrscheinlich einen Grossteil deines Lebens ausmachen, also suche dir etwas, das dir wirklich Freude bringt, ohne dich vom System, der Gesellschaft oder anderen Vorurteilen einschränken zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Worauf sind Sie bei Ihrer Arbeit besonders stolz?&lt;br /&gt;Ich bin stolz darauf, dass unsere Forschung einen Beitrag zur Minderung der ökologischen und energetischen Auswirkungen des Strassenverkehrs leisten und so die Lebensqualität der Men-schen verbessern und vorzeitige Todesfälle durch Luftverschmutzung verhindern kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Amy Jenelle Knorpp, «High Performance Ceramics« Labor&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;«Empa Young Scientist Fellowship»-Preisträgerin Amy Jenelle Knorpp ist von Hochentropie-Materialien begeistert. Diese neuartigen Materialien bleiben bei extrem hohen Temperaturen stabil und können etwa für Energiespeicher eingesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warum würden Sie Mädchen und junge Frauen ermutigen, in der Wissenschaft zu arbeiten?&lt;br /&gt;Die vielen Herausforderungen, vor denen unsere Gesellschaft heute steht, erfordern kreative und ganzheitliche wissenschaftliche und technische Lösungen. Dies ist eine aufregende Zeit, um Teil der Wissenschaft zu sein, und eine, in der man viel bewirken kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Was gefällt Ihnen besonders an Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Mir gefällt vor allem, dass ich mit Expertinnen und Experten zusammenarbeiten kann, die eine ähnliche Neugierde für die wissenschaftliche Forschung haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wer hat Sie dazu inspiriert, eine wissenschaftliche Laufbahn einzuschlagen?&lt;br /&gt;Mein Vater hat mich immer ermutigt zu fragen, warum oder wie etwas funktioniert, und er hat mir gezeigt, dass die Entdeckung des Verständnisses der Welt um uns herum ein aufregendes Abenteuer ist. Diese Ermutigung hat mich auf natürliche Weise dazu gebracht, Wissenschaftle-rin zu werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welchen Rat würden Sie jungen Frauen/Mädchen geben?&lt;br /&gt;Als frischgebackene Mutter eines kleinen Mädchens hoffe ich, dass ich ihr raten kann, ihren Leidenschaften zu folgen und im Blick zu behalten, wie sie die Welt am besten positiv beein-flussen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Worauf sind Sie bei Ihrer Arbeit besonders stolz?&lt;br /&gt;Ich bin besonders stolz auf die Arbeit mit neuartigen Materialien und deren sinnvolle Verwen-dung in Netto-Null-Anwendungen, also Anwendungen, die kein CO2 Verursachen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Manon Murdeu, «Particles-Biology Interactions» Labor&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Forschung in der Frauengesundheit liegt Manon Murdeu am Herzen. Derzeit arbeitet sie an der Entwicklung von Tests auf Embryotoxizität, ohne dass Tierversuche nötig sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warum würden Sie Mädchen und junge Frauen ermutigen, in der Wissenschaft zu arbeiten?&lt;br /&gt;Ich ermutige junge Frauen, um sie zu inspirieren und ihnen zu zeigen, dass es in der Wissen-schaft nicht um das Geschlecht, sondern um den Verstand geht – und dass unsere Worte und Taten einen Wert haben und wir dafür einstehen sollen. Es geht auch darum, neue Möglichkei-ten zu erforschen und alte Mauern zu durchbrechen, die aufgrund von Vorurteilen errichtet wurden. Und nicht zuletzt ist es eine persönliche Genugtuung, der wissenschaftlichen Gemein-schaft und letztendlich der Gesellschaft bei dem Versuch zu helfen, Antworten auf einige unge-löste Fragen zu finden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Was gefällt Ihnen besonders an Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Ich kann einen direkten Beitrag zur Forschung im Bereich der Frauengesundheit leisten, indem ich Teil einer aufgeschlossenen Gemeinschaft bin, die es mir ermöglicht, neues Wissen zu er-werben, um eine solide Grundlage für die Zukunft in der Wissenschaft zu schaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wer hat Sie dazu inspiriert, eine wissenschaftliche Laufbahn einzuschlagen?&lt;br /&gt;Seit ich klein war, wollte ich Forscherin werden und die Rita Levi Montalcini* meiner Zeit sein – nicht wegen des Nobelpreises, sondern wegen des Einflusses, den sie sowohl auf die Gesell-schaft als auch auf die wissenschaftliche Gemeinschaft hatte. Auf der anderen Seite wurde ich von meiner Familie inspiriert, die zwar nichts mit wissenschaftlichen Berufen zu tun hatte, mich aber dazu anregte, keine Angst davor zu haben, neue Dinge auszuprobieren und mich von der Neugierde, das Unbekannte zu entdecken, leiten zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welchen Rat würden Sie jungen Frauen/Mädchen geben?&lt;br /&gt;Verlasst Eure Komfortzone, probiert neue Dinge aus, seid neugierig und scheut Euch nicht, Eure Gedanken und Ideen mitzuteilen. Ihr werdet überrascht sein, wie wenige Worte oder eine kleine Handlung die Welt um uns herum verändern können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Worauf sind Sie bei Ihrer Arbeit besonders stolz?&lt;br /&gt;Ich bin stolz darauf, mit meiner Forschung zur Lebensqualität von Frauen beitragen zu können und auf wissenschaftlicher Ebene mit unterschiedlichen Menschen ein gemeinsames Ziel zu verfolgen, nämlich Lösungen für eine bessere Welt zu finden. Ausserdem bin ich stolz darauf, über das Thema der Frauengesundheit sprechen zu können – was bis heute noch als Tabu gilt – und versuche, die Barriere zwischen Wissenschaft und Gesellschaft zu überwinden. Ausgehend von meiner «Bubble» können sich meine Arbeit und Ergebnisse ausbreiten und weitere dazu inspirieren, in diesem Forschungsbereich Fuss zu fassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;* Rita Levi Montalcini (*1909, †2012) war eine aus Italien stammende Medizinerin und Neurobiolo-gin. 1986 erhielt sie für ihre Entdeckungen wichtiger Prinzipien in der Neurowissenschaft und des Nervenwachstumsfaktors NGF zusammen mit dem amerikanischen Biochemiker Stanley Cohen den Nobelpreis für Medizin und Physiologie. Montalcini galt als eine Ikone in der Zeit in der es fast keine Frauen in der Forschung gab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kerstin Thorwarth, «Coating Competence Center»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Forscherin Kerstin Thorwarth entwickelte einen «smarten» Bohrer für Cochlea-Implantate, die im In-nenohr von hörgeschädigten Menschen eingesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warum würden Sie Mädchen und junge Frauen ermutigen, in der Wissenschaft zu arbeiten?&lt;br /&gt;Arbeiten in der Wissenschaft ist unglaublich vielschichtig – welche Möglichkeiten sich einem eröffnen, erkennt man leider oft erst im Studium. Erfolgreiches Forschen bedarf Kreativität, Phantasie und Teamwork – und hat nichts mit dem Bild des einsamen «Nerds» zu tun, das lei-der immer noch vorhanden ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Was gefällt Ihnen besonders an Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Die Zusammenarbeit im Team und das internationale, offene und kreative Umfeld ist sehr be-reichernd. Ohne dieses ist erfolgreiche Forschung unmöglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wer hat Sie dazu inspiriert, eine wissenschaftliche Laufbahn einzuschlagen?&lt;br /&gt;Eine grosse Rolle spielte damals sicherlich mein Physik-Lehrer. Er war begeisterter Hobby-Astronom und bot zusätzliche Kurse wie Astronomie und Chaos-Theorie an. Er hat seine Be-geisterung für die Wissenschaft mit uns geteilt und Physik nicht als pures Lernfach vermittelt. Physik ist überall verankert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welchen Rat würden Sie jungen Frauen/Mädchen geben?&lt;br /&gt;Wichtig ist, sich auf Neues einzulassen und sich nicht von scheinbaren Hürden abschrecken zu lassen. Wie gesagt: Das Bild vom einsamen «Nerd» ist falsch – und ein Unvermögen der Eltern auch nicht vererbbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Antonia Neels, «Center for X-Ray Analytics»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Forscherin Antonia Neels leitet das Center for X-Ray Analytics. Ihre Materialproben, «metallische Gläser» genannt, wurden auf der internationalen Raumstation ISS in der Schwerelosigkeit untersucht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Warum würden Sie Mädchen und junge Frauen ermutigen, in der Wissenschaft zu arbeiten?&lt;br /&gt;Die Wissenschaft ist spannend und innovativ, und das jeden Tag. Bleibt dabei nach euren Mas-terabschlüssen und verwirklicht eure Ideen!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Was gefällt Ihnen besonders an Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Ich bin in der analytischen Forschung tätig, welche unabdingbar ist für Innovationen in den Materialwissenschaften. Die Materialwissenschaften sind wiederum heute enorm gefordert, um die Herausforderungen unsere Zeit in Bezug auf Umwelt, Energie oder Gesundheit zu meistern. Es ist extrem valorisierend für mich, an der Lösung dieser Fragestellungen mitzuarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wer hat Sie inspiriert, eine Karriere in der Wissenschaft zu verfolgen?&lt;br /&gt;Zuallererst, meine Familie: mein Vater ist Chemiker, mein Grossvater war Kristallograph. Dann meine Lehrer in der Schule, die meine wissenschaftlichen Neigungen gefördert haben. Später, nach meinem Chemiestudium, haben mich meine Mentoren und Mentorinnen an der Universi-tät Neuenburg, dem CSEM und der Empa enorm motiviert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Welchen Ratschlag würden Sie jungen Frauen/Mädchen geben?&lt;br /&gt;Bleibt am Ball, verfolgt eure Ziele und holt euch Rat, Unterstützung und Inspiration von Familie, Freunden und eurem beruflichen Umfeld!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Worauf sind Sie besonders stolz bei Ihrer Arbeit?&lt;br /&gt;Ich bin besonders stolz auf ein starkes Team und einen offenen stimulierenden wissenschaftli-chen Austausch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miriam Elser Automotive Powertrain Technologies Tel. +41 58 765 47 74 miriam.elser@empa.ch Amy Jenelle Knorpp High Performance Ceramics Tel. +41 58 765 60 33 amy.knorpp@empa.ch Manon Murdeu Particles-Biology Interactions Lab Tel. +41 58 765 70 37 manon.murdeu@empa.ch Kerstin Thorwarth Surface Science and Coating Technologies Tel. +41 58 765 45 47 kerstin.thorwarth@empa.ch Antonia Neels Center for X-ray Analytics Tel. +41 58 765 45 07 antonia.neels@empa.ch</contact>
      <attachment id="242328">
        <title>Miriam Elser</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75295.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242330">
        <title>Manon Murdeu</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75297.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242331">
        <title>Kerstin Thorwarth</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75298.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242332">
        <title>Antonia Neels</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75299.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242327">
        <title>Empa Fachstelle für Chancengleichheit / Page de l'Empa sur l'égalité des chances / Empa page for Equal Opportunities</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/equal-opportunities/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Journée internationale des femmes et des filles dans la science /La recherche aujourd'hui n’est pas une activité réservée aux hommes</title>
      <lead>La recherche se nourrit de la diversité des idées, de nouvelles perspectives, du talent et de la créativité. L'Em-pa est convaincue qu'en impliquant et en soutenant les chercheuses, il est possible de relever et de résoudre les plus grands défis d'aujourd'hui. À l'occasion de la Journée internationale des femmes et des filles dans la science, cinq chercheuses de l'Empa dont les contributions ont façonné la science au niveau national et inter-national seront présentées.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 11 février marque la Journée internationale des femmes et des filles dans la science. Cette initiative, créée en 2015 par l'Organisation des Nations unies pour l'éducation, la science et la culture (UNESCO), vise à encourager les femmes et les filles à envisager des carrières scientifiques, à mettre en lumière le rôle indispensable des femmes dans les sciences et à créer des modèles pour les générations actuelles et futures. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un peu plus d'un quart du personnel scientifique de l'Empa est composé de femmes, une proportion stable au cours des quatre dernières années - mais qui peut encore être améliorée. "L'égalité des chances est une clé importante pour un travail de recherche exceptionnel. Nous sommes très attachés à soutenir nos jeunes femmes et à les motiver à ne pas abandonner leur carrière, même si elles fondent une famille. Pour l'avenir, nous souhaitons permettre à davantage de femmes d'accéder à des fonctions dirigeantes", déclare Tanja Zimmermann, directrice de l'Empa. "L'Empa a pris de nombreuses mesures pour augmenter la proportion de femmes. Des programmes tels que "Fix the leaky Pipeline" ou le programme de mentorat "feM-LEAD", ainsi que le soutien aux collaboratrices et collaborateurs qui reviennent d'un congé parental grâce au "Restart Support" en font partie. C'est un plaisir de voir autant de femmes motivées à l'Empa ; elles sont un excellent modèle pour les futurs scientifiques", déclare Melina Spycher, experte en Diversity and Inclusion à l'Empa, à l'Eawag et à l'Institut Paul Scherrer (PSI).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Miriam Elser, laboratoire Automotive Powertrain Technologies&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tout au long de sa carrière, la chercheuse Miriam Elser a été encouragée à poursuivre sa passion pour les sujets scientifiques. Aujourd'hui, elle dirige le Groupe de recherche sur les systèmes de véhicules à l'Empa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt; Qu'est-ce qui vous plaît le plus dans votre travail ?&lt;br /&gt; Avant tout, j'ai toujours aimé la polyvalence de mon travail ; chaque jour est différent et rempli de nombreuses tâches intéressantes : planifier de nouveaux projets, réaliser des expériences, donner des conférences, etc. Bien sûr, il y a aussi des tâches que j'aime moins, comme le travail administratif, mais elles sont compensées par les activités intéressantes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qui vous a donné envie de faire carrière dans les sciences ?&lt;br /&gt; J'ai toujours aimé les matières scientifiques à l'école, mais je ne voyais pas clairement les perspectives de carrière qu'elles pouvaient m'ouvrir, ce qui m'a causé une certaine anxiété à l'âge de 17 ans, lorsque j'ai dû choisir un programme d'études. Cependant, mes parents m'ont fortement encouragé à choisir une discipline que j'aimais, quelles que soient les perspectives de carrière. J'ai donc décidé d'étudier la physique et, après un doctorat sur la pollution atmosphérique, je dirige aujourd'hui un groupe de recherche dans un domaine de l'ingénierie, ce que je n'aurais certainement pas imaginé à l'âge de 17 ans. Mais je peux dire avec grand plaisir que j'ai apprécié ce parcours jusqu'à présent, et je me réjouis de l'avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Quels conseils donneriez-vous aux jeunes femmes et filles ?&lt;br /&gt; Les emplois scientifiques sont créatifs et passionnants, peuvent être très gratifiants et vous donnent beaucoup de liberté pour choisir vos recherches et votre parcours professionnel. En effet, les compétences et les connaissances que vous développez au cours de ce processus peuvent vous mener dans de nombreuses directions différentes. Le travail occupera probablement une grande partie de votre vie, alors trouvez quelque chose qui vous plaît vraiment sans être limité par le système, la société ou d'autres idées préconçues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; De quoi êtes-vous le plus fier dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je suis fière que nos recherches puissent contribuer à atténuer les incidences environnementales et énergétiques du trafic routier, à améliorer la qualité de vie des gens et à prévenir les décès prématurés causés par la pollution atmosphérique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Amy Jenelle Knorpp, laboratoire Céramique haute performance&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Amy Jenelle Knorpp, jeune chercheuse de l'Empa, s'intéresse aux matériaux à haute entropie. Ces nouveaux matériaux restent stables à des températures extrêmement élevées et peuvent être utilisés, par exemple, pour le stockage de l'énergie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Pourquoi encouragez-vous les filles et les jeunes femmes à travailler dans les sciences ?&lt;br /&gt; Les nombreux défis auxquels notre société est actuellement confrontée nécessiteront des solutions scientifiques et d'ingénierie créatives et globales. C'est une période passionnante pour faire partie de la science, et une période où chacun peut avoir un impact important. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qu'est-ce qui vous plaît particulièrement dans votre travail ?&lt;br /&gt; J'aime particulièrement le fait de pouvoir travailler et collaborer avec des experts ayant la même curiosité pour la recherche scientifique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qui vous a incité à poursuivre une carrière scientifique ?&lt;br /&gt; Mon père m'a toujours encouragé à demander pourquoi ou comment quelque chose fonctionnait, et il m'a montré que la découverte de la compréhension du monde qui nous entoure était une aventure amusante et passionnante. Cet encouragement m'a naturellement poussée à devenir une scientifique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Quels conseils donneriez-vous aux jeunes femmes/filles ?&lt;br /&gt; En tant que mère d'une petite fille, j'espère pouvoir lui conseiller de suivre ses passions et de garder à l'esprit la meilleure façon d'avoir un impact positif sur le monde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; De quoi êtes-vous particulièrement fière dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je suis particulièrement fière de travailler avec de nouveaux matériaux et de les concevoir pour qu'ils puissent être utilisés dans des applications à consommation zéro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Manon Murdeu, laboratoire Interactions particules-biologie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La recherche sur la santé des femmes tient à cœur à Manon Murdeu. Elle travaille actuellement à la mise au point de tests d'embryotoxicité sans avoir recours à l'expérimentation animale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Pourquoi encouragez-vous les filles et les jeunes femmes à travailler dans le domaine scientifique ?&lt;br /&gt; Pour participer activement au changement, pour inspirer et démontrer aux jeunes femmes que la science n'est pas une question de sexe mais d'esprit, que nos paroles et nos actions ont une valeur. Explorer de nouvelles possibilités et briser les vieux murs construits par les préjugés. Enfin, et ce n'est pas la moindre des satisfactions personnelles, aider la communauté - et la société - en essayant de répondre à certaines questions non résolues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qu'est-ce qui vous plaît particulièrement dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je peux contribuer directement à la recherche sur la santé des femmes en faisant partie d'une communauté ouverte d'esprit, ce qui me permet d'acquérir de nouvelles connaissances pour créer une base solide pour les futures percées scientifiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qui vous a incité à poursuivre une carrière scientifique ?&lt;br /&gt; Depuis toute petite, je voulais être chercheuse, être la Rita Levi Montalcini* de mon époque - non pas pour le prix Nobel, mais pour l'impact qu'elle a eu sur la société et la communauté scientifique. J'ai également été inspirée par ma famille. Même s'ils ne travaillaient pas dans un domaine scientifique, ils m'ont incitée à ne pas avoir peur d'essayer de nouvelles choses et m'ont encouragée à être courageuse et à découvrir l'inconnu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Quel conseil donneriez-vous aux jeunes femmes/filles ?&lt;br /&gt; Sortez de votre zone de confort, essayez de nouvelles choses, soyez curieuse et n'ayez pas peur de partager vos pensées et vos idées. Vous serez surprises de voir à quel point quelques mots ou une petite action peuvent changer le monde qui nous entoure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; De quoi êtes-vous particulièrement fière dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je participe directement à la recherche sur la santé des femmes et je peux contribuer à améliorer la qualité de vie des femmes. Je peux rencontrer et créer des liens avec des personnes d'horizons différents dans le but commun de trouver des solutions pour un monde meilleur. Je suis fière de pouvoir parler de ce qui est considéré comme un tabou et d'essayer de briser la barrière entre la science et la société. À partir de ma "bulle", mon travail et ses résultats peuvent s'étendre davantage et faire prendre conscience des possibilités et du pouvoir que leurs idées peuvent avoir.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; * Rita Levi Montalcini (*1909, †2012) était un médecin et neurobiologiste d'origine italienne. En 1986, elle a reçu le prix Nobel de médecine et de physiologie, avec le biochimiste américain Stanley Cohen, pour ses découvertes de principes importants en neurosciences et du facteur de croissance nerveuse NGF. Montalcini était considérée comme une icône à une époque où il n'y avait pratiquement pas de femmes dans la recherche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Kerstin Thorwarth, Centre de compétence en matière de revêtement (Coating Competence Center)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La chercheuse Kerstin Thorwarth a développé un foret intelligent pour les implants cochléaires, qui sont insérés dans l'oreille interne d'une personne malentendante. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Pourquoi encouragez-vous les filles et les jeunes femmes à travailler dans les sciences ?&lt;br /&gt; Travailler dans le domaine scientifique présente de multiples facettes. Malheureusement, on ne se rend souvent compte des possibilités qui s'offrent à nous qu'une fois que l'on est étudiant. Une recherche fructueuse requiert de la créativité, de l'imagination et un travail d'équipe - et n'a rien à voir avec l'image de l'intello solitaire qui persiste malheureusement dans l'esprit des gens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qu'est-ce qui vous plaît particulièrement dans votre travail ?&lt;br /&gt; Le travail d'équipe et l'environnement international, ouvert et créatif sont très enrichissants. Sans cela, une recherche fructueuse n'est pas possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qui vous a incité à poursuivre une carrière scientifique ?&lt;br /&gt; Mon professeur de physique a certainement joué un rôle majeur à l'époque. Il était un astronome amateur enthousiaste et proposait des cours supplémentaires tels que l'astronomie et la théorie du chaos. Il partageait avec nous son enthousiasme pour la science et n'enseignait pas la physique comme une matière purement académique. La physique est présente partout.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Quels conseils donneriez-vous aux jeunes femmes/filles ?&lt;br /&gt; Il est important de s'impliquer dans de nouvelles choses et de ne pas se laisser décourager par des obstacles apparents. L'image de l'intello solitaire est tout simplement fausse !&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Antonia Neels, Centre d'analyse des rayons X&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La chercheuse Antonia Neels dirige le Center for X-Ray Analytics. Ses échantillons de matériaux, appelés "verres métalliques", ont été étudiés en microgravité à bord de la Station spatiale internationale (ISS).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pourquoi encouragez-vous les filles et les jeunes femmes à travailler dans le domaine scientifique ?&lt;br /&gt; La science est passionnante et innovante tous les jours. Restez-y après votre master et faites de vos idées une réalité !&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qu'est-ce qui vous plaît le plus dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je participe à la recherche analytique, qui est indispensable pour les innovations en science des matériaux. La science des matériaux est énormément sollicitée aujourd'hui pour relever les défis de notre époque en matière d'environnement, d'énergie et de santé. Il est extrêmement gratifiant pour moi de travailler à la résolution de ces problèmes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Qui vous a incité à poursuivre une carrière scientifique ?&lt;br /&gt; Tout d'abord, ma famille : mon père est chimiste, mon grand-père était cristallographe. Ensuite, mes professeurs à l'école, qui ont encouragé mes penchants scientifiques. Plus tard, après mes études de chimie, mes mentors à l'Université de Neuchâtel, au CSEM et à l'Empa m'ont énormément motivée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; Quels conseils donneriez-vous aux jeunes femmes/filles ?&lt;br /&gt; Restez au top, poursuivez vos objectifs et faites-vous conseiller, soutenir et inspirer par votre famille, vos amis et votre environnement professionnel !&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; De quoi êtes-vous la plus fière dans votre travail ?&lt;br /&gt; Je suis particulièrement fière d'une équipe solide et d'un échange scientifique ouvert et stimulant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miriam Elser Automotive Powertrain Technologies Tél. +41 58 765 47 74 miriam.elser@empa.ch Amy Jenelle Knorpp High Performance Ceramics Tél. +41 58 765 60 33 amy.knorpp@empa.ch Manon Murdeu Particles-Biology Interactions Lab Tél. +41 58 765 70 37 manon.murdeu@empa.ch Kerstin Thorwarth Surface Science and Coating Technologies Tél. +41 58 765 45 47 kerstin.thorwarth@empa.ch Antonia Neels Center for X-ray Analytics Tél. +41 58 765 45 07 antonia.neels@empa.ch</contact>
      <attachment id="242328">
        <title>Miriam Elser</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75295.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242329">
        <title>Amy Jenelle Knorpp</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75296.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242330">
        <title>Manon Murdeu</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75297.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242331">
        <title>Kerstin Thorwarth</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75298.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242332">
        <title>Antonia Neels</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75299.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242327">
        <title>Empa Fachstelle für Chancengleichheit / Page de l'Empa sur l'égalité des chances / Empa page for Equal Opportunities</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/equal-opportunities/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>International Day of Women and Girls in Science / Research today - not a men-only pursuit</title>
      <lead>Research thrives on diversity of thought, new perspectives, talent and creativity. Empa is convinced that by involving and supporting female researchers, today's greatest challenges can be addressed and solved. To mark the International Day of Women and Girls in Science, five Empa researchers whose contributions have shaped science at the national and interna-tional level will be featured.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 February marks the International Day of Women and Girls in Science. The initiative, estab-lished in 2015 by the United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO), aims to encourage women and girls to consider careers in science, highlight the in-dispensable role of women in science and create role models for current and future genera-tions. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Just over a quarter of Empa's scientific staff are women, a stable proportion over the last four years - with room for improvement. "Equal opportunities are an important key to outstanding research work. We are very committed to supporting our young women and motivating them not to give up their careers, even if they start a family. For the future, we are keen to enable more women to take up leadership positions," states Empa director Tanja Zimmermann. "Empa has taken numerous measures to increase the proportion of women. Programs such as Fix the leaky Pipeline or the mentoring program feM-LEAD, as well as the support of employees return-ing after parental leave through the Restart Support are part of this. It is a pleasure to witness so many motivated women at Empa; they are a great role model for future scientists," says Me-lina Spycher, Diversity and Inclusion expert at Empa, Eawag and the Paul Scherrer Institute (PSI).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Miriam Elser, Automotive Powertrain Technologies laboratory&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Throughout her career, researcher Miriam Elser has been encouraged to pursue her passion for scien-tific subjects. Today she heads the Vehicle Systems Research Group at Empa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;What do you like most about your work?&lt;br /&gt;Above all I have always liked the versatility of my work; every day is different and filled with many interesting tasks: planning new projects, performing experiments, giving talks, etc. Of course there are also tasks that I like less, such as administrative work, but these are outweighed by the interesting activities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Who inspired you to pursue a career in science?&lt;br /&gt;I always liked science subjects at school, but it wasn't clear to me what career prospects they could open up for me, and this caused quite a bit of anxiety at the age of 17 when I had to de-cide on a course of study. However, my parents strongly encouraged me to pursue a major that I liked, regardless of its career prospects. So I decided to study physics, and after a PhD in air pollution, I am now leading a research group in an engineering field, something I certainly would not have imagined as a 17-year-old. But I can say with great pleasure that I have enjoyed this journey so far, and I am looking forward to the future.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What advice would you give to young women/girls?&lt;br /&gt;Science jobs are creative and exciting, can be very rewarding and give you a lot of freedom to choose your research and career path. This is because the skills and knowledge you develop in the process can take you in many different directions. Working will likely be a large part of your life, so find something that you really enjoy without being limited by the system, society or oth-er preconceptions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What are you most proud of in your work?&lt;br /&gt;I am proud that our research can contribute to mitigating the environmental and energy im-pacts of road traffic, improving people's quality of life and preventing premature deaths caused by air pollution.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Amy Jenelle Knorpp, High Performance Ceramics laboratory&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Empa Young Scientist Fellow Amy Jenelle Knorpp is enthusiastic about high-entropy materials. These novel materials remain stable at extremely high temperatures and can be used for energy storage, for example. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Why would you encourage girls and young women to work in science?&lt;br /&gt;The many challenges that our society faces currently will require creative and holistic scientific and engineering solutions. This is an exciting time to be a part of science, and one where someone can have an important impact. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What do you particularly like about your work?&lt;br /&gt;I particularly like that I get to work and collaborate with experts with similar curiosity for scien-tific research. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Who inspired you to pursue a career in science?&lt;br /&gt;My father always encouraged me to ask why or how something worked, and he showed me that the discovery of understanding the world around us was a fun and exciting adventure. This en-couragement naturally led me to be a scientist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What advice would you give to young women/girls?&lt;br /&gt;As a mom to a baby girl, I hope that I can advise her to follow her passions and keep in per-spective how best to positively impact the world.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What are you particularly proud of in your work?&lt;br /&gt;I am particularly proud of working with novel materials and engineering them for meaningful use in net-zero applications.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Manon Murdeu, Particles-Biology Interactions laboratory&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Research in women's health is close to Manon Murdeu's heart. She is currently working on developing tests for embryotoxicity without the need for animal testing. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Why would you encourage girls and young women to work in science?&lt;br /&gt;To actively take part in the change, to inspire and demonstrate to young women that science is not about gender but about minds, that our words and actions have a value. To explore new possibilities and break old walls that were built under prejudices. And not least, as a personal gratification to help the community – and society – by trying to answer some unsolved ques-tions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What do you particularly like about your work?&lt;br /&gt;I can directly contribute to research regarding women's health by being part of an open-minded community, which allows me to acquire new knowledge to create a strong foundation for future scientific breakthroughs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Who inspired you to pursue a career in science?&lt;br /&gt;Since I was small I wanted to be a researcher, to be the Rita Levi Montalcini* of my time – not because of the Nobel Prize, but because of the impact she had on both society and the scien-tific community. Also, I was inspired by my family. And although they didn't work in a scientific environment, they inspired me to not be afraid to try new things and encouraged me to be cu-rious and discover the unknown.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What advice would you give to young women/girls?&lt;br /&gt;Get out of your comfort zone, try new things, be curious and don't be afraid to share your thoughts and ideas. You will be surprised of how a few words or a small action can change the world around us.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What are you particularly proud of in your work?&lt;br /&gt;I am directly involved in women's health research and I can contribute to improving women's quality of life. I can meet and create connections with people of different backgrounds with the common goal to find solutions for a better world. I am proud of being able to talk about what is considered a taboo and try to break the barrier between science and society. Starting from my "bubble", my work and its results can expand further and create awareness of the possibilities and the power their ideas can have.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;* Rita Levi Montalcini (*1909, †2012) was an Italian-born physician and neurobiologist. In 1986, she was awarded the Nobel Prize in Medicine and Physiology, together with the American biochemist Stanley Cohen, for her discoveries of important principles in neuroscience and of the nerve growth factor NGF. Montalcini was considered an icon at the time when there were almost no women in re-search.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Kerstin Thorwarth, Coating Competence Center&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Researcher Kerstin Thorwarth deveoped a smart drill for cochlear implants, which are inserted into the inner ear of a hearing-impaired person.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Why would you encourage girls and young women to work in science?&lt;br /&gt;Working in science is incredibly multifaceted – unfortunately, you often don't realize what op-portunities are open to you until you're a student. Successful research requires creativity, imagi-nation and teamwork – and has nothing to do with the image of the lonely nerd that unfortu-nately still persists in people's minds.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What do you particularly like about your work?&lt;br /&gt;The teamwork and the international, open and creative environment is very enriching. Without this, successful research is not possible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Who inspired you to pursue a scientific career?&lt;br /&gt;My physics teacher certainly played a major role at the time. He was an enthusiastic amateur as-tronomer and offered additional courses such as astronomy and chaos theory. He shared his enthusiasm for science with us and didn't teach physics as a purely academic subject. Physics is embedded everywhere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What advice would you give to young women/girls?&lt;br /&gt;It is important to get involved with new things and not to be deterred by apparent hurdles. The image of the lonely nerd is just plain wrong!&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Antonia Neels, Center for X-Ray Analytics&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Researcher Antonia Neels heads the Center for X-Ray Analytics. Her material samples, called "metal-lic glasses," were studied in microgravity on the International Space Station (ISS).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Why would you encourage girls and young women to work in science?&lt;br /&gt;Science is exciting and innovative every day. Stick with it after your Master's degree and make your ideas a reality!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What do you like most about your work?&lt;br /&gt;I am involved in analytical research, which is indispensable for innovations in materials science. Materials science, in turn, is enormously called on today to meet the challenges of our time in terms of environment, energy and health. It is extremely rewarding for me to work on solving these issues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Who inspired you to pursue a career in science?&lt;br /&gt;First of all, my family: my father is a chemist, my grandfather was a crystallographer. Then my teachers at school, who encouraged my scientific inclinations. Later, after my chemistry studies, my mentors at the University of Neuchâtel, CSEM and Empa motivated me enormously.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What advice would you give to young women/girls?&lt;br /&gt;Stay on top of your game, pursue your goals and get advice, support and inspiration from fami-ly, friends and your professional environment!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;What are you most proud of in your work?&lt;br /&gt;I am particularly proud of a strong team and an open, stimulating scientific exchange.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miriam Elser Automotive Powertrain Technologies Phone +41 58 765 47 74 miriam.elser@empa.ch Amy Jenelle Knorpp High Performance Ceramics Phone +41 58 765 60 33 amy.knorpp@empa.ch Manon Murdeu Particles-Biology Interactions Lab Phone +41 58 765 70 37 manon.murdeu@empa.ch Kerstin Thorwarth Surface Science and Coating Technologies Phone +41 58 765 45 47 kerstin.thorwarth@empa.ch Antonia Neels Center for X-ray Analytics Phone +41 58 765 45 07 antonia.neels@empa.ch</contact>
      <attachment id="242328">
        <title>Miriam Elser</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75295.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242329">
        <title>Amy Jenelle Knorpp</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75296.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242330">
        <title>Manon Murdeu</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75297.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242331">
        <title>Kerstin Thorwarth</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75298.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242332">
        <title>Antonia Neels</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>231</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75299.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242327">
        <title>Empa Fachstelle für Chancengleichheit / Page de l'Empa sur l'égalité des chances / Empa page for Equal Opportunities</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/equal-opportunities/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
