<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93335" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Die Schweiz unterzeichnet ein Migrationsabkommen mit Guinea-Bissau</title>
      <lead>Staatssekretärin Christine Schraner Burgener hat am 27. Februar 2023 in Bern ein Migrationsabkommen mit Guinea-Bissau unterzeichnet. Das Abkommen regelt Fragen der Rückübernahme von Personen mit irregulärem Aufenthalt und ermöglicht eine Stärkung der guten Regierungsführung im Migrationsbereich in Guinea-Bissau.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Staatssekretärin Christine Schraner Burgener hat sich mit einer Delegation aus Guinea-Bissau zu Migrationsfragen ausgetauscht, um die Zusammenarbeit der beiden Staaten namentlich im Rückkehrbereich zu verstärken. Das am 12. Oktober 2022 vom Bundesrat genehmigte Abkommen eröffnet der Schweiz und Guinea-Bissau neue Möglichkeiten der Zusammenarbeit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wirtschaftliche Schwäche des Landes veranlasst junge Menschen aus Guinea-Bissau dazu, in einen Nachbarstaat oder nach Europa zu migrieren. Auch wenn nur wenige Staatsangehörige aus Guinea-Bissau ein Asylgesuch in der Schweiz stellen, ermöglicht das Abkommen, Fragen in Bezug auf die Identifizierung von illegal anwesenden Personen und die Ausstellung der für die Rückkehrorganisation benötigten Reisedokumente zu regeln. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um Guinea-Bissau im Migrationsbereich zu unterstützen, beabsichtigt das Staatssekretariat für Migration (SEM) ausserdem, sich in konkreten Projekten vor Ort zu engagieren. Dazu gehört insbesondere ein Projekt zur Digitalisierung des Zivilstandsregisters.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>La Suisse signe un accord de coopération migratoire avec la Guinée-Bissau</title>
      <lead>La secrétaire d’Etat aux migrations Christine Schraner Burgener a signé le 27 février 2023 à Berne un accord de coopération dans le domaine migratoire avec la Guinée-Bissau. Cet accord règle les questions relatives à la réadmission de personnes en situation irrégulière et permet de renforcer la bonne gouvernance de la migration en Guinée-Bissau.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La secrétaire d’Etat aux migrations Christine Schraner Burgener&lt;b&gt; &lt;/b&gt;s’est entretenue avec une délégation de la Guinée-Bissau sur les questions relatives à la migration afin d’intensifier la coopération entre les deux pays, notamment en matière de retours. Approuvé le 12 octobre 2022 par le Conseil fédéral, l’accord ouvre à la Suisse et à la Guinée-Bissau de nouvelles perspectives de collaboration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fragilité économique de la Guinée-Bissau incite les jeunes à migrer dans les pays voisins et en Europe. Si le nombre de demandes d’asile en Suisse est faible, l’accord conclu permet de régler les questions relatives à l’identification et à l’émission de documents de voyage nécessaires à l’organisation du retour des personnes en situation irrégulière. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de soutenir la Guinée-Bissau dans le domaine migratoire, le Secrétariat d’Etat aux migrations (SEM) entend parallèlement s’engager dans des projets concrets sur place, notamment en apportant son soutien à la numérisation du registre civil du pays.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La Svizzera sigla un accordo di cooperazione in ambito migratorio con la Guinea-Bissau</title>
      <lead>La segretaria di Stato della migrazione Christine Schraner Burgener ha siglato il 27 febbraio 2023 a Berna un accordo di cooperazione in ambito migratorio con la Guinea-Bissau. L’accordo disciplina le questioni relative alla riammissione di persone in situazione irregolare e consente di rafforzare la buona gestione della migrazione in Guinea-Bissau.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La segretaria di Stato della migrazione Christine Schraner Burgener ha incontrato una delegazione della Guinea-Bissau per discutere di questioni inerenti alla migrazione, allo scopo d’intensificare la cooperazione tra i due Paesi in particolare nel settore dei rimpatri. Approvato il 12 ottobre 2022 dal Consiglio federale, l’accordo apre nuove prospettive di cooperazione per entrambi i Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fragilità economica della Guinea-Bissau induce i giovani a emigrare verso i Paesi vicini e in Europa. Sebbene il numero di domande d’asilo in Svizzera sia basso, l’accordo consente di regolamentare le questioni inerenti all’identificazione delle persone e all’emanazione di documenti di viaggio necessari all’organizzazione del ritorno delle persone in situazione irregolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per sostenere la Guinea-Bissau nel settore della migrazione, la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) intende impegnarsi al contempo in progetti concreti sul posto, offrendo il proprio sostegno, nello specifico, alla numerizzazione del registro civile del Paese.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="405">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
