<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92750" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Integrationsvorlehre: Hohe Zufriedenheit bei leicht rückläufigen Teilnehmendenzahlen</title>
      <lead>Die Zielgruppe für die Integrationsvorlehre INVOL wurde 2021/2022 neben Geflüchteten auf spät zugewanderte Jugendliche und junge Erwachsene aus EU/EFTA- und Drittstaaten ausgeweitet. Insgesamt haben im vierten INVOL-Durchgang von 750 Programmteilnehmenden rund 55% einen Anschluss in der beruflichen Grundbildung gefunden. In Zusammenarbeit mit den Kantonen und der Wirtschaft wurden die Grundlagen für eine Verstetigung des Programms nach 2024 entwickelt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit der partnerschaftlich getragenen Integrationsvorlehre (INVOL) haben Bund, Kantone und interessierte Wirtschaftsverbände ein Programm geschaffen, mit dem Migrantinnen und Migranten seit 2018 gezielt auf eine berufliche Grundbildung vorbereitet werden. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zufriedene Teilnehmende - leicht rückläufige Zahlen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Gemäss der begleitenden Evaluation des Programms ist die Zufriedenheit der Teilnehmenden weiterhin hoch: Rund 90% der Teilnehmenden sind mit der INVOL zufrieden oder sehr zufrieden. Dies gilt sowohl für die Arbeit im Betrieb als auch für den Unterricht in der Berufsfachschule. Aufgrund der vergleichsweise tiefen Asylgesuchszahlen in den letzten Jahren und den Nachwirkungen der Pandemie gingen die Teilnehmendenzahlen gegenüber dem dritten Durchgang leicht zurück:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Im Ausbildungsjahr 2021/2022 haben insgesamt 750 Personen an der INVOL teilgenommen (Vorjahr: 867).&lt;/li&gt;&lt;li&gt; 615 Personen haben das Programm abgeschlossen (Vorjahr: 722). Die Vertragsauflösungsquote blieb damit konstant und vergleichbar mit jener in der beruflichen Grundbildung.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; 421 Personen (Vorjahr: 491) haben nach Abschluss der INVOL eine EBA oder EFZ-Lehre begonnen. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mit Blick auf die aktuellen Asylgesuchszahlen ist in den kommenden Jahren wieder mit einer Zunahme von Teilnehmenden zu rechnen. Zudem hat das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement EJPD am 16. März 2022 entschieden, den Zugang zur INVOL für den fünften Durchgang auch für Personen mit Schutzstatus S zu öffnen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verstetigung des Programms ab 2024&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Eine in der Wintersession 2021 vom Parlament angenommene Motion der WBK-S (21.3964) verlangt, das Bundesprogramm INVOL ab Sommer 2024 zu verstetigen und bei Bedarf anzupassen. Dabei sind Massnahmen vorzusehen, mit denen Jugendliche und junge Erwachsene ausserhalb des Asylbereichs - in der Regel sind dies Personen im Familiennachzug aus EU/EFTA- und Drittstaaten - durch eine systematische Erstinformation sowie bedarfsgerechte Beratungs- und Abklärungsangebote erreicht und bei Eignung zur Teilnahme an einer Integrationsvorlehre motiviert werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das SEM hat im vergangenen Jahr zusammen mit den Programmpartnern aus der Wirtschaft und den Kantonen die Grundlagen für diese Weiterentwicklung der INVOL ausgearbeitet. Folgende Neuerungen sind ab 2024 vorgesehen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Spät zugewanderte Jugendliche und junge Erwachsene mit Ausbildungsbedarf sollen bereits kurz nach ihrer Einreise in die Schweiz auf den Einwohnerdiensten oder bei den Migrationsbehörden systematisch erfasst, informiert und für eine Berufsberatung angemeldet werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nach einer Beratung und möglichen späteren Abklärung können die geeigneten Personen an einer INVOL als Vorbereitung für eine Berufslehre teilnehmen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im Frühjahr 2023 werden die Grundlagen für diese Weiterentwicklung veröffentlicht und die Kantone zur Programmeingabe eingeladen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="241982">
        <title>Motion der WBK-S (21.3964)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20213964</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Préapprentissage d’intégration : niveau de satisfaction élevé et légère baisse du nombre de participants</title>
      <lead>À l’origine destiné aux réfugiés, le préapprentissage d’intégration (PAI) a été élargi, en 2021/2022, aux adolescents et aux jeunes adultes arrivés tardivement en Suisse en provenance de l’UE, de l’AELE ou d’États tiers. Au cours de la quatrième édition du PAI, environ 55 % des 750 participants sont parvenus à accéder à une formation professionnelle initiale. Les bases de la pérennisation du programme au-delà de 2024 ont été définies en collaboration avec les cantons et les milieux économiques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Adossé à un partenariat, le PAI est un programme élaboré par la Confédération, les cantons et les associations économiques intéressées qui, depuis 2018, offre à certains migrants une préparation ciblée à une formation professionnelle initiale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Des participants satisfaits - des chiffres en légère baisse&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Selon l'évaluation qui accompagne le programme, le niveau de satisfaction des participants reste élevé : près de 90 % d'entre eux sont satisfaits, voire très satisfaits du PAI, tant en ce qui concerne le travail en entreprise que l'enseignement à l'école professionnelle. En raison du nombre relativement faible de demandes d'asile déposées ces dernières années et des effets de la pandémie, le nombre de participants a légèrement diminué par rapport à la troisième édition :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Au cours de l'année de formation 2021/2022, 750 personnes ont pris part au PAI, contre 867 l'année précédente.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Parmi elles, 615 ont terminé le programme, contre 722 l'année précédente. Le taux d'interruption est ainsi resté constant et comparable à celui enregistré dans le domaine de la formation professionnelle initiale.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; À l'issue du PAI, 421 personnes, contre 491 l'année précédente, ont commencé un apprentissage sanctionné par une attestation fédérale de formation professionnelle ou un certificat fédéral de capacité. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le nombre actuel de demandes d'asile laisse à penser que le nombre de participants repartira à la hausse au cours des années à venir. De plus, le Département fédéral de justice et police a décidé le 16 mars 2022 d'étendre le PAI, pour sa cinquième édition, aux bénéficiaires du statut de protection S. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Un programme permanent à partir de 2024&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Une motion de la Commission de la science, de l'éducation et de la culture du Conseil des États (21.3964) adoptée par le Parlement au cours de la session d'hiver 2021 demande que le programme fédéral de PAI soit pérennisé et, si nécessaire, modifié à partir de l'été 2024. À cet effet, il faut prévoir des mesures qui permettent d'atteindre les adolescents et les jeunes adultes hors asile - en règle générale, ce sont des ressortissants d'États membres de l'UE ou de l'AELE ou bien d'États tiers qui bénéficient du regroupement familial -, c'est-à-dire une première information systématique et des offres de conseil et d'analyse du potentiel, et d'inciter ceux qui sont aptes à suivre un PAI à le faire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'année dernière, le Secrétariat d'État aux migrations a élaboré les bases de ce développement du PAI en collaboration avec les partenaires du programme issus des milieux économiques et des cantons. Les nouveautés suivantes sont ainsi prévues à partir de 2024 : &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Les adolescents et les jeunes adultes arrivés tardivement en Suisse et ayant besoin d'une formation seront systématiquement recensés, informés et mis en relation avec un service d'orientation professionnelle peu après leur arrivée en Suisse, auprès des services de la population ou des autorités migratoires. &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Une fois conseillées puis, éventuellement, évaluées, les personnes aptes au PAI pourront y participer afin de se préparer à suivre un apprentissage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Au printemps 2023, les bases de ce développement seront publiées et les cantons invités à soumettre leurs programmes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="241983">
        <title>Commission de la science, de l’éducation et de la culture du Conseil des États (21.3964)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20213964</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Pretirocinio d’integrazione: grande soddisfazione, partecipanti in leggero calo numerico</title>
      <lead>Il gruppo target per il pretirocinio d’integrazione PTI nell’anno di formazione 2021/2022 è stato esteso, oltre ai richiedenti l’asilo, anche ai giovani e giovani adulti immigrati tardi in Svizzera in provenienza da Stati UE/AELS o terzi. Durante il quarto anno di PTI, circa il 55 per cento dei 750 partecipanti al programma ha potuto accedere a una formazione professionale di base. In collaborazione con i Cantoni e con partner dell’economia sono state sviluppate le basi per proporre questo programma a titolo permanente dopo il 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grazie al programma Pretirocinio d'integrazione (PTI), creato e portato avanti in comune da Confederazione, Cantoni e associazioni settoriali dell'economia interessate, dal 2018 numerosi migranti vengono preparati in modo mirato a una formazione professionale di base. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Partecipanti soddisfatti - in leggero calo numerico&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo la valutazione svolta parallelamente al programma, la soddisfazione rimane alta: circa il 90 per cento dei partecipanti si dice (molto) soddisfatto del PTI. Questo riguarda sia il lavoro in azienda sia l'insegnamento presso la scuola professionale. Visto il numero relativamente basso di richiedenti l'asilo degli scorsi anni e gli effetti a lungo termine della pandemia, il numero di partecipanti è leggermente diminuito rispetto al terzo anno di programma:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; durante l'anno di formazione 2021/2022 i partecipanti al PTI sono stati 750 (anno precedente: 867);&lt;/li&gt;&lt;li&gt; 615 persone hanno portato a termine il programma (anno precedente: 722). La percentuale di rescissione del contratto è rimasta costante ed è paragonabile a quella che si riscontra nel quadro della formazione professionale di base;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; dopo aver concluso il PTI, 421 persone (anno precedente: 491) hanno iniziato un apprendistato in vista di conseguire un CFP o un AFC. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Considerato il numero di domande d'asilo attuale, si può partire dal presupposto che nei prossimi anni il numero di partecipanti aumenterà nuovamente. Inoltre, il 16 marzo 2022 il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha deciso di ammettere al quinto anno di programma anche titolari dello statuto di protezione S. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Offerta permanente a partire dal 2024&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Una mozione della CSEC-S (21.3964) accolta dalle Camere durante la sessione invernale 2021 chiede che il programma federale PTI venga proposto quale offerta permanente a partire dall'estate 2024, eventualmente con le modifiche del caso. In questo contesto occorre prevedere misure (informazione preliminare sistematica e offerta personalizzata di consulenza e di analisi del potenziale) che consentano di meglio raggiungere i giovani e giovani adulti esulanti dal settore dell'asilo &lt;b&gt;-&lt;/b&gt; di norma si tratta di persone entrate nel quadro del ricongiungimento familiare in provenienza da Stati UE/AELS o terzi &lt;b&gt;-&lt;/b&gt; e di motivarli, se idonei, a partecipare al PTI. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso anno la SEM, in collaborazione con i partner del programma operanti in ambito economico e nei Cantoni, ha elaborato le basi per questo ulteriore sviluppo del PTI. Dal 2024 saranno introdotte le innovazioni seguenti: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; i servizi controllo abitanti o le autorità migratorie provvederanno a registrare sistematicamente, informare e annunciare per un colloquio di consulenza professionale tutti i giovani e giovani adulti immigrati tardi che hanno bisogno di una formazione; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; dopo una consulenza e, possibilmente, dopo un ulteriore accertamento, le persone idonee possono partecipare a un PTI in preparazione a una formazione professionale di base;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; nella primavera 2023 verranno pubblicate le basi per questo sviluppo ulteriore e i Cantoni saranno invitati a presentare i loro progetti nel quadro del programma.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="241984">
        <title>Mozione della CSEC-S (21.3964)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20213964</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="57" org-id="405">
        <name lang="de">Integration</name>
        <name lang="fr">Intégration</name>
        <name lang="it">Integrazione</name>
        <name lang="en">Integration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
