<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93194" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energie: Bund unterzeichnet Vertrag für ein drittes Reservekraftwerk</title>
      <lead>Der Bund hat einen weiteren Vertrag für ein Reservekraftwerk unterzeichnet, das bereits im laufenden Winter 2022/23 bereitsteht. Es handelt sich um das bestehende thermische Kraftwerk Thermatel der CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA in Montey (VS) mit einer Leistung von bis zu 50 Megawatt (MW). Damit steht in diesem Winter eine Kraftwerkreserve von insgesamt rund 336 MW zur Verfügung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat stärkt mit verschiedenen Massnahmen die Energieversorgung der Schweiz. Neben der Wasserkraftreserve gehören auch Reservekraftwerke dazu. Mitte August 2022 hat der Bundesrat sein Einverständnis für entsprechende Vertragsverhandlungen gegeben. Anfang September 2022 wurde der erste Vertrag mit GE Gas Power für ein temporäres Reservekraftwerk in Birr (AG) mit einer Leistung von rund 250 MW unterzeichnet. Es wird ab Ende Februar/März 2023 bis April 2026 bereitstehen, um bei Bedarf Reservestrom ins Netz einzuspeisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Dezember 2022 hat der Bund das bestehende thermische Kraftwerk Cornaux 1 in Cornaux (NE) unter Vertrag genommen. Es wird von Groupe E, einem Westschweizer Energieversorgungsunternehmen, betrieben. Dieses Reservekraftwerk mit einer Leistung von bis zu 36 MW wird bis zum Frühjahr 2026 zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als drittes Reservekraftwerk steht nun das mit Erdgas betriebene Gas-Kombikraftwerk Thermatel der CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA CIMO bis Frühling 2026 unter Vertrag. Es stellt derzeit rund 40 MW an Leistung bereit. Nach der geplanten Revision der Dampfturbine werden es ab September 2023 rund 50 MW sein. Die Kosten für die Bereitstellung über die Vertragslaufzeit vom 15. Februar 2023 bis 30. April 2026 belaufen sich auf rund 21.5 Millionen Franken (Fixkosten). Das Kraftwerk wird nur im Notfall betrieben. Der Abruf erfolgt wie bei der Wasserkraftreserve durch Swissgrid. Die Höhe der variablen Kosten, beispielsweise für Beschaffung, Transport und Lagerung des Brennstoffs oder die Beschaffung der CO2-Emissionsrechte, hängt davon ab, ob das Reservekraftwerk tatsächlich abgerufen wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit Beginn der Gespräche wurden die lokalen und kantonalen Behörden vom Bund und von CIMO auf dem Laufenden gehalten. Das Thermatel Kraftwerk verfügt über alle erforderlichen Betriebsbewilligungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien und Politik, Bundesamt für Energie (BFE), 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="242865">
        <title>Winterreserve</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/stromversorgung/winterreserve.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Énergie: La Confédération signe un contrat pour une troisième centrale de réserve</title>
      <lead>La Confédération a signé un nouveau contrat concernant une centrale de réserve, qui sera mise à disposition dès cet hiver 2022/2023. Il s’agit de la centrale thermique existante Thermatel de la société CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA (VS), d’une puissance pouvant atteindre 50 mégawatts (MW). Ainsi, une puissance totale avoisinant les 336 MW pourra être mise à disposition cet hiver via les centrales de réserve.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral renforce l'approvisionnement énergétique de la Suisse par différentes mesures. Outre la réserve de force hydraulique, les centrales de réserve en font également partie. Mi-août 2022, le Conseil fédéral a donné son accord pour des négociations contractuelles correspondantes. Début septembre 2022, le premier contrat a été signé avec GE Gas Power pour une centrale de réserve temporaire à Birr (AG) d'une puissance d'environ 250 MW. Elle sera disponible à partir de fin février/mars 2023 jusqu'en avril 2026 pour injecter du courant de réserve dans le réseau en cas de besoin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En décembre 2022, la Confédération a signé un contrat avec la centrale thermique existante Cornaux 1 à Cornaux (NE) gérée par Groupe E, une entreprise romande d’approvisionnement en énergie. Cette centrale de réserve d’une puissance allant jusqu’à 36 MW sera mise à disposition jusqu’au printemps 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La troisième centrale de réserve sous contrat jusqu'au printemps 2026 est la centrale à gaz à cycle combiné Thermatel de CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA, qui fonctionne au gaz naturel. Elle fournit pour l'instant une puissance d'environ 40 MW. Après la révision prévue de la turbine à vapeur, elle atteindra environ 50 MW à partir de septembre 2023. Sur la durée du contrat prévu du 15 février 2023 au 30 avril 2026, les coûts de mise à disposition s'élèvent à environ 21,5 millions de francs en termes de coûts fixes. La centrale ne fonctionnera qu'en cas d'urgence. L'appel sera effectué par Swissgrid, comme pour la réserve de force hydraulique. Le montant des coûts variables, par exemple pour l'acquisition, le transport et le stockage du combustible ou encore l'acquisition des droits d'émission de CO2, dépendra de l'appel effectif de la centrale de réserve.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le début des discussions, les autorités locales et cantonales ont été tenues informées par la Confédération et par CIMO. La centrale Thermatel est au bénéfice de tous les permis d’exploitation requis.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique, OFEN, 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="242866">
        <title>Réserve d’hiver</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/approvisionnement/approvisionnement-en-electricite/reserve-hiver.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Energia: la Confederazione firma il contratto per la terza centrale di riserva</title>
      <lead>La Confederazione ha firmato un altro contratto per una centrale elettrica di riserva che sarà disponibile già quest'inverno. Si tratta della centrale termoelettrica Thermatel di CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA situata a Montey (VS), che raggiunge una potenza fino a 50 megawatt (MW). Quest'inverno le centrali elettriche di riserva possono quindi mettere a disposizione una potenza complessiva di circa 336 MW.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale rafforza l'approvvigionamento energetico della Svizzera con varie misure che comprendono, oltre alla riserva idroelettrica, anche centrali elettriche di riserva. A metà agosto 2022 il Consiglio federale ha dato il suo assenso alle relative trattative contrattuali. All'inizio di settembre 2022 è stato firmato il primo contratto con GE Gas Power per una centrale elettrica di riserva temporanea a Birr (AG) con una potenza di circa 250 MW, che dalla fine di febbraio/marzo 2023 ad aprile 2026 potrà immettere in rete energia elettrica in caso di necessità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stipulando nel mese di dicembre 2022 un contratto con il gruppo energetico romando Groupe E, la Confederazione si è assicurata con la centrale termoelettrica esistente (Cornaux 1) fino alla primavera del 2026 un'altra centrale di riserva con una potenza fino a 36 MW.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la centrale a ciclo combinato Thermatel della CIMO Compagnie industrielle de Monthey SA, che funziona a gas naturale, è ora sotto contratto fino alla primavera del 2026 anche una terza centrale di riserva, che attualmente mette a disposizione una potenza di circa 40 MW. Dopo la prevista revisione della turbina a vapore, a partire da settembre 2023 tale potenza aumenterà a circa 50 MW. I costi per la messa a disposizione durante il periodo contrattuale (15 febbraio 2023 - 30 aprile 2026) ammontano a circa 21,5 milioni di franchi (costi fissi). La centrale sarà messa in funzione solo in caso di emergenza. Come per la riserva idroelettrica, anche il prelievo da questa riserva verrà effettuato da Swissgrid. L'ammontare dei costi variabili, ad esempio per l'acquisto, il trasporto e lo stoccaggio del combustibile o per l'acquisto dei diritti di emissione di CO2 dipenderà dall'effettiva sollecitazione della centrale di riserva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin dall'inizio delle discussioni, le autorità locali e cantonali sono state informate dalla Confederazione e dalla CIMO. L'impianto Thermatel dispone di tutte le autorizzazioni operative necessarie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, capo Media e politica, Ufficio federale dell'energia (UFE), tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="242867">
        <title>Riserva invernale</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/approvvigionamento/approvvigionamento-elettrico/riserva-invernale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
