<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93135" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eine Beschaffungsstrategie für das VBS</title>
      <lead>Bundesrätin Viola Amherd, Chefin VBS, hat eine Beschaffungsstrategie für das VBS erlassen. Auf die Qualität der Bedarfsdefinition wird ein noch höheres Gewicht gelegt, Kriterien wie Nachhaltigkeit oder Innovation werden hervorgehoben, die konstruktive Vergabekultur im Departement wird gefördert. Die Strategie nimmt die Vorgaben des totalrevidierten Beschaffungsrechtes sowie der Beschaffungsstrategie der Bundesverwaltung auf und bietet einen Leitfaden für eine kohärente und weiterhin korrekte Umsetzung aller zivilen und militärischen Beschaffungsvorhaben im Departement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport beschafft jedes Jahr Güter, Dienstleistungen und Immobilien in der Grössenordnung von 3,2 Milliarden Franken. Neben Rüstungsbeschaffungen gehören dazu auch Beschaffungen im Umfang von ca. 150 Millionen Franken für zivile Auftraggeber der gesamten Bundesverwaltung. Die Beschaffungsstrategie, welche die Chefin VBS per 1. Februar 2023 erlassen hat, gibt den Bedarfsstellen (den Nutzerinnen und Nutzern) sowie den Beschaffungsverantwortlichen in den verschiedenen Ämtern einen Leitfaden für kohärente und weiterhin korrekte Beschaffungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Strategie werden unter anderem die neuen Vorgaben umgesetzt, die seit Anfang 2021 mit der Revision des Bundesgesetzes über das öffentliche Beschaffungswesen (BöB) und mit der davon abgeleiteten Beschaffungsstrategie für die Bundesverwaltung in Kraft sind. Diese Änderungen sehen für die gesamte Bundesverwaltung neu vor, dass nicht mehr die «günstigste», sondern die insgesamt «vorteilhafteste» Leistung zu beschaffen ist. Dabei können beim Zuschlag neben den Preisen auch Faktoren wie die Qualität, die volkswirtschaftliche, ökologische oder soziale Nachhaltigkeit oder Innovationen berücksichtigt werden. Damit wurde der Handlungsspielraum für die Auswahl der Leistungen vergrössert, gleichzeitig wurde das Auswahlverfahren anspruchsvoller.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vier Schwerpunkte für Bedarfsstellen und Beschaffungsverantwortliche im VBS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das VBS hat diese neuen Vorgaben in der neuen Beschaffungsstrategie VBS abgebildet. Kern sind vier Schwerpunkte.&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;1. Ausbau der Bedarfsdefinition&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Bedarfsdefinition (bestehend aus einer Bedürfnisanalyse und einem Leistungsbeschrieb) wird qualitativ gestärkt, um den vorteilhaftesten Beschaffungsgegenstand zu ermitteln. Wird der Bedarf zu eng definiert, kann der neu geschaffene Handlungsspielraum nicht genutzt werden. Wird der Bedarf hingegen unscharf ausgewiesen, besteht die Gefahr, dass gerade aufgrund des vergrösserten Handlungsspielraums die Eignungs- und Zuschlagskriterien unpassend gewichtet oder gar die falschen Kriterien ausgewählt werden. Am Anfang jeder Beschaffung muss deshalb der plausible Nachweis eines Bedarfs stehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;2. Umsetzung der Stossrichtungen der Beschaffungsstrategie der Bundesverwaltung &lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Für die Bedarfsstellen und Beschaffungsverantwortlichen ist die Nachhaltigkeit mit ihren drei Dimensionen Wirtschaftlichkeit, Ökologie und Soziales der Orientierungspunkt für erfolgreiche Beschaffungen. Gleichzeitig sind die weiteren Stossrichtungen der bundesweiten Beschaffungsstrategie zu berücksichtigen. Qualitätskriterien sollen gleich wie Preiskriterien gewichtet werden und Innovationen sollen unter Berücksichtigung der Risiken zugelassen werden. Zudem sind die Beschaffungsverfahren anbieterfreundlich zu gestalten und die Möglichkeiten für Vergaben an die sicherheitsrelevante Technologie- und Industriebasis (STIB) sollen genutzt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;3. Abbildung der Neuorientierung des Beschaffungswesens in der Vergabekultur&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Den Ämtern im VBS wird empfohlen, die Kompetenzen im Beschaffungswesen zu stärken, damit der neue Handlungsspielraum genutzt werden kann. Die Führungskräfte sollen eine Vergabekultur leben, die den neuen Handlungsspielraum ermöglicht. Die Bedarfs- und Beschaffungsverantwortlichen müssen die notwendigen Freiräume erhalten. Gleichzeitig stehen die einzelnen Mitarbeitenden in der Pflicht, den konzeptionellen Mehraufwand für die anspruchsvolleren Verfahren zu leisten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;4. Ausbau des Beschaffungscontrollings zu einem Führungsinstrument&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Das bisherige Monitoring und Beschaffungscontrolling wird im VBS unter der Federführung der armasuisse – abgestimmt mit dem übergeordneten Beschaffungscontrolling der Bundesverwaltung – zu einem Instrument der Steuerung und Führungsunterstützung weiterentwickelt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beschaffungsstrategie gilt für alle Arten von Beschaffungen im VBS. Es sind somit alle zivilen und militärischen Beschaffungen in allen Kategorien (Lieferungen, Dienstleistungen und Bauleistungen) erfasst, dies sowohl in Wettbewerbsverfahren als auch bei selektiven Verfahren, Einladungsverfahren, freihändigen Verfahren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58</contact>
      <attachment id="242793">
        <title>Beschaffungsstrategie VBS</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242794">
        <title>Bundesgesetz über das öffentliche Beschaffungswesen (BöB)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/126/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242795">
        <title>Beschaffungsstrategie für die Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.bkb.admin.ch/bkb/de/home/bkb/strategien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242803">
        <title>Dossier Beschaffungsstrategie</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/themen/beschaffungsstrategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie du DDPS en matière d’acquisitions</title>
      <lead>La cheffe du DDPS, Mme la conseillère fédérale Viola Amherd, a publié une stratégie du DDPS en matière d’acquisitions qui accorde une importance majeure à une définition plus précise des besoins, met en relief des critères comme la durabilité ou le caractère novateur et favorise une culture de l’adjudication constructive. La stratégie reprend les dispositions entièrement révisées du droit des marchés publics et de la stratégie de l’administration fédérale en matière d’acquisitions. Elle sert aussi de guide pour poursuivre une mise en œuvre en bonne et due forme de tous les projets d’acquisition, civils ou militaires, au sein du département. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chaque année, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) acquiert des fournitures, des services et des biens immobiliers pour un montant de l’ordre de 3,2 milliards de francs. Aux acquisitions d’armement viennent s’ajouter celles des mandants civils de l’administration fédérale prise dans son ensemble qui s’élèvent à quelque 150 millions de francs. La stratégie en matière d’acquisitions que la cheffe du DDPS a publiée le 1er février 2023 sert de guide au personnel des services demandeurs et aux responsables des acquisitions des divers offices pour garantir des acquisitions réalisées dans les règles de l’art.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette stratégie met notamment en application les nouvelles dispositions légales entrées en vigueur début 2021 suite à la révision de la loi fédérale du 21 juin 2019 sur les marchés publics (LMP) et à l’établissement de la stratégie de l’administration fédérale en matière d’acquisitions qui en a découlé. Ces modifications, applicables à l’ensemble de l’administration fédérale, prévoient désormais que les acquisitions ne seront plus les plus avantageuses, mais globalement les plus judicieuses. Ainsi, lors d’une adjudication, outre les prix, des facteurs comme la qualité, le caractère novateur ou la durabilité au niveau économique, écologique ou social pourront être pris en considération, d’où un élargissement de la marge de manœuvre dans le choix des prestations et une procédure de sélection plus exigeante.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quatre points forts pour les services demandeurs et les responsables des acquisitions au DDPS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS a illustré les nouvelles dispositions légales dans sa stratégie des acquisitions. Quatre points forts se démarquent.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;1. Définition des besoins plus précise&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La définition des besoins (comprenant une analyse des besoins et une description des prestations à acquérir) est affinée afin de déterminer le choix le plus judicieux. Une définition trop étroite du besoin empêche de tirer profit de la marge de manœuvre nouvellement créée. A contrario, avec une définition trop vague, les critères de conformité et d’adjudication risquent d’être mal pondérés, voire d’être faux, précisément en raison de l’élargissement de la marge de manœuvre. Ainsi, au début de chaque procédure d’acquisition, la plausibilité du besoin doit être avérée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;2. Concrétisation des axes de la stratégie de l’administration fédérale en matière d’acquisitions &lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour les services demandeurs et les responsables des acquisitions, la durabilité – dans ses dimensions économiques, écologiques et sociales – est l’élément de référence pour une acquisition réussie. Dans un même temps, les autres axes de la stratégie appliquée à toute l’administration fédérale en matière d’acquisitions doivent aussi être pris en considération. Les critères de qualité doivent être pondérés au même titre que ceux des prix, et l’approbation des nouveautés doit tenir compte des risques. En outre, les procédures d’acquisition doivent être rendues conviviales pour les fournisseurs et les possibilités d’attribution à la base technologique et industrielle importante pour la sécurité (BTIS) utilisées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;3. Illustration de la nouvelle orientation des acquisitions dans la culture de l’adjudication&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il est recommandé aux offices du DDPS de renforcer leurs compétences en matière d’acquisitions pour pouvoir profiter de la nouvelle marge de manœuvre en faisant instaurer par les cadres une culture d’adjudication. Les responsables des besoins et des acquisitions doivent bénéficier des latitudes nécessaires. Parallèlement, les différents collaborateurs sont tenus de fournir le surcroît de travail conceptuel qu’imposent des procédures plus exigeantes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;4. Développement du controlling des acquisitions comme instrument de conduite&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, le DDPS développe, sous la direction d’armasuisse – en accord avec les responsables du controlling supérieur de l’administration fédérale –, le monitoring et le controlling des acquisitions en un instrument de pilotage et d’aide au commandement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie s’applique à toutes les acquisitions civiles et militaires du DDPS, toutes catégories confondues (fournitures, prestations et travaux de construction), aussi bien dans le cadre d’une procédure de concours que dans celui d’une sélection, d’un appel d’offres ou d’une procédure de gré à gré. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58</contact>
      <attachment id="242796">
        <title>Stratégie du DDPS en matière d’acquisitions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>283</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242797">
        <title>Loi fédérale sur les marchés publics (LMP)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/126/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242798">
        <title>Stratégie de l’administration fédérale en matière d’acquisitions</title>
        <uri>https://www.bkb.admin.ch/bkb/fr/home/bkb/strategien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242805">
        <title>Dossier Stratégie du DDPS en matière d’acquisitions</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/themes/strategie-acquisitions.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una strategia in materia di appalti pubblici per il DDPS</title>
      <lead>La consigliera federale Viola Amherd, capo del DDPS, ha emanato una strategia in materia di appalti pubblici per il DDPS. Verrà attribuita importanza ancora maggiore alla qualità in sede di definizione del fabbisogno, mentre criteri come la sostenibilità o l’innovazione verranno messi in maggiore rilievo e all’interno del Dipartimento verrà promossa una cultura costruttiva per quanto riguarda le aggiudicazioni. La strategia si rifà a quanto prescritto dal diritto in materia di acquisti sottoposto a revisione totale nonché alla strategia dell’Amministrazione federale in materia di appalti pubblici e fornisce delle linee guida per continuare a realizzare tutti i progetti civili e militari in materia di acquisti a livello di Dipartimento in modo coerente e corretto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport acquista beni, servizi e immobili per un importo nell’ordine di 3,2 miliardi di franchi. Oltre ad acquisti di armamenti, vi rientrano anche acquisti per un valore di circa 150 milioni di franchi per committenti civili di tutta l’Amministrazione federale. La strategia in materia di appalti pubblici emanata dal capo del DDPS in data 1° febbraio 2023 fornisce linee guida ai servizi richiedenti (utenti) nonché ai responsabili degli acquisti nei vari uffici per continuare a garantire la coerenza e la correttezza degli appalti pubblici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la strategia vengono messe in atto tra l’altro le nuove disposizioni entrate in vigore all’inizio del 2021 in seguito alla revisione della legge federale sugli appalti pubblici (LAPub) e alla relativa strategia in materia di appalti pubblici per l’Amministrazione federale. Queste modifiche valgono per tutta l’Amministrazione federale e prevedono che non debba più essere acquistata la prestazione «più favorevole sotto il profilo economico», bensì quella complessivamente «più vantaggiosa». Oltre ai prezzi, in sede di aggiudicazione sarà possibile tenere conto anche di fattori come la qualità, la sostenibilità economica, ecologica o sociale o la presenza di innovazioni. Così facendo è stato ampliato il margine di manovra per la scelta delle prestazioni e allo stesso tempo la procedura di selezione è stata resa più impegnativa.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quattro priorità per i servizi richiedenti e i responsabili degli acquisti nel DDPS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il DDPS ha sintetizzato queste nuove disposizioni all’interno della nuova strategia del DDPS in materia di appalti pubblici. Quattro priorità sono di fondamentale importanza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;1. Ampliamento della definizione del fabbisogno&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La definizione del fabbisogno (composta da un’analisi del fabbisogno e da una descrizione delle prestazioni) viene migliorata sotto il profilo qualitativo al fine di individuare l’oggetto più vantaggioso. Se la definizione del fabbisogno è troppo limitata, non è possibile sfruttare il nuovo margine di manovra creato. Se invece la descrizione del fabbisogno è poco precisa, vi è il pericolo che proprio per via del maggiore margine di manovra i criteri di idoneità e di aggiudicazione siano ponderati in maniera inadeguata o che vengano scelti addirittura i criteri sbagliati. Di conseguenza, provare la presenza di un fabbisogno in modo plausibile costituisce il punto di partenza di ogni acquisto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;2. Attuazione delle linee guida della strategia dell’Amministrazione federale in materia di appalti pubblici &lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;Per i servizi richiedenti e i responsabili degli acquisti la sostenibilità nelle sue tre dimensioni a livello economico, ecologico e sociale è fondamentale per fare in modo che gli appalti pubblici vadano a buon fine. Allo stesso tempo occorre tenere conto delle altre linee guida previste dalla strategia in materia di appalti pubblici a livello federale. Vi è l’intenzione di attribuire la medesima ponderazione a criteri qualitativi e a criteri legati al prezzo nonché di permettere innovazioni tenendo conto dei rischi. Inoltre occorre fare in modo che le procedure d’acquisto siano facilmente accessibili agli offerenti e sfruttare le possibilità di aggiudicazione degli appalti alla base tecnologica e industriale rilevante in materia di sicurezza (STIB).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;3. Rappresentazione del nuovo orientamento in materia di appalti pubblici nella cultura delle aggiudicazioni&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Si raccomanda agli uffici del DDPS di rafforzare le competenze nel settore degli appalti pubblici per poter sfruttare il nuovo margine di manovra. I quadri devono fungere da esempi e applicare una cultura in materia di aggiudicazioni che crea nuovi margini di manovra. I responsabili del fabbisogno e degli acquisti devono poter disporre delle libertà necessarie. Allo stesso tempo i singoli collaboratori sono tenuti a far fronte ai maggiori oneri a livello concettuale a causa di procedure più impegnative. &lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;4. Potenziamento del controllo gestionale degli acquisti per trasformarlo in uno strumento di condotta&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sotto la direzione di armasuisse e d’intesa con il controllo gestionale degli acquisti sovraordinato dell’Amministrazione federale, il monitoraggio e il controllo gestionale degli acquisti esistenti finora all’interno del DDPS verranno sviluppati ulteriormente per diventare uno strumento di condotta e di aiuto alla condotta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La strategia in materia di appalti pubblici si applica a tutte le tipologie di appalti pubblici nel DDPS. Pertanto riguarda tutti gli appalti pubblici civili e militari in tutte le categorie (forniture, servizi e prestazioni edili), per procedure di concorso, selettive, mediante invito o per incarico diretto. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58</contact>
      <attachment id="242799">
        <title>Strategia del DDPS in materia di appalti pubblici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>240</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75426.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="242800">
        <title>Legge federale sugli appalti pubblici (LAPub)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/126/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242801">
        <title>Strategia dell’Amministrazione federale in materia di appalti pubblici</title>
        <uri>https://www.bkb.admin.ch/bkb/it/home/bkb/strategien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="242806">
        <title>Dossier Strategia del DDPS in materia di appalti pubblici</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/tematiche/strategia-appalti-pubblici.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5310" org-id="1065">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamaneti</name>
        <name lang="en">armament / procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
