<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93082" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Unterstützung für Berufsbildnerinnen und Berufsbildner</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 15. Februar 2022 die Änderungsvorlage für das Arbeitslosenversicherungsgesetz (AVIG) verabschiedet. Es soll eine neue Bestimmung ins AVIG aufgenommen werden, dank der Berufsbildnerinnen und Berufsbildner, die Kurzarbeitsentschädigung (KAE) erhalten, die Ausbildung und Betreuung der Lernenden im Betrieb fortsetzen dürfen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit der KAE bietet die Arbeitslosenversicherung den Arbeitgebern in konjunkturell schwierigen Zeiten eine Alternative zu Entlassungen. So besteht für Arbeitnehmende, deren normale Arbeitszeit verkürzt oder deren Arbeit ganz eingestellt ist, ein Anspruch auf diese Entschädigung, damit sie ihre Stelle behalten können. Für Lehrbetriebe kann die Ausbildung von Lernenden in wirtschaftlich schwierigen Zeiten eine Herausforderung sein. Sind die Berufsbildnerinnen und Berufsbildner aufgrund von Kurzarbeit abwesend, besteht die Gefahr, dass die Lernenden nicht mehr angemessen ausgebildet und betreut werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Qualität der Ausbildung in den Lehrbetrieben zu gewährleisten, schlägt der Bundesrat daher eine Anpassung des AVIG vor. Dank der neuen Bestimmung können Berufsbildnerinnen und Berufsbildner, die KAE erhalten, die Ausbildung und Betreuung der Lernenden fortsetzen, sofern diese nicht anderweitig sichergestellt werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Änderung ist erforderlich zur Umsetzung der im Juni 2019 vom Parlament angenommenen Motion Bühler 16.3884. Der Gesetzesentwurf und die entsprechende Botschaft werden nun dem Parlament überwiesen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der Corona-Pandemie sahen das Covid-19-Gesetz sowie die Covid-19-Verordnung Arbeitslosenversicherung bereits eine vergleichbare Regelung vor, um die Qualität der Ausbildung in den Lehrbetrieben auch weiterhin sicherzustellen. Ende 2023 läuft diese Regelung allerdings aus. Somit braucht die Arbeitslosenversicherung ab 2024 eine neue Bestimmung für Lehrbetriebe in Kurzarbeit.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <attachment id="242591">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75355.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242595">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>101</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75358.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242600">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75361.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage de soutien aux formatrices et formateurs professionnels</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le 15 février 2023 le projet d’adaptation de la loi sur l’assurance-chômage (LACI). Ce dernier prévoit d’y introduire une nouvelle disposition permettant aux formatrices et formateurs, qui touchent des indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail (RHT), de poursuivre l’encadrement des personnes en apprentissage.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avec l'indemnité en cas de RHT, l'assurance-chômage offre aux employeurs, dans les périodes économiquement difficiles, une alternative aux licenciements. Les travailleurs dont la durée normale du travail est réduite ou dont l'activité est suspendue peuvent en effet prétendre à ces indemnités, afin de préserver leurs emplois. Pour les entreprises formatrices, la formation des apprentis en période de conjoncture difficile peut représenter un défi. En effet, lorsque les formatrices et formateurs sont absents en raison de la RHT, les personnes en apprentissage risquent de ne plus bénéficier d'un encadrement adéquat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de garantir la qualité de l'apprentissage, le Conseil fédéral propose une modification de la LACI. La nouvelle disposition doit permettre aux formatrices et formateurs, qui perçoivent des indemnités en cas de RHT, de continuer à encadrer les personnes en apprentissage, lorsque la formation de ces dernières ne peut pas être assurée d'une autre manière. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette modification est nécessaire à la mise en œuvre de la motion Bühler 16.3884, adoptée par le Parlement en juin 2019. Le projet de loi et le message qui l'accompagne seront transmis au Parlement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A noter que pendant la crise sanitaire, la loi et l'ordonnance COVID-19 assurance-chômage avaient déjà prévu une réglementation semblable, afin de garantir le maintien d'un apprentissage de qualité. La mise en application de cette réglementation se terminera fin 2023. En 2024, l'assurance-chômage devrait ainsi disposer d'une nouvelle réglementation pour les entreprises formatrices confrontées à la RHT. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <attachment id="242592">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>245</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75356.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242597">
        <title>Loi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75359.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242601">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75362.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più sostegno ai formatori</title>
      <lead>Il 15 febbraio 2023 il Consiglio federale ha adottato il progetto di modifica della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione (LADI), il quale prevede di introdurre una nuova disposizione che consenta ai formatori che percepiscono un’indennità per lavoro ridotto (ILR) di continuare a formare e seguire gli apprendisti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con l'ILR l'assicurazione contro la disoccupazione offre ai datori di lavoro un'alternativa ai licenziamenti in periodi di difficoltà economica. I lavoratori il cui tempo normale di lavoro è ridotto o il cui lavoro è integralmente sospeso possono effettivamente chiedere queste indennità per preservare il proprio posto di lavoro. Per le aziende di tirocinio, formare gli apprendisti in tempi di difficoltà economica può essere una sfida. Infatti, quando i formatori sono assenti a causa del lavoro ridotto, gli apprendisti rischiano di non essere più seguiti in maniera adeguata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per assicurare la qualità della formazione professionale di base, il Consiglio federale propone una modifica della LADI. La nuova disposizione intende consentire ai formatori che percepiscono un'indennità per lavoro ridotto di continuare a formare e seguire gli apprendisti se la loro formazione non può essere garantita in altro modo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica è necessaria per attuare la mozione Bühler 16.3884, adottata dal Parlamento nel giugno 2019. Il progetto di legge e il relativo messaggio saranno trasmessi al Parlamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Va notato che durante la crisi sanitaria la legge e l'ordinanza COVID-19 assicurazione contro la disoccupazione avevano già previsto una regolamentazione simile per garantire il mantenimento di una formazione professionale di base di qualità. La regolamentazione in questione ha tuttavia effetto fino alla fine del 2023. Con la modifica proposta, nel 2024 l'assicurazione contro la disoccupazione dovrebbe quindi disporre di una nuova regolamentazione per le aziende di tirocinio colpite dal lavoro ridotto.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <attachment id="242593">
        <title>Messaggio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>236</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242598">
        <title>Legge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75360.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="242602">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/75363.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
