<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93062" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Hightech-Unternehmen VDL ETG wird Nachbar des PSI</title>
      <lead>Das niederländische Hightech-Unternehmen VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) und ihre Tochtergesellschaften wie VDL ETG Switzerland AG setzen auf verstärkte Kooperation mit der Forschung. Am 9. Februar 2023 unterschrieb VDL einen Mietvertrag mit dem Park Innovaare, der in unmittelbarer Nachbarschaft zum PSI liegt. VDL ETG kooperiert schon seit vielen Jahren mit dem PSI und wird mit diesem Schritt nun offiziell Teil des Business-Ökosystems Park Innovaare.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zukunftsweisende Hightech-Entwicklungen erfordern eine solide Verzahnung von Forschung, Entwicklung und Fertigung. Das niederländische Hightech-Unternehmen VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) wird daher eine langfristige strategische Partnerschaft mit dem Paul Scherrer Institut PSI eingehen. Ein Schritt dabei ist die Anmietung von Räumlichkeiten im Park Innovaare, dem Innovationsökosystem in unmittelbarer Nachbarschaft des PSI. Der Park Innovaare fördert die Zusammenarbeit innovativer Unternehmen sowohl untereinander als auch mit dem PSI. Mit der Unterzeichnung des Mietvertrags wurde VDL ETG offiziell eine Park Innovaare Member Company.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sowohl die weltweit tätige Unternehmensgruppe als auch das Schweizer Tochterunternehmen werden ihre Kooperationen ausbauen. VDL ETG plant mehrere Projekte, die Synergien mit den Stärken sowohl des Parks Innovaare als auch des PSI aufweisen. Der Park Innovaare könnte zu einem der Schlüsselstandorte von VDL ETG Technologie und Entwicklung werden. Weltweit beschäftigt VDL ETG bereits über 500 Ingenieursfachkräfte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;PSI-Zusammenarbeit bereits seit vielen Jahren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das PSI und VDL ETG haben bereits in den vergangenen zehn Jahren zusammengearbeitet und schätzen den gegenseitigen Austausch. «Wir freuen uns über die Zusage von VDL ETG, sich im Park Innovaare anzusiedeln», sagt John Millard, Leiter Technologietransfer des PSI. «Der Standort hier auf demselben Campus mit einer Vielzahl an Forschenden und technischen Mitarbeitenden des PSI wird einen vertieften und direkteren Ideenaustausch als bisher ermöglichen.» Bereits in der Vergangenheit hat VDL ETG die Möglichkeit genutzt, industrielles Know-how mit der Technologiekompetenz des PSI zu kombinieren. Dieses Vorgehen kann nun noch intensiviert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Partnerschaften mit Forschungseinrichtungen sind in schnell wachsenden Technologiemärkten unerlässlich», sagt Geert Jakobs, CEO von VDL ETG. Das Unternehmen unterstützt seine Kundschaft bei der Schaffung eines differenzierten Wertangebots. «Um dies in die Praxis umzusetzen, investieren wir in die entsprechenden Netzwerke und Technologien.» Das PSI verfüge über fundierte Kenntnisse zu Themen, die für den zukünftigen Technologiebedarf entscheidend seien, so Jakobs weiter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darum bietet das PSI Messzeit an seinen Grossforschungsanlagen, darunter dem Schweizer Freie-Elektronen-Röntgenlaser SwissFEL und der Schweizer Synchrotronlichtquelle SLS, nicht nur der Grundlagenforschung, sondern auch für Experimente von Industriepartnern an. «Die Messungen an diesen Grossforschungsanlagen helfen uns und unserer Kundschaft, kritische Prozesse zu verstehen, die in unserer Hightech-Industrie zum Tragen kommen. Damit wiederum können wir gemeinsam mit unseren Kunden zukünftige Herausforderungen durch entscheidende Verbesserungen und Innovationen bewältigen», erklärt John Piggen, Geschäftsführer von VDL ETG Schweiz. «Der Park Innovaare arbeitet eng mit den Fachleuten am PSI zusammen und hilft damit, die Lücke zwischen Wissenschaft und kommerziellem Produkt zu schliessen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir begrüssen den Entscheid von VDL ETG, sich im Park Innovaare niederzulassen, denn durch Technologietransferaktivitäten profitieren Unternehmen und Forschungseinrichtungen beidseitig», sagt Dr. Benno Rechsteiner, CEO Park Innovaare. «Die Vorteile liegen dabei in einem vergrösserten Innovationsnetzwerk und im Ausbau von Technologiekompetenzen, mit denen sich Unternehmen Wettbewerbsvorteile verschaffen können.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weltweit 15 000 Mitarbeitende&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) ist ein weltweit tätiger Zulieferer der ersten Ebene für Entwicklung und Auftragsfertigung. Die Kunden von VDL ETG sind Erstausrüster (Englisch: Original Equipment Manufacturer, kurz: OEM), die eine führende Rolle bei Hightech-Fertigungsanlagen spielen, sowie Anwender hochmoderner Produktionslinien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;VDL ETG Switzerland AG ist ein Auftragsfertigungs- und Montagepartner, der seinen Kunden Module, Subsysteme und integrierte Systeme anbietet. Die Schweizer Tochtergesellschaft verfügt über ein sehr breit gefächertes Portfolio und eine Vielzahl von Kompetenzen, die sich hauptsächlich auf die vakuumtechnische Hightech-Industrie beziehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Muttergesellschaft von VDL ETG, die VDL Groep mit Hauptsitz in Eindhoven, Niederlande, ist ein internationales industrielles Familienunternehmen mit mehr als 100 Betrieben in 19 Ländern und über 15 000 Mitarbeitenden. Die Aktivitäten der VDL-Unternehmen lassen sich in den «fünf Welten von VDL» zusammenfassen: Science Technology &amp; Health, Mobility, Energy &amp; Sustainability, Infratech und Foodtech.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Park Innovaare/Daniela Muthreich und Paul Scherrer Institut&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 2200 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 400 Mio. Das PSI ist Teil des ETH-Bereichs, dem auch die ETH Zürich und die ETH Lausanne angehören sowie die Forschungsinstitute Eawag, Empa und WSL. </text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="242529">
        <title>Bilder und weitere Informationen</title>
        <uri>http://psi.ch/de/node/55892</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>High-tech company VDL ETG: PSI’s new neighbour</title>
      <lead>The Dutch high-tech company VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) and its subsidiaries such as VDL ETG Switzerland AG are banking on closer cooperation with research institutions. On 9 February 2023 VDL signed a rental agreement with Park Innovaare, a business innovation hub next to the PSI campus in Villigen Switzerland. VDL ETG has already been working with PSI for many years, and this step now makes it an official member of Park Innovaare’s innovation ecosystem.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The latest high-tech developments require close cooperation between the areas of research, development, and manufacturing. The Dutch high-tech company VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) is intending to build a long-term strategic partnership with the Paul Scherrer Institute PSI. A decisive move in this direction has been the company renting premises at Park Innovaare, the innovation ecosystem right next to the PSI campus. Park Innovaare facilitates collaboration between innovative companies, as well as with PSI. By signing the rental agreement, VDL ETG becomes an official Park Innovaare member company.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Both its Swiss subsidiary and its globally operating engineering company will expand their cooperations. VDL ETG intends to allocate a number of projects offering synergy with the strengths of both Park Innovaare and PSI. Park Innovaare could become one of the key locations of VDL ETG Technology and Development. VDL ETG company already has over 500 engineers working globally.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Long-standing partnership with PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;PSI and VDL ETG have been cooperating for the past 10 years and understand the benefits of pooling know-how. “We are delighted VDL ETG has decided to settle in Park Innovaare,” says John Millard, head of Technology Transfer at PSI. “Located on the same campus alongside so many PSI researchers and technical staff allows a deeper and more direct exchange of ideas.” VDL ETG has already benefited in the past from the opportunity to combine industrial know-how with PSI’s technological expertise. This process can now move up a gear. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;“Partnerships with research institutions are essential in rapidly growing technology markets,” says Geert Jakobs, CEO of VDL ETG. The company supports its customers in creating a differentiated offering. “To realise this, we invest in the relevant networks and technologies.” Jakobs goes on to say that PSI has in-depth knowledge of topics that are critical for the future technology needs of the semiconductor equipment industry. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;This is why PSI offers access to its large-scale research facilities – particularly the X-ray free-electron laser SwissFEL – not only for fundamental research, but also for experiments by industrial partners. “The measurements at these large-scale facilities help us and our customers understand critical processes which are applicable in our high-tech industry. This in turn allows us to tackle future challenges together with our customers through significant improvements and innovations,” John Piggen, Managing Director, VDL ETG Switzerland explains. “Park Innovaare works closely with PSI specialists, helping to bridge the gap between science and commercial products.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“We welcome VDL ETG’s decision to settle in Park Innovaare, as technology transfer benefits both industrial companies and research institutes,” says Dr Benno Rechsteiner, CEO Park Innovaare. “The benefits include a more extensive innovation network and the expansion of technological skills that can help companies gain a competitive edge.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;15,000 employees worldwide&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;VDL Enabling Technologies Group (VDL ETG) is a tier-one design and contract manufacturing partner with global operations. Its customers are original equipment manufacturing (OEM) companies that have a leading role in high-tech manufacturing equipment and users of advanced production lines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;VDL ETG Switzerland AG is a contract manufacturing and assembly partner that offers its customers modules, subsystems and integrated systems. The Swiss subsidiary has a very broad portfolio and a wide range of competencies, mainly related to the high-tech vacuum technology industry.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;VDL ETGs parent company, VDL Groep, headquartered in Eindhoven, the Netherlands, is an international industrial family business with more than 100 operating companies, spread throughout 19 countries, with over 15,000 employees. The activities of the VDL companies can be summarised in the “five worlds of VDL”: Science Technology &amp; Health, Mobility, Energy &amp; Sustainability, Infratech and Foodtech. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Park Innovaare/Daniela Muthreich and Paul Scherrer Institute&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 2200 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 400 million. PSI is part of the ETH Domain, with the other members being the two Swiss Federal Institutes of Technology, ETH Zurich and EPFL Lausanne, as well as Eawag (Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology), Empa (Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) and WSL (Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research).&lt;i&gt;&lt;/i&gt; </text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="242530">
        <title>Images and additional information</title>
        <uri>http://psi.ch/en/node/55892</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
