<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die interkantonale Planung setzt sich durch: Koordination der Kehrichtverbrennungsanlagen in der Westschweiz</title>
      <teaser>Die Regierungsräte der Kantone Freiburg, Waadt und Genf sowie der Direktor des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) haben eine Lösung für die Verbrennung der Siedlungsabfälle in den drei Kantonen vorgelegt: Einerseits sind die bestehenden Kapazitäten zu nutzen und andererseits soll innerhalb von zehn Jahren ein der Region angepasstes Netz von Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) bereitstehen. So lautet die wichtigste Schlussfolgerung der Regierungsräte nach Kenntnisnahme des Berichts der vor ihnen eingesetzten technischen Kommission, welche die Projekte für die neuen Anlagen in Posieux und Lausanne (Projekt TRIDEL) geprüft hat. Die Ausnutzung der verfügbaren Kapazitäten in Cheneviers (GE) erlaubt einen zeitlich gestaffelten Bau der Anlagen in der Waadt und im Kanton Freiburg.</teaser>
      <lead>Die Regierungsräte der Kantone Freiburg, Waadt und Genf sowie der Direktor des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) haben eine Lösung für die Verbrennung der Siedlungsabfälle in den drei Kantonen vorgelegt: Einerseits sind die bestehenden Kapazitäten zu nutzen und andererseits soll innerhalb von zehn Jahren ein der Region angepasstes Netz von Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) bereitstehen. So lautet die wichtigste Schlussfolgerung der Regierungsräte nach Kenntnisnahme des Berichts der vor ihnen eingesetzten technischen Kommission, welche die Projekte für die neuen Anlagen in Posieux und Lausanne (Projekt TRIDEL) geprüft hat. Die Ausnutzung der verfügbaren Kapazitäten in Cheneviers (GE) erlaubt einen zeitlich gestaffelten Bau der Anlagen in der Waadt und im Kanton Freiburg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Regierungsräte der drei Kantone (Claude Lässer, FR; Daniel Schmutz, VD, und Claude Haegi, GE) sowie der Direktor des BUWAL, Philippe Roch, haben bei ihrer letzten Zusammenkunft beschlossen, den Bericht der technischen Kommission zu veröffentlichen. Dies wird geschehen, sobald alle betroffenen Parteien dazu Stellung genommen haben.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausgewogene geografische Verteilung der KVA in der Westschweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An ihrer Zusammenkunft haben sich die Regierungsräte darauf geeinigt, dass innerhalb der nächsten zehn Jahre ein Netz an Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) in der Westschweiz bereitzustellen sei, das eine ausgewogene geografische Verteilung sicherstellt. Dadurch lassen sich die Abfälle nahe ihres Entstehungsortes behandeln. Transporte über Entfernungen von mehr als 100 Kilometer sind für die öffentliche Hand sehr kostspielig. Der Bericht der technischen Kommission zeigt, dass die während einer Dauer von 20 Jahren anfallenden Transportkosten den für die Verbrennung dieser Abfälle aufzuwendenden Investitionen entsprechen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts der mit dem Transport verbundenen Kosten und Umweltbelastungen ist es gerechtfertigt, dass die Kantone Freiburg und Waadt mittelfristig über eigene Verbrennungsanlagen verfügen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Arbeiten für die zwei neuen KVA staffeln&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch wenn eine ausgewogene Verteilung der KVA in der Westschweiz als klar zu erreichendes Ziel definiert ist, haben die Regierungsräte einhellig anerkannt, dass es gelte, den aktuellen Verhältnissen Rechnung zu tragen. Dies gilt insbesondere für die freien Kapazitäten von Cheneviers, welche die Genfer Behörden amortisieren wollen. Daraus folgt, dass der Bau einer der Anlagen in Posieux oder Lausanne um einige Jahre zurückgestellt werden sollte. Um während dieser Übergangszeit die Interessen aller Beteiligten zu berücksichtigen, wurde die Bedeutung von Massnahmen für einen Lastenausgleich zwischen den Kantonen für die Kosten der Abfalltransporte und der Behandlung unterstrichen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Welche der beiden Anlagen zuerst gebaut wird, hängt von mehreren Faktoren ab. Zu berücksichtigen sind die politische Akzeptanz, der Stand der Verwaltungsverfahren sowie die Subventionierung durch den Bund. Es ist deshalb vorerst wichtig, dass die Studien zu beiden Projekten zügig vorangetrieben werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusammenarbeit mit Frankreich intensivieren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Behandlung der Siedlungsabfälle ist eine verstärkte Zusammenarbeit mit den benachbarten französischen Regionen als notwendig erkannt worden. Damit neue, näherliegende Einzugsgebiete für die KVA Cheneviers gefunden werden können, sollen zusätzliche Verhandlungen mit den benachbarten französischen Departementen die interkantonale Koordination ergänzen. Zu diesem Zweck bittet Regierungsrat Haegi um die Unterstützung des Bundes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La collaboration intercantonale s’impose: Coordination des usines d’incinération en Suisse romande</title>
      <teaser>Les conseillers d’Etat des cantons de Fribourg, Vaud et Genève ainsi que le directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) ont dégagé une solution pour l’incinération des déchets urbains des trois cantons concernés: il s’agit à la fois d’utiliser les capacités des usines existantes et de mettre en place un réseau d’usines d’incinération judicieusement réparties en Suisse romande, réseau qui devrait être opérationnel d’ici une dizaine d’années. Tel est le principal résultat auquel ils aboutissent après avoir pris connaissance du rapport de la commission technique qu’ils avaient mandatée pour évaluer les projets de nouvelles usines de Posieux et Lausanne (projet TRIDEL). L’utilisation des capacités d’incinération disponibles aux Cheneviers (GE) permettra donc d’échelonner dans le temps la réalisation des projets vaudois et fribourgeois.</teaser>
      <lead>Les conseillers d’Etat des cantons de Fribourg, Vaud et Genève ainsi que le directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) ont dégagé une solution pour l’incinération des déchets urbains des trois cantons concernés: il s’agit à la fois d’utiliser les capacités des usines existantes et de mettre en place un réseau d’usines d’incinération judicieusement réparties en Suisse romande, réseau qui devrait être opérationnel d’ici une dizaine d’années. Tel est le principal résultat auquel ils aboutissent après avoir pris connaissance du rapport de la commission technique qu’ils avaient mandatée pour évaluer les projets de nouvelles usines de Posieux et Lausanne (projet TRIDEL). L’utilisation des capacités d’incinération disponibles aux Cheneviers (GE) permettra donc d’échelonner dans le temps la réalisation des projets vaudois et fribourgeois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les conseillers d’Etat des trois cantons concernés (Claude Lässer, FR; Daniel Schmutz, VD, et Claude Haegi, GE) ainsi que le directeur de l’OFEFP, Philippe Roch, ont décidé lors de leur dernière rencontre de publier le rapport de la commission technique. Cela sera fait tout prochainement, dès que toutes les parties concernées auront été consultées.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vers une répartition géographique équilibrée des UIOM en Suisse romande&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de cette rencontre, les conseillers d’Etat ont vivement plaidé en faveur de la mise en place d’un réseau d’usines d’incinération pour ordures ménagères (UIOM). Ce réseau devra garantir une bonne répartition géographique des usines en Suisse romande, et être opérationnel d’ici une dizaine d’années. Il faut faire en sorte que les déchets urbains puissent être traités à proximité de leur lieu de production. Des transports sur plus de 100 kilomètres sont particulièrement onéreux pour les collectivités. Comme le montre le rapport de la commission technique, les coûts de ces transports cumulés sur 20 ans équivalent facilement aux investissements nécessaires à l’incinération des quantités de déchets transportés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts économiques et les impacts écologiques liés aux transports justifient donc qu’à moyen terme, les cantons de Fribourg et de Vaud disposent chacun de leurs propres installations pour traiter les déchets incinérables qu’ils produisent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Echelonner les travaux des deux nouvelles usines&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si la répartition équilibrée des UIOM en Suisse romande reste un objectif à atteindre, les conseillers d’Etat ont aussi été unanimes pour reconnaître qu’il fallait tenir compte de la situation actuelle, notamment des capacités d’incinération immédiatement disponibles aux Cheneviers (GE) que les autorités genevoises veulent amortir. Il s’ensuit que la réalisation d’un des deux nouveaux projets (Posieux ou TRIDEL) devra être reportée de quelques années. Pour tenir compte des intérêts de toutes les parties au cours de cette période transitoire, l’importance de la mise en place d’une péréquation entre les cantons pour les coûts de traitement et de transport des déchets a aussi été soulignée.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordre de priorité pour la construction des deux nouvelles usines dépendra de plusieurs facteurs, tels que l’opportunité politique, l’état des procédures ainsi que les garanties de la Confédération en matière de subventions. Dans un premier temps, il est donc important que les études relatives à ces deux projets se poursuivent rapidement.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La collaboration avec la France doit être intensifiée&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, il est apparu nécessaire d’intensifier à l’avenir la collaboration avec la France voisine en matière de traitement des déchets urbains. Les travaux de la coordination intercantonale devront donc être complétés par des négociations avec les départements limitrophes du canton de Genève, afin que la zone d’apport des Cheneviers puisse être progressivement recentrée. Dans ce contexte, M. Haegi a demandé l’appui de la Confédération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
