<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grünes Licht für neues Kontrollregime an den Schweizer Flughäfen; SCH-EVAL hat Expertenbericht genehmigt</title>
      <lead>Die Schweiz hat alle für die Flughäfen relevanten Schengener Bestimmungen korrekt umgesetzt. Zu diesem Schluss gelangt der Expertenbericht über die Nachevaluation der Schweizer Flughäfen, den die Arbeitsgruppe des Rates SCH-EVAL heute genehmigt hat. Damit können die systematischen Personenkontrollen bei Binnenflügen im Schengen-Raum wie geplant auf den Flugplanwechsel vom 29. März aufgehoben werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im August 2008 hatten Schengener Flughafen-Experten die Abläufe bei den Grenzkontrollen sowie die dazu notwendigen Einrichtungen an den Schweizer Flughäfen geprüft. Schengen erfordert eine Trennung der Passagierströme zwischen Schengen-externen und Schengen-internen Flügen. Bei Flügen nach und aus Nicht-Schengen-Staaten sind systematische Personenkontrollen durchzuführen, wogegen bei Schengen-internen Flügen die Personenkontrollen entfallen. Da zum Zeitpunkt der Evaluation die zur Trennung der Passagierströme erforderliche neue Infrastruktur noch nicht fertig gestellt war, erfolgte im Februar 2009 eine Nachevaluation. Diese ergab, dass an den drei grossen Landesflughäfen von Zürich, Basel und Genf alle für die Flughäfen relevanten Schengener Bestimmungen korrekt umgesetzt worden sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit können die Personenkontrollen auf Binnenflügen im Schengen-Raum wie geplant auf den Flugplanwechsel vom 29. März 2009 aufgehoben werden. Die Personenkontrollen an den Landgrenzen sind bereits am 12. Dezember 2008 mit dem Beginn der operationellen Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und der EU im Rahmen der Assoziierungsabkommen von Schengen und Dublin aufgehoben worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entscheid der Arbeitsgruppe SCH-EVAL beschliesst damit erfolgreich das Evaluationsverfahren in der Schweiz, das gemäss den Erwartungen und unter Einhaltung besonders kurzer Fristen abgelaufen ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, Sprecher der Mission der Schweiz bei der EU, Tel. +32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Feu vert pour le nouveau système de contrôle aux aéroports suisses; SCH-EVAL a approuvé le rapport d’experts</title>
      <lead>Toutes les dispositions du régime Schengen applicables aux aéroports sont correctement mises en œuvre. Telle est la conclusion du rapport d’experts établi après la deuxième évaluation des aéroports suisses, qui vient d’être approuvé par le groupe de travail SCH-EVAL du Conseil de l’UE. Les contrôles systématiques des personnes aux frontières intérieures dans les aéroports pourront être supprimés à la date prévue, soit le 29 mars 2009, simultanément avec le changement d’horaire des vols.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En août 2008, les experts avaient examiné les procédures concernant les contrôles à la frontière et la conformité des installations nécessaires. L'accord exige une séparation entre les flux de passagers Schengen et hors Schengen. Dans le deuxième cas, les voyageurs doivent faire l'objet de contrôles systématiques à la frontière, alors que, dans le premier, ces contrôles seront abolis. L'évaluation avait révélé que les nouvelles infrastructures nécessaires à la séparation des flux de passagers n'étaient pas encore achevées, si bien qu'une deuxième évaluation a eu lieu en février 2009. Elle a permis de constater que toutes les dispositions du régime Schengen étaient correctement mises en œuvre dans les trois grands aéroports suisses - Genève, Zurich et Bâle.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les contrôles des personnes aux frontières intérieures dans les aéroports seront donc supprimés comme prévu le 29 mars 2009, simultanément avec le changement d'horaires des vols. Les contrôles des personnes aux frontières intérieures terrestres n'ont plus lieu depuis le 12 décembre 2008, date du début de la coopération opérationnelle entre la Suisse et l'UE découlant de l'accord d'association à Schengen et Dublin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision du groupe d'experts SCH-EVAL conclut ainsi avec succès la procédure d'évaluation de la Suisse, laquelle s'est déroulée conformément aux attentes dans le respect de délais particulièrement courts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, porte-parole de la Mission de la Suisse auprès de l’UE, tél. +32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aeroporti svizzeri: luce verde per il nuovo regime di controllo; Il gruppo di lavoro SCH-EVAL ha approvato il rapporto peritale</title>
      <lead>La Svizzera ha trasposto correttamente tutte le disposizioni di Schengen rilevanti per gli aeroporti. A questa conclusione è giunto il rapporto peritale sulla valutazione degli aeroporti svizzeri, approvato oggi dal gruppo di lavoro del Consiglio SCH-EVAL. Il 29 marzo prossimo, con il nuovo orario di volo, potranno così essere aboliti, come previsto, i controlli sistematici delle persone per i voli interni allo spazio Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'agosto 2008, esperti degli Stati Schengen avevano verificato le procedure dei controlli di frontiera e le installazioni necessarie negli aeroporti svizzeri. Schengen impone la separazione dei passeggeri di voli interni ed esterni allo spazio Schengen. I passeggeri di voli non Schengen vanno controllati sistematicamente, mentre quelli imbarcati su voli Schengen non vengono più controllati. Siccome al momento della valutazione le nuove infrastrutture necessarie per la separazione dei flussi di passeggeri non erano state ancora completate, nel febbraio 2009 si è proceduto a una nuova verifica, da cui è risultato che nei tre maggiori aeroporti svizzeri di Zurigo, Basilea e Ginevra tutte le rilevanti disposizioni di Schengen sono state trasposte correttamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 29 marzo, con il nuovo orario di volo, potranno così essere aboliti, come previsto, i controlli delle persone per i voli interni allo spazio Schengen. I controlli alle frontiere nazionali sono già stati soppressi il 12 dicembre 2008 con l'inizio della cooperazione operativa tra la Svizzera e l'UE nell'ambito degli accordi di associazione a Schengen e Dublino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la decisione positiva del gruppo peritale SCH-EVAL si conclude pertanto con successo la procedura di valutazione della Svizzera, che si è svolta secondo le attese nel rispetto di scadenze particolarmente strette.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hanspeter Mock, portavoce della Missione svizzera presso l’UE, tel. +32 473 98 34 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
