<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26172" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorgeschlagene Weiterentwicklung des Direktzahlungssystems ist zukunftsgerichtet</title>
      <teaser>Die Beratende Kommission Landwirtschaft (BEKO) hat den Entwurf des Berichtes über die Weiterentwicklung des Direktzahlungssystems anlässlich ihrer Sitzung vom 27. März 2009 beraten und nimmt zuhanden des Bundesrates wie folgt Stellung.</teaser>
      <lead>Die Beratende Kommission Landwirtschaft (BEKO) hat den Entwurf des Berichtes über die Weiterentwicklung des Direktzahlungssystems anlässlich ihrer Sitzung vom 27. März 2009 beraten und nimmt zuhanden des Bundesrates wie folgt Stellung:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die BEKO begrüsst die im Bericht beschriebene Konkretisierung der in der Bundesverfassung verankerten gemeinwirtschaftlichen Leistungen. Sie wertet die zur Weiterentwicklung des Direktzahlungssystems gemachten Vorschläge zusammenfassend als konsistent, überzeugend und zukunftsgerichtet. Die BEKO beantragt ergänzend Leistungen von gesamtbetrieblichen Produktionssystemen (wie Biolandbau) ins Konzept einzubauen. Für die BEKO ist es weiter zentral, dass mit dem Konzeptwechsel auch klare und verlässliche finanzielle Rahmenbedingungen gesichert werden müssen, da der Erfolg der Weiterentwicklung des Direktzahlungssystems essentiell von einer adäquaten Mittelausstattung abhänge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft, Christoph Böbner, Vizedirektor, Tel. 031 323 45 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le développement proposé du système des paiements directs est orienté vers l’avenir</title>
      <teaser>Après avoir délibéré sur le développement du système des paiements directs lors de sa réunion du 27 mars 2009, la Commission consultative pour l'agriculture (CCA) prend position comme suit à l’adresse du Conseil fédéral.</teaser>
      <lead>Après avoir délibéré sur le développement du système des paiements directs lors de sa réunion du 27 mars 2009, la Commission consultative pour l'agriculture (CCA) prend position comme suit à l’adresse du Conseil fédéral :</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CCA approuve la concrétisation des prestations d'intérêt public inscrites dans la constitution fédérale, présentée dans le rapport. Elle qualifie les propositions relatives au développement du système des paiements directs de cohérentes, convaincantes et orientées vers l'avenir. La CCA propose de compléter le concept en incluant les prestations fournies par des systèmes de production conformes au principe de la globalité (tels que l'agriculture biologique). En outre, la CCA considère que simultanément au changement du système, il est capital d'assurer des conditions-cadre claires et fiables, car une dotation adéquate en moyens financiers est essentielle au succès du développement du système des paiements directs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture, Christoph Böbner, sous-directeur, tél 031 323 45 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proposte lungimiranti per quanto concerne l’ulteriore sviluppo dei pagamenti diretti</title>
      <teaser>Nella seduta del 27 marzo 2009 la Commissione Consultiva Agricoltura (CCA) ha dibattuto sulla bozza del rapporto concernente l’ulteriore sviluppo del sistema dei pagamenti diretti, esprimendo il suo parere all’attenzione del Consiglio federale.</teaser>
      <lead>Nella seduta del 27 marzo 2009 la Commissione Consultiva Agricoltura (CCA) ha dibattuto sulla bozza del rapporto concernente l’ulteriore sviluppo del sistema dei pagamenti diretti, esprimendo il suo parere all’attenzione del Consiglio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CCA si compiace della concretizzazione, descritta nel rapporto, delle prestazioni d'interesse generale sancite dalla Costituzione federale. Nel complesso ritiene che le proposte formulate in vista dell'ulteriore sviluppo del sistema dei pagamenti diretti siano coerenti, convincenti e lungimiranti. Essa propone di inserire nel concetto prestazioni di sistemi di produzione che riguardano l'intera azienda (com'è il caso dell'agricoltura biologica). Per la CCA è fondamentale che il passaggio al nuovo concetto sia accompagnato da condizioni quadro finanziarie chiare e affidabili, poiché il successo dell'ulteriore sviluppo del sistema dei pagamenti diretti dipende essenzialmente da una dotazione adeguata di fondi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell'agricoltura, Christoph Böbner, vicedirettore, 031 323 45 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
