<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25954" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationaler Tag des Wassers - Moritz Leuenberger engagiert sich für den Gewässerschutz</title>
      <teaser>Aus Anlass des Internationalen Tags des Wassers besichtigte Bundesrat Moritz Leuenberger im Beisein der Medien die Kohlboden-Quellfassung (ZG), eine der eindrücklichsten Trinkwasserfassungen der Schweiz. Er plädierte für den Schutz des Grundwassers, das einen bedeutenden Reichtum unseres Landes und einen entscheidenden Faktor für die Gesundheit der Bevölkerung darstellt. 80 Prozent unseres Trinkwassers stammen aus dem Grundwasser.</teaser>
      <lead>Aus Anlass des Internationalen Tags des Wassers besichtigte Bundesrat Moritz Leuenberger im Beisein der Medien die Kohlboden-Quellfassung (ZG), eine der eindrücklichsten Trinkwasserfassungen der Schweiz. Er plädierte für den Schutz des Grundwassers, das einen bedeutenden Reichtum unseres Landes und einen entscheidenden Faktor für die Gesundheit der Bevölkerung darstellt. 80 Prozent unseres Trinkwassers stammen aus dem Grundwasser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Moritz Leuenberger betonte, das Grundwasser stelle für die Schweiz einen grossen Reichtum dar. Die Wasserreserven im Untergrund sind beeindruckend: Rund 50 Kubikkilometer Wasser lagern unter unseren Füssen. Diese Menge entspricht dem Volumen des gesamten Bodensees oder der landesweiten Niederschlagsmenge eines ganzen Jahres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz bezieht 80&amp;nbsp;Prozent ihres Trinkwassers aus dem Grundwasser. Damit sind Qualität und Quantität der Grundwasservorkommen entscheidende Faktoren für die Gesundheit und das Wohlbefinden der Bevölkerung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dass dieser nationale Reichtum bis heute bewahrt werden konnte, ist einer konsequenten Gewässerschutzpolitik zu verdanken, stellte Bundesrat Leuenberger fest. Wie in der Quellfassung Kohlboden ist die Qualität des Grundwassers bei 50&amp;nbsp;Prozent aller Fassungen so gut, dass es ohne Aufbereitung direkt ins Trinkwassernetz eingespeist werden kann. Für die übrigen 50&amp;nbsp;Prozent reicht in der Regel eine einfache Behandlung aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um Qualität und Quantität des Grundwassers langfristig zu gewährleisten, müssen die geltenden Gesetzesbestimmungen konsequent umgesetzt werden. Moritz Leuenberger rief sämtliche Akteure, die Gemeinden, die, Kantone und die betroffenen Wirtschaftskreise auf, ihre Bemühungen fortzusetzen. Der Druck auf die Gewässer habe zugenommen. Die Ergebnisse der Analysen aus über 500&amp;nbsp;Messstellen der nationalen Grundwasserbeobachtung zeigen, dass das Grundwasser in intensiv genutzten Landwirtschaftszonen und in urbanen Regionen häufig Spuren von schädlichen Fremdstoffen wie Pestizide, Nitrat und Kohlenwasserstoffe enthält (siehe Faktenblatt&amp;nbsp;1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei Massnahmen sind prioritär: Die Ausscheidung von gesetzlich definierten Grundwasserschutzzonen rund um Fassungen, die derzeit noch nicht geschützt sind, sowie die gezielte und den lokalen Verhältnissen angepasste Verwendung von Düngern und Pflanzenschutzmitteln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem sind Anstrengungen nötig, um die Selbstreinigung der Böden aufrechtzuerhalten, und zwar aus wirtschaftlichen Überlegungen - die kostenlose Reinigungsleistung der Böden wird auf 80&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr geschätzt -, aber auch im Hinblick auf die nachhaltige Entwicklung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie Bundesrat Leuenberger weiter ausführte, kommt der Landwirtschaft, welche 37&amp;nbsp;Prozent der Landesfläche nutzt, beim Grundwasserschutz eine wichtige Rolle zu: Eine Hektare nachhaltig genutzter Boden produziert jährlich 4000&amp;nbsp;Kubikmeter Grundwasser. Der Bundesrat hat unlängst eine Reihe von Empfehlungen zur Verringerung der Umweltauswirkungen von Pflanzenschutzmitteln und Düngerüberschüssen verabschiedet (siehe die UVEK-Medienmitteilung vom 18.03.2009). Aber auch Industrie, öffentliche Dienste und Haushalte könnten einen Beitrag zum Gewässerschutz leisten (siehe Faktenblatt&amp;nbsp;2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Internationale Verantwortung der Schweiz&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als «Wasserschloss» Europas ist die Schweiz mitverantwortlich für die Qualität des Trinkwassers in den Nachbarländern bis hin zur Mündung des Rheins in die Nordsee. In der Schweiz müssen die Nitratkonzentrationen auch deshalb abgebaut werden, damit die Nordsee sich genauso regenerieren kann wie unsere Gewässer während der letzten Jahrzehnte.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reichtum für die Zukunft&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank einer konsequenten Gewässerschutzpolitik sei die Wasserqualität heute trotz Verstädterung und Bevölkerungswachstum besser als vor 50&amp;nbsp;Jahren, hielt Bundesrat Leuenberger abschliessend fest. Deshalb könnten wir heute von der Ressource Grundwasser profitieren. Die Geschichte des Gewässerschutzes und die Politik auf diesem Gebiet müssten uns als Beispiel für andere Bereiche dienen, etwa für die Klimafrage. Wir müssten heute schon investieren und dürften nicht zögern, die erforderlichen Massnahmen zu ergreifen. So könnten Reichtum und Schätze für die Zukunft geschaffen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Pressesprecher UVEK, Tel. 079 444 68 13 Elisabeth Maret, Informationsbeauftragte, BAFU, Tel. 079 371 62 82</contact>
      <attachment id="52491">
        <title>Faktenblatt 1 «Ergebnisse der Nationalen Grundwasserbeobachtung NAQUA»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>103</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="52492">
        <title>Faktenblatt 2 «Massnahmen zur Sicherung der Grundwasserqualität und -quantität»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15177.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52493">
        <title>UVEK-Medienmitteilung vom 18.03.2009</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=25934</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52494">
        <title>NAQUA-Bericht (Zusammenfassung)</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/ud-1003-d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52495">
        <title>NAQUA-Bericht (vollständiger Bericht)</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/uz-0903-d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52496">
        <title>BAFU-Thema Grundwasser</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journée internationale de l’eau - Moritz Leuenberger s’engage pour la protection de l’eau</title>
      <teaser>A l’occasion de la Journée internationale de l’eau, qui sera célébrée le 22 mars, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger s’est rendu à la source de Kohlboden (ZG), un des plus impressionnants sites de captage de la Suisse. Il a plaidé pour la protection des eaux souterraines, une véritable richesse nationale et un facteur déterminant pour la santé de la population. 80% de notre eau potable provient en effet des eaux souterraines.</teaser>
      <lead>A l’occasion de la Journée internationale de l’eau, qui sera célébrée le 22 mars, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger s’est rendu à la source de Kohlboden (ZG), un des plus impressionnants sites de captage de la Suisse. Il a plaidé pour la protection des eaux souterraines, une véritable richesse nationale et un facteur déterminant pour la santé de la population. 80% de notre eau potable provient en effet des eaux souterraines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les eaux souterraines sont une richesse de la Suisse, a relevé le conseiller fédéral Moritz Leuenberger. Les réserves dans le sous-sol sont impressionnantes: 50 km3 d'eau soit l'équivalent du lac de Constance ou de la totalité des précipitations qui tombent en Suisse chaque année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse tire 80% de son eau potable des eaux souterraines. La qualité et la quantité des eaux souterraines sont donc un facteur déterminant pour la santé et le bien-être de la population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce bien national a pu être conservé jusqu'à nos jours grâce à une politique de protection des eaux conséquente, a constaté le conseiller fédéral. A l'exemple de la source/captage de Kohlboden, la qualité des eaux du sous-sol est si bonne que 50% des eaux souterraines peuvent être directement envoyées dans le réseau de distribution sans traitement. L'autre 50% nécessite généralement un traitement léger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Appliquer la législation en vigueur&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour garantir à long terme la qualité et la quantité des eaux souterraines, il faut appliquer la législation en vigueur. Moritz Leuenberger a appelé tous les partenaires, communes, cantons, secteurs économiques concernés, à poursuivre les efforts. La pression sur les eaux augmente, a-t-il relevé. Les résultats des analyses effectuées dans plus de 500 stations d'observation des eaux souterraines montrent que, dans les zones d'agriculture intensive et d'urbanisation, des traces de substances étrangères, tels que les pesticides, les nitrates et les hydrocarbures sont souvent décelées (voir fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux mesures sont prioritaires: définir des zones de protection des eaux souterraines contraignantes autour des captages qui n'en n'ont pas encore et utiliser les engrais et les produits phytosanitaires de manière ciblée et adaptée aux conditions locales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus largement, des efforts doivent être faits pour maintenir les capacités d'autoépuration des sols, ceci pour des raisons économiques - les prestations délivrées gratuitement par le sol sont estimées à 80 millions de francs par an - et surtout pour des raisons de développement durable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'agriculture qui exploite 37% du territoire a un rôle fondamental à jouer dans la protection des eaux souterraines, a relevé le conseiller fédéral. Un hectare de terres cultivées produit annuellement plus de 4000m3 d'eau souterraine. Le Conseil fédéral vient d'approuver une série de recommandations afin de réduire l'impact des produits phytosanitaires et des excédents d'engrais sur l'environnement.(voir communiqué DETEC du 18.03.2009). L'industrie, les services publics et les ménages peuvent aussi agir pour la protection des eaux souterraines (voir fiche 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Responsabilité de la Suisse au niveau international&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En tant que «&amp;nbsp;Château d'eau&amp;nbsp;» de l'Europe, la Suisse assume une co-responsabilité de la qualité des eaux potables dans les pays voisins et jusqu'à la Mer du Nord où aboutit le Rhin. Les concentrations de nitrates doivent être diminuées en Suisse aussi afin que la Mer du Nord puisse se régénérer comme l'ont fait nos eaux dans les dernières décennies.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Créer des richesses pour l'avenir&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à une politique conséquente de protection des eaux, la qualité des eaux est meilleure aujourd'hui qu'il y a 50 ans, en dépit de l'urbanisation et de l'augmentation de la population, a conclu Moritz Leuenberger. Aujourd'hui nous en profitons. Cette politique de protection des eaux doit nous inspirer dans d'autres domaines, comme le climat. C'est aujourd'hui qu'il faut investir et ne pas avoir peur de prendre les mesures nécessaires. Nous créons ainsi des richesses et des trésors pour l'avenir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Harald Hammel, porte-parole du DETEC, 079 444 68 13 Mme Elisabeth Maret, chargée de l’information, OFEV, 079 371 62 82</contact>
      <attachment id="52497">
        <title>Fiche 1: Résultats du programme national d’observation des eaux souterraines NAQUA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="52498">
        <title>Fiche 2: Mesures pour garantir la qualité et la quantité des eaux souterraines</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>110</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15180.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52499">
        <title>Communiqué DETEC du 18.03.2009</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=25934</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52500">
        <title>Rapport NAQUA Résumé</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/ud-1003-f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52501">
        <title>Rapport NAQUA complet</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/uz-0903-f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52502">
        <title>OFEV: Eaux souterraines</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/eauxsouterraines</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata internazionale dell’acqua - Moritz Leuenberger si impegna per la protezione delle acque</title>
      <teaser>In occasione della Giornata internazionale dell’acqua, che si svolgerà il 22 marzo 2009, il Consigliere federale Moritz Leuenberger si è recato alla sorgente di Kohlboden (ZG), uno dei più impressionanti siti di captazione della Svizzera. Ha perorato la causa della protezione delle acque sotterranee, una vera ricchezza nazionale e un fattore determinante per la salute della popolazione. L’80 per cento della nostra acqua potabile proviene infatti da falde sotterranee.</teaser>
      <lead>In occasione della Giornata internazionale dell’acqua, che si svolgerà il 22 marzo 2009, il Consigliere federale Moritz Leuenberger si è recato alla sorgente di Kohlboden (ZG), uno dei più impressionanti siti di captazione della Svizzera. Ha perorato la causa della protezione delle acque sotterranee, una vera ricchezza nazionale e un fattore determinante per la salute della popolazione. L’80 per cento della nostra acqua potabile proviene infatti da falde sotterranee.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le acque sotterranee sono una ricchezza della Svizzera, ha affermato il Consigliere federale Moritz Leuenberger. Il sottosuolo racchiude delle riserve impressionanti: 50&amp;nbsp;chilomentri cubi (km3), pari alla capacità del Lago di Costanza o al volume totale di precipitazioni registrate in un anno in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera attinge l'80 per cento della sua acqua potabile da falde sotterranee. La qualità e la quantità delle acque sotterranee sono quindi fattori determinanti per la salute e il benessere della popolazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una politica coerente di protezione delle acque ha permesso di conservare fino ai nostri giorni questo bene nazionale, ha constatato il Consigliere federale. Come nel caso della sorgente di Kohlboden, la qualità delle acque di falda è così buona che il 50 per cento delle acque sotterranee captate può essere immesso direttamente nella rete di approvvigionamento senza nessun trattamento. Il rimanente 50 per cento richiede, in genere, un trattamento lieve.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Applicare la legislazione in vigore&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per garantire la qualità e la quantità a lungo termine delle acque sotterranee è necessario applicare la legislazione in vigore. Moritz Leuenberger ha invitato i partner, i Comuni, i Cantoni e i settori economici interessati a proseguire i loro sforzi in tal senso. La pressione sulle acque aumenta, ha precisato. I risultati delle misure effettuate nelle oltre 500 stazioni di osservazione delle acque sotterranee evidenziano come nelle zone caratterizzate da agricoltura intensiva o nelle zone urbane si misurino sovente tracce di sostanze estranee quali pesticidi, nitrati e idrocarburi (vedi scheda 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure prioritarie sono due: definire zone di protezione delle acque sotterranee vincolanti attorno alle captazioni che ne sono ancora sprovviste e utilizzare i fertilizzanti e i prodotti fitosanitari in modo mirato e adeguato alle condizioni locali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Devono essere aumentati gli sforzi per garantire la capacità di autodepurazione del suolo: per ragioni economiche (si stima che il suolo fornisca ogni anno prestazioni gratuite pari a 80 mio CHF) e soprattutto ai fini dello sviluppo sostenibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con una quota di sfruttamento del 37 per cento del territorio, l'agricoltura svolge un ruolo fondamentale nell'ambito della protezione delle acque sotterranee, ha rilevato il Consigliere federale. Un ettaro di terre coltivate in modo sostenibile produce più di 4000&amp;nbsp;metri cubi (m3) di acque sotterranee. Il Consiglio federale ha appena approvato una serie di raccomandazioni per ridurre l'impatto ambientale dei prodotti fitosanitari e delle eccedenze di fertilizzanti (vedi comunicato stampa DATEC del 18.03.2009). Anche l'industria, i servizi pubblici e le economie domestiche possono contribuire alla protezione delle acque sotterranee (vedi scheda 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Responsabilità della Svizzera a livello internazionale&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera quale "riserva idrica d'Europa" è corresponsabile della qualità delle acque potabili nei Paesi vicini e fino al Mare del Nord in cui sfocia il Reno. Le concentrazioni di nitrati devono essere ridotte in Svizzera in modo da permettere al Mare del Nord di rigenerarsi come si sono rigenerate le nostre acque negli ultimi decenni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Creare ricchezza per il futuro&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una politica coerente di protezione delle acque ha consentito di migliorare la qualità delle acque rispetto a 50 anni or sono, nonostante l'urbanizzazione e l'incremento demografico, ha concluso Moritz Leuenberger. E oggi approfittiamo di tale fatto. Questa politica deve ispirarci anche in altri settori come, ad esempio, la politica climatica. È oggi che dobbiamo investire senza temere di adottare le misure necessarie. Creiamo ricchezza per il futuro.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, portavoce del DATEC, tel. 079 444 68 13 Elisabeth Maret, responsabile dell’informazione, UFAM, tel. 079 371 62 82</contact>
      <attachment id="52503">
        <title>Scheda 1: Risultati dell’Osservazione nazionale delle acque sotterranee NAQUA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15176.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="52504">
        <title>Scheda 2: Misure atte a garantire la qualità e la quantità delle acque sotterranee</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15181.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52505">
        <title>Comunicato stampa DATEC del 18.03.2009</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=it&amp;msg-id=25934</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52506">
        <title>Rapporto NAQUA, riassunto</title>
        <uri>http://www.ambiente-svizzera.ch/ud-1003-i</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52507">
        <title>Rapporto NAQUA completo (tedesco)</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/uz-0903-d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52508">
        <title>Rapporto NAQUA completo (fancese)</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/uz-0903-f</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52509">
        <title>UFAM: Acque sotterranee</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1810" org-id="811">
        <name lang="de">Grundwasser</name>
        <name lang="fr">Eaux souterraines</name>
        <name lang="it">Acque sotterranee</name>
        <name lang="en">Groundwater</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
