<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25616" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1018" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Freiwillige Masern-Impfung für Stellungspflichtige und Rekruten</title>
      <lead>Stellungspflichtige und Rekruten haben ab nächster Woche die Möglichkeit, sich freiwillig und kostenlos gegen Masern impfen zu lassen. In der Schweiz steigt die Zahl der Masern-Erkrankungen seit 2006 an. Die Armee will mit dieser Aktion dazu beitragen, dass sich das Ansteckungsrisiko und die Weiterverbreitung dieser Krankheit verringern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz ist die Anzahl der an Masern Erkrankten seit November 2006 massiv gestiegen. Nach Angaben des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) war die Schweiz von den europäischen Ländern in den letzten Jahren am stärksten von dieser Krankheit betroffen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Militärärztliche Dienst der Armee hat sich daher dazu entschlossen, den Stellungspflichtigen und Rekruten ab nächster Woche eine freiwillige und kostenlose Masern-Mumps-Röteln (MMR)-Impfung anzubieten. Empfohlen wird sie Personen, die bislang weder geimpft sind, noch als Kinder nachweislich an Masern erkrankt waren. Im Zweifelsfall kann die Impfung durchgeführt werden. Mit der Impfung wird schon nach wenigen Tagen ein Schutz vor Masern von rund 90 Prozent erreicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;12'000 Impfdosen werden beschafft&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Rekruten haben die Möglichkeit, ab dem 9. März 2009, dem ersten RS-Start 2009, von diesem Angebot zu profitieren. Stellungspflichtigen wird die Impfung ab April 2009 in den jeweiligen Rekrutierungszentren angeboten. Beschafft werden durch die Armeeapotheke insgesamt 12'000 Impfdosen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Impfangebot in der Armee&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anlässlich der Rekrutierung haben die Stellungspflichtigen die Möglichkeit, sich gegen Tetanus (Starrkrampf), Polio (Kinderlähmung), Meningokokken-Meningitis und - neu - gegen MMR impfen zu lassen.&lt;br /&gt; Im Rahmen der Rekrutenschule können sich die Rekruten, nebst der MMR-Impfung, überdies gegen FSME-Meningitis (durch Zecken übertragene Krankheit) impfen lassen. Dieses Angebot nutzen rund 80 Prozent der Rekruten. Die entsprechende Impfung können die jungen Männer und Frauen freiwillig und kostenlos vor Ort vornehmen lassen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. med. Franz Frey Chef Militärärztlicher Dienst der Armee 031 324 27 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vaccination facultative contre la rougeole pour les conscrits et les recrues</title>
      <lead>Dès la semaine prochaine, les conscrits et les recrues auront la possibilité de se faire vacciner gratuitement et à titre volontaire contre la rougeole. Depuis 2006, le nombre de cas de rougeole enregistré en Suisse est en augmentation. Par cette action, l’armée souhaite contribuer à réduire le risque d’infection et la propagation de cette maladie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis novembre 2006, le nombre de cas de rougeole est en forte progression en Suisse. Ces dernières années, la Suisse a été le pays européen le plus touché par cette maladie selon l’Office fédéral de la santé publique (OFSP).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans ce contexte, le Service médico-militaire de l’armée a décidé d’offrir aux conscrits et aux recrues la possibilité de se faire vacciner gratuitement et à titre volontaire contre la rougeole, les oreillons et la rubéole (vaccin ROR). Cette vaccination est recommandée aux militaires qui n’ont pas encore été vaccinés et qui n’ont pas contracté la rougeole étant enfants. En cas de doute, il est également possible de se faire vacciner. Peu de jours après la vaccination, la protection contre la rougeole est d’environ 90 pour cent.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Acquisition de 12’000 doses de vaccin&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les recrues pourront profiter de cette offre à partir du 9 mars 2009, date du début de la première ER de cette année. Quant aux conscrits, la vaccination leur sera proposée dès le mois d’avril 2009 dans les centres de recrutement. Au total 12’000 doses de vaccin ont été achetées par la pharmacie de l’armée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Offre de vaccination de l’armée&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Outre la vaccination contre le tétanos, la polio et la méningite à méningocoques, les conscrits ont désormais également la possibilité de se faire vacciner contre la rougeole, les oreillons et la rubéole (vaccin ROR) lors du recrutement.&lt;br /&gt; Dans le cadre de leur école de recrues, les militaires peuvent en plus de la vaccination ROR également se faire vacciner contre la méningite FSME (transmise par les tiques). Près de 80 pour cent des recrues profitent de cette offre. Gratuites et volontaires, les vaccinations sont pratiquées sur place.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. méd. Franz Frey chef du Service médico-militaire de l’armée 031 324 27 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccinazione facoltativa contro il morbillo per le persone soggette all'obbligo di leva e per le reclute</title>
      <lead>A partire dalla prossima settimana, le persone soggette all'obbligo di leva e le reclute avranno la possibilità di farsi vaccinare contro il morbillo a titolo facoltativo e gratuitamente. Dal 2006 in Svizzera il numero di casi di morbillo è in aumento. Con questa azione l'esercito intende contribuire a diminuire il rischio di contagio e la diffusione della malattia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal mese di novembre del 2006 in Svizzera il numero delle persone contagiate dal morbillo è notevolmente aumentato. Secondo i dati dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) negli ultimi anni la Svizzera è stata il Paese europeo maggiormente colpito da questa malattia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Servizio medico militare dell'esercito ha pertanto deciso di offrire gratuitamente e a titolo facoltativo la vaccinazione contro morbillo-orecchioni-rosolia (MMR) alle persone soggette all'obbligo di leva e alle reclute a partire della prossima settimana. L'offerta è particolarmente consigliata alle persone che non sono mai state vaccinate o per le quali non è stato accertato che da bambini abbiano contratto il morbillo. In caso di dubbio è possibile farsi vaccinare. Con la vaccinazione, già dopo pochi giorni viene raggiunta una protezione contro il morbillo del 90 percento circa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Acquisto di 12'000 dosi di vaccino&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; A partire dal 9 marzo 2009, ossia dal primo inizio di SR del 2009, le reclute potranno approfittare di tale offerta. Le persone soggette all'obbligo di leva disporranno del vaccino a partire da aprile 2009 presso i rispettivi centri di reclutamento. Complessivamente la Farmacia dell'esercito acquisterà 12'000 dosi di vaccino.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Offerta di vaccinazioni in seno all’esercito&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In occasione del reclutamento le persone soggette all'obbligo di leva avranno la possibilità di farsi vaccinare contro il tetano, la poliomielite (paralisi infantile), la meningite da meningococco e ora anche contro l'MMR.&lt;br /&gt; Durante la scuola reclute, oltre alla vaccinazione contro l'MMR, le reclute potranno farsi vaccinare contro la meningoencefalite primaverile estive (malattia trasmessa dalle zecche). L'80 percento circa delle reclute approfitta di questa offerta. I giovani possono farsi vaccinare sul posto a titolo facoltativo e gratuitamente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. med. Franz Frey capo Servizio medico militare dell'esercito, 031 324 27 38</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="1018">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
