<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62711" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Steuerstatistik 2015» erschienen</title>
      <lead>Erstmals veröffentlicht die Eidgenössische Steuerverwaltung (ESTV) die «Steuerstatistik 2015». Der Faltprospekt zeigt auf einen Blick die Zahlen der verschiedenen Steuerarten, statistische Auswertungen zu natürlichen und juristischen Personen sowie zur Steuerbelastung in der Schweiz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Faltprospekt «Steuerstatistik 2015» gliedert sich in folgende Teile&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Einnahmenentwicklung aus direkte Bundessteuer, Mehrwertsteuer, Verrechnungssteuer und Stempelabgaben.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ertragsentwicklung direkte Bundessteuer natürliche und juristische Personen je Kanton.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Statistiken zum Vermögen von natürlichen Personen je Kanton.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Steuerbelastung der natürlichen und juristischen Personen sowie Kennzahlen für die MWST nach wirtschaftlicher Tätigkeit.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Publikation ist in Deutsch, Französisch und Italienisch verfügbar und kann beim Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) unter der Artikelnummer 605.002 gratis bezogen werden. Die elektronische Version und einen Link zum BBL-Shop finden Sie auf: www.estv.admin.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="154785">
        <title>Steuerstatistik 2015</title>
        <uri>https://www.estv.admin.ch/estv/de/home/allgemein/dokumentation/publikationen/weitere-publikationen/steuerstatistik.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication du dépliant «Statistiques fiscales 2015»</title>
      <lead>L’Administration fédérale des contributions (AFC) publie pour la première fois un dépliant sur les statistiques fiscales. Celui-ci présente en bref les chiffres des différents types d’impôts, les évaluations statistiques concernant les personnes physiques et les personnes morales ainsi que la charge fiscale en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le dépliant «Statistiques fiscales 2015» comprend les quatre parties suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Évolution des recettes fiscales provenant de l’impôt fédéral direct, de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA), de l’impôt anticipé et des droits de timbre&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Évolution du rendement de l’impôt fédéral direct des personnes physiques et des personnes morales par canton&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Statistiques concernant la fortune des personnes physiques par canton&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Charge fiscale des personnes physiques et des personnes morales ainsi que les chiffres-clés pour la TVA d’après l’activité économique&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La publication est disponible en français, allemand et italien et peut être obtenue gratuitement auprès de l’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) sous le numéro d’article 605.002. Vous trouverez la version électronique du dépliant ainsi qu’un lien vers la boutique de l’OFCL sous le lien suivant: www.estv.admin.ch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, Communication Administration fédérale des contributions AFC tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="154786">
        <title>Statistiques fiscales 2015</title>
        <uri>https://www.estv.admin.ch/estv/fr/home/allgemein/dokumentation/publikationen/weitere-publikationen/steuerstatistik.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato l’opuscolo «Statistica fiscale 2015»</title>
      <lead>L’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) pubblica per la prima volta l’opuscolo sulla statistica fiscale 2015 che presenta in breve le cifre dei diversi tipi di imposta, le elaborazioni statistiche relative alle persone fisiche e giuridiche e l’onere fiscale in Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’opuscolo «Statistica fiscale 2015» è articolato secondo&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l’evoluzione delle entrate dall’imposta federale diretta, dall’imposta sul valore aggiunto, dall’imposta preventiva e dalle tasse di bollo;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l’evoluzione del gettito dell’imposta federale diretta delle persone fisiche e giuridiche per Cantone;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le statistiche concernenti la sostanza delle persone fisiche per Cantone;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l’onere fiscale delle persone fisiche e giuridiche e gli indicatori per l’IVA secondo attività economica.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La pubblicazione è disponibile in italiano, francese e tedesco e può essere scaricata gratuitamente dal sito dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) indicando il numero dell’articolo (605.002.I). La versione elettronica e il link verso il sito delle pubblicazioni federali dell’UFCL si trovano sul sito www.estv.admin.ch&lt;u&gt;.&lt;/u&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni AFC tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <link id="154787">
        <title>Statistica fiscale 2015</title>
        <uri>https://www.estv.admin.ch/estv/it/home/allgemein/dokumentation/publikationen/weitere-publikationen/steuerstatistik.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="212" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerstatistiken</name>
        <name lang="fr">Statistiques fiscales</name>
        <name lang="it">Statistiche fiscali</name>
        <name lang="en">Tax statistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
