<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62927" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Helikopter EC635 hat 50'000 Flugstunden erreicht</title>
      <lead>Die Helikopterflotte des Typs EC635 hat gestern Abend die Marke von 50'000 absolvierten Flugstunden erreicht. Zudem haben vor einigen Wochen die Helikopter der Typen Super Puma und Cougar die Marke von 100'000 geleisteten Flugstunden überschritten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mehr als 100‘000 respektive 50‘000 Flugstunden im Einsatz für den Schutz von Land und Leuten: Die Super Puma, Cougar und EC635 der Schweizer Armee können Jubiläen feiern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Aufgabenspektrum des EC635 umfasst neben der Ausbildung der Piloten insbesondere Personentransporte und Lastflüge. Zudem werden die EC635 auch für Lösch- und Sucheinsätze sowie Überwachungsflüge und Unterstützungseinsätze zugunsten ziviler Behörden eingesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits Mitte April haben die Helikopter des Typs Super Puma und Cougar die Marke von 100'000 Flugstunden erreicht. Sie werden primär für den Transport von Truppen sowie alle Arten von Lastenflügen eingesetzt, aber auch im Rahmen der Katastrophenhilfe (zum Beispiel Löscheinsätze). Sogenannte Search-and-Rescue-Missionen mit Infrarotkamera gehören ebenfalls zu ihrem Aufgabenspektrum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bewährt haben sich Super Puma und Cougar insbesondere auch in Einsätzen im Ausland, im Rahmen der Friedensförderung (Bosnien, Kosovo) und der Katastrophenhilfe (Albanien, Sumatra).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3 Flotten, 46 Maschinen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Armee verfügt insgesamt über 15 Transporthelikopter des Typs Super Puma, 11 Transporthelikopter des Typs Cougar sowie über 20 leichte Transport- und Schulungshelikopter des Typs EC635. Die Super Puma wurden in den Jahren 1987 bis 1993 in Dienst gestellt, das nahezu identische Nachfolgemodell Cougar im Jahr 1998; die EC635 wurden in den Jahren 2008 und 2009 in Dienst gestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Kommunikation Luftwaffe 058 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’hélicoptère EC635 a atteint les 50 000 heures de vol</title>
      <lead>La flotte des hélicoptères de type EC635 a atteint hier soir le seuil des 50 000 heures de vol. Il y a quelques semaines les hélicoptères de type Super Puma et Cougar ont par ailleurs dépassé les 100 000 heures de vol.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Super Puma et Cougar, avec 100 000 heures de vol, et les EC635 avec 50 000 heures au compteur, peuvent fièrement fêter leur engagement en faveur de la protection du pays et de ses habitants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre l’instruction des pilotes, l’éventail des tâches accomplies par l’EC635 comprend en particulier le transport de personnes et les vols avec charge. L’EC635 est également utilisé dans le cadre d’engagements de recherche et de lutte contre le feu ainsi que pour des vols de surveillance et des engagements d’appui au profit des autorités civiles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les hélicoptères de type Super Puma et Cougar ont déjà atteint le seuil des 100 000 heures de vol à la mi-avril. Ils sont en premier lieu utilisés pour le transport des troupes et les vols avec charge de tout genre, mais aussi dans le cadre de l’aide en cas de catastrophe (par exemple dans la lutte contre les incendies). Les missions de recherche et de sauvetage à la caméra infrarouge font également partie de leur large palette de compétences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Super Puma et le Cougar se sont surtout distingués lors de leurs engagements à l’étranger en faveur de la promotion de la paix (Bosnie et Kosovo) et de l’aide en cas de catastrophe (Albanie et Sumatra).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Trois flottes, 46 appareils&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’Armée suisse dispose d’un total de 15 hélicoptères de transport de type Super Puma, de 11 hélicoptères de transport de type Cougar et de 20 hélicoptères de transport et d’instruction légers de type EC635. Le Super Puma a été mis en service entre 1987 et 1993. Son successeur qui est quasi identique, le Cougar, est entré en service en 1998. L’EC635 a quant à lui été introduit entre 2008 et 2009. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Communication Forces aériennes 058 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’elicottero EC635 ha totalizzato 50 000 ore di volo</title>
      <lead>Ieri sera la flotta di elicotteri del tipo EC635 ha raggiunto il traguardo delle 50 000 ore di volo. Inoltre, alcune settimane fa gli elicotteri del tipo Super Puma e Cougar hanno superato le 100 000 ore di volo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre 100 000 rispettivamente 50 000 ore di volo a favore della protezione del Paese e della popolazione: i Super Puma, Cougar ed EC635 dell’Esercito svizzero possono festeggiare i loro giubilei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gamma di compiti dell’EC635 comprende, oltre all’istruzione dei piloti, in particolare trasporti aerei di persone e merci. Inoltre, gli EC635 vengono utilizzati per impieghi antincendio e di ricerca nonché per voli di sorveglianza e d’appoggio a favore delle autorità civili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Già a metà aprile gli elicotteri del tipo Super Puma e Cougar avevano totalizzato 100 000 ore di volo. Questi elicotteri vengono impiegati in primo luogo per il trasporto aereo di truppe e merci di ogni genere, ma anche nell’ambito dell’aiuto in caso di catastrofe (per esempio impieghi antincendio). Anche le cosiddette missioni Search-and-Rescue con telecamera a infrarossi rientrano nella loro gamma di compiti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Super Puma e il Cougar hanno dato prova della loro efficacia in particolare anche negli impieghi all’estero, nel quadro del promovimento della pace (Bosnia e Kosovo) e nell’aiuto in caso di catastrofe (Albania e Sumatra).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3 flotte, 46 velivoli&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Complessivamente l’Esercito svizzero dispone di 15 elicotteri da trasporto del tipo Super Puma, 11 elicotteri da trasporto del tipo Cougar nonché di 20 elicotteri leggeri da trasporto e addestramento del tipo EC635. I Super Puma sono stati messi in servizio tra il 1987 e il 1993, mentre il modello successivo, praticamente identico del tipo Cougar, nel 1998. Gli EC635 sono stati messi in servizio tra il 2008 e il 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Comunicazione Forze aeree 058 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="1016">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="1016">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="1016">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
