<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62727" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-07-20</pubdate>
    <blocking-period>2016-07-20</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Solarenergie produzieren und Ortsbild erhalten</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) hat ein Pilotprojekt lanciert, das die Produktion von Solarenergie und den Schutz von Ortsbildern besser aufeinander abstimmt. In Zusammenarbeit mit dem Kanton Genf und der Stadt Carouge erarbeitet ein interdisziplinäres Team in den kommenden zwölf Monaten eine Gesamtplanung für die Stadt Carouge, in der intakte Ortsbilder geschont und gleichzeitig geeignete Strategien zur optimalen Förderung von Solarenergie aufgezeigt werden. Diese Planung kann in der Folge auf vergleichbare Gemeinden in der Schweiz übertragen werden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Die Schweiz verfügt über ein vielfältiges Kulturerbe. Im Zuge der Energiewende wird die Installation von Solaranlagen stark gefördert. Dies kann im historischen Umfeld zu Zielkonflikten führen, wenn die Anlagen uneinheitlich platziert werden. Das Bundesamt für Kultur (BAK) lässt untersuchen, wie die beiden Anliegen – Produktion von Solarenergie und Schonung des Ortsbilds – besser in Einklang gebracht werden können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BAK hat deshalb einen Auftrag an ein interdisziplinäres Team unter der Leitung der &lt;i&gt;Haute école du paysage, d’ingénierie et d’architecture&lt;/i&gt; (Hepia) vergeben. Dieses Team wird in Zusammenarbeit mit den Ämtern für Energie, Städtebau und Denkmalpflege des Kantons Genf sowie der Stadt Carouge aufzeigen, wie der individuelle Ansatz und Anreiz zur Installation von Solaranlagen überwunden und die Ortsbilder erhalten werden können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Planung bezweckt eine höhere Rechtssicherheit für öffentliche wie private Eigentümerschaften und reduziert den Verwaltungsaufwand bei Bewilligung und Installation der Anlagen. Dabei werden alle erforderlichen gesetzlichen, ökonomischen und technischen Rahmenbedingungen einbezogen. Es wird untersucht, wie mit verschiedenen Installationsarten, neuen Technologien und Modellen baukulturverträgliche Massnahmen entwickelt und gefördert werden können. Aufgrund der Identifikation von Faktoren, die die Solarenergieproduktion begünstigen oder behindern, werden Perimeter mit unterschiedlichen Bestimmungen ausgeschieden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Schlussbericht, ergänzt durch Karten und Pläne, wird im Herbst 2017 vorliegen. Die Resultate können danach auf weitere Schweizer Gemeinden übertragen werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dieses Projekt ist das erste Element der in der Kulturbotschaft 2016–2020 angekündigten «Materialien Energiewende». Diese sollen aufzeigen, wie bauliche Massnahmen geplant und ausgeführt werden können, ohne die baukulturellen Werte des Bestandes zu beeinträchtigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kultur (BAK): Brigitte Müller, Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Tel. 058 463 54 72 Kanton Genf, Département de l’aménagement, du logement et de l‘énergie (DALE): Olivier Epelly, Leiter des kantonalen Energiedepartements, Tel. +41 (0)22 327 93 64 Sabine Nemec-Piguet, Leiterin des Amtes für Heimatschutz und Denkmalpflege, Tel. +41 (0)22 546 60 95. Stadt Carouge: Pascale Lorenz, cheffe du service de l’urbanisme de la Ville de Carouge, tél. +41 (0)22 307 89 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Produire de l’énergie solaire et préserver les sites construits</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) lance un projet pilote visant à mieux concilier la préservation du patrimoine et les installations solaires. En collaboration avec le canton de Genève et de la ville de Carouge, une équipe interdisciplinaire va élaborer pendant les douze mois à venir une planification solaire globale de la ville de Carouge, qui ménagera les sites construits tout en indiquant les mesures à prendre pour augmenter la production d’énergie solaire. Cette planification pourra être appliquée à d’autres communes comparables de Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a un riche patrimoine culturel et artistique. La mise en place d’installations solaires, encouragée dans le cadre de la transition énergétique, peut entrer en conflit avec les buts de préservation de ce patrimoine, si cette dernière se fait sans souci d’homogénéité. L’Office fédéral de la culture (OFC) lance un projet pilote qui permet de trouver des réponses à deux exigences qui ne sont pas incompatibles, la production d’énergie solaire et la préservation des sites construits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OFC a à cet effet mandaté une équipe interdisciplinaire placée sous la direction de la Haute école du paysage, d’ingénierie et d’architecture (Hepia). En collaboration avec les offices de l’énergie, de l’urbanisme et du patrimoine et des sites du canton de Genève et de la ville de Carouge, le projet démontrera comment il est possible de dépasser les démarches et les motivations purement individuelles conduisant à l’installation de panneaux solaires pour les concilier avec la préservation de l’environnement bâti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La planification entend donner davantage de sécurité juridique aux propriétaires publics et privés et réduire les charges administratives dans les procédures d’autorisation et de mise en place des installations solaires. Elle intégrera l’ensemble des conditions nécessaires, qu’elles soient juridiques, économiques ou techniques. Les recherches porteront sur les différentes manières de mettre en place les installations, des technologies et des modèles nouveaux qui permettront de développer et de promouvoir des mesures respectueuses du patrimoine bâti. Une fois établis les facteurs favorables ou défavorables à la production d’énergie solaire, on définira des périmètres qui recevront des dispositions différentes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Complété par des cartes et des plans, le rapport final paraîtra en automne 2017. Les résultats pourront être appliqués à d’autres communes suisses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce projet constitue le premier élément des « Documents de référence sur la transition énergétique » annoncés dans le Message culture 2016 à 2020, documents qui montreront comment les mesures énergétiques peuvent être planifiées et exécutées de façon à préserver la valeur historique et architecturale du patrimoine immobilier. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la culture (OFC) : Brigitte Müller, Section Patrimoine culturel et monuments historiques, tél. 058 463 54 72 Canton de Genève, Département de l’aménagement, du logement et de l‘énergie (DALE) : Olivier Epelly, directeur général de l’office cantonal de l’énergie, tél. +41 (0)22 327 93 64 ; Sabine Nemec-Piguet, directrice générale de l’office du patrimoine et des sites, tél. +41 (0)22 546 60 95. Ville de Carouge : Pascale Lorenz, cheffe du service de l’urbanisme de la Ville de Carouge, tél. +41 (0)22 307 89 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Produrre energia solare e proteggere gli insediamenti</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) lancia un progetto pilota volto a meglio conciliare la protezione del patrimonio costruito e le installazioni solari. In collaborazione con il Cantone di Ginevra e la Città di Carouge, una squadra interdisciplinare elaborerà nei prossimi 12 mesi una pianificazione solare globale per Carouge e indicherà una serie di misure per aumentare la produzione di energia solare nel rispetto degli insediamenti. Questa pianificazione potrà essere applicata ad altri comuni della Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera possiede un ricco patrimonio culturale e artistico. La realizzazione di installazioni solari, promossa nell’ambito della svolta energetica, può entrare in conflitto con gli obiettivi della conservazione di questo patrimonio se avviene senza tenere conto dell’omogeneità. L’Ufficio federale della cultura (UFC) lancia un progetto pilota che permette di rispondere a due esigenze non incompatibili: produrre energia solare e proteggere gli insediamenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A questo scopo l’Ufficio federale della cultura ha incaricato una squadra interdisciplinare diretta dalla Haute école du paysage, d’ingénierie et d’architecture (hepia). Il progetto sarà realizzato in collaborazione con gli uffici dell’energia, dell’urbanistica, del patrimonio e degli insediamenti del Cantone di Ginevra e della Città di Carouge e illustrerà come superare le pratiche e le motivazioni individuali che portano all’installazione di pannelli solari per conciliarle con la protezione dell’ambiente costruito.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La pianificazione, che integrerà le necessarie condizioni giuridiche, economiche e tecniche, vuole dare maggiore certezza giuridica ai proprietari pubblici e privati e ridurre l’onere amministrativo nelle procedure di autorizzazione e realizzazione di installazioni solari. Le ricerche verteranno sulle modalità di realizzare le installazioni, sulle tecnologie e su nuovi modelli che permetteranno di sviluppare e promuovere misure rispettose del patrimonio costruito. Una volta identificati i fattori favorevoli o sfavorevoli alla produzione di energia solare, saranno definiti i perimetri che otterranno disposizioni differenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto finale, completato da cartine e planimetrie, sarà pubblicato nell’autunno del 2017. I risultati potranno essere applicati ad altri comuni svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il progetto è il primo elemento dei «materiali sulla svolta energetica» annunciati nel Messaggio sulla cultura 2016–2020, materiali che illustreranno come pianificare ed attuare misure edilizie per la razionalizzazione del consumo energetico in modo tale che preservino il valore storico e architettonico degli edifici. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della cultura: Brigitte Müller, sezione Patrimonio culturale e monumenti storici, tel. +41 (0)58 463 54 72 Cantone di Ginevra, Département de l’aménagement, du logement et de l’énergie (DALE): Olivier Epelly, direttore generale dell’ufficio cantonale dell’energia, tel. +41 (0)22 327 93 64; Sabine Nemec-Piguet, direttrice generale dell’ufficio del patrimonio e degli insediamenti, tel. +41 (0)22 546 60 95 Città di Carouge: Pascale Lorenz, cheffe du service de l’urbanisme de la Ville de Carouge, tél. +41 (0)22 307 89 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
