<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62918" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alkohol in Zahlen: Durchschnittlicher Pro-Kopf-Verbrauch blieb 2015 stabil</title>
      <lead>Der Alkoholkonsum in der Schweiz ist zwischen 2014 und 2015 stabil geblieben. Er liegt immer noch bei 8,1 Liter reinen Alkohols pro Einwohnerin und Einwohner. Fast die Hälfte (3,9 Liter reinen Alkohols) wird in der Form von Wein konsumiert. Mengenmässig ist jedoch weiterhin Bier das in der Schweiz am häufigsten konsumierte alkoholische Getränk (55,8 Liter pro Kopf).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zwischen 2014 und 2015 ist beim Alkoholkonsum in unserem Land keine signifikante Veränderung festzustellen. Der Konsum von Bier (55,8 Liter), Spirituosen (3,7 Liter) und Obstwein (1,7 Liter) entspricht genau demjenigen vom Vorjahr. Lediglich der Weinkonsum liegt geringfügig darüber (35,3 Liter statt 35,1 wie 2014). Die zu Vergleichszwecken in Litern reinen Alkohols (Alkoholgehalt von 100 Volumenprozenten) ausgedrückten Mengen sind gleich geblieben. Von den 8,1 Litern reinen Alkohols, die von jeder Einwohnerin und jedem Einwohner unseres Landes 2015 im Durchschnitt konsumiert wurden, entfallen 3,9 auf Wein, 2,7 auf Bier, 1,5 auf Spirituosen und 0,1 auf Obstwein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um den Alkoholkonsum 2015 in der Schweiz zu ermitteln, wurden die Schätzungen der steuerbefreit im Reiseverkehr eingeführten Mengen alkoholischer Getränke aktualisiert. Gestützt auf das 2015 veröffentlichte Suchtmonitoring Schweiz, die neueste Studie zu dieser Thematik, wurde eine Hochrechnung durchgeführt. Mit 135 976 Hektolitern haben sich die Schätzungen der Mengen auf diese Weise eingeführten Weins gegenüber den vorhergehenden Schätzungen verdoppelt. Die Schätzungen der Spirituosen wurden um 25 Prozent nach oben korrigiert. Sie liegen gegenwärtig bei 18 934 Hektolitern reinen Alkohols. Erstmals wurden auch Schätzungen der im Reiseverkehr eingeführten Mengen Biers vorgenommen. Die steuerbefreit eingeführten 40 323 Hektoliter Bier stellen weniger als 1 Prozent des Gesamtverbrauchs dieser Art von alkoholischen Getränken im Jahr 2015 dar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alkohol in Zahlen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zahlen in dieser Medienmitteilung stammen aus der Broschüre &lt;i&gt;Alkohol in Zahlen&lt;/i&gt;. Die Eidgenössische Alkoholverwaltung (EAV) veröffentlicht jedes Jahr einen Überblick über die wichtigsten Statistiken zum Alkohol, welche die Aspekte Herstellung, Ein- und Ausfuhr sowie Verbrauch erfassen. &lt;i&gt;Alkohol in Zahlen&lt;/i&gt; liefert ausserdem Daten zum Ethanolmarkt, zu den Alkoholsteuersätzen in Europa sowie zu den Tätigkeiten der EAV.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, Leiter Kommunikation 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="168746">
        <title>Broschüre Alkohol in Zahlen 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>923</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44899.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="168749">
        <title>Studie «Suchtmonitoring Schweiz - Kauf und Import von alkoholischen Getränken im Jahr 2014»</title>
        <uri>http://www.suchtmonitoring.ch/docs/library/marmet_2gxjduunu29u.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’alcool en chiffres: consommation d’alcool moyenne inchangée en 2015</title>
      <lead>La consommation d’alcool en Suisse n’a pas évolué entre 2014 et 2015. Elle se situe toujours à 8,1 litres d’alcool pur par habitant. Près de la moitié de cet alcool est consommé sous forme de vin (3,9 litres d’alcool pur). En quantité, la bière reste cependant la boisson alcoolique la plus bue en Suisse (55,8 litres effectifs par habitant). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aucune variation significative de la consommation d’alcool en Suisse n’est à signaler entre l’année 2014 et l’année 2015. La consommation de bière (55,8 litres effectifs), de boissons spiritueuses (3,7 litres effectifs) et de cidre (1,7 litres effectifs) est identique à celle de 2014. La consommation de vin est à peine supérieure (35,3 litres effectifs contre 35,1 en 2014). Les quantités exprimées en litres d’alcool pur (teneur en alcool de 100 % du volume) à des fins de comparaison sont inchangées. Les 8,1 litres d’alcool pur que chaque habitant de la Suisse a consommés en moyenne en 2015 se répartissent comme suit: 3,9 pour le vin, 2,7 pour la bière, 1,5 pour les boissons spiritueuses et 0,1 pour le cidre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vue du calcul de la consommation d’alcool en Suisse en 2015, les estimations des quantités de boissons alcooliques importées en franchise d’impôt dans le cadre du trafic touristique ont été actualisées. Une extrapolation a été effectuée sur la base du Monitorage suisse des addictions publié en 2015, qui constitue l’étude la plus récente en la matière. Avec 135 976 hectolitres, les estimations des quantités de vin ainsi importées ont doublé par rapport aux précédentes estimations. Celles portant sur les boissons spiritueuses ont été revues à la hausse de l’ordre de 25 % et atteignent désormais 18 934 hectolitres d’alcool pur. Pour la première fois, des estimations ont également été faites pour les importations de bière dans le cadre du trafic touristique. Les 40 323 hectolitres importés en franchise d’impôt représentent moins de 1 % de la consommation totale de ce type de boisson alcoolique en 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'alcool en chiffres&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chiffres mentionnés dans le présent communiqué sont tirés de la brochure &lt;i&gt;L'alcool en chiffres&lt;/i&gt;, dans laquelle la Régie fédérale des alcools (RFA) propose chaque année une vue d'ensemble des principales statistiques concernant la production, l'importation, l'exportation et la consommation d'alcool. Cette brochure fournit également des informations sur le marché de l'éthanol, les taux d'impôt pratiqués en Europe ou les domaines d'activité de la RFA.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, chef de la communication 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="168747">
        <title>Brochure l’Alcool en chiffres 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>951</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44900.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="168750">
        <title>Etude du Monitorage suisse des addictions consacrée aux ventes et aux importations de boissons alcooliques en 2014 (disponible seulement en allemand)</title>
        <uri>http://www.suchtmonitoring.ch/docs/library/marmet_2gxjduunu29u.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Alcol in cifre: nel 2015 il consumo medio di alcol è rimasto invariato</title>
      <lead>Tra il 2014 e il 2015 il consumo di alcol in Svizzera è rimasto invariato a 8,1 litri di alcol puro pro capite. Circa la metà è consumata sotto forma di vino (3,9 l di alcol puro). In termini quantitativi, la birra resta la bevanda alcolica più bevuta in Svizzera (55,8 l effettivi pro capite). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tra il 2014 e il 2015 non sono state registrate variazioni significative del consumo di alcol in Svizzera. Il consumo di birra (55,8 l effettivi), di bevande spiritose (3,7 l effettivi) e di sidro (1,7 l effettivi) è stato identico a quello del 2014, mentre il consumo di vino è leggermente aumentato (35,3 l effettivi rispetto ai 35,1 del 2014). Le quantità espresse in litri di alcol puro (a un tenore alcolico del 100 % del volume) a fini di paragone sono invariate. Gli 8,1 litri di alcol puro consumati pro capite in Svizzera nel 2015 sono ripartiti come segue: 3,9 per il vino, 2,7 per la birra, 1,5 per le bevande spiritose e 0,1 per il sidro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per il calcolo del consumo di alcol in Svizzera nel 2015, le stime delle quantità di bevande alcoliche importate in franchigia d’imposta con il traffico turistico sono state aggiornate. È stata effettuata un’estrapolazione sulla base delle cifre pubblicate nel 2015 nel quadro dello studio Monitoraggio svizzero delle dipendenze, il più recente in materia. Con 135 976 ettolitri, le stime delle quantità di vino importate in tal modo sono raddoppiate rispetto alle stime precedenti, mentre quelle delle bevande spiritose sono state corrette al rialzo del 25 per cento e raggiungono i 18 934 ettolitri di alcol puro. Per la prima volta sono state fatte delle stime anche per l’importazione di birra nel quadro del traffico turistico: i 40 323 ettolitri importati in franchigia d’imposta rappresentano meno dell’1 per cento del consumo totale di questo tipo di bevanda alcolica nel 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alcol in cifre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le cifre menzionate nel presente comunicato stampa sono riprese dall’opuscolo «Alcol in cifre», in cui la Regìa federale degli alcool propone annualmente una panoramica delle principali statistiche riguardanti la produzione, l’importazione, l’esportazione e il consumo di alcol. L’opuscolo fornisce inoltre indicazioni sul mercato dell’etanolo, sulle aliquote d’imposta applicate in Europa e sui settori specifici di attività della RFA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nicolas Rion, capo della Comunicazione 031 309 12 64, info@eav.admin.ch</contact>
      <attachment id="168748">
        <title>Opuscolo «Alcol in cifre 2016»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>902</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44901.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="168751">
        <title>Studio del monitoraggio svizzero delle dipendenze concernente l’acquisto e l’importazione di bevande alcoliche nel 2014 (disponibile unicamente in tedesco)</title>
        <uri>http://www.suchtmonitoring.ch/docs/library/marmet_2gxjduunu29u.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
