<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62576" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2016-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2016</title>
      <lead>Registrierte Arbeitslosigkeit im Juni 2016 - Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juni 2016 139’127 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 5’651 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,2% im Mai 2016 auf 3,1% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat erhöhte sich die Arbeitslosigkeit um 5’871 Personen (+4,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) publizierten Arbeitslosenquoten sind aktualisiert worden. Neu werden die Arbeitslosenzahlen nicht mehr ins Verhältnis zu den Erwerbspersonenzahlen aus dem Jahr 2010 gesetzt, sondern zu den Erwerbspersonenzahlen aus einem 3-Jahres-Pooling, das vom BFS aus den Strukturerhebungsdaten der Jahre 2012, 2013 und 2014 zum Erwerbsleben der Bevölkerung errechnet und bereitgestellt wird. Durch die breitere Datenbasis im 3-Jahres-Pooling wird die Ergebnisqualität der Berechnungsbasis erhöht. Die neue Basis gilt rückwirkend ab 1. Januar 2014. Die Zeitreihen sind entsprechend zurückgerechnet und angepasst worden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der Erwerbspersonen erhöhte sich von 4‘322‘899 im Jahr 2010 auf 4‘493‘249 im Jahr 2014. Die auf der aktualisierten Basis berechneten Arbeitslosenquoten berücksichtigen die Zunahme der Erwerbspersonenzahlen zwischen 2010 und 2014 und vermitteln damit ein genaueres Bild der Lage auf dem Arbeitsmarkt. Auf der neuen Basis beläuft sich die Arbeitslosenquote im Berichtsmonat Juni auf 3,1% anstelle von 3,2%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die revidierten Arbeitslosenquoten sind in den Tabellen 1b, 2b, 3, 4, 5, 8 und 11 dieser Pressedokumentation ersichtlich. Neu ist die Tabelle 4 mit Arbeitslosenquoten zu den Berufen. Alle Zeitreihen sind der neuen Basis aus dem 3-Jahres-Pooling 2012 bis 2014 zum Erwerbsleben der Bevölkerung angepasst und auf den 1. Januar 2014 zurückgerechnet worden. An den Arbeitslosenzahlen selber ändert sich nichts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) verringerte sich um 932 Personen (-5,6%) auf 15’791. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 62 Personen (-0,4%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stellensuchende im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt wurden 201’131 Stellensuchende registriert, 5’108 weniger als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode stieg diese Zahl damit um 10’041 Personen (+5,3%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeldete offene Stellen im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen erhöhte sich um 249 auf 11’269 Stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im April 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im April 2016 waren 6’729 Personen von Kurzarbeit betroffen, 767 Personen mehr (+12,9%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 4 Einheiten (+0,6%) auf 668. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 28’110 (+8,1%) auf 375’107 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (April 2015) waren 283’782 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 5’116 Personen in 510 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aussteuerungen im April 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats April 2016 ausgeschöpft hatten, auf 3’206 Personen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154241">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154244">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44830.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-08 07:47" type="R"/>
        <revision date="2016-07-08 09:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation sur le marché du travail en juin 2016</title>
      <lead>Les chômeurs inscrits en juin 2016 - Selon les relevés du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), à fin juin 2016, 139’127 personnes étaient inscrites au chômage auprès des offices régionaux de placement (ORP), soit 5’651 de moins que le mois précédent. Le taux de chômage a diminué, passant de 3,2% en mai 2016 à 3,1% pendant le mois sous revue. Le chômage a augmenté de 5’871 personnes (+4,4%) par rapport au mois correspondant de l'année précédente.</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le taux de chômage publié par le Secrétariat d’Etat à l’économie a été actualisé. Dorénavant, les chiffres du chômage n’ont plus comme dénominateur le nombre de personnes actives recensé en 2010. Ils sont à présent calculés sur la base de la mise en commun (pooling) sur trois ans des données relatives aux personnes actives, que l’OFS (Le nouveau recensement de la population) a recueillies et préparées en 2012, 2013 et 2014. Cette nouvelle base de calcul élargie, qui est appliquée rétroactivement depuis le 1er janvier 2014, améliore nettement la qualité des résultats. Les séries chronologiques ont également été &lt;br /&gt;recalculées et adaptées. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Entre 2010 et 2014, le nombre de personnes actives a augmenté de 4’322’899 à 4’493’249. Le taux de chômage, calculé sur la base actualisée, prend en considération l’augmentation du nombre de personnes actives entre 2010 et 2014 et présente donc une image plus fidèle de la situation sur le marché du travail. Au mois de juin, le taux de chômage s’élève ainsi à 3,1% au lieu de 3,2%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les chiffres révisés du chômage peuvent être consultés dans les tableaux 1b, 2b, 3, 4, 5, 8 et 11 du présent dossier de presse. Le tableau 4 des taux de chômage par groupes de professions est nouveau. Toutes les séries chronologiques ont été adaptées à la nouvelle base fournie par la mise en commun sur 3 ans des données relatives à la population active recensées entre 2012 et 2014, et recalculées jusqu’au 1er janvier 2014. Les chiffres du chômage en eux-mêmes ne changent pas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le chômage des jeunes en juin 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le chômage des jeunes (de 15 à 24 ans) a diminué de 932 personnes (-5,6%), passant à 15’791. Par rapport au même mois de l’année précédente, il a diminué de 62 personnes &lt;br /&gt;(-0,4%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Demandeurs d'emploi en juin 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 201’131 personnes, soit 5’108 de moins que le mois précédent et 10’041 (+5,3%) de plus qu'au même mois de l'année précédente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Places vacantes annoncées en juin 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le nombre de places vacantes annoncées aux ORP a quant à lui augmenté de 249 en juin 2016, passant à 11’269.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réductions de l'horaire de travail décomptées en avril 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En avril 2016, les réductions de l'horaire de travail (chômage partiel) ont touché 6’729 personnes, soit 767 de plus (+12,9%) que le mois précédent. Le nombre d’entreprises ayant eu recours à de telles mesures a augmenté de 4 unités (+0,6%), passant à 668, celui des heures de travail perdues de 28’110 unités (+8,1%), pour s’établir à 375’107 heures. L’année précédente à la même époque (avril 2015), le chômage partiel avait sévi dans 510 entreprises, touchant 5’116 personnes et entraînant la perte de 283’782 heures de travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personnes arrivées en fin de droits en avril 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 3’206 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l'assurance-chômage dans le courant du mois d’avril 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, SECO, Communication, tél. +41 58 463 52 75, antje.baertschi@seco.admin.ch Fabian Maienfisch, SECO, Communication, tél. +41 58 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="154242">
        <title>La situation sur le marché du travail en juin 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>999</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44825.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154246">
        <title>Chômeurs inscrits selon les groupes de nationalités et les pays d'origine</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44829.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-08 07:47" type="R"/>
        <revision date="2016-07-08 09:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di giugno 2016</title>
      <lead>I disoccupati registrati in giugno 2016 - Secondo i rilevamenti effettuati dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO), alla fine di giugno 2016 erano iscritti 139’127 disoccupati presso gli uffici regionali di collocamento (URC), ossia 5’651 in meno rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è diminuito dal 3,2% nel mese di maggio 2016 al 3,1% nel mese in rassegna. Rispetto allo stesso mese dell’anno precedente, il numero di disoccupati è aumentato di 5’871 unità (+4,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I tassi di disoccupazione pubblicati dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO) sono stati aggiornati. D’ora in poi il numero dei disoccupati non viene più rapportato a quello delle persone attive nel 2010, bensì al numero di persone attive di un pooling triennale calcolato dall’UST in base ai dati delle rilevazioni strutturali del 2012, 2013 e 2014 sulla vita attiva della popolazione. La nuova base di dati, applicata retroattivamente dal 1° gennaio 2014, permette di migliorare la qualità dei risultati impiegati ai fini del calcolo. Le serie cronologiche sono state adeguate e ricalcolate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il numero delle persone attive è passato da 4’322’899 unità nel 2010 a 4’493’249 unità nel 2014. Il tasso di disoccupazione calcolato in base ai dati aggiornati tiene conto dell’aumento della popolazione attiva tra il 2010 e il 2014 e offre un quadro più preciso della situazione sul mercato del lavoro. Secondo gli ultimi dati, il tasso di disoccupazione nel mese di giugno è del 3,1% anziché del 3,2%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I tassi di disoccupazione riveduti sono indicati nelle tabelle 1b, 2b, 3, 4, 5, 8 e 11 della presente documentazione per la stampa. La tabella 4 indica i disoccupati registrati secondo i gruppi professionali. Tutte le serie cronologiche sono state adeguate in funzione dei nuovi dati del pooling triennale 2012-2014 sulla vita attiva della popolazione e ricalcolate fino al 1° gennaio 2014. Il numero dei disoccupati in sé non subisce variazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disoccupazione giovanile nel mese di giugno 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il numero di giovani disoccupati (15-24 anni) è diminuito di 932 unità (-5,6%) arrivando al totale di 15’791, ciò che corrisponde a 62 persone in meno (-0,4%) rispetto allo stesso mese dell’anno precedente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persone in cerca d’impiego nel mese di giugno 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Complessivamente le persone in cerca d’impiego registrate erano 201’131, 5’108 in meno rispetto al mese precedente e 10’041 (+5,3%) in più rispetto al corrispondente periodo dell’anno precedente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posti vacanti annunciati nel mese di giugno 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il numero dei posti vacanti annunciati presso gli URC è aumentato di 249 raggiungendo 11’269 unità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lavoro ridotto conteggiato nel mese di aprile 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel mese di aprile 2016 sono state colpite dal lavoro ridotto 6’729 persone, ovvero 767 in più (+12,9%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è aumentato di 4 unità (+0,6%), portandosi a 668. Il numero delle ore di lavoro perse è aumentato di 28’110 unità (+8,1%), portandosi a 375’107 ore. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (aprile 2015) erano state registrate 283’782 ore perse, ripartite su 5’116 persone in 510 aziende.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persone che hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di aprile 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di aprile 2016, 3’206 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154243">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di giugno 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>860</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44826.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154245">
        <title>Disoccupati iscritti, ordinati per nazionalità e Paesi di provenienza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44828.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-08 07:47" type="R"/>
        <revision date="2016-07-08 09:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2016</title>
      <lead>Registrierte Arbeitslosigkeit im Juni 2016 - Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juni 2016 139’127 Arbeitslose bei den Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) eingeschrieben, 5’651 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,2% im Mai 2016 auf 3,1% im Berichtsmonat. Gegenüber dem Vorjahresmonat erhöhte sich die Arbeitslosigkeit um 5’871 Personen (+4,4%).</lead>
      <text link="no">&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die vom Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) publizierten Arbeitslosenquoten sind aktualisiert worden. Neu werden die Arbeitslosenzahlen nicht mehr ins Verhältnis zu den Erwerbspersonenzahlen aus dem Jahr 2010 gesetzt, sondern zu den Erwerbspersonenzahlen aus einem 3-Jahres-Pooling, das vom BFS aus den Strukturerhebungsdaten der Jahre 2012, 2013 und 2014 zum Erwerbsleben der Bevölkerung errechnet und bereitgestellt wird. Durch die breitere Datenbasis im 3-Jahres-Pooling wird die Ergebnisqualität der Berechnungsbasis erhöht. Die neue Basis gilt rückwirkend ab 1. Januar 2014. Die Zeitreihen sind entsprechend zurückgerechnet und angepasst worden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der Erwerbspersonen erhöhte sich von 4‘322‘899 im Jahr 2010 auf 4‘493‘249 im Jahr 2014. Die auf der aktualisierten Basis berechneten Arbeitslosenquoten berücksichtigen die Zunahme der Erwerbspersonenzahlen zwischen 2010 und 2014 und vermitteln damit ein genaueres Bild der Lage auf dem Arbeitsmarkt. Auf der neuen Basis beläuft sich die Arbeitslosenquote im Berichtsmonat Juni auf 3,1% anstelle von 3,2%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die revidierten Arbeitslosenquoten sind in den Tabellen 1b, 2b, 3, 4, 5, 8 und 11 dieser Pressedokumentation ersichtlich. Neu ist die Tabelle 4 mit Arbeitslosenquoten zu den Berufen. Alle Zeitreihen sind der neuen Basis aus dem 3-Jahres-Pooling 2012 bis 2014 zum Erwerbsleben der Bevölkerung angepasst und auf den 1. Januar 2014 zurückgerechnet worden. An den Arbeitslosenzahlen selber ändert sich nichts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jugendarbeitslosigkeit im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Jugendarbeitslosigkeit (15- bis 24-Jährige) verringerte sich um 932 Personen (-5,6%) auf 15’791. Im Vergleich zum Vorjahresmonat entspricht dies einem Rückgang um 62 Personen (-0,4%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stellensuchende im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt wurden 201’131 Stellensuchende registriert, 5’108 weniger als im Vormonat. Gegenüber der Vorjahresperiode stieg diese Zahl damit um 10’041 Personen (+5,3%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeldete offene Stellen im Juni 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der bei den RAV gemeldeten offenen Stellen erhöhte sich um 249 auf 11’269 Stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgerechnete Kurzarbeit im April 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im April 2016 waren 6’729 Personen von Kurzarbeit betroffen, 767 Personen mehr (+12,9%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe erhöhte sich um 4 Einheiten (+0,6%) auf 668. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 28’110 (+8,1%) auf 375’107 Stunden zu. In der entsprechenden Vorjahresperiode (April 2015) waren 283’782 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 5’116 Personen in 510 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aussteuerungen im April 2016&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats April 2016 ausgeschöpft hatten, auf 3’206 Personen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154241">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2016</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154244">
        <title>Registrierte Arbeitslose nach Nationalitätengruppen und Herkunftsländern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44830.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-07-08 07:47" type="R"/>
        <revision date="2016-07-08 09:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
