<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29641" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-10-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Biodiversität in Europa: 37 Gebiete für Aufnahme in Smaragd-Netzwerk angemeldet</title>
      <teaser>Das BAFU hat dem Europarat 37 Biotope in der Schweiz für die Aufnahme in das europäische Schutzgebietsnetzwerk Smaragd vorgeschlagen. Ziel des Netzwerks ist die Erhaltung von Lebensräumen und Arten, die in Europa selten oder gefährdet sind.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Umwelt (BAFU) hat dem Europarat 37 Biotope in der Schweiz für die Aufnahme in das europäische Schutzgebietsnetzwerk Smaragd vorgeschlagen. Ziel des Netzwerks ist die Erhaltung von Lebensräumen und Arten, die in Europa selten oder gefährdet sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Lebensraum, eine Tier- oder eine Pflanzenart kann in einem bestimmten Land häufig vorkommen und dennoch europaweit als selten oder gefährdet gelten. Aus diesem Grund hat der Europarat im Rahmen der Berner Konvention das Smaragd-Netzwerk initiiert. Die darin erfassten Lebensräume und Arten gelten europaweit als schützens- und erhaltenswert. Jeder Staat ist aufgefordert, seine für die Biodiversität wichtigen Gebiete anzumelden und geeignete Massnahmen zu deren Erhaltung zu treffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz wurden im Rahmen einer ersten Studie über die Arten- und Lebensraumvielfalt rund 100&amp;nbsp;Gebiete identifiziert, die als «Hotspots» der Biodiversität die Kriterien des Smaragd-Netzwerks erfüllen. Am 22.&amp;nbsp;Oktober 2009 hat das BAFU dem Ständigen Ausschuss des Übereinkommens über die Erhaltung der europäischen wildlebenden Pflanzen und Tiere und ihrer natürlichen Lebensräume (Berner Konvention) in einem ersten Schritt 37&amp;nbsp;Gebiete für die Aufnahme in das Netzwerk vorgeschlagen (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutzmassnahmen besser koordinieren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Vorschläge wurden von den jeweils betroffenen Kantonen gutgeheissen. Die angemeldeten Standorte befinden sich grösstenteils in Gegenden mit zahlreichen Schutzgebieten und umfassen in der Regel mehrere empfindliche Lebensräume, die eine Vielzahl spezifischer Arten beherbergen. Falls diese Vorschläge von der Berner Konvention genehmigt werden, können die bereits ergriffenen Schutz- und Erhaltungsmassnahmen innerhalb dieser weiter gefassten Gebiete künftig besser koordiniert werden. Die Ressourcennutzung und die Pflege der natürlichen Flächen müssen im gesamten Perimeter dieser Gebiete so erfolgen, dass die Erhaltung der Zielarten und -lebensräume gewährleistet ist. Die Kantone können noch weitere Gebiete vorschlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;KASTEN&lt;br /&gt; Eine besondere Verantwortung für alpine Lebensräume&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausgehend von den hierzulande vorkommenden prioritären Arten des Smaragd-Netzwerks - darunter die Libellenart Grosse Moosjungfer (Leucorrhinia pectoralis) und der Italienische Springfrosch (Rana latastei) - und ihren Lebensräumen (z.&amp;nbsp;B. Übergangsmoore, Caricion lasiocarpae) wurden 28&amp;nbsp;Gebiete in der ganzen Schweiz ausgewählt. Diese Standorte befinden sich mehrheitlich in tiefen und mittleren Lagen. Um jedoch der Besonderheit der Schweiz als Alpenland Rechnung zu tragen, wurden auch 8 höher gelegene Gebiete berücksichtigt. Diese beherbergen Arten, die zwar nicht zwangsläufig gefährdet sind, für die die Schweiz aber eine besondere Verantwortung trägt, so zum Beispiel die Nidwaldner Haarschnecke (Trochulus biconicus), die nur in der Zentralschweiz vorkommt, und das im Bündnerland anzutreffende Engadin-Felsenblümchen (Draba ladina), eine der beiden einzigen endemischen Gefässpflanzenarten der Schweiz. Ein weiterer Standort, nämlich das Smaragd-Gebiet Oberaargau, wurde auf Antrag der betreffenden Region und mit Unterstützung von 21&amp;nbsp;Gemeinden in 4&amp;nbsp;Kantonen vergrössert und ebenfalls in die Liste aufgenommen. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sarah Pearson Perret, Chefin der Sektion Arten und Biotope, BAFU, Tel. 031 322 68 66</contact>
      <attachment id="64758">
        <title>Démarche et désignation de la première série de sites Emeraude (OFEV, 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64755">
        <title>BAFU: Karte der für das Smaragd-Netzwerk angemeldeten Gebiete</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/schutzgebiete-inventare/07847/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Biodiversité en Europe: 37 sites suisses candidats au réseau Émeraude</title>
      <teaser>L’OFEV a transmis au Conseil de l’Europe 37 sites suisses candidats au réseau européen de conservation de la biodiversité Émeraude. Ce réseau vise à conserver les habitats et les espèces rares ou menacées en Europe.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) a transmis au Conseil de l’Europe 37 sites suisses candidats au réseau européen de conservation de la biodiversité Émeraude. Ce réseau vise à conserver les habitats et les espèces rares ou menacées en Europe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un habitat, une espèce animale ou végétale fréquents dans un pays donné peuvent être rares ou menacés au niveau européen. C'est pourquoi le Conseil de l'Europe a créé, dans le cadre de la Convention de Berne, le réseau Émeraude qui recense les habitats et les espèces qui doivent être conservés au niveau européen. Chaque État doit annoncer les sites importants pour la biodiversité et prendre des mesures pour la préserver.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, une première étude se basant sur la richesse des espèces et des habitats a permis d'identifier une centaine de sites comme des «&amp;nbsp;hotspots&amp;nbsp;» de la biodiversité répondant aux critères du réseau Émeraude. L'OFEV a transmis le 22 octobre 2009 au Comité permanent de la Convention relative à la conservation de la vie sauvage et du milieu naturel de l'Europe (Convention de Berne) une première série de 37 sites (voir encadré).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meilleure coordination des mesures de conservation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes les candidatures ont reçu l'aval des cantons. Les sites annoncés se situent pour la plupart dans des régions riches en milieux protégés et regroupent généralement plusieurs habitats sensibles qui abritent de nombreuses espèces spécifiques. Si ces candidatures sont acceptées par la Convention de Berne, les mesures de protection et de conservation déjà existantes pourront être mieux coordonnées à l'intérieur de ces entités plus grandes. L'exploitation des ressources et les mesures d'entretien des surfaces naturelles devront être menées, dans tout le périmètre, de façon à garantir le maintien des espèces et des habitats cibles. D'autres sites peuvent encore être annoncés par les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ENCADRE&lt;br /&gt; Une responsabilité particulière envers les milieux alpins&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;28 sites ont été sélectionnés selon les espèces prioritaires du réseau Émeraude présentes en Suisse, par exemple la libellule Leucorrhine à gros thorax (Leucorrhinia pectoralis) ou la Grenouille de Lataste (Rana latastei) et leurs habitats, par exemple les tourbières de transition (Caricion lasiocarpae). Ces sites concernent principalement les zones de basse et de moyenne altitude. Pour tenir compte de la spécificité alpine de notre pays, 8 sites supplémentaires ont été retenus à plus haute altitude. Ces sites hébergent des espèces qui ne sont pas nécessairement menacées, mais envers lesquelles la Suisse porte une responsabilité particulière, par exemple l'Hélice de Nidwald (Trochulus biconicus) un mollusque qui n'existe qu'en Suisse centrale ou la Drave ladine (Draba ladina), une des deux seules espèces endémiques de la flore vasculaire de Suisse qui pousse aux Grisons. Un site supplémentaire, celui d'Oberaargau, a été agrandi et porté candidat à la demande de la région. Vingt et une communes de quatre cantons soutiennent le projet. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mme Sarah Pearson Perret, cheffe de la section Espèces et biotopes, OFEV, 031 322 68 66</contact>
      <attachment id="64758">
        <title>Démarche et désignation de la première série de sites Emeraude (OFEV, 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64756">
        <title>OFEV: Carte des sites candidats à l’inscription au réseau Émeraude</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/schutzgebiete-inventare/07847/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Biodiversità in Europa: 37 zone svizzere candidate a far parte della rete Smeraldo</title>
      <teaser>L’UFAM ha comunicato al Consiglio d’Europa un elenco di 37 zone svizzere candidate a far parte della rete Smeraldo, la rete europea per la conservazione della biodiversità che si prefigge di preservare gli habitat e le specie rare o minacciate in Europa.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) ha comunicato al Consiglio d’Europa un elenco di 37 zone svizzere candidate a far parte della rete Smeraldo, la rete europea per la conservazione della biodiversità che si prefigge di preservare gli habitat e le specie rare o minacciate in Europa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli habitat e le specie animali o vegetali che sono diffusi in un determinato Paese possono essere rari o minacciati a livello europeo. Per questo motivo, il Consiglio d'Europa ha creato, nel quadro della Convenzione di Berna, la rete Smeraldo che raggruppa gli habitat e le specie che devono essere preservati in tutta l'Europa. Ogni Stato è tenuto ad annunciare le zone importanti dal punto di vista della biodiversità e a prendere i provvedimenti necessari per preservarle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, un primo studio basato sulla ricchezza delle specie e degli habitat ha permesso di individuare un centinaio di zone ad alta biodiversità che rispondono ai criteri della rete Smeraldo. Il 22 ottobre 2009, l'UFAM ha comunicato una prima serie di 37 zone al Comitato permanente della Convenzione per la conservazione della vita selvatica e dei suoi biotopi in Europa, conosciuta come Convenzione di Berna (v. riquadro).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Migliorare il coordinamento dei provvedimenti di conservazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutte le candidature hanno avuto il sostegno dei Cantoni. La maggior parte delle zone designate si trova in regioni ricche di biotopi protetti e raggruppa in genere diversi habitat sensibili in cui vivono numerose specie caratteristiche di tali siti. Se le regioni candidate verranno inserite nella rete Smeraldo, i provvedimenti di protezione e di conservazione già esistenti potranno essere meglio coordinati poiché inseriti in un quadro più ampio. Lo sfruttamento delle risorse e le misure di cura delle superfici naturali dovranno interessare l'intero perimetro delle zone in questione, in modo da garantire la preservazione delle specie e degli habitat target. Altre zone potranno essere ancora indicate dai Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;RIQUADRO Una particolare responsabilità nei confronti delle zone alpine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;28 regioni sono state selezionate tenendo conto delle specie prioritarie della rete Smeraldo presenti in Svizzera. Si tratta, ad esempio, della libellula Leucorrhina a grande torace (Leucorrhinia pectoralis) o della rana di Lataste (Rana latastei) e dei loro habitat, come le torbiere di transizione (Caricion lasiocarpae). Tali zone sono situate in particolare a bassa e media altitudine. Per tenere conto della specificità alpina del nostro Paese, sono state designate 8 zone supplementari a un'altitudine più elevata. In esse si trovano specie che non sono necessariamente minacciate, ma nei confronti delle quali la Svizzera ha una particolare responsabilità, come ad esempio la trichia biconica (Trochulus biconicus), un mollusco che si trova solo nella Svizzera centrale o la draba ladina (Draba ladina), una delle due sole specie endemiche della flora vascolare svizzera, che cresce nei Grigioni. La zona supplementare dell'Oberaargau è stata ampliata e candidata su domanda della regione stessa. Il progetto è sostenuto da 21 Comuni di 4 Cantoni. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sarah Pearson Perret, responsabile della sezione Specie e biotopi, UFAM, 031 322 68 66</contact>
      <attachment id="64758">
        <title>Démarche et désignation de la première série de sites Emeraude (OFEV, 2009)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>263</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="64757">
        <title>UFAM: Carta delle zone candidate all’iscrizione nella rete Smeraldo</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/schutzgebiete-inventare/07847/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="811">
        <name lang="de">Schutzgebiete, Biotope, Inventare</name>
        <name lang="fr">Biotopes, Inventaires</name>
        <name lang="it">Biotopi, Inventari</name>
        <name lang="en">Biotopes</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="811">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
