<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29789" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Führungswechsel in der BAV-Abteilung Politik</title>
      <teaser>Die Abteilung Politik des Bundesamtes für Verkehr (BAV) wird auf Februar 2010 einen neuen Chef erhalten. Ueli Stückelberger löst Jens Lundsgaard-Hansen ab, der das Amt Ende Januar 2010 verlassen wird. Stückelberger war bisher Stellvertreter von Lundsgaard-Hansen und zugleich Chef des BAV-Rechtsdienstes.</teaser>
      <lead>Die Abteilung Politik des Bundesamtes für Verkehr (BAV) wird auf Februar 2010 einen neuen Chef erhalten. Ueli Stückelberger löst Jens Lundsgaard-Hansen ab, der das Amt Ende Januar 2010 verlassen wird. Stückelberger war bisher Stellvertreter von Lundsgaard-Hansen und zugleich Chef des BAV-Rechtsdienstes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jens Lundsgaard-Hansen arbeitete seit 1995 in verschiedenen Funktionen im BAV. Seit dem Jahr 2000 leitet er den Stab (heute: Abteilung Politik) und ist seit 2006 zugleich Stellvertreter des Direktors. Nun hat er sich zu einer beruflichen Neuorientierung entschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;BAV-Direktor Max Friedli dankte Jens Lundsgaard-Hansen für seinen langjährigen erfolgreichen Einsatz für den öffentlichen Verkehr in der Schweiz. Er ernannte mit Zustimmung des Generalsekretariats UVEK Ueli Stückelberger zum neuen Abteilungschef Politik. Neue Stellvertreterin Stückelbergers wird Petra Breuer, Chefin der Sektion Direktionsgeschäfte. Die Stelle einer Chefin oder Chefs des BAV-Rechtsdienstes wird ausgeschrieben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changement à l’OFT : nouveau chef de la division Politique</title>
      <teaser>La division Politique de l’Office fédéral des transports (OFT) aura un nouveau chef dès février 2010. Ueli Stückelberger succédera à Jens Lundsgaard-Hansen qui quittera l’OFT à la fin janvier 2010. Jusqu’ici, M. Stückelberger était le suppléant de M. Lundsgaard-Hansen et le chef du service juridique de l’OFT.</teaser>
      <lead>La division Politique de l’Office fédéral des transports (OFT) aura un nouveau chef dès février 2010. Ueli Stückelberger succédera à Jens Lundsgaard-Hansen qui quittera l’OFT à la fin janvier 2010. Jusqu’ici, M. Stückelberger était le suppléant de M. Lundsgaard-Hansen et le chef du service juridique de l’OFT.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À l’OFT depuis 1995, Jens Lundsgaard-Hansen y a assumé différentes fonctions. Il est chef de l’Etat-major (l’actuelle division Politique) depuis 2000 et a été nommé suppléant du directeur en 2006. Il a décidé à présent de se réorienter sur le plan professionnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Max Friedli, directeur de l’OFT, a remercié Jens Lundsgaard-Hansen de son engagement de longue haleine au service des transports publics suisses. Avec l’accord du Secrétariat général du DETEC, il a nommé Ueli Stückelberger à la tête de la division Politique. Petra Breuer, chef de la section Affaires directoriales, assurera la suppléance de M. Stückelberger. Le poste de chef de la section Droit sera mis au concours.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvicendamento nella direzione della Divisione Politica dell'UFT</title>
      <teaser>Dal 1° febbraio 2010 la Divisione Politica dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT) avrà un nuovo responsabile: Ueli Stückelberger subentrerà a Jens Lundsgaard-Hansen, che lascerà l'UFT a fine gennaio 2010. Stückelberger è attualmente sostituto di Lundsgaard-Hansen e capo del servizio giuridico dell'UFT.</teaser>
      <lead>Dal 1° febbraio 2010 la Divisione Politica dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT) avrà un nuovo responsabile: Ueli Stückelberger subentrerà a Jens Lundsgaard-Hansen, che lascerà l'UFT a fine gennaio 2010. Stückelberger è attualmente sostituto di Lundsgaard-Hansen e capo del servizio giuridico dell'UFT.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jens Lundsgaard-Hansen, all'UFT dal 1995, ha ricoperto varie funzioni in seno all'Ufficio. Nominato nell'anno 2000 a capo della Divisione Politica (allora denominata Stato maggiore), dal 2006 è anche direttore supplente. La sua partenza è motivata dalla volontà di dedicarsi ad altro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Direttore dell'UFT Max Friedli, che ringrazia Lundsgaard-Hansen per i tanti anni spesi con successo al servizio dei trasporti pubblici in Svizzera, ha nominato il successore Ueli Stückelberger con l'approvazione della Segreteria generale del DATEC. Petra Breuer, responsabile della Sezione Affari della direzione, ricoprirà la carica di capodivisione sostituta. La funzione di responsabile del servizio giuridico sarà messa a concorso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="805">
        <name lang="de">Bundesamt für Verkehr (BAV)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des transports (OFT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti (UFT)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Office of Transport (FOT)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
