<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29397" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Städte und Agglomerationen im Fokus der Raumplanung</title>
      <lead>Drei Viertel der Schweizer Bevölkerung lebt in Städten und Agglomerationen. Diese sind die Innovationszentren unseres Landes. Die neue Ausgabe der Zeitschrift «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) zeigt auf, wie die Agglomerationspolitik des Bundes die Entwicklung von Verkehr und Siedlung besser aufeinander abstimmen will.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein kurzer Weg zur Arbeit oder zur Kultur und trotzdem im Grünen leben, diesen Wunsch wollen sich viele Menschen mit einem Wohnsitz in der Agglomeration erfüllen. Mit dem Wachstum der Agglomerationen verwischt sich die Abgrenzung zwischen Stadt und Land zusehends. Gleichzeitig entwickeln sich Siedlungen häufig unkontrolliert an Orten mit ungenügender Erschliessung durch den öffentlichen Verkehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Agglomerationspolitik des Bundes reagiert auf diese Entwicklungen mit verschiedenen Instrumenten. Zwischen 2002 und 2006 sammelte man mit 31 Modellvorhaben Erfahrungen für eine Verbesserung der Zusammenarbeit in den Agglomerationen. Mit dem Infrastrukturfonds steht nun ein neues Zugpferd bereit, um die Agglomerationsprogramme in den nächsten 20 Jahren mit 6 Milliarden Franken zu unterstützen. Voraussetzung ist insbesondere, dass Bund, Kantone und Regionen ein Konzept entwickeln, das die jeweilige Situation im Bereich Verkehr und Siedlung integriert angeht. Dazu gehört eine hohe Qualität des Dossiers in vier Punkten: Verbesserung des Verkehrssystems, Förderung der Siedlungsentwicklung nach innen, Erhöhung der Verkehrssicherheit sowie Verminderung von Umweltbelastung und Ressourcenverbrauch. Anhand dreier Beispiele wird im neuen Heft «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) gezeigt, welche Ziele sich die Projektpartner gesetzt haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Urbanisierungsdruck wirkt sich auch auf die Quartiere aus, was häufig zu Problemen bei der sozialen Durchmischung, dem Wohnumfeld und der Infrastruktur führt. Der Bund fördert deshalb die «Projets Urbains», die in einem weiteren Artikel vorgestellt werden. Gerade mittelgrossen Städten soll die Kompetenz vermittelt werden, mit entsprechenden Prozessen ihre Quartiere aufzuwerten. Häufige Massnahmen sind die Quartierentwicklung, die Umnutzung von Brachen, die Entwicklung neuer, strategisch günstiger Quartiere sowie Projekte im Umfeld einer Verkehrsachse. Auch hier illustrieren drei Beispiele, welche Ansätze im Detail verfolgt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ob Quartier oder Region - Grenzen verlieren zunehmend an Bedeutung. Entsprechend wichtig ist es, in funktionalen Räumen zu denken und zu planen. Doch gewisse Gegensätze bleiben bestehen; so die Wechselbeziehung zwischen Stadt und Land. Eine neue Studie zeigt, dass zwischen diesen Räumen eine Komplementarität angestrebt werden sollte, um ein stabiles Gleichgewicht zu erstellen. Dafür muss &amp;nbsp;aber erst geklärt werden, welche Art von Beziehung zwischen Stadt und Land gewünscht ist. Generell sollte die Zusammenarbeit zwischen den beiden Räumen sowie die Handlungsfähigkeit der kommunalen Akteure gestärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Grenzen zwischen Stadt und Land beleuchtet auch das langfristig angelegte Projekt «Leben in der S5-Stadt», das einen Ast der Zürcher S-Bahn-Linie S5 von der Stadtgrenze bis 50 Kilometer ins Umland untersucht. Obwohl über die Hälfte der Schweizer Bevölkerung ihren Lebens- und Arbeitsmittelpunkt in der Agglomeration hat, fehlen spezifische wissenschaftliche Untersuchungen zu diesem Raum. Geplant ist, die Anwohnerinnen und Anwohner einzubeziehen und Erkenntnisse zurück an die betroffenen Gemeinden zu geben, um Verbesserungen in die Wege zu leiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marcel Guignard, Präsident des Schweizerischen Städteverbands, fordert schliesslich im Interview, alle Geschäfte auf Bundesebene konsequent auf ihre Relevanz für Städte und Agglomerationen zu prüfen. Zwar sei mit der Tripartiten Agglomerationskonferenz (TAK) ein Forum geschaffen worden, wo die Anliegen der Zentren präg­nanter als früher artikuliert würden. Doch angesichts der wachsenden Herausforderung und Bedeutung dieser Räume brauche die TAK eine Aufwertung, indem sie institutionalisiert und mit Kompetenzen ausgestattet werde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Menzi Leiter Information +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="61098">
        <title>Forum Raumentwicklung 2/09</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCEdH12fmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-21 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Villes et agglomérations au cœur de l’aménagement du territoire</title>
      <lead>En Suisse, les trois quarts de la population vivent en ville ou en agglomération. Ce sont là les centres d’innovation de notre pays. La dernière édition du bulletin «Forum du développement territorial» publié par l’Office fédéral du développement territorial (ARE) montre comment la politique des agglomérations menée par la Confédération vise à mieux coordonner le développement des transports et celui de l’urbanisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vivre à courte distance de son travail et de la vie culturelle tout en profitant de la nature, voilà ce dont beaucoup rêvent en habitant une agglomération. La démarcation entre ville et campagne s'estompe à vue d'œil sous l'effet de la croissance des agglomérations. Parallèlement, l'urbanisation s'étend souvent de manière incontrôlée sur des territoires insuffisamment desservis par les transports publics.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La politique des agglomérations de la Confédération réagit à ces évolutions à l'aide de différents instruments. De 2002 à 2006, 31 projets-modèles ont permis de recueillir des expériences d'amélioration de la collaboration au sein des agglomérations. Avec le fonds d'infrastructure, la Confédération s'est à présent dotée d'un nouveau fer de lance, qui soutiendra les projets d'agglomération à hauteur de 6&amp;nbsp;milliards de francs au cours des vingt prochaines années. Il est indispensable, notamment, que la Confédération, les cantons et les régions développent un concept englobant l'ensemble de la situation dans le domaine des transports et de l'urbanisation. Pour cela, un dossier de qualité inclura quatre points&amp;nbsp;: amélioration du système des transports, encouragement du développement de l'urbanisation vers l'intérieur du milieu bâti, augmentation de la sécurité routière et réduction des nuisances environnementales et de la consommation de ressources. La nouvelle édition du «Forum du développement territorial» de l'Office fédéral du développement territorial (ARE) s'appuie sur trois exemples pour montrer quels objectifs se sont fixés les participants au projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pression de l'urbanisation s'exerce aussi sur les quartiers, menant fréquemment à des problèmes liés à la mixité sociale, à l'habitat et à l'infrastructure. C'est pourquoi la Confédération encourage les «&amp;nbsp;projets urbains&amp;nbsp;», qui font également l'objet d'un article. Ce sont surtout les villes moyennes auxquelles doivent être transmises les compétences nécessaires pour revaloriser leurs quartiers par des processus idoines. Les mesures les plus fréquentes sont le développement des zones d'habitat, la reconversion de friches, l'urbanisation des nouveaux secteurs stratégiques ou encore les projets liés à un axe de transport. Là encore, trois exemples viennent illustrer quelles sont les approches précises pratiquées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Que l'on parle de quartiers ou de régions, les limites sont de moins en moins significatives. Il est d'autant plus important de penser et de planifier l'aménagement selon les espaces fonctionnels. Mais certains contrastes se maintiennent, comme l'interdépendance ville-campagne. Une étude récente montre que la complémentarité devrait être recherchée entre ces espaces afin d'établir un équilibre stable. Il faut toutefois, pour y parvenir, commencer par définir quel type de relation est souhaité entre ville et campagne. De manière générale, la collaboration entre les deux espaces devrait être renforcée, tout comme la capacité d'action des acteurs communaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce thème de la délimitation entre ville et campagne reçoit également l'éclairage d'un article (en allemand) consacré au projet «Leben in der S5-Stadt», que l'on peut rendre par «vivre à S5», du nom d'une ligne du réseau RER zurichois. Ce projet engagé sur le long terme étudie les territoires desservis sur cet axe, de la limite de la ville jusqu'à 50 km au-delà. Bien que le lieu principal de vie et de travail de plus de la moitié de la population, en Suisse, se situe en agglomération, des études scientifiques spécifiques sur cet espace font défaut. Il est prévu d'associer au projet les habitants et habitantes des régions traversées et de transmettre les résultats recueillis aux communes concernées, afin d'introduire des améliorations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l'interview qu'il accorde au magazine, Marcel Guignard, président de l'Union des villes suisses, exige pour sa part que soit vérifié, pour chaque affaire traitée au niveau fédéral, dans quelle mesure elle est pertinente pour les villes et les agglomérations. Il reconnaît certes que la création de la Conférence tripartite sur les agglomérations (CTA) a donné naissance à un forum où les intérêts des centres peuvent être formulés plus nettement qu'avant. Il estime néanmoins, vu les défis toujours plus grands posés par ces espaces et leur importance croissante, que la CTA devrait être revalorisée, autrement dit institutionnalisée et dotée de compétences.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Menzi Chef de l’Information +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="61099">
        <title>Forum du développement territorial 2/09</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCEdH12fmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-21 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Città e agglomerati al centro della pianificazione del territorio</title>
      <lead>Tre quarti della popolazione svizzera vivono nelle città e negli agglomerati, che sono considerati i centri innovativi del nostro Paese. Il nuovo numero della rivista «Forum sviluppo sostenibile» dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) illustra come, con la politica degli agglomerati della Confederazione, si intenda coordinare meglio il traffico e gli insediamenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Percorsi brevi per recarsi al lavoro o a una manifestazione culturale, pur vivendo nel verde? Un desiderio, questo, che molte persone esaudiscono andando a vivere in un agglomerato. Con la loro crescita, i confini tra città e campagna si confondono sempre più. Nel contempo, gli insediamenti si sviluppano spesso in modo incontrollato e in aree mal collegate alla rete dei trasporti pubblici. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A questa evoluzione, la politica degli agglomerati della Confederazione reagisce con diversi strumenti. Tra il 2002 e il 2006 sono stati realizzati 31 progetti modello che hanno permesso di migliorare la collaborazione negli agglomerati. Con il Fondo infrastrutturale è a disposizione un nuovo strumento con il quale, nei prossimi 20 anni, i progetti d'agglomerato potranno essere finanziati con 6 miliardi di franchi. A questo scopo, la Confederazione, i Cantoni e le regioni dovranno mettere a punto una strategia, attraverso la quale affrontare in modo integrato la situazione del traffico e degli insediamenti. I dossier dovranno informare in maniera dettagliata sui seguenti punti: miglioramento dei sistemi di traffico, incentivazione dello sviluppo centripeto degli insediamenti, aumento della sicurezza stradale nonché riduzione del carico ambientale e del consumo delle risorse. Tre esempi descritti nel nuovo numero della rivista «Forum Sviluppo sostenibile», edita dall'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), illustrano gli obiettivi che i progettisti si sono fissati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pressione verso l'urbanizzazione si ripercuote anche sui quartieri, causando spesso problemi a livello di mix sociale, contesto abitativo e infrastruttura. La Confederazione incentiva pertanto i cosiddetti «Progetti urbanistici», presentati in un altro articolo della rivista. Proprio le città di media grandezza dovrebbero essere messe nelle condizioni di valorizzare i loro quartieri attraverso specifici processi. A riguardo, tra le misure principali si annoverano lo sviluppo dei quartieri, la riutilizzazione di aree industriali dismesse, lo sviluppo di quartieri nuovi e meglio situati, nonché progetti da realizzare lungo un asse di traffico. Altri tre esempi mostrano quali sono i provvedimenti adottare nel dettaglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Che si parli di quartieri o di regioni - i confini tra le diverse aree perdono sempre più d'importanza. D'ora in poi occorre pertanto procedere alle necessarie pianificazioni sulla base di spazi funzionali. Continueranno però a sussistere dei contrasti, ad esempio nei rapporti tra città e campagna. Da un nuovo studio emerge che occorrerebbe mirare a una complementarità tra questi spazi, allo scopo di raggiungere un equilibrio stabile. In un primo tempo bisogna tuttavia chiarire quali tipi di rapporti si auspicano tra lo spazio urbano e lo spazio rurale. In generale, si tratta di rafforzare la cooperazione tra di essi nonché le possibilità di azione degli attori a livello comunale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche il progetto «Leben in der S5-Stadt», da realizzare sul lungo periodo, mette in evidenza i confini tra città e campagna, esaminando una linea della S-Bahn zurighese (S5) che collega la città a una zona situata a 50 km dai suoi confini. Benché più della metà della popolazione svizzera viva e lavori principalmente in un agglomerato, mancano indagini specifiche dedicate a questo spazio. È previsto di integrare in questo processo gli abitanti, fornendo in seguito ai Comuni interessati esperienze e dati atti a dare avvio alle necessarie misure correttive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In un'intervista, Marcel Guignard, Presidente dell'Unione delle città svizzere, chiede che tutti i progetti discussi a livello federale vengano esaminati nell'ottica della loro rilevanza per le città e gli agglomerati. Benché con la Conferenza tripartita sugli agglomerati (CTA) sia stato creato un forum in seno al quale si potranno dibattere le esigenze dei centri in maniera più incisiva rispetto al passato, in considerazione delle crescenti sfide e della valenza di questi spazi, la CTA deve essere valorizzata a livello istituzionale e investita di chiare competenze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Menzi Capo dello Stato maggiore dell’informazione +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="61100">
        <title>Forum sviluppo territoriale 2/09</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCEdH12fmym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-10-21 11:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
