<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29705" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Die Schweiz lechzt nach Wasser</title>
      <lead>Drei Monate Sonnenschein und keinen Tropfen Regen. Das ist der Sommer der Zukunft. Schon heute müsste bis zu zehn Mal mehr Fläche bewässert werden, um die trockenheitsbedingten Ernteausfälle zu vermeiden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zuge der Klimaerwärmung werden manche Regionen der Schweiz immer trockener. Darunter leidet vor allem der Ackerbau. Denn durch den Mangel an Wasser im Boden kann bis zur Hälfte der Ernte ausfallen. Nun analysierte Agroscope Reckenholz-Tänikon ART Klimadaten von 1980 bis 2006 und erstellte eine Risikokarte, welche die von Trockenheit gefährdeten Gebiete zeigt. Demnach muss heute auf 26 Prozent der landwirtschaftlichen Nutzfläche der Schweiz regelmässig mit längeren Trockenperioden gerechnet werden. Ernteeinbussen sind die Folge. Das gilt vor allem für das westliche Mittelland, das Rhone-Tal, die tieferen Tallagen des Tessins, einige Graubündner Alpentäler sowie für das Nordostschweizer Mittelland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zehn Mal mehr Bewässerung nötig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den betroffenen Kulturen könnte mit Bewässerung geholfen werden. Heute werden in der Schweiz lediglich 38 000 Hektaren der landwirtschaftlichen Nutzfläche regelmässig bewässert - zuwenig, um alle trockenheitsbedingten Ernteausfälle zu vermeiden. Dazu müssten bis zu 400 000 Hektaren künstlich mit Wasser versorgt werden, also rund zehn Mal mehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Zukunft wird die Schweiz im Sommer sogar noch trockener werden. Klimaszenarien zeigen, dass bis zum Jahr 2050 die Niederschläge im Sommer bis zu 20 Prozent abnehmen werden. Damit vergrössert sich auch die Fläche des Ackerlandes, die häufig von Trockenheit betroffen ist. Einen Vorgeschmack gab der Extremsommer 2003. Damals lagen die Ertragseinbussen in der ganzen Schweiz durchschnittlich bei einem Fünftel und in manchen Regionen fiel sogar die Hälfte der Ernte aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht „Bewässerungsbedürftigkeit von Acker- und Grasland im heutigen Klima" in der Oktoberausgabe der Agrarforschung kann als PDF herunter geladen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Längere Trockenheitsperioden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die sommerliche Austrocknung der Böden in der Schweiz schreitet nicht überall gleich schnell voran. Modellrechnungen zeigen, dass zwischen 1980 und 2006 vor allem die Regionen Rheintal, Ostschweiz, Zentralschweiz und Teile des Juras betroffen waren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Karte zeigt, dass sich das Problem von den traditionell trockeneren Gebieten wie dem Wallis oder Teilen der Westschweiz zunehmend auf die bisher weniger betroffene Ostschweiz ausbreitet. Es ist wahrscheinlich, dass sich dieser Trend in Zukunft fortsetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Fuhrer, Lufthygiene und Klima Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: juerg.fuhrer@art.admin.ch, Tel. 044 377 75 05 Atlant Bieri, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: atlant.bieri@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="61224">
        <title>Auf den roten Flächen ist innerhalb von 3 Jahren mit einer längeren Trockenperiode zu rechnen, die zu Ernteausfällen führen kann. (ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3595</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17156.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61225">
        <title>Bei den rot markierten Flächen nahm die Länge der Trockenheitsperioden in den letzten drei Jahrzehnten zu. (ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2054</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17157.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61226">
        <title>Bericht „Bewässerungsbedürftigkeit von Acker- und Grasland im heutigen Klima“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>815</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>La Suisse a besoin d’eau</title>
      <lead>Trois mois de soleil et pas une goutte de pluie. Tel sera l’été à l’avenir. Aujourd’hui déjà, il faut arroser dix fois plus de surface pour éviter les pertes de récolte dues à la sécheresse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite au réchauffement climatique, certaines régions de Suisse sont de plus en plus sèches. Les grandes cultures sont les plus touchées. En effet, le manque d'eau dans le sol peut causer la perte de près de la moitié de la récolte. Agroscope Reckenholz-Tänikon ART a donc analysé les données climatiques de 1980 à 2006 et a établi une carte de risques, qui indique les régions susceptibles d'être touchées par la sécheresse. Cette carte montre qu'aujourd'hui 26 % de la surface agricole utile en Suisse risque d'être frappée régulièrement par de longues périodes de sécheresse engendrant des pertes de récolte. C'est le cas notamment du Plateau occidental, de la vallée du Rhône, des basses vallées du Tessin, de certaines vallées alpines des Grisons ainsi que du Plateau du Nord-Est de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Besoin dix fois plus élevé en eau d'irrigation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'irrigation pourrait aider les cultures touchées. Actuellement, seuls 38 000 hectares de surface agricole utile sont régulièrement irrigués. C'est trop peu pour éviter toutes les pertes de récoltes dues à la sécheresse. Pour y parvenir, il faudrait irriguer jusqu'à 400 000 hectares, soit près de dix fois plus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'avenir, la Suisse sera encore plus sèche en été. Les scénarios climatiques montrent que d'ici à 2050, on comptera jusqu'à 20 % de précipitations en moins en été. Par conséquent, la surface de grandes cultures fréquemment touchée par la sécheresse augmentera. La canicule de l'été 2003 a donné un avant-goût de l'avenir. Cette année-là, les pertes dans l'ensemble de la Suisse ont représenté en moyenne un cinquième de la récolte, voire même la moitié dans certaines régions.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport sur le besoin en eau d'irrigation des herbages et des cultures avec le climat actuel paru dans le numéro d'octobre du magazine Agrarforschung peut être téléchargé en allemand sous forme de fichier PDF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Périodes de sécheresse plus longues&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, l'assèchement estival des sols ne progresse pas partout à la même vitesse. Des simulations indiquent qu'entre 1980 et 2006, ce sont notamment les régions de la vallée du Rhin, de Suisse orientale, de Suisse centrale et certaines parties du Jura qui ont été touchées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carte montre que le problème s'étend de plus en plus des régions traditionnellement sèches comme le Valais ou certaines parties de la Suisse occidentale, à la Suisse orientale, jusqu'ici moins concernée. Il est probable que cette tendance s'affirme à l'avenir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Fuhrer, Hygiène de l’air et climat Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: juerg.fuhrer@art.admin.ch, tél. 044 377 75 05 Atlant Bieri, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: atlant.bieri@art.admin.ch, tél. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="61227">
        <title>Sur les surfaces indiquées en rouge, il faut s’attendre au moins à une période de sécheresse pendant trois ans, qui pourra entraîner des pertes de récolte. (ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3595</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17159.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61228">
        <title>Sur les surfaces indiquées en rouge, la longueur des périodes de sécheresse a augmenté pendant les trois dernières années. (ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2054</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17160.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61229">
        <title>Le rapport sur le besoin en eau d’irrigation des herbages et des cultures avec le cli-mat actuel paru dans le numéro d’octobre du magazine Agrarforschung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>815</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17161.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="244" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
