<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29690" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gratis-Grippeimpfung für höhere Einsatzbereitschaft</title>
      <lead>Die Armee offeriert ihren Rekruten und den Soldaten, die in einer Bereitschafts- oder Einsatzformation der nächsten Monate eingeteilt sind, kostenlos eine freiwillige Grippeimpfung. Der Impfung gegen die saisonale Grippe soll eine zweite gegen die pandemische Grippe A (H1N1) folgen. Weil sich die Lieferung des zweiten Impfstoffes verzögert, wird der Wiederholungskurs für das Gros einer speziell für die Impfaktion aufgebotenen Ad-hoc-Kompanie gestrichen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Armee bietet ihren Rekruten sowie Soldaten, die in den nächsten Monaten einen Einsatz (etwa am WEF) oder Dienst in einer Bereitschaftsformation leisten, eine Impfung gegen die saisonale Grippe an. In den nächsten Tagen erhalten rund 10'000 Armeeangehörige ein entsprechendes Informationsschreiben. Die Impfung ist freiwillig, kostenlos und wird nach Voranmeldung an den Impfstandorten der Armee, bzw. für Rekruten in den entsprechenden Schulen verabreicht. Die Armeeführung empfiehlt vom Impfangebot Gebrauch zu machen. Die Impfung dient sowohl der Gesunderhaltung der Truppe wie auch der Einsatzbereitschaft der Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Impfung gegen die saisonale Grippe schützt nicht vor der pandemischen Grippe A (H1N1). Eine Impfung gegen letztere soll den Armeeangehörigen ebenfalls gratis angeboten werden, sobald der Impfstoff verfügbar ist. Mit der Impfung sowohl gegen die saisonale als auch die pandemische Grippe A (H1N1) soll verhindert werden, dass sich Ausfälle kumulieren. Zwischen den beiden Impfungen ist eine Wartefrist einzuhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um personell gerüstet zu sein, hat die Armee im August zusätzliche Dienstpflichtige aufgeboten – unter anderem, um genügend Sanitätspersonal für die Verabreichung des Impfstoffes gegen die Grippe A (H1N1) zu haben. Zwei Ad-hoc-Kompanien hätten zwischen dem 2. November und dem 9. Dezember gestaffelt die Sanitätseinrichtungen der Armee verstärken sollen. Weil sich die Lieferung des Impfstoffes deutlich verzögert und die aktuellen Pflegekapazitäten in den Sanitätseinrichtungen ausreichend sind, wird der erste der beiden Wiederholungskurse für das Gros dieser knapp 300 Armeeangehörigen kurzfristig gestrichen. Dies betrifft die "San/Spit Kp 1 ad hoc" mit WK-Beginn am 2. November. Mit der Streichung wird sichergestellt, dass keine unnötigen Diensttage geleistet werden. Gleich¬zeitig soll die Terminplanung von Angehörigen der Armee und deren Arbeitgeber respektiert werden. Armeeangehörige, die ihren Dienst trotzdem leisten wollen, können dies tun.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Impfaktion gegen die saisonale Grippe wird mit freiwillig Dienstleistenden aus dieser Formation sichergestellt. Ob und wie die Dienstleistung der zweiten Ad-hoc-Formation ab dem 16. November gestaltet wird, wird aufgrund der Lageentwicklung in den nächsten Wochen entschieden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die dritte Rekrutenschule des Jahres startet am 26. Oktober 2009 im Bereich Sanität mit einem angepassten Ausbildungsprogramm, damit diese Armeeangehörigen bei einer Eskalation der Grippe A (H1N1) rasch einsetzbar sind. Diese Armeeangehörigen sind auch in der Lage, die Impfaktion der Armee gegen die pandemische Grippe voraussichtlich im Dezember zu unterstützen. Den Absolventen der Sanitäts- und Spitalrekrutenschulen wurde zudem angekündigt, dass sie bei einer Eskalation der Grippe A (H1N1) auch über die Weihnachts- und Neujahrstage Dienst zu leisten hätten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Informationschef Verteidigung 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vaccination gratuite contre la grippe pour assurer une disponibilité opérationnelle élevée</title>
      <lead>L’armée propose aux recrues et aux soldats incorporés ces prochains mois dans une formation d’intervention ou d’engagement de se faire vacciner gratuitement contre la grippe s’ils le désirent. Cette vaccination contre la grippe saisonnière doit être suivie par une seconde vaccination concernant cette fois la grippe A (H1N1). Etant donné que la livraison du second vaccin prend du retard, le cours de répétition sera supprimé pour la majorité des militaires d’une compagnie ad hoc convoquée spécialement pour l’action de vaccination.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’armée offre à ses recrues ainsi qu’aux soldats qui accomplissent ces prochains mois un engagement (au WEF par exemple) ou un service dans une formation d’intervention la possibilité de se faire vacciner contre la grippe saisonnière. Ces prochains jours, 10'000 militaires environ recevront une lettre d’information à ce sujet. La vaccination est facultative et gratuite. Elle sera administrée aux emplacements prévus à cet effet par l’armée ou, pour les recrues, dans les écoles correspondantes. Les militaires désirant être vaccinés doivent s’annoncer au préalable.&amp;nbsp; Le commandement de l’armée recommande de profiter de cette opportunité. La vaccination sert aussi bien au maintien de la santé de la troupe qu’au renforcement de sa disponibilité opérationnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vaccination contre la grippe saisonnière ne protège toutefois pas contre la grippe A (H1N1). Une vaccination contre cette dernière doit également être proposée gratuitement aux militaires dès que le vaccin sera disponible. Cette campagne de vaccination lancée contre la grippe saisonnière et contre la grippe A a pour but d’éviter un cumul des absences du service pour cause de maladie. Un délai d’attente doit être respecté entre les deux vaccinations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au mois d’août dernier, l’armée a convoqué un nombre supplémentaire de militaires astreints au service, ceci entre autres pour pouvoir disposer d’un effectif suffisant en personnel sanitaire pour administrer le vaccin contre la grippe A (H1N1). Entre le 2 et le 9 novembre, deux compagnies ad hoc auraient dû renforcer de manière échelonnée les installations sanitaires de l’armée. Toutefois, compte tenu du fait que la livraison du vaccin accuse du retard et que les installations sanitaires offrent des capacités suffisantes, le premier des deux cours de répétition prévus est supprimé à bref délai pour la majorité des quelque 300 militaires concernés. Cette décision concerne la « cp san/hôp 1 ad hoc » dont le CR commence le 2 novembre. Le but de la suppression est d’éviter que soient accomplis des jours de service inutiles. Simultanément, cette mesure permet aussi de respecter les agendas planifiés par les militaires et leurs employeurs. Cependant, les militaires qui souhaitent quand même accomplir leur service peuvent le faire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’action de vaccination contre la grippe saisonnière est effectuée par des volontaires de la première formation ad hoc. La forme que prendra le service de la deuxième formation ad hoc à partir du 16 novembre prochain sera déterminée sur la base de l’évolution de la situation au cours des prochaines semaines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La troisième école de recrues de cette année dans le domaine sanitaire commence le 26 octobre 2009 avec un programme d’instruction adapté afin que ces militaires soient rapidement en mesure d’être engagés si la grippe A devait évoluer de manière préoccupante. Ces militaires seront également capables d’appuyer l’action de vaccination de l’armée contre la pandémie de grippe, probablement en décembre. En outre, les militaires accomplissant les écoles de recrues sanitaires et d’hôpital ont été informés que si la pandémie de grippe A devait s’aggraver, ils devraient accomplir du service aussi pendant la période des fêtes de fin d’année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Chef de l’information de la Défense 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccinazione gratuita contro l'influenza per una maggiore prontezza all'impiego</title>
      <lead>L'esercito offre gratuitamente alle proprie reclute e ai soldati incorporati nel corso dei prossimi mesi in una formazione d'intervento o d'impiego la possibilità di farsi vaccinare gratuitamente e a titolo facoltativo contro l'influenza. Alla vaccinazione contro l'influenza stagionale farà seguito una seconda vaccinazione contro l'influenza pandemica A (H1N1). Siccome la fornitura del secondo vaccino è stata posticipata, il corso di ripetizione per il grosso di una compagnia ad hoc, appositamente convocata per l'azione di vaccinazione, viene annullato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'esercito offre la vaccinazione contro l'influenza stagionale alle proprie reclute e ai soldati che nei prossimi mesi saranno impiegati (p. es. durante il WEF) o presteranno servizio in una formazione d'intervento. Nei prossimi giorni circa 10'000 militari riceveranno una lettera informativa in merito. La vaccinazione è facoltativa, gratuita e viene somministrata dopo essersi annunciati presso le ubicazioni dell'esercito in cui ha luogo l'azione e per le reclute nelle rispettive scuole. Il Comando dell'esercito consiglia di sfruttare tale offerta. La vaccinazione serve sia a tutelare la salute della truppa, sia a garantire la prontezza all'impiego dell'esercito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vaccinazione contro l'influenza stagionale non protegge dall'influenza pandemica A (H1N1). I militari avranno anche la possibilità di farsi vaccinare gratuitamente contro quest'ultimo tipo di influenza non appena il relativo vaccino sarà disponibile. Con la vaccinazione contro l'influenza stagionale e contro l'influenza pandemica A (H1N1) si intende impedire un accumulo di assenze. Tra una vaccinazione e l'altra occorre tuttavia osservare un periodo d'attesa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per essere preparato dal punto di vista del personale, nel mese di agosto l'esercito ha convocato un numero supplementare di persone soggette all'obbligo di prestare servizio, tra l'altro al fine di disporre di sufficiente personale sanitario per la somministrazione del vaccino contro l'influenza A (H1N1). Tra il 2 novembre e il 9 dicembre, due compagnie ad hoc avrebbero dovuto rafforzare in modo scaglionato le installazioni sanitarie dell'esercito. Siccome la fornitura del vaccino è stata notevolmente posticipata e le attuali capacità di cura presso le installazioni sanitarie sono sufficienti, i primi due corsi di ripetizione per il grosso di questi 300 militari circa sono stati annullati a breve termine. Ciò riguarda la cp san/osp 1 ad hoc, il cui CR avrebbe dovuto iniziare il 2 novembre. Con tale decisione si intende evitare che vengano inutilmente prestati giorni di servizio. Allo stesso tempo, la pianificazione delle scadenze dei militari e dei loro datori di lavoro deve essere rispettata. Ai militari che vogliono comunque prestare il loro servizio è data tale possibilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'azione contro l'influenza stagionale è garantita grazie alle persone che prestano servizio a titolo facoltativo, provenienti da questa formazione. Se e in quale maniera il servizio della seconda formazione ad hoc previsto a partire dal 16 novembre avrà luogo, verrà deciso in base all'evoluzione della situazione nelle prossime settimane.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La terza scuola reclute dell'anno nell'ambito della sanità inizierà il 26 ottobre 2009 con un programma d'istruzione adattato, affinché tali militari possano essere rapidamente impiegati qualora la situazione relativa all'influenza A (H1N1) dovesse diventare critica. Questi militari sono anche in grado di fornire appoggio durante l'azione di vaccinazione dell'esercito contro l'influenza pandemica, presumibilmente prevista nel mese di dicembre. A coloro che hanno assolto le scuole reclute della sanità e d'ospedale è stato inoltre annunciato che, in caso di un'escalation dell'influenza A (H1N1), dovranno prestare servizio anche nei giorni tra Natale e Capodanno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Capo Informazione Difesa 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5730" org-id="505">
        <name lang="de">Prävention</name>
        <name lang="fr">Prévention</name>
        <name lang="it">Prevenzione</name>
        <name lang="en">prevention</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="505">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
      <keyword id="5860" org-id="505">
        <name lang="de">Medizinisches</name>
        <name lang="fr">Affaires médicales</name>
        <name lang="it">Affari medici</name>
        <name lang="en">medical issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
