<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="50173" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gemeinsame Lärmanalyse zum Flughafen Zürich: Ergebnisse liegen vor</title>
      <lead>Die Ergebnisse der von der Schweiz und Deutschland gemeinsam durchgeführten Lärmberechnungen zum Betrieb des Flughafens Zürich liegen vor. Die Vertreter beider Staaten sind sich einig, dass die Resultate eine sachgerechte Basis für eine Lösungssuche bilden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2008 hatten der damalige Schweizer Bundespräsident Pascal Couchepin und die deutsche Bundeskanzlerin Angela Merkel vereinbart, gemeinsam die Lärmbelastung, die vom Flughafen Zürich ausgeht, berechnen zu lassen. Die Resultate sollen eine objektive Grundlage bilden für weitere Gespräche zwischen den beiden Ländern über eine Regelung der Flugbewegungen auf süddeutschem Gebiet im Zusammenhang mit dem Flughafen Zürich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Organisation der Arbeiten oblag einer gemischten Arbeitsgruppe unter der Leitung des Direktors des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL), Peter Müller, und des Leiters der Abteilung Luftfahrt im deutschen Verkehrsministerium, Thilo Schmidt. Sie liess die Berechnungen durch das deutsche Zentrum für Luft- und Raumfahrt DLR auf der Basis des neuen deutschen Fluglärmgesetzes durchführen. Die schweizerische Fachstelle für Lärmfragen, die Empa, lieferte Grundlagen für die Berechnungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitsgruppe konnte sich davon überzeugen, dass die Berechnungen nach wissenschaftlichen Kriterien und methodisch korrekt durchgeführt wurden. Die Schweiz wird gestützt auf das Resultat der Lärmanalyse der deutschen Seite einen Lösungsvorschlag für eine künftige Regelung der An- und Abflüge unterbreiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <link id="114143">
        <title>Bericht zur Analyse der durch An- und Abflüge auf den Flughafen Zürich hervorgerufenen Lärmbelastung</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/infrastruktur/00300/01241/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Analyse des nuisances sonores de l'aéroport de Zurich: les résultats sont disponibles</title>
      <lead>Les résultats des mesures du bruit effectuées conjointement par la Suisse et l'Allemagne concernant l'aéroport de Zurich sont disponibles. Les représentants des deux Etats sont d'accord sur le fait que ces résultats constituent une base objective en vue de trouver une solution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au printemps 2008, le président de la Confédération de l'époque, Pascal Couchepin, et la chancelière allemande, Angela Merkel, ont convenu de faire calculer conjointement les nuisances sonores liées à l'aéroport de Zurich. Les résultats doivent constituer une base objective pour poursuivre la discussion entre les deux pays sur la réglementation des mouvements aériens sur le territoire du sud de l'Allemagne en relation avec l'aéroport de Zurich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'organisation des travaux incombait à un groupe de travail mixte dirigé par le directeur de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC), Peter Müller, et le responsable de la Division aviation du Ministère allemand des transports, Thilo Schmidt. Le groupe a chargé le centre aérospatial allemand (DLR) de procéder à ces mesures sur la base de la nouvelle législation allemande sur le bruit. Le service suisse compétent en matière de bruit, l'Empa, a fourni les données de référence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe de travail a pu constater que les mesures ont été effectuées correctement et méthodiquement selon des critères scientifiques. La Suisse présentera à l'Allemagne, sur la base des résultats de ces mesures du bruit, une proposition de solution en vue d'une future réglementation des décollages et des atterrissages.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <link id="114144">
        <title>Rapport sur l'analyse des nuisances sonores dues aux mouvements sur l'aéroport de Zurich</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/infrastruktur/00300/01241/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="670" org-id="806">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
