<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73863" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>bfu – Bächli Bergsport ruft Klettersteigset «Dynamax» von Rock Empire zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der bfu - Beratungsstelle für Unfallverhütung, ruft die Bächli Bergsport AG eine Charge des Klettersteigsets «Dynamax» der Marke «Rock Empire» zurück. Es besteht Absturzgefahr. Die betroffenen Klettersteigsets werden kostenlos ersetzt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Klettersteigset ist nicht ausreichend gegen Belastungen beständig. Das Produkt kann bei Verwendung brechen und so den Bergsteiger zum Absturz bringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffen ist die Charge «170292» des Klettersteigsets «Dynamax» der Marke «Rock Empire» (vgl. beiliegendes Produktfoto). Die Chargennummer befindet sich direkt beim Bandfalldämpfer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die betroffenen Klettersteigsets dürfen nicht mehr verwendet werden. Betroffene Kunden sind gebeten, sich an ihre Bächli Bergsport Filiale zu wenden, damit das Klettersteigset kostenlos ersetzt werden kann.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten den Kundendienst von Bächli Bergsport kontaktieren: Telefon: 044 826 76 76 E-Mail: info@baechli-bergsport.ch</contact>
      <attachment id="186318">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55540.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186315">
        <title>Webseite von Bächli Bergsport zum Produktrückruf</title>
        <uri>https://www.baechli-bergsport.ch/de/Aktuell/News.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>bpa – Bächli Sports de Montagne rappelle le set de via ferrata «Dynamax» de « Rock Empire »</title>
      <lead>En collaboration avec le bpa - le Bureau de prévention des accidents, Bächli Sports de Montagne SA rappelle, pour cause de risque de chute, un lot du set de via ferrata «Dynamax» de la marque «Rock Empire». Le set concerné est remplacé gratuitement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le set de via ferrata ne résiste pas suffisamment à la charge. Le produit peut se casser durant l’utilisation et entraîner la chute du grimpeur.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agit du lot « 170292 » du set de via ferrata « Dynamax » de la marque « Rock Empire » (cf. photo). Le numéro du lot figure directement sur l’absorbeur de choc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le set de via ferrata en question ne doit plus être utilisé. Les clients concernés sont priés de s’adresser à leur filiale Bächli Sports de Montagne afin que leur set soit remplacé gratuitement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent contacter le service clients de Bächli Sports de Montagne Téléphone : 044 826 76 76 E-mail : info@baechli-bergsport.ch</contact>
      <attachment id="186319">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55541.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186316">
        <title>Site internet de Bächli Bergsport pour le rappel de produit</title>
        <uri>https://www.baechli-bergsport.ch/fr/Aktuell/News.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>upi – Bächli Bergsport richiama il set da ferrata «Dynamax» di Rock Empire</title>
      <lead>In collaborazione con l’upi – ufficio prevenzione infortuni - Bächli Bergsport AG richiama un lotto di set da ferrata «Dynamax» della marca Rock Empire. Sussiste un pericolo di caduta. I prodotti in questione saranno sostituiti gratuitamente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il set da ferrata non è sufficientemente resistente alle sollecitazioni. Il prodotto può rompersi durante l’uso e provocare la caduta dello scalatore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda il lotto «170292» del set da ferrata «Dynamax» della marca «Rock Empire» (v. foto allegata). Il numero si trova nella guaina del sistema di assorbimento della caduta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I set da ferrata in questione non devono più essere utilizzati. I clienti sono pregati di rivolgersi al loro negozio Bächli Bergsport per concordare la sostituzione gratuita dell’articolo.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare il servizio clienti di Bächli Bergsport: Telefono: 044 826 76 76 E-mail: info@baechli-bergsport.ch</contact>
      <attachment id="186320">
        <title>Foto del prodotto in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186317">
        <title>Sito di Bächli Bergsport per il richiamo del prodotto in tedesco</title>
        <uri>https://www.baechli-bergsport.ch/de/Aktuell/News.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="186321">
        <title>Sito di Bächli Bergsport per il richiamo del prodotto in francese</title>
        <uri>https://www.baechli-bergsport.ch/fr/Aktuell/News.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
