<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74128" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFU - Decathlon ruft das Fitnessgerät «Domyos Strap training» zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der BFU, Beratungsstelle für Unfallverhütung, ruft Decathlon Sports Switzerland SA das Fitnessgerät «Domyos Strap training» zurück. Es gibt eine Sturzgefahr. Betroffene Konsumenten können das Gerät selber reparieren, in einer Decathlon-Filiale umtauschen oder zurückgeben und sich den Kaufpreis rückerstatten lassen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Karabinerhaken des Geräts kann brechen und einen Sturz verursachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffen ist das Fitnessgerät «Domyos Strap training» (vgl. das beiliegende Bild des betroffenen Produkts).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffene Konsumentinnen und Konsumenten haben drei Möglichkeiten:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Sie können das Gerät selber reparieren (vgl. untenstehenden Link auf das entsprechende Anleitungsvideo).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sie können es in einer Decathlon-Filiale gegen eine sichere Neuversion umtauschen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sie können das Gerät in einer Decathlon-Filiale zurückgeben und sich den Kaufpreis rückerstatten lassen.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Betroffene Konsumenten sind gebeten, den Instruktionen auf der Webseite von Decathlon zum Produktrückruf zu folgen: https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-de.html</contact>
      <attachment id="187229">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55912.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187228">
        <title>Webseite von Decathlon zum Produktrückruf (mit Anleitungsvideo für die Reparatur)</title>
        <uri>https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-de.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BPA – Decathlon rappelle l’appareil de fitness « Domyos Strap training »</title>
      <lead>En collaboration avec le BPA, bureau de prévention des accidents, Decathlon Sports Switzerland SA rappelle l’appareil de fitness «Domyos Strap training». Il existe un risque de chute. Les consommateurs concernés peuvent réparer l’appareil eux-mêmes, l’échanger ou rendre l’appareil dans un magasin Décathlon et se faire rembourser le prix d’achat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le mousqueton peut casser et entraîner ainsi une chute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel concerne l’appareil de fitness « Domyos Strap training » (cf. l’image ci-jointe du produit concerné).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs ont trois possibilités: &lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Ils peuvent réparer l’appareil eux-mêmes (cf. le lien ci-dessous de la vidéo d’instruction correspondante).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ils peuvent l’échanger dans un magasin Décathlon contre le produit reconçu de manière sûre.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ils peuvent rendre l’appareil dans un magasin Decathlon et se faire rembourser le prix d’achat.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Les consommateurs concernés sont priés de suivre les instructions sur le site web de Decathlon pour le rappel de produit : https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-fr.html</contact>
      <attachment id="187231">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55913.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187230">
        <title>Site web Decathlon pour le rappel de produit (avec la vidéo d’instruction de réparation)</title>
        <uri>https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UPI - Decathlon richiama l’apparecchio da fitness «Domyos Strap training»</title>
      <lead>In collaborazione con l’UPI, ufficio prevenzione infortuni, la società Decathlon Sports Switzerland SA richiama l’apparecchio da fitness «Domyos Strap training». Sussiste un pericolo di caduta. Gli utenti in questione possono riparare l’apparecchio da soli, cambiarlo in un negozio Decathlon o restituirlo e farsi rimborsare il prezzo d’acquisto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il moschettone potrebbe rompersi e causare una caduta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda l’apparecchio da fitness «Domyos Strap training» (v. fotografia allegata).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli utenti hanno tre possibilità:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt;&lt;li&gt;Riparare l’apparecchio da soli (v. link verso il video con le istruzioni).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cambiarlo in un negozio Decathlon e ricevere una nuova versione, più sicura.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Restituirlo in un negozio Decathlon e farsi rimborsare il prezzo d’acquisto.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Gli utenti sono pregati di seguire le istruzioni sul sito di Decathlon: https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-it.html</contact>
      <attachment id="187233">
        <title>Foto del prodotto in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55914.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187232">
        <title>Sito di Decathlon per il richiamo del prodotto (video con istruzioni per la riparazione)</title>
        <uri>https://mediadcom.decathlon.com/media/recall/domyos-dst-rappel/index-it.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
