<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73886" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Guy Parmelin übernimmt das Präsidium der Marcel Benoist Stiftung</title>
      <lead>Mit dem Amt als Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung übernimmt Bundesrat Guy Parmelin auch das Präsidium der Marcel Benoist Stiftung. Die Stiftung vergibt jährlich den renommiertesten Wissenschaftspreis der Schweiz, welcher mit 250'000 Franken dotiert ist. In diesem Jahr wird der Preis im Bereich der Mathematik, der Natur- und der Ingenieurwissenschaften vergeben. Vorschläge können ab sofort eingereicht werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit 1920 vergibt die Marcel Benoist Stiftung jährlich den Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist. Ausgezeichnet werden Forschungsleistungen von höchster Qualität, die zugleich von Bedeutung für das menschliche Leben sind. Mit dem Departementswechsel übernimmt neu Bundesrat Guy Parmelin das Präsidium der Stiftung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2019 wird der Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist im Bereich der Mathematik, der Natur- und der Ingenieurwissenschaften verliehen. Ab sofort und bis zum 8. April 2019 können auf der Website der Marcel Benoist Stiftung geeignete Kandidatinnen und Kandidaten für die Preisvergabe nominiert werden. Die Evaluation der Kandidatinnen und Kandidaten wird vom Schweizerischen Nationalfonds vorgenommen. Am 5. September wird dann der Gewinner oder die Gewinnerin des Schweizer Wissenschaftspreises Marcel Benoist der Öffentlichkeit vorgestellt. Die Preisverleihung findet am 7. November 2019 im Rahmen einer feierlichen Zeremonie in Bern statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kandidatinnen und Kandidaten für den Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist können ab sofort und bis zum 8. April auf der Website der Marcel Benoist Stiftung vorgeschlagen werden: https://marcel-benoist.ch/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Kommunikation WBF, Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="186407">
        <title>Marcel Benoist Stiftung</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-05 11:41" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Guy Parmelin prend la présidence de la Fondation Marcel Benoist</title>
      <lead>En sa qualité de chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche, le conseiller fédéral Guy Parmelin se voit confier la présidence de la Fondation Marcel Benoist. La fondation décerne chaque année le plus prestigieux prix scientifique de Suisse, doté de 250 000 francs. Cette année, le prix récompensera un chercheur issu du domaine des mathématiques, des sciences naturelles et des sciences de l’ingénieur. Dès aujourd’hui, la communauté scientifique est invitée à envoyer ses propositions de candidatures.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist est décerné tous les ans depuis 1920 par la Fondation Marcel Benoist. Il honore un chercheur de renom dont les travaux revêtent une importance pour la vie humaine. Suite aux changements intervenus à la tête des départements, la fondation est désormais présidée par le conseiller fédéral Guy Parmelin.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2019, le prix scientifique suisse Marcel Benoist sera décerné à un chercheur issu du domaine des mathématiques, des sciences naturelles et des sciences de l’ingénieur. Les propositions de candidatures peuvent être déposées dès aujourd’hui et jusqu’au 8 avril 2019 sur le site de la Fondation Marcel Benoist. L’évaluation des chercheurs nominés est confiée au Fonds national suisse. Le 5 septembre prochain, le lauréat ou la lauréate du Prix scientifique suisse sera présenté au public. La remise du prix aura lieu le 7 novembre 2019 dans le cadre d’une cérémonie solennelle organisée à Berne.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Remarque&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès aujourd’hui et jusqu’au 8 avril 2019, la communauté scientifique est invitée à envoyer ses propositions de candidatures au Prix scientifique suisse Marcel Benoist sur le site de la Fondation Marcel Benoist : https://marcel-benoist.ch/fr/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de la communication du DEFR, Tel: 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="186408">
        <title>Fondation Marcel Benoist</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-05 11:41" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Guy Parmelin assume la presidenza della Fondazione Marcel Benoist</title>
      <lead>In qualità di capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca, il consigliere federale Guy Parmelin diventa presidente della Fondazione Marcel Benoist. La fondazione conferisce ogni anno il premio scientifico svizzero Marcel Benoist, il riconoscimento più rinomato a livello nazionale nel campo della ricerca, del valore di 250 000 franchi. Quest’anno sarà attribuito nell’ambito della matematica e delle scienze naturali e ingegneristiche. È già possibile proporre candidati.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il premio scientifico svizzero Marcel Benoist viene conferito ogni anno dal 1920 a ricerche d’eccellenza utili per la vita umana. Con il cambio di dipartimento, il consigliere federale Guy Parmelin assume la presidenza della fondazione omonima.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2019 il premio sarà attribuito nell’ambito della matematica e delle scienze naturali e ingegneristiche. Da subito fino all’8 aprile 2019 sul sito della Fondazione Marcel Benoist è possibile proporre candidati. La valutazione delle candidature verrà effettuata dal Fondo nazionale svizzero. Il nome del vincitore del premio scientifico svizzero Marcel Benoist sarà reso noto il 5 settembre 2019. La premiazione si svolgerà il 7 novembre 2019 a Berna nel corso di una cerimonia ufficiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulteriori informazioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I candidati al premio scientifico svizzero Marcel Benoist possono essere proposti da subito fino all’8 aprile sul sito della Fondazione Marcel Benoist: https://marcel-benoist.ch/it/&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR, tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="186409">
        <title>Fondazione Marcel Benoist</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-05 11:41" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
