<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74088" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-02-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>F/A-18 – Riss in Strukturteil des oberen Rumpfbereiches festgestellt</title>
      <lead>Anlässlich von Wartungsarbeiten an einer F/A-18C Hornet wurde am 19. Februar 2019 an einem Strukturteil des oberen Rumpfbereichs ein Riss festgestellt. Als Massnahme wurde nun die Überprüfung sämtlicher F/A-18C/D-Flugzeuge der Luftwaffe angeordnet. Die Einsatzbereitschaft der F/A-18-Flotte ist von dieser Untersuchung nicht betroffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anlässlich von Reparaturarbeiten an einer F/A-18C Hornet der Luftwaffe bei RUAG Aviation in Emmen wurde an einem Strukturteil des oberen Rumpfbereichs ein Riss entdeckt. Als Massnahme wurde in einem ersten Schritt die Überprüfung sämtlicher F/A-18C/D Flugzeuge der Luftwaffe angeordnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abklärungen laufen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Überprüfungsarbeiten, die optisch – von Auge – sowie mittels einer zerstörungsfreien Werkstoffprüfung durchgeführt werden, haben am 20. Februar 2019 begonnen.&lt;br /&gt;Bereits weitere sieben Flugzeuge konnten in Emmen überprüft werden und bei keinem wurden Risse am betroffenen Strukturteil des oberen Rumpfbereichs festgestellt.&lt;br /&gt;Die Untersuchungen sollen bis am 3. März 2019 abgeschlossen sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zu den Überprüfungsarbeiten an den Flugzeugen wird die mögliche Ursache des Risses durch Spezialisten der RUAG und in Zusammenarbeit mit den Ansprechpartnern für die F/A-18 in den Vereinigten Staaten, der US Navy und dem Hersteller Boeing, abgeklärt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einsatzbereitschaft sichergestellt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da der festgestellte Riss keinen direkten Einfluss auf die Verfügbarkeit der Flugzeuge hat, ist die Einsatzbereitschaft der F/A-18-Hornet-Flotte, insbesondere der Luftpolizeidienst (LP24) der Luftwaffe, nicht beeinträchtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verschiedene Fragen wie zum Beispiel wie lange die entsprechende Maschine nicht eingesetzt werden kann, in welcher Form die Reparatur des entsprechenden Rumpfoberteils stattfinden wird und welche Kosten entstehen, sind Gegenstand der laufenden Abklärungen. Erst nach Abschluss dieser Abklärungen sind zuverlässige Aussagen möglich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Fachbereich Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>F/A-18 – Fissure dans un composant structurel de la partie supérieure du fuselage</title>
      <lead>Une fissure dans un composant structurel de la partie supérieure du fuselage a été découverte sur un F/A-18C Hornet lors de travaux de maintenance le 19 février 2019. Le contrôle de tous les avions de type F/A-18C/D des Forces aériennes a été ordonné. Cet examen n’a aucune incidence sur la disponibilité opérationnelle de la flotte de F/A-18.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une fissure dans un composant structurel de la partie supérieure du fuselage a été découverte sur un F/A-18C Hornet des Forces aériennes lors de travaux de réparation chez RUAG Aviation à Emmen. La première mesure prise implique le contrôle de tous les avions de type F/A-18C/D des Forces aériennes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des investigations sont en cours&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les travaux d’inspection, qui incluent un examen visuel – à l’œil nu – ainsi qu’un contrôle non destructif des matériaux, ont commencé le 20 février 2019.&lt;br /&gt;Sept autres avions ont déjà été inspectés à Emmen et aucune fissure n’a pu être constatée au niveau du composant concerné sur la partie supérieure de leur fuselage.&lt;br /&gt;Les investigations doivent être terminées pour le 3 mars 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement aux travaux d’inspection sur les avions, les experts de RUAG recherche la cause possible de la fissure en collaboration avec leurs interlocuteurs pour les F/A-18 aux États-Unis, la marine américaine et le fabricant Boeing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La disponibilité opérationnelle est assurée&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La fissure constatée n’ayant aucune incidence sur la disponibilité des avions, les possibilités d’intervention de la flotte de F/A-18 Hornet – et plus particulièrement du service de police aérienne (PA24) des Forces aériennes – ne sont pas remises en cause.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les investigations en cours doivent permettre de répondre à différentes questions, telles que la durée d’indisponibilité de la machine concernée, la manière de réparer la partie concernée du fuselage et les coûts qui en résultent. Des déclarations fiables seront uniquement possibles après la clôture des investigations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsable du service de communication d’armasuisse +41 58 483 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>F/A-18 – Individuata crepa in una parte strutturale dell’area superiore della fusoliera</title>
      <lead>In occasione di lavori di manutenzione su un F/A-18C Hornet, in data 19 febbraio 2019, è stata individuata una crepa su una parte strutturale dell’area superiore della fusoliera. Come misura operativa è stata adesso ordinata la verifica di tutti gli aerei F/A-18C/D delle Forze Aeree che comunque non influisce sulla disponibilità operativa della flotta di F/A-18.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione di lavori di riparazione su un F/A-18C Hornet delle Forze Aeree presso RUAG Aviation ad Emmen, è stata constatata una crepa su una parte strutturale dell’area superiore della fusoliera. Come misura operativa è stata prima di tutto ordinata la verifica di tutti gli aerei F/A-18C/D delle Forze Aeree.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accertamenti in corso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I lavori di verifica, consistenti in controlli visivi – ad occhio – e controlli non distruttivi, sono iniziati il 20 febbraio 2019.&lt;br /&gt;Ad Emmen è stato possibile verificare già altri sette aerei in nessuno dei quali sono state rinvenute crepe sulla parte strutturale dell’area superiore della fusoliera.&lt;br /&gt;I controlli dovrebbero essere portati a termine entro il 3 marzo 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente ai lavori di verifica sugli aerei, si sta accertando la possibile causa della crepa. Di questo si occupano specialisti della RUAG in collaborazione con le parti di competenza per gli F/A-18 negli Stati Uniti, la US Navy e il costruttore Boeing.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disponibilità operativa assicurata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visto che la crepa individuata non influisce direttamente sulla disponibilità degli aerei, la disponibilità operativa della flotta di F/A-18 Hornet, in particolare del servizio di polizia aerea (LP24) delle Forze Aeree, non è pregiudicata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Varie questioni, come ad esempio la durata del periodo di inutilizzabilità dell’apparecchio interessato, il tipo di riparazione della parte superiore della fusoliera interessata e l’ammontare dei costi, sono oggetto degli accertamenti in corso. Solo una volta conclusi tali accertamenti si potranno fare dichiarazioni attendibili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile settore specialistico Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
