<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73882" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ignazio Cassis trifft seinen amerikanischen Amtskollegen in Washington</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis wird diese Woche in Washington mit dem amerikanischen Aussenminister Mike Pompeo und dem nationalen Sicherheitsberater John Bolton zusammentreffen. Die Gespräche werden einen Meinungsaustausch über die wichtigsten politischen Fragen des aktuellen Weltgeschehens, unter anderem die Entwicklungen in Venezuela, ermöglichen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bern und Washington werden ausserdem auf die Vorgespräche über den möglichen Abschluss eines Freihandelsabkommens zwischen den beiden Ländern eingehen. Bei den Treffen mit John Bolton am Mittwoch und Mike Pompeo am Donnerstag geht es zudem um die Vertretung der amerikanischen Interessen durch die Schweiz im Iran sowie die guten Dienste der Schweiz in anderen Weltregionen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Mittwoch frühstückt der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) mit Vertretern von Schweizer Unternehmen in den USA. Er wird auch Mitglieder des Kongresses treffen, mit denen er insbesondere die Wirtschaftsbeziehungen zwischen den beiden Ländern und die Möglichkeiten der Zusammenarbeit im Bereich der dualen Berufsbildung erörtern wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und den Vereinigten Staaten beruhen auf historischen, kulturellen und persönlichen Beziehungen. Mehr als eine Million Amerikanerinnen und Amerikaner haben Schweizer Wurzeln. Beide Länder haben gemeinsame Werte wie Demokratie, Freiheit, Marktwirtschaft und Rechtssicherheit. Die USA sind der zweitgrösste Handelspartner der Schweiz und mit Abstand die wichtigste Destination für Schweizer Direktinvestitionen. Die gemeinsamen Interessen und die Prioritäten der schweizerischen Aussenpolitik tragen zu einer guten und intensiven Zusammenarbeit sowie zu einem offenen und direkten Austausch zwischen der Schweiz und den USA bei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186410">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Vereinigte Staaten von Amerika</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/vereinigte-staaten/bilatereale-beziehungenschweizvereinigtestaaten.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-05 15:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis rencontrera son homologue américain à Washington</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis rencontrera, cette semaine à Washington, le secrétaire d’Etat américain Mike Pompeo ainsi que conseiller à la sécurité nationale John Bolton. Ces rencontres permettront un échange de vues sur les principales questions de politique internationale d’actualité, comme l’évolution de la situation au Venezuela. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berne et Washington feront également le point sur les discussions préliminaires concernant la conclusion éventuelle d’un accord de libre-échanges entre les deux pays. La représentation, par la Suisse, des intérêts américains en Iran ainsi que la politique suisse des bons offices dans d’autres régions du monde seront aussi des thèmes abordés lors des entretiens, mercredi avec M. Bolton et jeudi avec M. Pompeo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercredi, le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) prendra le petit-déjeuner avec des représentants de compagnies suisses établies aux Etats-Unis (EU). Il rencontrera par ailleurs des membres du congrès avec qui il évoquera notamment les relations économiques entre les deux pays ainsi que les possibilités de collaboration en matière de formation duale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les relations bilatérales Suisse/Etats-Unis sont le résultat de liens historiques, culturels et personnels. Plus d’un million de citoyennes et de citoyens américains ont des racines suisses. Les deux pays partagent des valeurs communes comme la démocratie, la liberté, l’économie de marché ainsi que la sécurité du droit. Les EU sont le 2ème partenaire commercial de la Suisse et, de loin, la principale destination des investissement directs suisses. Ces intérêts communs et les priorités de la politique étrangère suisse font que la collaboration entre la Suisse et les EU est bonne et intensive et permet un échange ouvert et direct.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186411">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Etats-Unis d’Amérique</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/etats-unis/suisse-etats-unis.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ignazio Cassis incontrerà il suo omologo americano a Washington</title>
      <lead>Il consigliere federale Ignazio Cassis incontrerà questa settimana a Washington il segretario di Stato americano Mike Pompeo e il consigliere per la sicurezza nazionale John Bolton. Questi incontri permetteranno uno scambio di vedute sulle principali questioni di politica internazionale, come l’evoluzione della situazione in Venezuela. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berna e Washington faranno anche il punto sulle discussioni preliminari concernenti l’eventuale conclusione di un accordo di libero scambio tra i due Paesi. Al centro degli incontri di mercoledì con John Bolton e di giovedì con Mike Pompeo ci saranno inoltre le attività della Svizzera in rappresentanza degli interessi americani in Iran e la politica svizzera dei buoni uffici in altre regioni del mondo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercoledì il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) farà colazione con alcuni rappresentanti di società svizzere che hanno una sede negli Stati Uniti. Incontrerà inoltre alcuni membri del Congresso, con cui parlerà, in particolare, delle relazioni economiche tra i due Paesi e delle possibilità di collaborazione in materia di formazione duale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le relazioni bilaterali tra la Svizzera e gli Stati Uniti sono il risultato di legami storici, culturali e personali. Oltre un milione di cittadine e cittadini americani hanno radici svizzere. I due Paesi condividono valori come la democrazia, la libertà, l’economia di mercato e la certezza del diritto. Gli Stati Uniti sono il secondo partner commerciale della Svizzera in ordine di importanza e rappresentano di gran lunga la principale destinazione degli investimenti diretti svizzeri. Questi interessi comuni e le priorità della politica estera svizzera fanno sì che la collaborazione tra la Svizzera e gli USA sia buona e intensa e consentono di avere uno scambio franco e diretto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="186412">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Stati Uniti d’America</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/stati-uniti/ch-usa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>FDFA Head Ignazio Cassis to meet US Secretary of State Michael Pompeo in Washington</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis will meet US Secretary of State Michael Pompeo and National Security Adviser John Bolton this week in Washington. The meetings will be an opportunity to discuss current international political issues, such as the recent developments in Venezuela. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The two leaders will also review the preliminary talks on a prospective free trade agreement between Switzerland and the US. Other topics on the agenda for meetings with Mr Bolton on Wednesday and Mr Pompeo on Thursday include Switzerland's representation of US interests in Iran and the Swiss policy of good offices in other parts of the world.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Wednesday Mr Cassis will have a working breakfast with representatives of Swiss companies operating in the US. He will also meet with members of the US Congress to discuss economic relations between the two countries and opportunities for collaboration in vocational education and training. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swiss-US bilateral relations have been shaped by strong historical, cultural and personal ties. More than one million US citizens have Swiss roots. The two countries have shared values such as democracy, liberty, a market economy and legal certainty. The US is Switzerland's second-largest trading partner and by far the leading destination for Swiss foreign direct investment. Given these shared interests and Switzerland's foreign policy priorities, collaboration between the two countries is strong and intensive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="186413">
        <title>Bilateral relations Switzerland–United States of America</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/usa/switzerland-usa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
