<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74048" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erste Auslandreise als Umweltministerin führt Bundesrätin Sommaruga nach Afrika</title>
      <lead>Vom 11. bis zum 15. März 2019 findet in Nairobi (Kenia) die vierte Vollversammlung des Umweltprogramms der Vereinten Nationen (United Nations Environment Assembly of UNEP, UNEA-4) statt. Der Bundesrat hat am 20. Februar 2019 das Mandat der Schweizer Delegation für diese Konferenz genehmigt. Die Ministerinnen und Minister werden darüber diskutieren, wie beim Konsum und der Produktion von Gütern natürliche Ressourcen wie Boden, Wasser oder Luft geschont werden können. An der Konferenz wird auch Bundesrätin Simonetta Sommaruga teilnehmen. Es handelt sich um ihre erste Auslandreise als UVEK-Vorsteherin.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Umweltfreundlich konsumieren und produzieren und gleichzeitig den Bedürfnissen von Gesellschaft und Wirtschaft Rechnung tragen: Dieses Ziel unterstützt die UNO weltweit im Rahmen der so genannten «Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung». Darunter fördert die UNO zum Beispiel die Kreislaufwirtschaft, also die Herstellung langlebiger Produkte, deren Reparatur und Wiederaufbereitung. Im Konsumbereich setzt sie sich ein für internationale Regeln beim Abbau von Rohstoffen sowie für Ernährungsformen, die langfristig für Umwelt, Gesellschaft und Wirtschaft tragbar sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gegen die Plastikverschmutzung der Meere&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation wird sich an der Konferenz dafür einsetzen, dass natürliche Ressourcen wie Wasser, Luft oder Boden sowie Rohstoffe geschont werden. Auch die Verschmutzung der Umwelt durch Chemikalien und Abfall wird die Schweizer Delegation angehen. Deshalb will sie die internationale Chemikalien- und Abfallregulierung vorantreiben und sich für griffige Massnahmen gegen die weltweite Verschmutzung der Meere durch Plastik engagieren. Zudem wird die Schweizer Delegation der UNEA-4 eine Resolution unterbreiten. Diese soll die UNEP beauftragen, die Risiken, Chancen und den internationalen Rahmen für Geoengineering abzuklären. Ein Beispiel für Geoengineering ist die Einlagerung von Kohlendioxid zur Bekämpfung des Klimawandels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beitrag der Schweiz für den Zeitraum 2020–2021 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Ausserdem hat der Bundesrat den finanziellen Beitrag der Schweiz an das UNEP für die Jahre 2020–2021 genehmigt. Dieser beläuft sich auf knapp 4,4 Millionen Franken pro Jahr und entspricht damit dem Beitrag für die laufende Periode. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, Botschafter, Chef der Abteilung Internationales, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="186839">
        <title>UNEA Website</title>
        <uri>http://www.unep.org/environmentassembly</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="186840">
        <title>BAFU: Stärkung der internationalen Umweltgouvernanz</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/internationales/themen-und-konventionen/staerkung-der-internationalen-umweltgouvernanz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier voyage à l’étranger pour la ministre de l’environnement Simonetta Sommaruga</title>
      <lead>Du 11 au 15 mars 2019 se tiendra, à Nairobi (Kenya), la 4ème Assemblée du Programme des Nations Unies pour l’environnement PNUE (ANUE-4). Le Conseil fédéral a, le 20 février 2019, approuvé le mandat de la délégation suisse. Les ministres présents discuteront des possibilités de préserver les ressources naturelles, telles que le sol, l’eau ou l’air, lors de la production et de la consommation de biens. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga prendra part à cette conférence. Il s’agit de son premier voyage à l’étranger en tant que cheffe du DETEC.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Établir des modes de consommation et de production qui respectent l’environnement tout en tenant compte des besoins de la société et de l’économie sont des objectifs que l’ONU soutient à l’échelle mondiale au moyen de son Agenda 2030 de développement durable. L’ONU promeut par exemple l’économie circulaire, qui implique la fabrication de produits à longue durée de vie ainsi que leur réparation et leur valorisation. Dans le domaine de la consommation, elle s’engage en faveur de normes internationales réglementant l’extraction de matières premières ainsi que de modes d’alimentation supportables à long terme pour l’environnement, la société et l’économie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agir contre la pollution des mers par les plastiques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la conférence, la délégation suisse défendra la préservation des ressources naturelles, telles que le sol, l‘eau et l’air. Elle s’engagera également pour diminuer la pollution de l’environnement par les produits chimiques et les déchets. La délégation suisse entend œuvrer en faveur de la réglementation internationale dans ces domaines et de mesures efficaces pour lutter contre la pollution des mers par les plastiques. De plus, elle soumettra une résolution à la 4ème Assemblée, demandant au PNUE de clarifier les risques et les opportunités de la géoingénierie ainsi que le cadre international existant. Le stockage du CO2 constitue un exemple de géoingénierie visant à lutter contre les changements climatiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contribution de la Suisse pour la période de 2020 à 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le Conseil fédéral a en outre approuvé la contribution financière de la Suisse au PNUE pour les années 2020 et 2021, qui s’élève à près de 4,4 millions de francs par an et correspond à la contribution de la période en cours. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Franz Perrez, ambassadeur et chef de la division Affaires internationales, Office fédéral de l’environnement OFEV, tél. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="186841">
        <title>Assemblée de l'ONU pour l’environnement</title>
        <uri>http://web.unep.org/environmentassembly/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="186842">
        <title>OFEV : Renforcer la gouvernance mondiale de l’environnement</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/affaires-internationales/themes-et-conventions/renforcer-la-gouvernance-mondiale-de-lenvironnement.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo viaggio all'estero per il ministro dell'ambiente Simonetta Sommaruga</title>
      <lead>Dall’11 al 15 marzo 2019 si terrà a Nairobi, in Kenya, la quarta Assemblea plenaria del Programma delle Nazioni Unite per l’ambiente UNEP (UNEA-4). Il 20 febbraio 2019 il Consiglio federale ha approvato il mandato della delegazione svizzera. I ministri discuteranno su come conservare, nell’ambito dei consumi e della produzione di beni, risorse naturali come il suolo, l’acqua e l’aria. Alla Conferenza parteciperà anche la consigliera federale Simonetta Sommaruga. Sarà il suo primo viaggio all’estero nella sua nuova funzione di responsabile del DATEC.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Consumare e produrre nel rispetto dell’ambiente, tenendo conto delle esigenze della società e dell’economia. L’ONU sostiene questo obiettivo a livello mondiale nel quadro della cosiddetta «Agenda 2030 per lo sviluppo sostenibile». In questo contesto, l’ONU promuove ad esempio l’economia circolare, ossia la fabbricazione, la riparazione e il riciclaggio di prodotti durevoli. Nel settore dei consumi, si impegna per l’adozione di norme internazionali per l’estrazione di materie prime e per forme di alimentazione sostenibili a lungo termine per l’ambiente, la società e l’economia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Contro l’inquinamento da plastica dei mari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla Conferenza, la delegazione svizzera si impegnerà a garantire la conservazione delle risorse naturali come l’acqua, l’aria, il suolo e delle materie prime e si occuperà anche dell’inquinamento ambientale causato da prodotti chimici e rifiuti. A tal fine, porterà avanti la regolamentazione internazionale sui prodotti chimici e rifiuti e si impegnerà a favore di misure incisive contro l’inquinamento globale dei mari dovuto alla plastica. Inoltre, la delegazione svizzera all’UNEA-4 presenterà una risoluzione che intende incaricare l’UNEP di chiarire i rischi, le opportunità e il quadro internazionale per la geoingegneria. Un esempio di geoingegneria è lo stoccaggio di anidride carbonica per combattere il cambiamento climatico.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Contributo della Svizzera per il periodo 2020-2021 &lt;/b&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre approvato il contributo finanziario della Svizzera all’UNEP per gli anni 2020-2021. Si tratta di quasi 4,4 milioni di franchi all’anno, cifra che corrisponde al contributo per il periodo in corso.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Franz Perrez, ambasciatore, capo della divisione Affari internazionali, Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. +41 58 462 93 23</contact>
      <link id="186843">
        <title>Sito web dell’UNEA</title>
        <uri>http://web.unep.org/environmentassembly/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="186844">
        <title>UFAM: Rafforzamento della governance internazionale in campo ambientale</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/affari-internazionali/temi-e-convenzioni/rafforzamento-della-governance-internazionale-in-campo-ambiental.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
