<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74000" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1081" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI</name>
      <name lang="en">Federal Inspectorate for Heavy Current Installations ESTI</name>
      <www lang="de">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esti.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ESTI – Weltbild Verlag ruft einen Wasserkocher zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Starkstrominspektorat (ESTI) ruft die Weltbild Verlag GmbH einen Wasserkocher zurück. Es gibt eine Stromschlaggefahr. Die betroffenen Kunden erhalten den Kaufpreis gutgeschrieben oder rückerstattet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den betroffenen Wasserkochern wurde die Schutzerdung nicht installiert, weshalb eine Stromschlaggefahr besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produktrückruf betroffen ist der Wasserkocher mit Artikelnummer 5'984’860 (vgl. beiliegendes Bild des betroffenen Produkts). Der betroffene Wasserkocher wurde zwischen dem 14. Juli 2018 und dem 30. Januar 2019 in den Weltbild-Filialen und über den Onlineshop vom Weltbild (http://www.weltbild.ch) vertrieben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffene Kunden sind gebeten, den betroffenen Wasserkocher nicht mehr zu verwenden. Kunden, die den Wasserkocher in einer Weltbild-Filiale gekauft haben, erhalten dort mit dem entsprechenden Kaufbeleg den Kaufpreis rückerstattet. Kunden, die den Wasserkocher online gekauft haben, sind gebeten, das beiliegenden Antwortformular auszufüllen und dem Kundendienst von Weltbild zuzustellen, damit der Kaufpreis gutgeschrieben oder rückerstattet werden kann.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten den Kundendienst von Weltbild kontaktieren: Telefon: 062 207 55 10 E-Mail: backoffice@weltbild.ch</contact>
      <attachment id="187436">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55674.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187437">
        <title>Kundeninformationsschreiben inkl. Antwortformular des Weltbild Verlags</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55999.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187438">
        <title>Poster des Weltbild Verlags für die Filialen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55676.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ESTI – Weltbild Verlag rappelle une bouilloire</title>
      <lead>En collaboration avec l'Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), Weltbild Verlag GmbH rappelle une bouilloire. Il existe un risque de décharge électrique. Le prix d’achat sera inscrit au crédit des clients concernés ou leur sera remboursé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les bouilloires concernées la mise à la terre n’a pas été installée. Par conséquent, il existe un risque de décharge électrique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel de produit concerne la bouilloire avec le numéro d’article 5'984'860 (cf. l’image ci-jointe du produit concerné). La bouilloire concernée a été vendue entre le 14 juillet 2018 et le 30 janvier 2019 dans les filiales de Weltbild et dans la boutique en ligne de Weltbild (http://www.weltbild.ch&lt;u&gt;).&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les clients concernés sont priés de ne plus utiliser la bouilloire concernée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aux clients qui ont acheté la bouilloire dans une filiale de Weltbild le prix d’achat sera remboursé dans cette filiale contre remise de la quittance d’achat. Les clients qui ont acheté la bouilloire en ligne sont priés de remplir le formulaire de réponse ci-joint et de l’envoyer au service clientèle de Weltbild pour que le prix d’achat puisse être inscrit à leur crédit ou leur être remboursé. &lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent contacter le service clientèle de Weltbild : Téléphone : 062 207 55 10 E-mail : backoffice@weltbild.ch</contact>
      <attachment id="187439">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55677.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187440">
        <title>Lettre d’information de Weltbild Verlag avec le formulaire de réponse, en allemand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56000.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187441">
        <title>Poster de Weltbild Verlag pour les filiales, en allemand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ESTI – Weltbild Verlag richiama un bollitore</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI) la società Weltbild Verlag GmbH richiama un bollitore. Sussiste un rischio di folgorazione. Il prezzo d’acquisto sarà rimborsato ai clienti in contanti o sotto forma di buono d’acquisto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel bollitore in questione non è stata installata la messa a terra, con conseguente pericolo di folgorazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda il bollitore con n. di articolo 5'984’860 (v. fotografia allegata). Questo modello di bollitore è stato venduto tra il 14 luglio 2018 e il 30 gennaio 2019 nei negozi Weltbild e nello shop online di Weltbild (http://www.weltbild.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si raccomanda ai clienti di non utilizzare più il bollitore. Chi lo avesse acquistato in un negozio Weltbild è pregato di riportarlo al negozio, dove gli sarà rimborsato il prezzo d’acquisto dietro presentazione dello scontrino. Chi lo avesse acquistato online è pregato di compilare il modulo allegato e di spedirlo al servizio clienti di Weltbild per il rimborso del prezzo d’acquisto in contanti o sotto forma di buono d’acquisto.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare il servizio clienti di Weltbild: Tel.: 062 207 55 10 E-Mail: backoffice@weltbild.ch</contact>
      <attachment id="187442">
        <title>Foto del prodotto in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55680.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187443">
        <title>Informativa e modulo di risposta di Weltbild Verlag, in tedesco</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56001.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187444">
        <title>Manifesto di Weltbild Verlag affisso nei negozi, in tedesco</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55682.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="1081">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
