<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74086" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ballone, Tauben, Flugzeuge, Satelliten und Drohnen: Die neue Ausstellung der Nationalbibliothek hebt ab</title>
      <lead>Bern, 26.02.2019 – Am 3. Oktober 1898 überquert Eduard Spelterini zum ersten Mal in einem Ballon die Alpen. Der Abenteurer der Lüfte ist auch ein begabter Fotograf und mit seinen Bildern beginnt die Geschichte der Luftaufnahme in der Schweiz. Die Ausstellung «Von oben» in der Schweizerischen Nationalbibliothek verfolgt diese Geschichte vom Ballon bis zur Drohne. Sie ist vom 28. Februar bis am 28. Juni 2019 geöffnet und enthält auch interaktive Elemente wie das Aufnehmen eines «Dronies» oder eine Ballonreise in Virtual Reality.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Abenteuer des Schweizers Eduard Spelterini (1852–1931) lassen uns staunen: erste Alpenüberquerung in einem Ballon und Flüge in fast 7 000 Metern Höhe. Er war bereit, für die faszinierenden Luftaufnahmen grosse Risiken einzugehen. Seine Fotografien sind einzigartig, denn sie sind von einwandfreier Qualität, obwohl sie unter extremen Bedingungen entstanden sind: Die tiefen Temperaturen liessen die Mechanik der Apparate einfrieren und die Glasnegative zersprangen bei unsanften Landungen. Trotz dieser Gefahren sind Spelterinis Luftaufnahmen äusserst klar und von bestechender Ästhetik. Die Schweizerische Nationalbibliothek zeigt rund hundert dieser Aufnahmen aus der Graphischen Sammlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fotografierende Tauben&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Seit Beginn des 20. Jahrhunderts spielt die Armee eine wichtige Rolle für die Entwicklung der Luftaufnahme. Zu den vielen verschiedenen Versuchen gehören auch kleinste Fotoapparate mit Selbstauslöser, die am Hals von Brieftauben befestigt wurden. Der Versuch wurde schnell beendet, da die Vögel kaum zu kontrollieren waren. Den unberechenbaren Tauben zog die Armee eine Flotte von Ballonen vor. Sie machte Versuche mit einem Fesselballon, der «Bundeswurst» genannt und zur bekannten Attraktion wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erdaufgang&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Auf Tauben und Ballone folgten Flugzeuge und später die Satelliten, die Aufnahmen unseres Planeten liefern. Zu den neuen Ergebnissen einer Sicht von oben gehören topografische Aufnahmen von grosser Genauigkeit. Diese werden in der Ausstellung dank der Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Landestopografie gezeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 24. Dezember 1968 fotografierte Bill Anders seinen berühmten «Erdaufgang», als er mit der Apollo-8-Mission den Mond umrundete. Das Bild eröffnet eine völlig neue Sicht auf die Erde und die Menschheit und stellt sie ins Verhältnis zum unendlichen Weltraum. Satellitenbilder haben seither unseren Orientierungssinn und unsere räumliche Wahrnehmung verändert, namentlich durch das GPS-System.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicht ist Macht&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Zu Beginn des neuen Jahrtausends taucht die Drohne auf. Sie ist Gegenstand von Polemiken und wird oft unmissverständlich benannt: Soar Dragon, Predator, Barracuda oder Shadow. In der Ausstellung der Schweizerischen Nationalbibliothek kann sich das Publikum an der kontroversen Diskussion beteiligen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Drohnen sind nicht nur eine Technologie der Armee, sondern auch ein alltäglicher Gegenstand, der von Privaten genutzt wird. In diesem Sinn können sich die Besucherinnen und Besucher selbst fotografieren und eine Variante des Selfies ausprobieren, das «Dronie».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Virtuelle Ballonfahrt&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Die Ausstellungsbesucherinnen und -besucher dürfen ausserdem Spelterini virtuell bei der ersten Alpenüberquerung begleiten. Sie können in den Korb klettern, mithilfe der Virtual-Reality-Brille abheben und sich hinauslehnen, um die Landschaften zu bewundern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Praktische Informationen&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Öffentliche Vernissage, Mittwoch 27. Februar 2019, 18.00 Uhr&lt;br /&gt; Dauer der Ausstellung: 28. Februar – 28. Juni 2019&lt;br /&gt; Geöffnet Montag bis Freitag von 9.00 Uhr bis 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Eintritt frei&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dauer der Besichtigung:&lt;br /&gt;Ausführlich ca. 90 Minuten&lt;br /&gt;Kurz ca. 30 Minuten&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;u&gt;Öffentliche Führungen&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Kostenlose öffentliche Führungen auf Deutsch (45 Minuten):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mittwoch, 6.3.2019 | 12.00 Uhr&lt;br /&gt;Die Luftaufnahmen von swisstopo (Expertenführung) &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dienstag, 7.5.2019 | 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Fotografieren mit Drohnen (Expertenführung)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donnerstag, 6.6.2019 | 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Kuratorenführung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Private Führungen auf Französisch, Deutsch oder Englisch werden auf Anfrage organisiert:&lt;br /&gt;marketing@nb.admin.ch, 45 Minuten, CHF 100.–&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hannes Mangold, Kulturvermittlung, Schweizerische Nationalbibliothek Tel.: 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Nando Luginbühl, Leiter Marketing und Kommunikation, Schweizerische Nationalbibliothek Tel.: 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="187190">
        <title>Von oben (© billy_ben)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55858.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187193">
        <title>Virtuelle Reise im Ballon 1 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55864.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187196">
        <title>Virtuelle Reise im Ballon 2 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55873.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187199">
        <title>Fotografierende Taube 1 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55870.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187202">
        <title>Fotografierende Taube 2 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55876.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187205">
        <title>Sicht ist Macht 1 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1070</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55879.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187208">
        <title>Sicht ist Macht 2 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1083</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55882.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187211">
        <title>Sicht ist Macht 3 (© NB)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>953</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55885.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187214">
        <title>Eiger, Mönch, Finsteraarhorn und Jungfrau - Eduard Spelterin (1852-1931)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55861.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187187">
        <title>Partner: Bundesamt für Landestopografie swisstopo</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-02-26 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Par ballons, pigeons, avions, satellites ou drones, une nouvelle exposition prend son envol à la Bibliothèque nationale</title>
      <lead>Berne, 26.02.2019 – Le 3 octobre 1898, Eduard Spelterini effectuait la première traversée des Alpes en ballon. Aventurier des airs, mais également photographe virtuose, c’est par ses clichés que débute l’histoire de la photographie aérienne en Suisse. Avec des prises de vue des ballons aux drones, la Bibliothèque nationale suisse relate l’histoire de ces techniques photographiques en terres helvétiques. L’exposition « Vu du ciel » est ouverte du 28 février au 28 juin 2019 et inclut des activités interactives comme faire un « dronie » ou un voyage en ballon, en réalité virtuelle.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les prouesses du Suisse Eduard Spelterini (1852-1931) sont exaltantes : première traversée en ballon des Alpes de l’histoire, mais également vols atteignant une altitude proche des 7'000 mètres. L’aventurier était prêt à prendre beaucoup de risques et ses magnifiques photographies aériennes en sont l’exceptionnel résultat. Exceptionnel, car d’une qualité irréprochable malgré des conditions extrêmes : les basses températures gelaient la mécanique des appareils et les négatifs sur plaques de verre se brisaient lors d’atterrissages brutaux. Malgré tous ces dangers, les photographies aériennes de Spelterini sont d’une grande netteté et d’un esthétisme captivant. La Bibliothèque nationale suisse présente une centaine de ces images conservées au Cabinet des estampes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des pigeons photographes&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Dès le début du XXe siècle, l’armée joue un rôle prépondérant dans le développement des techniques de prise de vue aérienne. Parmi les expériences diverses et variées, celle d’appareils photographiques miniaturisés et munis d’un déclencheur automatique. Cette caméra embarquée était accrochée au cou de pigeons voyageurs. L’expérience prend rapidement fin en raison de la trop grande incontrôlabilité des volatiles. L’armée suisse préfère à l’imprévisibilité des pigeons une flotte d’aérostats. Elle réalise alors des expériences avec un ballon captif. Véritable objet de spectacle pour les foules, cet aérostat deviendra célèbre sous l’appellation populaire de « saucisse fédérale ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lever de Terre&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les avions succèdent aux ballons et aux pigeons, puis les satellites prennent la relève pour effectuer des prises de vue de notre planète. Parmi les nouvelles connaissances que procurent ces visions d’en haut, figurent notamment les relevés topographiques de grande précision que l’exposition thématise en collaboration avec l’Office fédéral de topographie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 24 décembre 1968, Bill Anders photographie son célèbre « Lever de Terre » lorsque la mission Apollo 8 était en orbite autour de la Lune. Cette image révèle une toute autre facette de la Terre et de l’Humanité, mises en perspective dans une immensité spatiale. Les images des satellites ont depuis transformé notre sens de l’orientation et notre perception de l’espace avec le GPS par exemple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Voir, c’est pouvoir ?&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Au tournant du millénaire, le drone fait son apparition. Objet de polémiques, il est souvent baptisé sans équivoque : Soar Dragon, Predator, Barracuda ou encore Shadow. L’exposition de la Bibliothèque nationale suisse propose au public de se prononcer sur cette thématique controversée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le drone est une technologie développée par l’armée, c’est aussi un objet du quotidien, manié par des particuliers. À ce titre, les visiteurs pourront se photographier et tenter une variante du selfie, le « dronie ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un voyage virtuel en ballon&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Parmi les activités interactives, le capitaine Spelterini emmène les visiteurs avec lui dans la première traversée des Alpes en ballon de l’histoire. Petits et grands pourront grimper dans la nacelle, mettre des lunettes de réalité virtuelle, décoller et profiter des paysages en se penchant par-dessus bord.&lt;/p&gt;&lt;u&gt;Informations pratiques&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Vernissage public : mercredi 27 février 2019, 18h&lt;br /&gt; Durée de l’exposition : 28 février 2019 - 28 juin 2019&lt;br /&gt; Ouverture du lundi au vendredi, 9h à 18h&lt;br /&gt; Entrée libre&lt;p&gt;Durée de la visite :&lt;br /&gt;complète (env. 90 minutes)&lt;br /&gt;rapide (env. 30 minutes)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Visites guidées&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Visites guidées gratuites en allemand (45 minutes) :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mittwoch 6.3.2019 | 12.00 Uhr&lt;br /&gt;Die Luftaufnahmen von swisstopo (Expertenführung) &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dienstag 7.5.2019 | 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Fotografieren mit Drohnen (Expertenführung)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donnerstag 6.6.2019 | 18.00 Uhr&lt;br /&gt;Kuratorenführung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des visites privées sont organisées sur demande en français, en allemand ou en anglais :&lt;br /&gt;marketing@nb.admin.ch, 45 minutes, CHF 100.-&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hannes Mangold, médiation culturelle, Bibliothèque nationale suisse Tél. 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Nando Luginbühl, chef marketing et communication, Bibliothèque nationale suisse Tél. 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="187191">
        <title>Vu du ciel (© billy_ben)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55859.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187194">
        <title>Voyage virtuel en ballon 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55865.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187197">
        <title>Voyage virtuel en ballon 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55874.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187200">
        <title>Pigeon photographe 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55871.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187203">
        <title>Pigeon photographe 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55877.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187206">
        <title>Voir c’est pouvoir 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1070</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55880.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187209">
        <title>Voir c’est pouvoir 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1083</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55883.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187212">
        <title>Voir c’est pouvoir 3 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>953</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55886.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187215">
        <title>Eiger, Mönch, Finsteraarhorn et Jungfrau - Eduard Spelterin (1852-1931)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55862.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187188">
        <title>Partenaire : Office fédéral de topographie swisstopo</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Alla Biblioteca nazionale prende il volo una nuova mostra, via mongolfiera, piccione, aereo, satellite e drone</title>
      <lead>Berna, 26 febbraio 2019 – Il 3 ottobre 1898 Eduard Spelterini compie la prima traversata alpina in mongolfiera. Pioniere dell’aria, ma anche fotografo di talento, è grazie alle sue istantanee che inizia la storia della fotografia aerea in Svizzera. Attraverso scatti ripresi da strumenti che vanno dalle mongolfiere ai droni, la Biblioteca nazionale svizzera (BN) ripercorre la storia svizzera di queste particolari tecniche fotografiche. La mostra «Dall’alto» è aperta dal 28 febbraio al 28 giugno 2019 e comprende attività interattive come scattarsi un dronie o partire per un viaggio in mongolfiera in realtà virtuale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le prodezze dello svizzero Eduard Spelterini (1852–1931) sono entusiasmanti. Parliamo della prima traversata alpina in mongolfiera della storia ma anche dell’altitudine dei suoi voli, che raggiunsero quasi i 7000 metri. L’avventuriero era disposto a correre molti rischi e le sue riprese aeree ne sono il risultato, eccezionale per la qualità ineccepibile nonostante le condizioni estreme. Le basse temperature congelavano infatti gli elementi meccanici degli apparecchi e gli atterraggi approssimativi rischiavano di rompere i negativi su lastra di vetro. Nonostante tutti questi rischi, Spelterini riusciva a scattare vedute dall’alto con ottime definizioni ed esteticamente accattivanti. La BN presenta un centinaio di queste immagini, conservate al Gabinetto delle stampe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Piccioni fotografi&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Dall’inizio del Novecento l’esercito ricopre un ruolo importante nello sviluppo di tecniche di ripresa aerea. Fra i vari esperimenti, anche una macchina fotografica in miniatura dotata di autoscatto ritardato appesa al collo di piccioni viaggiatori. Il metodo viene però abbandonato rapidamente a causa del scarsa gestibilità dei volatili. Alla loro imprevedibilità l’Esercito svizzero preferisce le mongolfiere e sperimenta un pallone frenato molto amato dalla gente, divenuto famoso come &lt;i&gt;Bundeswurst&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il sorgere della Terra&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Gli aerei si affermano a scapito di mongolfiere e piccioni, prima che i satelliti prendano il sopravvento nel fotografare il nostro pianeta. Tra le novità di queste riprese aeree vi sono i rilievi topografici ad alta risoluzione, che la mostra presenta in collaborazione con l’Ufficio federale di topografia swisstopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 24 dicembre 1968 Bill Anders della missione Apollo 8 fotografa il celebre &lt;i&gt;Earth Rise&lt;/i&gt; durante il giro orbitale intorno alla luna. L’immagine svela una prospettiva del tutto inedita della Terra e dell’umanità, viste nell’immensità dello spazio. Da allora, grazie ad esempio ai GPS, le immagini satellitari hanno cambiato il nostro senso dell’orientamento e la percezione dello spazio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Vedere è potere?&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;All’inizio del nuovo millennio fanno la loro comparsa i droni, spesso oggetto di polemiche e denominati in modo inequivocabile: Soar Dragon, Predator, Barracuda o ancora Shadow. La mostra invita il pubblico a esprimersi su questo tema controverso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pur essendo una tecnologia sviluppata dall’esercito, il drone resta comunque un oggetto di uso quotidiano, impiegato anche da privati. I visitatori hanno la possibilità di fotografarsi con uno di questi strumenti e provare una variante del selfie, il &lt;i&gt;dronie&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un viaggio virtuale in mongolfiera&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Fra le attività interattive, il capitano Spelterini accompagna i visitatori e le visitatrici nella prima traversata alpina in mongolfiera della storia. Giovani e meno giovani possono salire nel cesto, indossare occhiali di realtà virtuale, decollare e godersi il paesaggio sporgendosi dal mezzo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Informazioni pratiche&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Vernice: mercoledì 27 febbraio 2019, ore 18&lt;br /&gt; Orari di apertura: 28 febbraio–28 giugno 2019&lt;br /&gt; Dal lunedì al venerdì, dalle 9 alle 18&lt;br /&gt; Ingresso libero&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durata della visita:&lt;br /&gt;completa: circa 90 minuti&lt;br /&gt;ridotta: circa 30 minuti&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Visite guidate&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;Visite guidate pubbliche in tedesco (durata 45 minuti):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercoledì 6.3.2019 | ore 12&lt;br /&gt;Le vedute aeree di swisstopo (visita con l’esperto) &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Martedì 7.5.2019 | ore 18.00&lt;br /&gt;Fotografare con i droni (visita con l’esperto)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giovedì 6.6.2019 | ore 18&lt;br /&gt;Visita guidata con il curatore&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visite guidate private in francese, tedesco e inglese su richiesta:&lt;br /&gt;Marketing@nb.admin.ch; durata 45 minuti, costo 100 franchi&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hannes Mangold, mediazione culturale, Biblioteca nazionale svizzera Tel. 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Nando Luginbühl, responsabile Marketing e comunicazione, Biblioteca nazionale svizzera Tel. 076 434 12 04, nando.luginbuehl@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="187192">
        <title>Dall’alto (© billy_ben)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55860.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187195">
        <title>Viaggio virtuale in mongolfiera 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55866.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187198">
        <title>Viaggio virtuale in mongolfiera 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55875.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187201">
        <title>Piccione fotografo 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55872.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187204">
        <title>Piccione fotografo 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55878.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187207">
        <title>Vedere è potere 1 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1070</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55881.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187210">
        <title>Vedere è potere 2 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1083</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55884.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187213">
        <title>Vedere è potere 3 (© BN)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>953</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55887.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187216">
        <title>Eiger, Mönch, Finsteraarhorn e Jungfrau - Eduard Spelterin (1852-1931)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55863.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187189">
        <title>Partner: Uffifio federale di topografia swisstopo</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
