<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74007" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Neues Additiv schützt Holzwerkstoffe vor Flammen</title>
      <lead>Gemeinsam mit der BRUAG Fire Protection AG haben Spezialisten der Empa ein neues Flammschutzmittel für Holz und Holzwerkstoffe entwickelt. Der farblose, mit Lack und Celluose-Werkstoffen gut mischbare Zusatzstoff erschliesst holzverarbeitenden Betrieben neue Einsatzmöglichkeiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Weltweit steigen die Anforderungen an den Brandschutz - speziell bei öffentlichen Gebäuden oder beim Fahrzeugbau. Diese Entwicklung führt dazu, dass immer mehr ansonsten geeignete Materialien wie beispielsweise Holz in vielen Bauwerken oder Verkehrsmitteln nicht mehr einsetzbar sind und durch andere Produkte substituiert werden müssen. Ziel des von der KTI (Kommission für Technologie und Innovation) bezuschussten Forschungsprojekts war es daher, ein Flammschutzmittel zu entwickeln, welches den Brandwiderstand von solchen Materialien erhöht, ohne dabei die positiven Eigenschaften der Werkstoffe zu beeinträchtigen.&lt;/p&gt; Farbloses, ungiftiges Additiv&lt;p&gt;Das neue Flammschutzmittel mit dem Produktnamen AFA (Anti-Flame-Additive) erfüllt diese Vorgaben: Es ist farblos und lässt sich mit wasserbasierten Lacken oder UV-Schutzlacken mischen und ist nicht nur als Lackschicht, sondern auch als Additiv in Holzwerkstoffplatten einsetzbar. Zudem ist es frei von Brom und Bor, enthält keine halogenierten, organischen Verbindungen. Es erzeugt keine giftigen Ausdünstungen und entfaltet bereits ab einer Konzentration von zehn Prozent seine flammhemmende Wirkung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AFA basiert auf der von der Empa entwickelten Substanz EDA-bis-TEPT einem Flammschutzmittel aus der Klasse der Organophosphonate. Es kombiniert Phosphor- und Stickstoffanteile in einem einzigen Molekül und hat flammhemmende Auswirkungen auf Cellulose. Das neue entwickelte Additiv hat in internen Tests bereits seine Wirksamkeit gezeigt und ist seit 2018 mit einer Patentanmeldung geschützt. Derzeit werden Anwendungstests durchgeführt, so wird zum Beispiel die Beimischung von AFA zu verschiedenen marktüblichen Baustoffen und Lacksystemen erprobt.&lt;/p&gt; Zulassungsverfahren läuft&lt;p&gt;Erste Tests mit grossen Holzwerkstoff-Plattenherstellern sind sehr positiv verlaufen. Ebenso mit dem weltweit drittgrössten Hersteller von HPL (High Pressure Laminates). Nachdem das AFA bei der Herstellung in die Celluose eingebracht worden ist, wird ein Entflammen des Werkstoffs zuverlässig verhindert. In einem weiteren Schritt wird AFA die für eine Zulassung nötigen Brandschutz- und Zulassungstests durchlaufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Forschungspartner der Empa ist bei diesem Projekt die Bruag Fire Protection AG, eine Schwesterfirma der Bruag AG mit Sitz in Güttingen, TG. Als Produzent von glatten und perforierten witterungsbeständigen Fassadenplatten und Balkonbrüstungen sowie dekorativen Elementen wie etwa Raumteiler, Treppengeländer oder Akustiklösungen für den Innenbereich, welche hauptsächlich auf Holzwerkstoffen basieren, ist die international tätige Bruag AG direkt von verschärften Brandschutzrichtlinien betroffen. So wurde beispielsweise in der Schweiz Anfang 2015 eine neue Brandschutzvorschrift im Bauwesen eingeführt. Auch international steigen die Ansprüche an den Brandschutz stetig. Zugleich werden Umweltrichtlinien verschärft, was herkömmliche Brandschutzmittel nach und nach aus dem Markt drängt. Aufgrund dieser Entwicklungen ist die Bruag AG stetig auf der Suche nach geeigneten flammhemmenden Mitteln. Weil auf dem Markt jedoch kein passendes Produkt verfügbar war, hat Bruag entschieden, selbst die Initiative zu ergreifen. In der Empa fand das in Produkt- und Prozessinnovationen erfahrene Unternehmen die ideale Forschungspartnerin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;EDA-DOPO ist REACH registriert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres, an der Empa entwickeltes Flammschutzmittel heisst EDA-DOPO und ist bereits einen Schritt weiter auf dem Weg zum kommerziellen Einsatz. EDA-DOPO gehörtzur Klasse der Phosphonamidate, enthält keine umweltschädlichen Halogene und ist seit Herbst vergangenen Jahres in der EU-Chemikaliendatenbank REACH registriert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Registrierung eines neu entwickelten Stoffs ist sehr aufwändig und stellt einen wichtigen Meilenstein für die kommerzielle Vermarktung dar: REACH-registrierte Stoffe gelten als sicher für Menschen und Umwelt. Sie dürfen ohne Gefahrgutklasse auch in grösseren Mengen EU-weit transportiert werden und sind auch in Wohngebäuden, öffentlichen Gebäuden und in öffentlichen Verkehrsmitteln einsetzbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aktuell wird EDA-DOPO für Matratzenschäume eingesetzt. Anwendungen in der Beschichtungstechnologie sowie in der Kunststoffherstellung werden derzeit untersucht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Sabyasachi Gaan Empa, Advanced Fibers Tel: +41 58 765 76 11 Sabyasachi.Gaan@empa.ch Markus Brühwiler Bruag Fire Protection AG Tel: +41 71 414 00 90 info@bruag.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Empa, Kommunikation Tel: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="186763">
        <title>Lasergeschnittene dekorative dekorative Holz- und HPL-Elemente können jetzt flammhemmend ausgerüstet werden. Bild: Bruag AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186764">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eda-dopo-reach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Additif protège les matériaux à base de bois contre le feu</title>
      <lead>En collaboration avec BRUAG Fire Protection AG, les spécialistes de l'Empa ont développé un nouveau retardateur de flamme pour le bois et les matériaux à base de bois. L'additif incolore, qui peut être facilement mélangé avec des revêtements et des matériaux cellulosiques, ouvre de nouvelles applications aux entreprises de transformation du bois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les exigences en matière de protection contre les incendies augmentent dans le monde entier, en particulier dans les bâtiments publics et dans la construction automobile. Cette évolution signifie que de plus en plus de matériaux appropriés, comme le bois, ne peuvent plus être utilisés dans de nombreux bâtiments ou moyens de transport et doivent être remplacés par d'autres produits. L'objectif du projet de recherche financé par la CTI était donc de développer un retardateur de flamme qui augmente la résistance au feu de ces matériaux sans en altérer leurs propriétés positives.&lt;/p&gt; Additif incolore et non toxique&lt;p&gt;Le nouveau retardateur de flamme AFA (Anti-Flame-Additive) répond à ces exigences : Il est incolore et peut être mélangé avec des peintures à base d'eau ou des vernis de protection UV. Il peut être utilisé non seulement comme revêtement mais aussi comme additif dans les panneaux en bois. De plus, il est exempt de brome et de bore et ne contient aucun composé organique halogéné. Il ne produit pas de vapeurs toxiques et développe son effet ignifugeant à des concentrations aussi faibles que dix pour cent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'AFA est basé sur la substance EDA-bis-TEPT développée par l'Empa, un retardateur de flamme de la classe des organophosphonates. Il combine le phosphore et l'azote en une seule molécule, ce qui a des effets retardateurs de flamme sur la cellulose. L'additif nouvellement développé a déjà démontré son efficacité lors de tests internes et est protégé par une demande de brevet depuis 2018. Des essais d'application sont en cours, par exemple l'ajout de l'AFA à divers matériaux de construction et systèmes de peinture disponibles sur le marché est actuellement testé.&lt;/p&gt; Procédure d'approbation en cours&lt;p&gt;Les premiers essais avec les principaux fabricants de panneaux à base de bois ont été très positifs. Il en va de même pour le troisième fabricant mondial de stratifiés HPL (High Pressure Laminates). Après l'introduction de l'AFA dans la cellulose pendant la production, le flambage du matériau est évité de manière fiable. Dans une étape ultérieure, l'AFA sera soumise aux tests, dont ceux de protection contre l'incendie, requis pour l'homologation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le partenaire de recherche de l'Empa dans ce projet est Bruag Fire Protection AG, une société sœur de Bruag AG basée à Güttingen, TG. En tant que producteur de panneaux de façade et de balustrades de balcon lisses et perforés, résistants aux intempéries, ainsi que d'éléments décoratifs tels que des cloisons, des rampes d'escalier ou des solutions acoustiques pour l'intérieur, qui sont principalement basés sur des matériaux en bois. La société Bruag AG, active au niveau international, est directement concernée par des directives plus strictes en matière de protection contre l'incendie. En Suisse, par exemple, une nouvelle réglementation en matière de protection contre l'incendie a été introduite dans le secteur de la construction en 2015. Même à l'échelle internationale, les exigences en matière de protection contre l'incendie ne cessent d'augmenter. Dans le même temps, les directives environnementales sont renforcées, ce qui pousse progressivement les agents de protection incendie conventionnels hors du marché. Grâce à ces développements, Bruag AG est constamment à la recherche de retardateurs de flamme appropriés. Cependant, en l'absence d'un produit approprié sur le marché, Bruag a décidé de prendre l'initiative. L'Empa est le partenaire de recherche idéal pour cette entreprise expérimentée dans l'innovation de produits et de processus.&lt;/p&gt;EDA-DOPO is REACH registered&lt;p&gt;Un autre retardateur de flamme développé à l'Empa s'appelle EDA-DOPO et a déjà franchi une étape supplémentaire sur la voie d'une application commerciale. EDA-DOPO appartient à la classe des phosphonamidates, ne contient pas d'halogènes nocifs pour l'environnement et est enregistré dans la base de données chimique REACH de l'UE depuis l'automne dernier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'enregistrement d'une substance nouvellement développée prend beaucoup de temps et représente une étape importante pour sa commercialisation : Les substances enregistrées REACH sont considérées comme sûres pour l'homme et l'environnement. Ils peuvent également être transportés en grandes quantités dans toute l'UE sans appartenir à une classe de marchandises dangereuses et peuvent également être utilisés dans les bâtiments résidentiels, les bâtiments publics et les transports publics.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;EDA-DOPO est actuellement utilisé pour les mousses de matelas. Les applications dans la technologie de revêtement ainsi que dans la production de plastique sont également à l'étude.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Sabyasachi Gaan Empa, Advanced Fibers Tél: +41 58 765 76 11 Sabyasachi.Gaan@empa.ch Markus Brühwiler Bruag Fire Protection AG Tél: +41 71 414 00 90 info@bruag.ch Rédaction / Contact médias Rainer Klose Empa, Communications Tél: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="186763">
        <title>Lasergeschnittene dekorative dekorative Holz- und HPL-Elemente können jetzt flammhemmend ausgerüstet werden. Bild: Bruag AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186764">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eda-dopo-reach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>New additive provides fire protection for wood</title>
      <lead>Together with BRUAG Fire Protection AG, Empa specialists have developed a new flame retardant for wood and wood-based materials. The colourless additive, which can be easily mixed with coatings and cellulose materials, opens up new applications for wood processing companies</lead>
      <text link="no">Fire protection requirements are increasing worldwide - especially in public buildings and vehicle construction. This development means that more and more otherwise suitable materials such as wood can no longer be used in many buildings or means of transport and must be substituted by other products. The aim of the CTI funded research project was therefore to develop a flame retardant that increases the fire resistance of such materials without impairing the positive properties of the materials. Colourless, non-toxic additive The new flame retardant called AFA (Anti-Flame-Additive) meets these requirements: It is colorless and can be mixed with water-based paints or UV protective coatings and can be used not only as a coating but also as an additive in wood-based panels. In addition, it is free of bromine and boron and contains no halogenated organic compounds. It produces no toxic vapors and develops its flame-retardant effect at concentrations as low as ten percent. AFA is based on the substance EDA-bis-TEPT developed by Empa, a flame retardant from the class of organophosphonates. It combines phosphorus and nitrogen moieties in a single molecule, which has flame-retardant effects on cellulose. The newly developed additive has already demonstrated its effectiveness in internal tests and has been protected by a patent application since 2018. Application tests are currently being carried out, for example the addition of AFA to various commercially available building materials and paint systems is being tested. Approval procedure underway Initial tests with major wood-based panel manufacturers have been very positive. The same applies to the world's third largest manufacturer of HPL (High Pressure Laminates). After the AFA has been introduced into the cellulose during production, flaming of the material is reliably prevented. In a further step, AFA will undergo the fire protection and approval tests required for approval. Empa's research partner in this project is Bruag Fire Protection AG, a sister company of Bruag AG based in Güttingen, TG. As a producer of smooth and perforated weather-resistant facade panels and balcony balustrades as well as decorative elements such as room dividers, stair railings or acoustic solutions for interiors, which are mainly based on wood-based materials. The internationally active Bruag AG is directly affected by stricter fire protection guidelines. In Switzerland, for example, a new fire protection regulation was introduced in the building industry in 2015. Even internationally, the demands on fire protection are constantly increasing. At the same time, environmental guidelines are being tightened, which is gradually pushing conventional fire protection agents out of the market. As a result of these developments, Bruag AG is constantly on the lookout for suitable flame retardants. However, because no suitable product was available on the market, Bruag decided to take the initiative. The company, which is experienced in product and process innovations, found Empa to be the ideal research partner. EDA-DOPO is REACH registered Another flame retardant developed at Empa is called EDA-DOPO and is already one step further on the way to commercial application. EDA-DOPO belongs to the class of phosphonamidates, contains no halogens that are harmful to the environment and has been registered in the EU chemical database REACH since autumn last year. The registration of a newly developed substance is very time-consuming and represents an important milestone for commercial marketing: REACH-registered substances are considered safe for humans and the environment. They may also be transported in large quantities throughout the EU without a hazardous goods class and can also be used in residential buildings, public buildings and in public transport. EDA-DOPO is currently used for mattress foams. Applications in the coating technology as well as in the plastic production are also in exploration. </text>
      <contact>Dr. Sabyasachi Gaan Empa, Advanced Fibers Phone: +41 58 765 76 11 Sabyasachi.Gaan@empa.ch Markus Brühwiler Bruag Fire Protection AG Phone: +41 71 414 00 90 info@bruag.ch Editor / Media contact Rainer Klose Empa, Communications Phone: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="186763">
        <title>Lasergeschnittene dekorative dekorative Holz- und HPL-Elemente können jetzt flammhemmend ausgerüstet werden. Bild: Bruag AG</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55685.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="186764">
        <title>Empa Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eda-dopo-reach</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
