<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74054" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stabilisierung der AHV: Reform unbestritten, unterschiedliche Meinungen zu Massnahmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 20. Februar 2019 die Vernehmlassungsergebnisse zur Stabilisierung der AHV (AHV 21) zur Kenntnis genommen. Die Notwendigkeit und Dringlichkeit einer Reform der 1. Säule sind unbestritten, die Meinungen zu den Reformmassnahmen gehen jedoch auseinander. Das Eidgenössische Departement des Innern wird dem Bundesrat bis spätestens Ende August 2019 einen Botschaftsentwurf zur AHV 21 unterbreiten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Vernehmlassung unterstützen alle die Grundzüge der Reform AHV 21. Sie sind sich einig, dass das Leistungsniveau erhalten werden muss. Allerdings gehen die Ansichten über die Reformmassnahmen auseinander. Die Mehrheit befürwortet die Erhöhung des Referenzalters der Frauen von 64 auf 65 Jahre. Für das linke Spektrum und Organisationen, die die Interessen der Frauen vertreten, ist eine solche Erhöhung hingegen ausgeschlossen, solange keine Lohngleichheit herrscht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Generationen der Frauen, die kurz vor der Pensionierung stehen, wurden zwei Varianten für Ausgleichsmassnahmen in die Vernehmlassung geschickt: Ein Modell in der Höhe von 400 Millionen Franken, das beim Rentenvorbezug reduzierte Kürzungssätze vorsieht, und ein Modell in der Höhe von 800 Millionen Franken, das zusätzlich eine Anpassung der Rentenformel für Frauen vorsieht, die ihre Erwerbstätigkeit bis 65 weiterführen und dadurch ihre Altersrente aufbessern können. Dass Ausgleichsmassnahmen für die Erhöhung des Referenzalters der Frauen vorgesehen werden müssen, ist weithin anerkannt. Dennoch fand in der Vernehmlassung keine der beiden Varianten eine klare Mehrheit.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Flexibler Altersrücktritt zwischen 62 und 70 Jahren&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Insgesamt eher positiv beurteilt wurden die Massnahmen, die einen flexiblen Altersrücktritt zwischen 62 und 70 Jahren ermöglichen und Anreize zur Weiterführung der Erwerbstätigkeit über das Alter von 65 Jahren hinaus setzen sollen. Kritik wurde indes insbesondere an der Wirksamkeit und Komplexität der Massnahmen geäussert und daran, dass sie vor allem Mittel- bis Hochverdienenden zugute kämen. Für einige Dachverbände der Wirtschaft und Arbeitgeberorganisationen sind diese Massnahmen nicht prioritär. Nach Ansicht der Schweizerischen Konferenz für Sozialhilfe (SKOS) und des Städteverbands sind die Anreizmassnahmen positiv, erfordern gleichzeitig aber Anstrengungen bei der Integration älterer Arbeitnehmenden in den Arbeitsmarkt und bei ihrer Weiterbeschäftigung. Dieser Meinung sind auch einige Kantone.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Zusatzfinanzierung&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Notwendigkeit einer Zusatzfinanzierung ist unbestritten und die dazu vorgesehene Verwendung der Mehrwertsteuer wird weitgehend begrüsst. Eine Mehrheit spricht sich für eine Erhöhung der Mehrwertsteuer aus, hingegen gehen die Meinungen beim Umfang der Erhöhung auseinander. Insbesondere die bürgerlichen Parteien, die Verbände der Wirtschaft und die Vorsorgeeinrichtungen halten die Mehrwertsteuererhöhung für zu hoch, während die linken Parteien und die Gewerkschaften eher eine Kombination verschiedener Finanzierungsquellen befürworten. Zahlreiche Teilnehmende fordern, dass der Bundesrat das Ausmass des AHV-Finanzierungsbedarfs überprüfen müsse, sollte das Bundesgesetz über die Steuerreform und die AHV-Finanzierung (STAF) angenommen werden. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Weiteres Vorgehen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Eidgenössische Departement des Innern beauftragt, ihm so rasch als möglich nach der Abstimmung vom 19. Mai 2019, spätestens aber bis Ende Juni 2019 ein Aussprachepapier vorzulegen. Gestützt darauf will er bis Ende August 2019 die Botschaft zur AHV 21 verabschieden. Diese wird sowohl den Vernehmlassungsergebnissen als auch dem Ausgang der Abstimmung zur STAF Rechnung tragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viele Kantone wollen im Zuge der STAF die Unternehmenssteuern senken, um attraktiv zu bleiben. Die steuerlichen Massnahmen von Bund und Kantonen führen kurzfristig zu Mindereinnahmen von schätzungsweise 2 Milliarden Franken jährlich. Als sozialen Ausgleich soll die AHV jedes Jahr rund 2 Milliarden Franken zusätzlich erhalten. Aktuellen Schätzungen zufolge würde es bei Annahme der STAF ausreichen, die Mehrwertsteuer im Rahmen der AHV 21 um 0,7 Prozentpunkte anstatt um 1,5 Prozentpunkte anzuheben. Allerdings bleibt die Reform der AHV auch bei einer Annahme der STAF-Vorlage notwendig, um die AHV finanziell zu stabilisieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christelle Bourgeois Leiterin Ressort Gesetzgebung AHV/EO Bundesamt für Sozialversicherungen +41 58 465 37 89 christelle.bourgeois@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="186871">
        <title>Ergebnisbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>536</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55724.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stabilisation de l’AVS: réforme incontestée mais divergences quant au contenu</title>
      <lead>Lors de sa séance du 20 février 2019, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la consultation sur le projet de stabilisation de l’AVS (AVS 21). Les participants reconnaissent la nécessité et l’urgence de réformer le 1er pilier, mais divergent sur les moyens d’y parvenir. Le Département fédéral de l’intérieur soumettra au Conseil fédéral un projet de message pour AVS 21 jusqu’à fin août 2019 au plus tard. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les participants à la consultation soutiennent les grandes lignes de la réforme AVS 21 et s’accordent sur la nécessité de maintenir le niveau des prestations. Les avis divergent toutefois sur les moyens d’y parvenir. Une majorité des participants à la consultation s’exprime de manière favorable sur le relèvement de l’âge de référence de 64 à 65 ans pour les femmes. Cependant, à gauche de l’échiquier politique ainsi que pour les organisations représentant les intérêts des femmes, un tel relèvement est exclu tant que l’égalité salariale n’est pas atteinte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deux variantes de mesures de compensation pour les générations de femmes proches de la retraite ont été soumises à la consultation : un modèle à 400 millions d’une part, prévoyant des taux de réduction de la rente favorables en cas d’anticipation de la retraite, et un modèle à 800 millions d’autre part, comprenant en plus une adaptation de la formule des rentes pour les femmes qui poursuivent leur activité jusqu’à l’âge de 65 ans, permettant d’augmenter la rente vieillesse. Si la nécessité de prévoir des mesures de compensation au relèvement de l’âge de référence des femmes est largement reconnue, aucune des deux variantes n’est clairement plébiscitée dans la consultation. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Retraite flexible entre 62 et 70 ans&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les mesures visant à permettre une retraite flexible entre 62 ans et 70 ans et les incitations à travailler au-delà de 65 ans récoltent, de façon générale, des avis plutôt favorables. Des critiques quant à leur efficacité, à leur complexité ainsi qu’au fait qu’elles profiteraient surtout aux salaires moyens à hauts ont notamment été émises. Pour certaines associations faîtières de l’économie et organisations patronales, ces mesures ne sont pas prioritaires. La Conférence suisse des institutions d’action sociale (CSIAS) et l’Union des villes suisses estiment que ces mesures incitatives sont positives mais nécessitent en parallèle des efforts pour intégrer ou maintenir les seniors sur le marché du travail ; un avis que partagent aussi certains cantons.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Financement additionnel&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La nécessité d’un financement additionnel n’est pas contestée et l’utilisation de la TVA est, de façon générale, largement saluée par les participants à la consultation. Une majorité est favorable à un relèvement de la TVA, mais les avis divergent quant à son ampleur. Les partis bourgeois, les organisations de l’économie et les institutions de prévoyance notamment jugent l’augmentation de la TVA trop forte, alors que les partis de gauche et les syndicats seraient plutôt favorables à une combinaison de diverses sources de financement. Dans tous les cas, l’opinion selon laquelle l’ampleur du financement de l’AVS doit être réévaluée par le Conseil fédéral en cas d’aboutissement de la loi relative à la réforme fiscale et au financement de l’AVS (RFFA) a été largement exprimée lors de la consultation. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Prochaines étapes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l’intérieur de lui soumettre une note de discussion aussi rapidement que possible après la votation du 19 mai 2019, mais au plus tard fin juin 2019. Sur cette base, il adoptera le message concernant AVS 21 d’ici fin août 2019. Le message tiendra compte tant des résultats de la consultation que de l’issue de la votation populaire sur la RFFA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de la RFFA, nombre de cantons prévoient de réduire les impôts des entreprises afin de rester attrayants. Les mesures fiscales de la Confédération et des cantons se traduiront à court terme par des pertes estimées à 2 milliards de francs par an. Comme compensation sociale, l’AVS recevra environ 2 milliards de francs supplémentaires par an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les dernières estimations, en cas d’acceptation de la RFFA, l’augmentation de la TVA dans le cadre de la réforme AVS 21 serait limitée à 0,7 point de pourcentage, à la place de 1,5 point. Cependant, même si le projet RFFA est accepté, la réforme de l’AVS reste nécessaire afin de stabiliser ses finances.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christelle Bourgeois Responsable de l’unité Législation AVS/APG Office fédéral des assurances sociales +41 58 465 37 89 christelle.bourgeois@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="186872">
        <title>Rapport de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>572</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55727.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Stabilizzazione dell’AVS: riforma incontestata, ma divergenze sul contenuto</title>
      <lead>Nella sua seduta del 20 febbraio 2019, il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della consultazione sul progetto di stabilizzazione dell’AVS (AVS 21). I partecipanti riconoscono la necessità e l’urgenza di riformare il 1° pilastro, ma esprimono pareri divergenti su come farlo. Il Dipartimento federale dell’interno sottoporrà al Consiglio federale un progetto di messaggio sulla riforma AVS 21 entro la fine di agosto del 2019. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tutti i partecipanti alla consultazione approvano le linee generali della riforma AVS 21 e concordano sulla necessità di mantenere il livello delle prestazioni. Tuttavia, esprimono pareri divergenti su come raggiungere questo obiettivo. La maggioranza è favorevole all’aumento dell’età di riferimento delle donne da 64 a 65 anni. Tuttavia, per i partiti di sinistra e le organizzazioni che rappresentano gli interessi delle donne un tale aumento è da escludere fintantoché non sarà stata raggiunta la parità salariale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la generazione delle donne vicine all’età di pensionamento erano state poste in consultazione due varianti di misure compensative: la prima, per un volume di 400 milioni di franchi, prevedeva aliquote di riduzione della rendita più favorevoli in caso di riscossione anticipata; la seconda, per un volume di 800 milioni, contemplava in aggiunta anche un adeguamento della formula delle rendite per le donne che avessero proseguito la loro attività lucrativa fino a 65 anni, in modo da consentire loro di ricevere una rendita più elevata. Se la necessità di prevedere misure compensative per l’aumento dell’età di riferimento delle donne è ampiamente riconosciuta, nessuna delle due varianti esce dalla consultazione con una netta approvazione. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Flessibilizzazione della riscossione della rendita tra i 62 e i 70 anni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le misure volte a consentire la riscossione flessibile della rendita tra i 62 e i 70 anni e gli incentivi a lavorare oltre i 65 anni sono accolte, in generale, piuttosto favorevolmente. Le critiche formulate riguardano principalmente la loro efficacia e complessità, come pure il fatto che tali misure andrebbero soprattutto a vantaggio delle persone con salari medio-alti. Inoltre, alcune associazioni mantello dell’economia e associazioni padronali non le ritengono prioritarie. Secondo la Conferenza svizzera delle istituzioni dell’azione sociale (COSAS) e l’Unione delle città svizzere, questi incentivi sono positivi, ma richiedono parallelamente maggiori sforzi per integrare o mantenere le persone anziane sul mercato del lavoro, un parere condiviso anche da alcuni Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Finanziamento supplementare&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La necessità di un finanziamento supplementare è incontestata e l’impiego dell’IVA a tal fine è ampiamente condiviso. La maggioranza è favorevole a un aumento dell’IVA, ma i pareri sono discordanti sulla sua entità. In particolare, i partiti borghesi, le organizzazioni dell’economia e gli istituti di previdenza giudicano eccessivo l’aumento proposto, mentre i partiti di sinistra e i sindacati preferirebbero una combinazione di diverse fonti di finanziamento. Dalla consultazione è comunque emersa chiaramente l’opinione secondo cui il Consiglio federale dovrà rivalutare l’entità del finanziamento dell’AVS in caso di accettazione della legge federale sulla riforma fiscale e sul finanziamento dell’AVS (RFFA). &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Prossime tappe&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento dell’interno di presentargli il più rapidamente possibile dopo la votazione popolare del 19 maggio 2019, ma al più tardi entro la fine di giugno una nota di discussione, in base alla quale intende adottare il messaggio sulla riforma AVS 21 entro la fine di agosto del 2019. Il messaggio terrà conto sia dei risultati della consultazione che dell’esito della votazione sulla RFFA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della RFFA, molti Cantoni intendono ridurre le imposte a carico delle imprese al fine di rimanere attrattivi. Nel breve periodo, le misure fiscali della Confederazione e dei Cantoni comporteranno minori entrate stimate a 2 miliardi di franchi all’anno. A titolo di compensazione sociale, si prevede di destinare all’AVS fondi supplementari più o meno corrispondenti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo le ultime stime, in caso di accettazione della RFFA, l’aumento dell’IVA nel quadro della riforma AVS 21 sarebbe limitato a 0,7 punti percentuali, invece degli 1,5 proposti. Tuttavia, anche in tal caso, la riforma dell’AVS resterebbe necessaria per stabilizzare la situazione finanziaria dell’assicurazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christelle Bourgeois, capo dell’Unità Legislazione AVS/IPG Ufficio federale delle assicurazioni sociali +41 58 465 37 89 christelle.bourgeois@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="186873">
        <title>Rapporto sui risultati</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>537</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55726.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
      <offer id="32" org-id="319">
        <name lang="de">AHV</name>
        <name lang="fr">AVS</name>
        <name lang="it">AVS</name>
        <name lang="en">Old Age Insurance</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.2" org-id="319">
        <name lang="de">AHV</name>
        <name lang="fr">AVS</name>
        <name lang="it">AVS</name>
        <name lang="en">Old Age Insurance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
