<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36295" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verkauf von überzähligen Leopard-2-Kampfpanzern an den deutschen Hersteller</title>
      <lead>Die Schweiz verkauft 42 überzählige Leopard-2-Kampfpanzer (Pz 87 Leo) an den Hersteller. Die ohne Bewaffnung und weitere Teile gelieferten Kampfpanzer werden zu geschützten Spezialfahrzeugen umgebaut.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Reduktion der Bestände der Armee 95 sowie der Armee XXI wurden verschiedene Waffensysteme ausser Dienst gestellt, stillgelegt, verkauft oder entsorgt. Der Kampfpanzer Leopard 2 (Pz 87 Leo) ist eines von zahlreichen Systemen, die in der ursprünglichen beschafften Menge nicht mehr benötig werden. Ein Teil der Pz 87 Leo-Flotte wurde deshalb an verschiedenen Lagerorten stillgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da der Bundesrat mit dem Armeebericht die Eckwerte für eine kleinere Armee festgelegt hat, wurde der Weg frei, die nicht mehr benötigen Pz 87 Leo oder Teile davon verkaufen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus den Beständen der Pz 87 Leo-Flotte der Schweizer Armee, welche nicht für das Werterhaltungsprogramm vorgesehen sind und auch nicht zu den Fahrzeugen gehören, welche als Reservematerial bestimmt sind, wurden nun 42 Fahrzeuge an das deutsche Unternehmen Rheinmetall Landsysteme verkauft, das diese Fahrzeuge als Basis (Chassis) für Unterstützungsfahrzeuge verwenden wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Übernahme der für Rheinmetall bestimmten Fahrzeuge beginnt noch dieses Jahr. Rheinmetall Landsysteme gehört zu der Firmengruppe in der Bundesrepublik Deutschland, welche den Leopard-2-Kampfpanzer produzierte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die an Rheinmetall Landsysteme abgegebenen Pz 87 Leo werden nicht vollständig ausgerüstet verkauft. Unter anderem werden folgende Baugruppen ausgebaut: Bewaffnung, Funk- sowie Bordverständigungsanlage. Die nicht mitgelieferten Bestandteile werden durch die Schweizer Armee als Ersatzteile weiterverwendet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse, das Kompetenzzentrum für die Beschaffung von komplexen Systemen für die Schweizer Armee, übernimmt im Auftrag des Chef VBS die Vertragsabwicklung sowie den Verkauf des überzähligen Materials. Die Verkäufe von überzähligen Rüstungsmaterialien unterliegen der Kriegsmaterialverordnung und der Bewilligung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) in Bern und stehen in Übereinstimmung mit dem Bundesratsentscheid vom 10. März 2006. Über die Verkaufskonditionen haben die Parteien Stillschweigen vereinbart.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund zum Pz 87 Leo&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Pz 87 Leo (Leopard 2) wurde mit dem Rüstungsprogramm 84 (RP 84) für die Mechanisierten Verbände der Schweizer Armee beschafft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den ursprünglich 380 zwischen 1987 und 1993 bei der Truppe eingeführten Pz 87 Leo wurden mit dem RP 06 134 Kampffahrzeuge einem Werterhaltungsprogramm unterzogen. Die sich in der Mitte der geplanten Nutzungsdauer stehenden Kampfpanzer werden mit den notwendigen Instandhaltungsarbeiten an die geänderten Anforderungen angepasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den mit der Reduktion ausser Dienst gestellten Pz 87 Leo wurden zwölf Fahrzeuge zu Genie- und Minenräumpanzern umgebaut. Basis dieses Spezialpanzers, der im Verbund mit dem Pz 87 Leo eingesetzt wird, ist das Panzer Chassis mit entsprechenden Neuaufbauten sowie Zusatzausrüstung für den Geniedienst und die Minenräumung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Stv. Leiterin Kommunikation 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vente de chars de combat Leopard 2 excédentaires au fabricant allemand</title>
      <lead>La Suisse vend au fabricant 42 chars de combat Leopard 2 ( char 87 Leo ) excédentaires. Ces véhicules, qui seront livrés sans armement et partiellement déséquipés, sont destinés à être transformés en véhicules spéciaux protégés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec les réductions d'effectifs de l'armée 95 et de l'armée XXI, différents systèmes d'armes ont été retirés du service, désaffectés, vendus ou éliminés. Le char de combat Leopard 2 ( char 87 Leo ) est l'un des nombreux systèmes à ne plus être nécessaire dans la quantité totale acquise initialement, c'est pourquoi une partie de la flotte de chars 87 Leo a été désaffectée et entreposée à divers emplacements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral ayant fixé dans le Rapport sur l'armée les grandes lignes d'une armée aux effectifs réduits, la voie était ouverte à la vente des chars 87 Leo qui ne sont plus nécessaires, ou d'une partie de ces derniers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;42 des chars 87 Leo de l'armée suisse, qu'il n'est pas prévu de moderniser et qui ne sont pas non plus attribués à la réserve de matériel, ont maintenant été vendus à l'entreprise allemande Rheinmetall Landsysteme, qui en utilisera les châssis pour la construction de véhicules d'appui.&lt;br /&gt; La reprise des véhicules par Rheinmetall commencera cette année encore. Rheinmetall Landsysteme appartient au groupe d'entreprises allemand qui produisait le char de combat Leopard 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chars 87 ne seront pas remis entièrement équipés à Rheinmetall Landsysteme. Les groupes d'assemblage suivants, notamment, seront démontés : l'armement, l'installation radio et l'installation de communication de bord. L'armée suisse continuera d'utiliser comme pièces de rechange les composantes qui ne seront pas livrées avec les véhicules.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse, le centre compétent pour les acquisitions de systèmes complexes pour l'armée suisse, est chargé de la vente du matériel excédentaire et procède à l'exécution du contrat, sur mandat du chef du DDPS. Les ventes d'armements excédentaires tombent sous le coup de l'ordonnance sur le matériel de guerre et nécessitent l'autorisation du Secrétariat d'Etat à l'économie ( SECO ) ; elles sont réalisées conformément à la décision du Conseil fédéral du 10 mars 2006. Les parties ont convenu de ne pas divulguer les conditions de vente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informations générales concernant le char 87 Leo&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le char 87 Leo ( Leopard 2 ) a été acquis pour les formations mécanisées de l'armée suisse avec le programme d'armement 1984.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les 380 chars 87 Leo introduits à la troupe entre 1987 et 1993, 134 exemplaires ont été modernisés dans le cadre du programme d'armement 2006. Des mesures d'entretien sont réalisées sur ces chars de combat, qui ont atteint la moitié de leur durée d'utilisation prévue, pour les adapter aux nouveaux besoins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les chars 87 Leo réformés en raison de la réduction des effectifs, 12 ont été transformés en char du génie et de déminage. Ce char spécial qui opère conjointement avec le char 87 Leo est construit sur la base du châssis du char de combat ; il est doté des superstructures et équipements supplémentaires nécessaires pour le service du génie et pour le déminage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Remp. Chef de la communication 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vendita di carri armati da combattimento Leopard 2 in eccedenza al costruttore tedesco</title>
      <lead>La Svizzera vende al costruttore 42 carri armati da combattimento Leopard 2 (c arm 87 Leo) in eccedenza. I carri armati, che saranno consegnati senza armamento e parzialmente smantellati, saranno trasformati in veicoli speciali corazzati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito alla riduzione degli effettivi operata nell'ambito di Esercito 95 e di Esercito XXI, vari sistemi d'arma sono stati messi fuori servizio, disattivati, venduti o eliminati. Il carro armato da combattimento Leopard 2 (c arm 87 Leo) è uno dei tanti sistemi di cui ormai non occorre più tutto il quantitativo acquistato in origine. Una parte della flotta di c arm 87 Leo è stata dunque disattivata e immagazzinata in diversi depositi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel Rapporto sull'esercito il Consiglio federale ha definito i parametri di un esercito di minori dimensioni, aprendo così la strada alla vendita dei carri armati 87 Leopard ormai superflui o di parte di essi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;42 carri armati 87 Leopard della flotta in dotazione all'Esercito svizzero, non toccati dal programma di mantenimento del valore né previsti come materiale di riserva, sono ora stati venduti alla ditta tedesca Rheinmetall Landsysteme, la quale utilizzerà i telai per la costruzione di veicoli di supporto.&lt;br /&gt; La consegna dei veicoli destinati alla Rheinmetall inizierà ancora nel corso di quest'anno. La Rheinmetall Landsysteme appartiene al gruppo imprenditoriale tedesco che produceva il carro armato Leopard 2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I carri armati 87 Leo venduti alla Rheinmetall Landsysteme non saranno consegnati alla ditta acquirente completamente equipaggiati. In particolare, si procederà allo smontaggio dell'armamento, dell'impianto radio e dell'impianto interfonico di bordo. L'Esercito svizzero continuerà a utilizzare le componenti non fornite come pezzi di ricambio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse, centro di competenza per l'acquisto di sistemi complessi per l'Esercito svizzero, si occupa, per incarico del capo del DDPS, dell'esecuzione del contratto e della vendita del materiale in eccedenza. Le vendite di materiale d'armamento in eccedenza soggiacciono all'ordinanza sul materiale bellico, devono essere autorizzate dalla Segreteria di Stato dell'economia (SECO) e vengono realizzate in sintonia con la decisione adottata dal Consiglio federale il 10 marzo 2006 riguardo al materiale bellico eccedente. Le parti hanno convenuto di mantenere il riserbo quanto alle condizioni di vendita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informazioni di fondo sul c arm 87 Leo&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il carro armato 87 Leopard (Leopard 2) è stato acquistato nell'ambito del Programma d'armamento (PA 84) per le formazioni meccanizzate dell'Esercito svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dei 380 carri armati 87 Leo iniziali, consegnati alla truppa tra il 1987 e il 1993, 134 sono stati modernizzati con un programma di mantenimento del valore previsto nel quadro del PA 06. I carri armati da combattimento, che ora hanno raggiunto la metà del ciclo di vita previsto, saranno sottoposti ai lavori di manutenzione necessari per adattarli alle nuove esigenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;12 dei c arm 87 Leo messi fuori servizio in seguito alle riduzioni operate sono stati trasformati in carri armati del genio e di sminamento. Questo carro armato speciale, impiegato in formazione con il c arm 87 Leopard, è costruito su un telaio di Leopard ma con sovrastrutture nuove e un equipaggiamento supplementare per il servizio del genio e di sminamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist, sost. resp. Comunicazione armasuisse 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Sale of surplus Leopard 2 Battle Tanks to the German manufacturer</title>
      <lead>Switzerland sells 42 surplus Leopard 2 Battle Tanks (Pz 87 Leo) to the manufacturer. The battle tanks supplied without armament and further components will be converted to protected special vehicles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Following the reduction of military strengths in connection with Armed Forces 95 and Armed Forces XXI, various weapon systems were decommissioned, mothballed, sold, or disposed of. The Leopard 2 Battle Tank (Pz 87 Leo) is one of many systems which are no longer needed in the originally procured quantity. Part of the Pz 87 Leo fleet was therefore mothballed at various storage sites.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since in its Armed Forces Report the Federal council defined the basic data for a smaller defence force, the way was cleared for the sale of the Pz 87 Leo no longer needed, or parts thereof.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;From the units of the Pz 87 Leo fleet of the Swiss Armed Forces, which are not foreseen for the quality maintenance program and not among the vehicles designated as spare material, 42 vehicles are now sold to the German company Rheinmetall Landsysteme, which will use these vehicles as basis (chassis) for support vehicles.&lt;br /&gt; Takeover of the vehicles destined for Rheinmetall will begin still this year. Rheinmetall Landsysteme is part of the consortium in the Federal Republic of Germany, which produced the Leopard 2 Battle Tank.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Pz 87 Leo delivered to Rheinmetall Landsysteme are not sold in fully equipped condition. Among others, the following assemblies are removed: armament, radio-and inter-phone systems. The components which are not supplied are used as spare parts by the Swiss Armed Forces.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse, the Competence Center for the procurement of complex systems, was tasked by the Head DDPS with the performance of the contract and the sale of the surplus equipment. Sales of surplus armaments are subject to the War Material Ordinance, and to approval by the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) in Bern, and are in compliance with the Federal Council decision of 10 March 2006.&amp;nbsp; The parties agreed not to disclose the terms of sale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Background on Pz 87 Leo&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;The Pz 87 Leo (Leopard 2) was procured for the mechanised units of the Swiss Armed Forces with Armament Program 84 (AP 84).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Of the 380 Pz 87 Leo originally deployed with the forces between 1987 and 1993,&amp;nbsp; 134 combat vehicles were subjected to a quality maintenance program with Armament Program 06. The battle tanks, which have reached the first half of their planned service life, are adapted to the changed requirements with the necessary maintenance work.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Of the Pz 87 Leo decommissioned in connection with the reduction, twelve vehicles were converted to armoured engineer and mine clearing vehicles. This special tank, which is used in combination with the Pz 87 Leo, is based on the tank chassis with corresponding new superstructures and additional equipment for the engineer service and for mine clearing.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Deputy Head Communication 031 324 60 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5350" org-id="506">
        <name lang="de">Liquidation</name>
        <name lang="fr">Liquidation</name>
        <name lang="it">Liquidazione</name>
        <name lang="en">Liquidation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5400" org-id="506">
        <name lang="de">Kompensationsgeschäfte</name>
        <name lang="fr">Affaires de compensation</name>
        <name lang="it">Affari di compensazione</name>
        <name lang="en">Offset Transactions</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="506">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
