<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36110" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheitsverbund Schweiz: Zwei Schlüsselpositionen besetzt</title>
      <lead>Grössere Sicherheit dank optimaler Zusammenarbeit zwischen Bund und Kantonen – dies will die Weiterentwicklung des Sicherheitsverbunds Schweiz. Dieses Projekt hat nun zwei Gesichter erhalten: Bundesrat Ueli Maurer hat den Urner Regierungsrat Josef Dittli zum Leiter des Projekts „Strategie Bevölkerungs- und Zivilschutz 2015+“ und Martin Vögeli, Chef des Schaffhauser Amtes für Zivilschutz, zum Projektleiter der Sicherheitsverbundübung 2014 ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Sicherheitsverbund Schweiz baut auf den geltenden Zuständigkeiten und Kompetenzen der Partner auf und fördert das sicherheitspolitische Krisenmanagement sowie die Zusammenarbeit der Beteiligten. Nun geht es darum, diesen Verbund weiterzuentwickeln, wie dies im Sicherheitspolitischen Bericht 2010 beschrieben wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein wichtiger Pfeiler dieses Projekts ist die für 2014 geplante Sicherheitsverbundübung (SVU 14). Sie dient dazu, das Konzept Sicherheitsverbund Schweiz zu schulen, zu überprüfen und weiterzuentwickeln. Der andere Pfeiler ist das Projekt „Strategie Bevölkerungs- und Zivilschutz 2015+“. Dabei sollen Bund und Kantone gemeinsam die Zielvorstellungen für den Bevölkerungs- und Zivilschutz nach 2015 formulieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit wichtigen Personalentscheiden hat Bundesrat Ueli Maurer nun die Umsetzung begonnen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Mit der Projektleitung für die SVU 14 wird Martin Vögeli betraut. Er war bisher Chef des Kantonalen Amtes für Zivilschutz und Stabschef des Kantonalen Führungsstabes des Kantons Schaffhausen sowie Kommandant der Infanteriebrigade 7. Er wird diese weiterhin in einem Teilpensum führen. Die SVU 14 wird er ebenfalls in einem Teilpensum konzipieren, vorbereiten, durchführen und auswerten.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Projektleitung „Strategie Bevölkerungs- und Zivilschutz 1015+“ übernimmt der Urner Regierungsrat Josef Dittli – Finanzdirektor, bis 2010 Sicherheitsdirektor des Kantons Uri und ehemaliger Präsident der Militär- und Zivilschutzdirektorenkonferenz. Josef Dittli wird diese Aufgabe im Mandatsverhältnis wahrnehmen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Noch zu besetzen ist der Delegierte SVS. Der Bundesrat wird diese dritte Schlüsselposition voraussichtlich im 1. Quartal 2011 bestimmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Chef Kommunikation VBS ai 031 324 88 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-11-08 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réseau national de sécurité : deux postes-clé attribués</title>
      <lead>Le but du réseau national de sécurité est de renforcer la sécurité en optimisant la collaboration entre la Confédération et les cantons. Ce projet a aujourd’hui deux nouveaux visages. Le conseiller fédéral Ueli Maurer a nommé le conseiller d’Etat uranais Josef Dittli au poste de responsable du projet « Stratégie protection de la population et protection civile 2015+ ». Il a également nommé Martin Vögeli, actuel chef de l’Office schaffousois de la protection civile, au poste de responsable de projet de l’exercice du réseau national de sécurité 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le réseau national de sécurité (RNS) se fonde sur les compétences en vigueur des différents partenaires. Il a pour but d’optimiser la gestion des crises et d’encourager la collaboration entre les organes concernés. Il s’agit maintenant de développer ce réseau, ainsi que l’a décrit le rapport sur la politique de sécurité 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exercice du réseau national de sécurité planifié en 2014 (SVU 14, abréviation allemande) est un pilier essentiel de ce projet. Son rôle est d’examiner, de perfectionner et de développer le concept du réseau national de sécurité. Le projet « Stratégie protection de la population et protection civile 2015+ » est un deuxième pilier important. Il doit permettre à la Confédération et aux cantons de formuler leurs objectifs communs au-delà de 2015 en matière de protection de la population et de protection civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ueli Maurer a initié la réalisation de ce projet avec deux nominations importantes.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La direction du projet d’exercice du réseau national de sécurité prévu pour 2014 (SVU 14) a été confiée à Martin Vögeli. M. Vögeli était jusqu’à présent chef de l’Office cantonal de la protection civile et chef de l’état-major cantonal de conduite du canton de Schaffhouse ainsi que commandant de la brigade d’infanterie 7. Il continuera à exercer ces fonctions à temps partiel. Il travaillera à la conception, à la préparation, à l’exécution et à l’évaluation du SVU 14 également dans le cadre d’un temps partiel.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le poste de chef du projet « Stratégie protection de la population et protection civile 2015+ » a été confié au conseiller d’Etat Josef Dittli, directeur des finances, directeur de la sécurité du canton d’Uri jusqu’en 2010 et ancien président de la Conférence des directeurs cantonaux des affaires militaires et de la protection civile. Josef Dittli s’acquittera de cette tâche sur la base d’un mandat.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le poste de délégué RNS reste à pourvoir. Le Conseil fédéral prendra une décision quant à ce troisième poste-clé probablement durant le premier trimestre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Chef Communication DDPS a i 031 324 88 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-11-08 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rete integrata Svizzera per la sicurezza: occupate due posizioni chiave</title>
      <lead>Una maggiore sicurezza grazie a una collaborazione ottimale tra Confederazione e Cantoni – questo intende perseguire l’ulteriore sviluppo della rete integrata Svizzera per la sicurezza. Tale progetto ha ora due volti: il Consigliere federale Ueli Maurer ha nominato il Consigliere di Stato urano Josef Dittli responsabile del progetto «Strategia 2015+ per la protezione della popolazione e per la protezione civile» e Martin Vögeli, capo dell’Ufficio della protezione civile del Cantone di Sciaffusa, capoprogetto dell’esercitazione della rete integrata per la sicurezza 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Rete integrata Svizzera per la sicurezza si fonda sulle attuali competenze e capacità specialistiche dei partner, promuove la gestione delle crisi in materia di politica di sicurezza e la collaborazione delle persone interessate. Ora si tratta di sviluppare ulteriormente tale rete, come illustrato nel Rapporto sulla politica di sicurezza 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un importante pilastro di questo progetto è costituito dall’esercitazione della Rete integrata per la sicurezza prevista per il 2014. Essa servirà da piattaforma di istruzione, verifica e ulteriore sviluppo del concetto di «Rete integrata Svizzera per la sicurezza». L’altro pilastro è costituito dal progetto «Strategia 2015+ per la protezione della popolazione e per la protezione civile». Al riguardo, la Confederazione e i Cantoni elaboreranno congiuntamente la definizione degli obiettivi per la protezione della popolazione e la protezione civile dopo il 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere federale Ueli Maurer ha dato ora avvio alla concretizzazione con importanti decisioni che concernono il personale:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la direzione del progetto per l’esercitazione della rete integrata per la sicurezza 2014 è affidata a Martin Vögeli, sinora capo dell’Ufficio cantonale della protezione civile e capo di stato maggiore dello stato maggiore di condotta cantonale del Cantone di Sciaffusa nonché comandante della brigata di fanteria 7, che continuerà a comandare tempo parziale. Allo stesso modo concepirà, preparerà, guiderà e valuterà a tempo parziale l’esercitazione della rete integrata per la sicurezza 2014.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il Consigliere di Stato urano Josef Dittli – direttore delle finanze, fino al 2010 capo del Dipartimento per la sicurezza del Cantone di Uri ed ex presidente della Conferenza dei direttori militari e della protezione civile – assume la direzione del progetto «Strategia 2015+ per la protezione della popolazione e per la protezione civile». Josef Dittli assolverà tale compito nel quadro di un rapporto di mandato.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Rimane ancora vacante il posto di delegato della Rete integrata Svizzera per la sicurezza. Il Consiglio federale assegnerà questa terza posizione chiave presumibilmente nel primo trimestre del 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Capo della Comunicazione del DDPS ad interim 031 324 88 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-11-08 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="502">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaire / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanità pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="502">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="502">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e allarme</name>
        <name lang="en">Warning and Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5950" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitischer Bericht</name>
        <name lang="fr">Sicherheitspolitischer Bericht</name>
        <name lang="it">Sicherheitspolitischer Bericht</name>
        <name lang="en">Sicherheitspolitischer Bericht</name>
      </keyword>
      <keyword id="5001" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
        <name lang="fr">Dossier Réseau national de sécurité</name>
        <name lang="it">Dossier Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
        <name lang="en">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
