<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36252" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alternative zur Volksinitiative "gegen die Abzockerei"; Stellungnahme des Bundesrates zum Bericht der Kommission für Rechtsfragen des Ständerats</title>
      <teaser>Der Bundesrat begrüsst den indirekten Gegenentwurf zur Volksinitiative "gegen die Abzockerei", den die Kommission für Rechtsfragen des Ständerates ausgearbeitet hat. Der Entwurf entspricht in weiten Teilen der bundesrätlichen Vorlage zur Revision des Aktienrechts und führt gewisse Regelungen im Sinne des Bundesrates weiter. In seiner Stellungnahme regt der Bundesrat denn auch nur punktuelle Änderungen an.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat begrüsst den indirekten Gegenentwurf zur Volksinitiative "gegen die Abzockerei", den die Kommission für Rechtsfragen des Ständerates ausgearbeitet hat. Der Entwurf entspricht in weiten Teilen der bundesrätlichen Vorlage zur Revision des Aktienrechts und führt gewisse Regelungen im Sinne des Bundesrates weiter. In seiner Stellungnahme regt der Bundesrat denn auch nur punktuelle Änderungen an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat bekräftigt in der Stellungnahme vom Mittwoch seine Haltung, dass die Vergütungspolitik eines Unternehmens nicht allein der Selbstregulierung überlassen bleiben kann. Der Entwurf der Kommission soll als indirekter Gegenentwurf auf Gesetzesstufe einen Rückzug der Volksinitiative ermöglichen, die aktienrechtliche Details auf Verfassungsstufe regeln will.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat stellt fest, dass der Entwurf in weiten Teilen Bestimmungen der bundesrätlichen Vorlage zur Revision des Aktienrechts übernimmt. Dies gilt insbesondere für die Stimmrechtsvertretung, die Verwendung elektronischer Mittel im Rahmen der Vorbereitung und Durchführung von Generalversammlungen, aber auch für die Transparenz von Vergütungen sowie die Grundkonzeption der neuen Bestimmungen zu den Managementvergütungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entwurf der Kommission enthält nach Ansicht des Bundesrates indes auch problematische Bestimmungen, die gestrichen werden sollten. Als nicht praktikabel erachtet der Bundesrat etwa die vorgeschlagene Sonderregelung für den Fall, dass die Generalversammlung die Genehmigung des beantragten Gesamtbetrags der Grundvergütung für den Verwaltungsrat, den Beirat oder die Geschäftsleitung verweigert. Eine neue strafrechtliche Bestimmung hält der Bundesrat für nicht erforderlich. Das geltende Aktienrecht stellt hier bereits verschiedene angemessene Instrumente zur Verhinderung bzw. Ahndung von Missachtungen des Vergütungsreglements zur Verfügung, die der indirekte Gegenentwurf nun noch griffiger ausgestaltet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Blanc, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 41 96</contact>
      <link id="76714">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-11-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un projet de loi en lieu et place de l’initiative populaire «contre les rémunérations abusives»; Avis du Conseil fédéral sur le rapport de la Commission des affaires juridiques du Conseil des Etats</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral se rallie dans l’ensemble au contre-projet indirect à l’initiative populaire « contre les rémunérations abusives » élaboré par la Commission des affaires juridiques du Conseil des Etats. Ce texte correspond en grande partie au projet qu’il avait présenté dans le cadre de la révision du droit de la société anonyme, tout en allant un peu plus loin dans la direction imprimée par le Conseil fédéral. Dans son avis publié mercredi, ce dernier ne suggère que quelques modifications de détail.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral se rallie dans l’ensemble au contre-projet indirect à l’initiative populaire « contre les rémunérations abusives » élaboré par la Commission des affaires juridiques du Conseil des Etats. Ce texte correspond en grande partie au projet qu’il avait présenté dans le cadre de la révision du droit de la société anonyme, tout en allant un peu plus loin dans la direction imprimée par le Conseil fédéral. Dans son avis publié mercredi, ce dernier ne suggère que quelques modifications de détail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral maintient que la politique de rémunération des cadres supérieurs ne doit pas être entièrement laissée à l'appréciation des entreprises. Le projet de la commission, qui règle la question au niveau de la loi, devrait permettre le retrait de l'initiative populaire, laquelle implique l'inscription de détails du droit des sociétés anonymes dans la Constitution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Le Conseil fédéral relève que ce projet s'inspire largement de celui qu'il avait lui-même présenté, notamment en ce qui concerne la représentation à l'assemblée générale, l'utilisation de médias électroniques pour préparer et mener les assemblées, la transparence des rémunérations et les grandes lignes de la nouvelle règlementation des indemnités versées aux cadres supérieurs des sociétés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de la commission contient cependant des dispositions problématiques que le Conseil fédéral recommande de biffer. Est jugée impraticable notamment la règle spéciale censée s'appliquer aux cas où l'assemblée générale n'approuve pas le montant global des indemnités de base du conseil d'administration, de la direction ou du conseil consultatif. Le Conseil fédéral n'estime pas non plus nécessaire de créer une norme pénale, car le droit des sociétés anonymes contient déjà plusieurs instruments appropriés pour empêcher ou punir les infractions au règlement de rémunération, instruments que le contre-projet indirect rend d'ailleurs plus incisifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Blanc, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 41 96</contact>
      <link id="76715">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-11-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un’alternativa all’iniziativa popolare «contro le retribuzioni abusive»; Parere del Consiglio federale in merito al rapporto della Commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati</title>
      <teaser>Il Consiglio federale approva il controprogetto indiretto all’iniziativa popolare «contro le retribuzioni abusive», elaborato dalla Commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati. Il controprogetto equivale in gran parte al disegno del Consiglio federale di revisione del diritto della società anonima e prevede ulteriori regolamentazioni in sintonia con il Consiglio federale. Nel suo parere il Consiglio federale propone quindi solo alcune modifiche.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale approva il controprogetto indiretto all’iniziativa popolare «contro le retribuzioni abusive», elaborato dalla Commissione degli affari giuridici del Consiglio degli Stati. Il controprogetto equivale in gran parte al disegno del Consiglio federale di revisione del diritto della società anonima e prevede ulteriori regolamentazioni in sintonia con il Consiglio federale. Nel suo parere il Consiglio federale propone quindi solo alcune modifiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo parere di mercoledì il Consiglio federale conferma la sua posizione secondo cui la politica in materia di retribuzione non può essere lasciata esclusivamente all'autoregolamentazione delle imprese. Il controprogetto della Commissione, che propone modifiche di legge, intende permettere il ritiro dell'iniziativa popolare, che prevede di disciplinare nella Costituzione dettagli del diritto della società anonima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale osserva che il controprogetto riprende in gran parte disposizioni del suo disegno di revisione del diritto della società anonima. Questo vale in particolare per quanto riguarda la rappresentanza dei diritti di voto, l'impiego di mezzi di comunicazione elettronici nella preparazione e nello svolgimento di assemblee generali ma anche per la trasparenza delle retribuzioni, nonché i principi fondamentali delle nuove disposizioni sulla retribuzione dei quadri dirigenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, il controprogetto della Commissione contiene anche alcune disposizioni problematiche che andrebbero stralciate. Il Consiglio federale ritiene ad esempio che non sia attuabile il disciplinamento specifico previsto per i casi in cui l'assemblea generale rifiuta l'approvazione dell'importo complessivo delle retribuzioni di base corrisposte ai membri del consiglio d'amministrazione, del consiglio consultivo e della direzione. Il Consiglio federale non ritiene inoltre necessaria una nuova disposizione penale. Il diritto della società anonima attualmente in vigore prevede già diversi strumenti appropriati per impedire o punire le inosservanze del regolamento sulle retribuzioni; strumenti resi ora ancora più efficienti dal controprogetto indiretto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Olivier Blanc, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 41 96</contact>
      <link id="76716">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-11-170.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
