<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="36054" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und Griechenland unterzeichnen ein revidiertes Doppelbesteuerungsabkommen</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf und der griechische Botschafter in der Schweiz, John Mourikis, haben heute in Bern ein revidiertes Doppelbesteuerungsabkommen (DBA) auf dem Gebiet der Steuern vom Einkommen unterzeichnet. Das DBA enthält Bestimmungen über den Informationsaustausch, die gemäss den vom Bundesrat beschlossenen Eckwerten ausgehandelt worden sind und dem OECD-Standard entsprechen. Das revidierte DBA trägt zur weiteren positiven Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen bei.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nebst der Aufnahme einer Bestimmung über den Informationsaustausch nach OECD-Standard wird im Protokoll unter anderem festgelegt, dass Dividendenzahlungen an Vorsorgeeinrichtungen oder an Gemeinwesen künftig von der Quellensteuer befreit werden. Das Besteuerungsrecht des Quellenstaats für Zinsen wird von heute 10 Prozent auf 7 Prozent herabgesetzt. Im revidierten DBA mit Griechenland konnte zudem eine Schiedsgerichtsklausel aufgenommen werden. Diese trägt zur definitiven Vermeidung der Doppelbesteuerung bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Kantonen und den betroffenen Wirtschaftsverbänden ist nach Verhandlungsabschluss ein Bericht über das Abkommen mit Griechenland zur Stellungnahme vorgelegt worden. Sie haben dem Abschluss des Abkommens mehrheitlich zugestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Etappen von der Unterzeichnung bis zum Inkrafttreten&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nach der Unterzeichnung eines Doppelbesteuerungsabkommens (DBA) legt der Bundesrat dem Parlament das unterzeichnete Abkommen samt Botschaft vor. Das Parlament ist für die Genehmigung des DBA zuständig und entscheidet, ob ein DBA unter das fakultative Referendum gestellt wird. DBA, die wichtige zusätzliche Verpflichtungen vorsehen, unterstehen nach bisheriger Praxis dem fakultativen Referendum. Die ersten zehn DBA mit einer erweiterten Amtshilfeklausel wurden am 18. Juni 2010 von der Bundesversammlung genehmigt. Die Frist für das fakultative Referendum lief am 7. Oktober 2010 unbenutzt ab.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hat auch der Partnerstaat das Abkommen genehmigt, kann das Abkommen in Kraft treten. Ein Abkommen tritt mit der Ratifikation in Kraft. Diese erfolgt entweder durch den Versand diplomatischer Noten oder durch den Austausch von Ratifikationsurkunden. Der Zeitpunkt des Inkrafttretens hängt von der getroffenen Vereinbarung ab. Die Anwendung der Bestimmungen richtet sich nach der im DBA getroffenen Regelung. In der Regel finden die neuen Bestimmungen ab dem 1. Januar des auf das Inkrafttreten folgenden Kalenderjahres Anwendung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miek Haller, Abteilung für Internationales, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 71 35</contact>
      <attachment id="76342">
        <title>Protocol (english)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="76343">
        <title>Protocole (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21079.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et la Grèce signent une convention révisée de double imposition</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf et l’Ambassadeur de Grèce en Suisse, John Mourikis, ont signé aujourd’hui à Berne une convention révisée en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu et sur la fortune (CDI). Elle contient des dispositions relatives à l’échange de renseignements négociées selon les directives fixées par le Conseil fédéral et conformes à la norme de l’OCDE. Elle contribuera au bon développement des relations économiques bilatérales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre l’adoption de l’échange de renseignements conforme à la norme de l’OCDE, la convention révisée prévoit notamment que les dividendes versés à des institutions de prévoyance ou à des collectiviéts publiques seront exonérés de l’impôt à la source. Le droit de l’Etat de la source d’imposer les intérêts sera abaissé de 10 à 7&amp;nbsp;%. De plus, la clause d’arbitrage introduite dans la CDI révisée avec la Grèce contribuera à éliminer définitivement la double imposition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l’issue des négociations, les cantons et les milieux économiques intéressés ont reçu un rapport sur la convention avec la Grèce pour pouvoir se prononcer sur son contenu. Ils ont approuvé en majorité la conclusion de la convention.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Étapes de la signature à l’entrée en vigueur&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Après la signature d’une convention de double imposition (CDI), le Conseil fédéral soumet la convention signée au Parlement, accompagnée d’un message.&amp;nbsp; Le Parlement est compétent pour approuver les CDI et peut décider de soumettre une CDI au référendum. Conformément à la pratique actuelle, celles qui prévoient d’importants engagements supplémentaires sont sujettes au référendum. Pour mémoire, les dix premières conventions comportant une clause d’assistance administrative élargie ont été approuvées par l’Assemblée fédérale le 18 juin 2010. Le délai référendaire (jusqu’au 7 octobre 2010) a expiré sans qu’elles aient donné lieu à un référendum.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lorsque les deux Etats contractants ont approuvé la convention, celle-ci peut entrer en vigueur dès que l’échange de notes ou des instruments de ratification a eu lieu. Les dispositions de chaque convention fixent la date de son entrée en vigueur et la date à partir de laquelle elles s’appliqueront. En général, elles s’appliquent dès le 1er&amp;nbsp;janvier de l’année civile qui suit l’entrée en vigueur de la convention.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miek Haller, Division des affaires internationales, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 71 35</contact>
      <attachment id="76342">
        <title>Protocol (english)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="76343">
        <title>Protocole (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21079.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e la Grecia firmano la riveduta Convenzione per evitare le doppie imposizioni</title>
      <lead>In data odierna, la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf e l’ambasciatore di Grecia in Svizzera John Mourikis hanno firmato a Berna una Convenzione per evitare le doppie imposizioni in materia di imposte sul reddito (CDI). La CDI contiene disposizioni sullo scambio di informazioni negoziate in base ai parametri decisi dal Consiglio federale e che corrispondono allo standard dell’OCSE. La riveduta CDI contribuisce inoltre allo sviluppo positivo delle relazioni economiche bilaterali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre all’inclusuione di una disposizione concernente lo scambio di informazioni secondo lo standard dell’OCSE, nel Protocollo è stato stabilito che i versamenti di dividendi a istituzioni di previdenza o a enti pubblici saranno in futuro esentati dall’imposta alla fonte. Il diritto d’imposizione dello Stato della fonte per gli interessi viene ridotto dall’attuale 10 al 7 per cento. Nella riveduta CDI con la Grecia è stato possibile inoltre includere una clausola d’arbitrato che contribuisce alla definitiva eliminazione della doppia imposizione.&lt;/p&gt; Al termine dei negoziati, i Cantoni e le associazioni economiche interessate hanno ricevuto per parere il rapporto sulla Convenzione con la Grecia e si sono dichiarati favorevoli alla conclusione della Convenzione. &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Fasi dalla firma fino all'entrata in vigore&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dopo la firma di una Convenzione per evitare le doppie imposizioni (CDI) il Consiglio federale presenta la CDI firmata e il suo relativo messaggio all'attenzione del Parlamento. Esso è competente per l'approvazione della CDI e decide se deve essere sottoposta al referendum facoltativo. Secondo la prassi in vigore, le CDI che prevedono importanti obblighi supplementari sottostanno al referendum facoltativo. Il 18 giugno 2010 le prime 10 CDI contenenti la clausola di assistenza amministrativa sono state approvate dall'Assemblea federale. Il termine per il referendum facoltativo è scaduto infruttuosamente il 7 ottobre 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La convenzione può entrare in vigore solo se il testo è stato approvato anche dallo Stato contraente. Una convenzione entra in vigore al momento della ratifica. Essa avviene tramite l‘invio di note diplomatiche o lo scambio di strumenti di ratificazione. La data dell'entrata in vigore dipende dall'accordo convenuto. L’applicazione delle disposizioni dipende dalla regolamentazione contenuta nella convenzione. Le nuove disposizioni sono applicabili normalmente a partire dal 1° gennaio dell'anno civile successivo a quello dell'entrata in vigore. Determinante è la relativa convenzione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miek Haller, Divisione degli affari internazionali, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 71 35</contact>
      <attachment id="76342">
        <title>Protocol (english)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="76343">
        <title>Protocole (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21079.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and Greece sign revised double taxation agreement</title>
      <lead>Today in Bern, Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf and the Greek Ambassador in Switzerland, John Mourikis, signed a revised double taxation agreement (DTA) in the area of taxes on income and capital. The DTA also contains provisions on the exchange of information which were negotiated in line with the parameters decided by the Federal Council and are in accordance with the OECD standard. The revised DTA will contribute to the further positive development of bilateral economic relations.</lead>
      <text link="no">In addition to the adoption of a provision on the exchange of information in accordance with the OECD standard, the protocol specifies, amongst other things, that dividend payments to occupational benefits schemes and public bodies will be exempt from withholding tax. The rate of tax the source state is entitled to levy on interest payments has today been lowered from 10% to 7%. An arbitration clause has also been adopted in the revised DTA with Greece. This will contribute to the definitive avoidance of double taxation. &lt;p&gt;After negotiations finished, a report on the agreement with Greece was submitted to the cantons and business associations concerned for their comments. They largely approved the signing of the agreement.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Stages between signature and entry into force&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;After a DTA has been signed, the Federal Council submits the signed agreement, together with the dispatch, to parliament. Parliament is responsible for approving the DTA and decides whether a DTA will be subject to an optional referendum. Under the current practice, DTAs that provide for significant additional obligations are subject to an optional referendum. The first ten DTAs with an extended administrative assistance clause were approved by parliament on 18 June 2010. The deadline for the optional referendum expired unused on 7 October 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The agreement can enter into force once the partner state has also provided its approval. Once ratified, the agreement enters into force. This occurs either when diplomatic notes are dispatched or when the instruments of ratification are exchanged. The point in time of entry into force depends on the agreement reached. The application of the provisions depends on the arrangements set out in the DTA. As a rule, the new provisions are applicable from 1 January of the calendar year following the date of entry into force.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Miek Haller, Division for International Affairs, Federal Tax Administration, tel. 031 322 71 35</contact>
      <attachment id="76342">
        <title>Protocol (english)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="76343">
        <title>Protocole (français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21079.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="137" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Doppelbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Double imposition internationale</name>
        <name lang="it">Doppia imposizione internazionale</name>
        <name lang="en">International double taxation</name>
      </keyword>
      <keyword id="117" org-id="605">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="605">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
