<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73293" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europäische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen: siebter Bericht der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den siebten Bericht der Schweiz über die Umsetzung der Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen des Europarats an seiner Sitzung vom 7.12.2018 verabschiedet. Mit diesem Bericht anerkennt der Bundesrat Frankoprovenzalisch und Franc-Comtois als Minderheitensprachen. Der Bericht gibt einen Überblick über die Entwicklungen der Sprachpolitik in der Schweiz, insbesondere über die Förderung der italienischen Sprache und des schulischen Austauschs sowie über jüngste Entwicklungen im Unterricht der Landessprachen in der Primarschule und über die Situation des Rätoromanischen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit diesem siebten Bericht folgt der Bundesrat den Empfehlungen des Europarats, das Frankoprovenzalische als Regional- oder Minderheitensprache anzuerkennen. Er weitet die Anerkennung auf das Franc-Comtois aus und verhilft so der Gesamtheit der Patois der französischsprachigen Schweiz zu einer grösseren Sichtbarkeit. Diese bedrohten Sprachen sind Gegenstand von Forschungsprojekten und bieten Anlass für zahlreiche kulturelle Projekte, die von den Kantonen unterstützt und von den Sprecherinnen und Sprechern umgesetzt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht betrifft die Periode 2015-2018 und stellt die aktuellen Sprachstatistiken der Schweiz, die gesetzlichen Grundlagen zur Sprachförderung sowie die Entwicklung der Sprachpolitik in den letzten Jahren vor. Er zeigt Neuigkeiten in der Förderung des Italienischen sowie Änderungen im Bereich des schulischen Austauschs auf und befasst sich mit der aktuellen Situation des Unterrichts der Landessprachen in der Primarschule. Schliesslich beinhaltet er die Berichte der Kantone Graubünden und Tessin zu den Minderheitensprachen Italienisch und Rätoromanisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Hauptzweck der Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen ist die Erhaltung und Förderung der Sprachenvielfalt als eines der wichtigsten Elemente des europäischen Kulturlebens. Ihr Ziel ist die Förderung der Regional- oder Minderheitensprachen in Bildung, Rechtsprechung, Verwaltung, Medien, Kultur und Wirtschaft sowie die Förderung der Sprachpraktiken der verschiedenen Sprachgemeinschaften. Die Schweiz hat bereits das Rätoromanische und das Italienische als Minderheitensprachen im Sinn der Charta definiert und anerkennt das Jenische und das Jiddische als nicht territorial gebundene Sprachen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Artikel 15 sind die Vertragsstaaten verpflichtet, dem Generalsekretariat des Europarats einen periodischen Bericht über die Umsetzung der Charta vorzulegen. Seit 1999 liefert die Schweiz alle drei Jahre einen Bericht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Cattaneo Andrey, Sektion Kultur und Gesellschaft, Bundesamt für Kultur Tel.: 058 464 10 69 Stephanie.cattaneo-andrey@bak.admin.ch</contact>
      <link id="184632">
        <title>Siebten Bericht der Schweiz über die Umsetzung der Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen des Europarats:</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/de/home/sprachen-und-gesellschaft/sprachen/europaeische-charta-der-regional--und-minderheitensprachen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Charte européenne des langues régionales ou minoritaires : 7ème rapport de la Suisse</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé lors de sa séance du 7.12.2018 le septième rapport de la Suisse sur l’application de la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires du Conseil de l’Europe. Avec ce rapport le Conseil fédéral reconnaît le franco-provençal et le franc-comtois comme langues minoritaires. Le rapport fait par ailleurs état du développement de la politique des langues en Suisse, notamment sur la promotion de l’italien et des échanges scolaires, sur les évolutions récentes dans l’enseignement des langues nationales à l’école primaire et sur la situation du romanche. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec ce septième rapport, le Conseil fédéral suit les recommandations du Conseil de l'Europe de reconnaître le franco-provençal comme langue régionale ou minoritaire et élargit cette reconnaissance au franc-comtois. Il accorde ainsi une nouvelle visibilité à l'ensemble des patois de Suisse romande. Menacées de disparaître, ces langues font l'objet de recherches et inspirent de nombreux projets culturels soutenus par les cantons et réalisés par leurs locuteurs et locutrices. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport, qui porte sur la période 2015 à 2018, présente par ailleurs les statistiques actuelles sur les langues en Suisse, les bases légales qui régissent leur promotion et présente l'évolution de la politique linguistique de ces dernières années. Il expose les nouveautés en matière de promotion de l'italien, les changements intervenus dans les échanges scolaires et fait un point de situation sur l'enseignement des langues nationales à l'école primaire. Il rend enfin compte des rapports des cantons des Grisons et du Tessin sur les langues minoritaires que sont l'italien et le romanche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Charte européenne des langues régionales ou minoritaires a pour but principal de maintenir et de promouvoir la diversité linguistique, l'un des éléments les plus caractéristiques de la vie culturelle européenne. Elle vise à améliorer l'utilisation des langues régionales ou minoritaires dans les domaines de l'enseignement, de la justice, de l'administration, des médias, de la culture et de l'économie, et encourager les différents groupes linguistiques à pratiquer leur langue. La Suisse a déjà déclaré le romanche et l'italien langues minoritaires au sens de la Charte et elle reconnaît le yéniche et le yiddish comme langues sans territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à l'article 15, les États parties sont tenus de remettre au Secrétaire général du Conseil de l'Europe un rapport périodique sur l'application du texte. La Suisse a remis son premier rapport en 1999, elle l'a fait depuis tous les trois ans. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Cattaneo Andrey, Section Culture et société, Office fédéral de la culture Tél. 058 464 10 69 Stephanie.cattaneo-andrey@bak.admin.ch</contact>
      <link id="184633">
        <title>Septième rapport de la Suisse sur l’application de la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires du Conseil de l’Europe :</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/fr/home/sprachen-und-gesellschaft/langues/charte-europeenne-des-langues-regionales-ou-minoritaires.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Carta europea delle lingue regionali o minoritarie: pubblicato il rapporto della Svizzera</title>
      <lead>Nel corso della sua seduta del 7 dicembre 2018 il Consiglio federale ha approvato il settimo rapporto della Svizzera sull’applicazione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie del Consiglio d’Europa. Con questo rapporto il Consiglio federale riconosce il francoprovenzale e il francocontese come lingue minoritarie. Il rapporto illustra inoltre lo sviluppo della politica linguistica della Svizzera, che interessa in particolare la promozione dell’italiano e gli scambi scolastici, le recenti evoluzioni nell’insegnamento delle lingue nazionali nella scuola primaria e la situazione del romancio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il settimo rapporto il Consiglio federale segue la raccomandazione del Consiglio d'Europa di riconoscere il francoprovenzale come lingua regionale o minoritaria ed estende il riconoscimento al francocontese. Minacciate di estinzione, le due lingue sono oggetto di varie ricerche e ispirano numerosi progetti culturali sostenuti dai Cantoni e realizzati dai rispettivi parlanti. Questo riconoscimento permette di dare maggiore visibilità all'insieme dei dialetti romandi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto, che copre il periodo dal 2015 al 2018, presenta i dati statistici relativi all'evoluzione delle lingue in Svizzera, un riepilogo delle basi legali che disciplinano la loro promozione e le sfide della politica linguistica in Svizzera. Illustra in particolare le novità nella promozione dell'italiano, i cambiamenti avvenuti negli scambi scolastici e fa il punto della situazione nell'insegnamento delle lingue nazionali alla scuola primaria. Presenta infine i resoconti dei Cantoni Grigioni e Ticino sull'applicazione della Carta al romancio e all'italiano nei rispettivi territori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il principale obiettivo della Carta consiste nel mantenere e promuovere la diversità linguistica come uno degli elementi più emblematici della vita culturale europea. La Carta punta a migliorare l'uso delle lingue regionali o minoritarie in ambito formativo, giuridico, amministrativo, mediatico, culturale ed economico nonché a incentivare i parlanti a usare la propria lingua. La Svizzera considera il romancio e l'italiano quali lingue minoritarie ai sensi della Carta e riconosce lo jenisch e lo yiddish quali lingue non territoriali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base all'articolo 15 della Carta, gli Stati parte sono tenuti a presentare al Segretariato Generale del Consiglio d'Europa un rapporto periodico sull'applicazione delle sue disposizioni. La Svizzera ha consegnato il suo primo rapporto nel 1999 e da allora ha continuato a scadenze triennali. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Cattaneo Andrey, sezione Cultura e società, Ufficio federale della cultura tel. 058 464 10 69 Stephanie.cattaneo-andrey@bak.admin.ch</contact>
      <link id="184634">
        <title>Settimo rapporto della Svizzera sull’applicazione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie del Consiglio d’Europa:</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/it/home/sprachen-und-gesellschaft/lingue/carta-europea-delle-lingue-regionali-o-minoritarie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
