<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73355" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>swissnexDay 2018: die Blockchain-Technologie in der Schweiz und weltweit</title>
      <lead>Am swissnexDay versammelte sich heute in Zürich ein sehr zahlreiches Publikum rund um das Thema der Blockchain. Unter dem Titel «Connecting the blocks, unchaining the blockchain» bot der Anlass eine globale Sicht auf die Chancen und Herausforderungen einer Technologie, bei der die Schweiz ganz vorne mitspielt. Der swissnexDay wurde vom Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation sowie swissnex China organisiert und brachte rund 400 Teilnehmende aus dem Bereich Bildung, Forschung und Innovation zusammen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der swissnexDay 2018 wurde von Botschafter Mauro Moruzzi, dem Leiter des swissnex-Netzwerks, zusammen mit Dr. Thomas Heiniger, Regierungsratspräsident des Kantons Zürich, sowie den Professoren Michael Hengartner, Rektor der Universität Zürich, und Lino Guzzella, Präsident der Eidgenössischen Technischen Hochschule Zürich (ETHZ), eröffnet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Anlass vereinte schweizerische und internationale Expertinnen und Experten und diente dazu, die globalen Herausforderungen im Zusammenhang mit dieser Technologie sowie deren Auswirkungen für die Schweiz besser zu erfassen. Präsentiert wurde ein breites Panorama der vielfältigen Anwendungen dieser Technologie, die von der Bekämpfung des Klimawandels über die Bildung bis zur Fintech-Branche reichen. Im Rahmen einer von CNNMoney Switzerland moderierten Paneldiskussion wurden die Ansichten internationaler Blockchain-Expertinnen und -Experten aus verschiedenen Fachbereichen vorgebracht und aktuelle Trends auf nationaler und internationaler Ebene erörtert. Schliesslich sprach die FINMA über regulierungsbezogene Aspekte, ausgehend von der Situation in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Tagung wurde in Partnerschaft mit der Universität Zürich (UZH), die mit dem &lt;i&gt;UZH Blockchain Center &lt;/i&gt;über ein Zentrum für diese Technologie verfügt, der ETHZ und der in Zug ansässigen Vereinigung CryptoValley organisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;swissnex ist das weltweite Schweizer Aussennetz für Bildung, Forschung und Innovation. Das Netzwerk unterstützt seine Partner bei der internationalen Vernetzung und ihrem Engagement im globalen Austausch von Wissen, Ideen und Talenten. Die fünf swissnex-Standorte und ihre Aussenstellen befinden sich in den innovativsten Zentren der Welt. Gemeinsam mit rund 20 Wissenschaftsrätinnen und -räten an Schweizer Botschaften stärken sie die weltweite Ausstrahlung der Schweiz als Innovations-Hotspot.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Das swissnex-Netzwerk ist eine Initiative des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation und ist Teil des Aussennetzes des Bundes unter der Federführung des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten. Die Tätigkeiten des swissnex-Netzwerks gründen in einem kooperativen Ansatz sowie auf öffentliche und private Partnerschaften und Finanzierung. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Der swissnexDay findet jedes Jahr im Rahmen der Jahreskonferenz des swissnex-Netzwerks statt.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mauro Moruzzi, Botschafter Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI Abteilungsleiter Internationale Beziehungen Tel. +41 79 659 99 10 mauro.moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>swissnexDay’18 : la technologie blockchain en Suisse et dans le monde</title>
      <lead>Le swissnexDay a rassemblé aujourd’hui à Zurich un public très nombreux autour de la thématique du Blockchain. L’événement, intitulé « Connecting the blocks, unchaining the blockchain », a offert une perspective globale pour cerner les chances et défis d’une technologie dont la Suisse est un des principaux pôles d’excellence. L’événement était organisé par le Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation et swissnex China et a réuni environ 400 représentants du domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le swissnexDay 2018 a été ouvert par l’ambassadeur Mauro Moruzzi, chef du réseau swissnex, le Dr. Thomas Heiniger, Président du Conseil d'Etat du canton de Zurich, ainsi que les professeurs Michael Hengartner, recteur de l’Université de Zurich, et Lino Guzzella, président de l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’événement a réuni des experts suisses et internationaux afin de mieux cerner les enjeux globaux que soulève cette technologie ainsi que ses impacts pour la Suisse. Il a permis de donner un large panorama des applications variées de cette technologie, allant de la lutte contre le changement climatique à la fintech en passant par la formation. Un panel de discussion, modéré par CNNMoney Switzerland, a permis de recueillir les avis multidisciplinaires d’experts internationaux en matière de blockchain et de discuter les tendances actuelles qui s’observent à l’échelle nationale et internationale. Enfin, les aspects liés à la régulation ont été abordés par la FINMA, à l’exemple de ce qui se fait en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’événement a été organisé en partenariat avec l’Université de Zurich (UZH), qui dispose d’un centre dédié à cette technologie – l’&lt;i&gt;UZH Blockchain Center &lt;/i&gt;–, l’EPFZ et l’association CryptoValley, basée à Zoug.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;swissnex est le réseau mondial de la Confédération pour la formation, la recherche et l’innovation. Il soutient ses partenaires dans leur mise en réseau internationale et leur engagement dans l’échange mondial de connaissances, d’idées et de talents. Les cinq sites d’implantation de swissnex ainsi que leurs antennes sont établis autour des grands centres mondiaux de l’innovation. Avec l’appui de la vingtaine de conseillers scientifiques basés dans les ambassades suisses, ils contribuent à renforcer le rayonnement international de la Suisse en tant que pôle de la formation, de la recherche et de l‘innovation.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Le réseau swissnex est une initiative du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI et fait partie du réseau extérieur de la Confédération coordonné par le Département fédéral des affaires étrangères. Les activités du réseau swissnex reposent sur une démarche collaborative et sur des partenariats publics et privés assurant son financement. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Le swissnexDay a lieu tous les ans en marge de la conférence annuelle du réseau swissnex.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mauro Moruzzi, Ambassadeur Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI Chef de la division Relations internationales T +41 79 659 99 10 mauro.moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>swissnexDay’18: la tecnologia blockchain in Svizzera e nel mondo</title>
      <lead>Oggi a Zurigo si è tenuto lo swissnexDay, un convegno in cui numerosi partecipanti hanno affrontato la questione del blockchain. L’incontro, intitolato «Connecting the blocks, unchaining the blockchain», ha fornito una visione globale utile a individuare le sfide e le opportunità di una tecnologia di cui la Svizzera è uno dei principali poli di eccellenza. Organizzato dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione insieme a swissnex China, il convegno ha riunito circa 400 rappresentanti del settore della formazione, della ricerca e dell’innovazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo swissnexDay 2018 è stato inaugurato dall’ambasciatore Mauro Moruzzi, capo di swissnex, insieme al dott. Thomas Heiniger, presidente del Consiglio di Stato del Cantone di Zurigo, e ai professori Michael Hengartner, rettore dell’Università di Zurigo, e Lino Guzzella, presidente del Politecnico federale di Zurigo (PFZ). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il convegno, che ha riunito esperti svizzeri e internazionali allo scopo di comprendere meglio le sfide globali della tecnologia blockchain e il loro impatto sulla Svizzera, ha permesso di delineare una panoramica delle applicazioni di questa tecnologia, che spaziano dalla lotta ai cambiamenti climatici al settore fintech fino alla formazione. In occasione di una tavola rotonda, moderata da CNNMoney Switzerland, sono stati raccolti i pareri multidisciplinari di esperti internazionali in materia di blockchain e sono state discusse le tendenze che si stanno delineando a livello nazionale e internazionale. Infine, la FINMA ha illustrato le questioni legate alla regolamentazione, sull’esempio della Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’evento è stato organizzato in partenariato con l’Università di Zurigo (UZH), dotata di un centro dedicato a questa tecnologia (&lt;i&gt;UZH Blockchain Center)&lt;/i&gt;, il PFZ e l’associazione CryptoValley, basata a Zugo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Swissnex è la rete mondiale della Confederazione per la formazione, la ricerca e l’innovazione. Sostiene i suoi partner nello sviluppo di una rete di contatti internazionale e nello scambio di conoscenze, idee e talenti a livello mondiale. Le cinque sedi principali di swissnex e quelle distaccate si trovano vicino ai principali centri internazionali dell’innovazione. Con l’aiuto dei venti consiglieri scientifici attivi nelle ambasciate svizzere, contribuiscono a rafforzare il prestigio internazionale della Svizzera come polo della formazione, della ricerca e dell’innovazione.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;La rete swissnex è un’iniziativa della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) e fa parte della rete esterna della Confederazione coordinata dal Dipartimento federale degli affari esteri. Le attività di swissnex sono incentrate su un approccio collaborativo e su partenariati pubblici e privati che ne assicurano il finanziamento. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Le swissnexDay è organizzato tutti gli anni a margine della conferenza annuale di swissnex.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mauro Moruzzi, Ambasciatore Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI Capodivisione Relazioni internazionali Tel. +41 79 659 99 10 mauro.moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>swissnexDay’18: blockchain technology in Switzerland and worldwide</title>
      <lead>Today in Zurich, swissnexDay served as a forum for a wide range of actors to discuss blockchain. The event entitled Connecting the blocks, unchaining the blockchain provided a global perspective to define the challenges and opportunities of a technology for which Switzerland is one of the main centres of excellence. The event, which was organised by the State Secretariat for Education, Research and Innovation and swissnex China, was attended by around 400 representatives from the field of education, research and innovation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;swissnexDay 2018 was opened by Ambassador Mauro Moruzzi, Head of the swissnex network, Dr Thomas Heiniger, President of the Zurich Cantonal Council, and the professors Michael Hengartner, Rector of the University of Zurich, and Lino Guzzella, President of ETH Zurich (ETHZ). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The event, which brought together Swiss and international experts, aimed to provide a better understanding of the global challenges posed by blockchain and of its impacts on Switzerland. It offered a broad overview of the various applications of this technology, ranging from the fight against climate change to fintech and training. In a panel discussion, moderated by CNNMoney Switzerland, international blockchain experts from a number of disciplines discussed their opinions and current national and international trends. Finally, regulatory aspects were addressed by FINMA, following the example of what is being done in Switzerland. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The event was organised in partnership with the University of Zurich (UZH), which has a centre dedicated to this technology – the &lt;i&gt;UZH Blockchain Center &lt;/i&gt;– ETHZ and the Crypto Valley Association, based in Zug.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;swissnex is the Confederation’s global network for education, research and innovation. It supports its partners in their international networking and engagement in the global exchange of knowledge, ideas and talents. The five swissnex sites and their satellites are located around the world’s leading innovation hubs. With the support of around twenty science counsellors in Swiss embassies, they contribute to strengthening Switzerland’s international reputation as a hub for education, research and innovation.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;The swissnex network is affiliated to the State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI and forms part of the Confederation’s international network coordinated by the Federal Department of Foreign Affairs. Swissnex’s activities are based on a collaborative approach and are funded via a number of public and private partnerships. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;swissnexDay is held every year as a side event of swissnex’s annual conference.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mauro Moruzzi, Ambassador State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI Head of International Relations Division T +41 79 659 99 10 mauro.moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="1080">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.9" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsrahmenprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes-cadre de recherche</name>
        <name lang="it">Programmi quadro di ricerca</name>
        <name lang="en">Research framework programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.4" org-id="1080">
        <name lang="de">Hochschullandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage des hautes écoles</name>
        <name lang="it">Panorama universitario</name>
        <name lang="en">University landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.26" org-id="1080">
        <name lang="de">OECD</name>
        <name lang="fr">OCDE</name>
        <name lang="it">OCSE</name>
        <name lang="en">OECD</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.22" org-id="1080">
        <name lang="de">Raumfahrt</name>
        <name lang="fr">Affaires spatiales</name>
        <name lang="it">Questioni spaziali</name>
        <name lang="en">Space affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.13" org-id="1080">
        <name lang="de">Ressortforschung</name>
        <name lang="fr">Recherche de l'administration publique fédérale</name>
        <name lang="it">Ricerca dell'Amministrazione federale</name>
        <name lang="en">Research in government departments</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.3" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Maturitätsprüfung</name>
        <name lang="fr">Examen suisse de maturité</name>
        <name lang="it">Esame svizzero di maturità</name>
        <name lang="en">Swiss matriculation certificate</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.12" org-id="1080">
        <name lang="de">Stipendien</name>
        <name lang="fr">Bourses</name>
        <name lang="it">Borse di studio</name>
        <name lang="en">Scholarships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.23" org-id="1080">
        <name lang="de">Weltraum</name>
        <name lang="fr">Espace</name>
        <name lang="it">Spazio</name>
        <name lang="en">Space</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
