<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3171" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Behördendelegation Lötschberg will die moderne Bahn</title>
      <teaser>Am 7. Oktober 1998 erörterten Vertreter der Regierung der Kantone Wallis und Bern gemeinsam mit Vertretern der BLS und des Bundesamtes für Verkehr den Stand des Neat-Projektes. Im Rahmen der Aussprache wurde nicht nur der zustimmende Volksentscheid zur LSVA ausdrücklich gewürdigt, die Regierungsvertreter sprachen gleichzeitig ihre volle Unterstützung für die Vorlage "Bau und Finanzierung von Infrastrukturvorhaben des öffentlichen Verkehrs" aus.</teaser>
      <lead>Am 7. Oktober 1998 erörterten Vertreter der Regierung der Kantone Wallis und Bern gemeinsam mit Vertretern der BLS und des Bundesamtes für Verkehr den Stand des Neat-Projektes. Im Rahmen der Aussprache wurde nicht nur der zustimmende Volksentscheid zur LSVA ausdrücklich gewürdigt, die Regierungsvertreter sprachen gleichzeitig ihre volle Unterstützung für die Vorlage "Bau und Finanzierung von Infrastrukturvorhaben des öffentlichen Verkehrs" aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Entscheid vom 27. September 1998 zur leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA) hat das Schweizervolk die bundesrätliche Verkehrspolitik erneut bestätigt. Eine wichtige Etappe für die Finanzierung der Modernisierung der Schweizer Bahnen wurde erreicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Behördendelegation Lötschberg steht mit Überzeugung hinter der Abstimmungsvorlage vom 29. November 1998 über "Bau und Finanzierung von Infrastrukturvorhaben des öffentlichen Verkehrs". Die grossen Bahnprojekte Bahn 2000, Neat, Integration ins europäische Hochleistungsnetz und Lärmsanierung des bestehenden Netzes können damit auf eine sichere finanzielle Basis gestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Genugtuung hält die Behördendelegation fest, dass gegen den revidierten Alpentransitbeschluss (Netzlösung der Neat), der nach einer ausgedehnten Debatte vom Parlament klar angenommen wurde, das Referendum nicht ergriffen wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Behördendelegation Lötschberg betont die Bedeutung der Netzlösung der Neat mit den beiden Achsen Gotthard und Lötschberg/Simplon und bekräftigt den festen Willen, den Lötschberg-Basistunnel innerhalb der in internationalen Verpflichtungen festgelegten Termine zu realisieren. Mit der Lötschberg-Simplon-Achse kann die Schweiz bereits ab 2006 eine Hochleistungsverbindung durch die Alpen zur Verfügung stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Délégation des autorités du Loetschberg souhaite un chemin de fer moderne</title>
      <teaser>Le 7 octobre 1998, les délégués des gouvernements des cantons du Valais et de Berne ont examiné l'état d'avancement du projet NLFA, en collaboration avec les représentants du BLS et de l'Office fédéral des transports. Lors de la discussion, les participants ont approuvé expressément la décision du peuple sur la redevance poids lourds proportionnelle aux prestations (RPLP). Les représentants des gouvernements cantonaux ont aussi exprimé tout leur soutien au projet de « réalisation et de financement des projets d'infrastructure des transports publics ».</teaser>
      <lead>Le 7 octobre 1998, les délégués des gouvernements des cantons du Valais et de Berne ont examiné l'état d'avancement du projet NLFA, en collaboration avec les représentants du BLS et de l'Office fédéral des transports. Lors de la discussion, les participants ont approuvé expressément la décision du peuple sur la redevance poids lourds proportionnelle aux prestations (RPLP). Les représentants des gouvernements cantonaux ont aussi exprimé tout leur soutien au projet de « réalisation et de financement des projets d'infrastructure des transports publics ».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En adoptant la RPLP le 27 septembre 1998, le peuple suisse a confirmé une nouvelle fois la politique des transports du Conseil fédéral. Une étape importante a été franchie pour le financement de la modernisation des chemins de fer suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Délégation soutient avec conviction le projet mis en votation le 29 novembre 1998 au sujet de la « réalisation et du financement des projets d'infrastructure des transports publics ». Les grands projets ferroviaires, à savoir Rail 2000, la NLFA, l'intégration dans le réseau européen à haute performance et la lutte contre le bruit des lignes actuelles, pourront ainsi disposer d'une solide base financière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Délégation relève qu'aucun référendum n'a été lancé contre l'arrêté révisé sur le transit alpin (solution en réseau pour la NLFA), que le Parlement a adopté clairement après un long débat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elle souligne l'importance de la solution en réseau avec les axes du St-Gothard et du Loetschberg/Simplon et confirme sa ferme volonté de réaliser le tunnel de base du Loetschberg selon les délais qui résultent des engagements internationaux. Avec l'axe Loetschberg/Simplon, la Suisse pourra disposer dès 2006 d'une liaison à haute performance à travers les Alpes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
