<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63152" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-08-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik Juli 2016</title>
      <lead>Im Juli wurden in der Schweiz 2477 Asylgesuche eingereicht, 148 mehr als im Vormonat (+6,4%). Die Zahl neuer Gesuche liegt damit deutlich unter dem Wert der gleichen Periode des Vorjahres (−36,4%). Insbesondere die Zahl von Gesuchen eritreischer Migrantinnen und Migranten hat gegenüber 2015 signifikant abgenommen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Rückgang der Asylanträge um 36,4 Prozent im Vergleich zum Juli 2015 ist in erster Linie auf die gesunkene Zahl eritreischer Asylsuchender zurückzuführen (−1392). Diese Entwicklung hat mehrere Gründe: Die Zahl der Eritreerinnen und Eritreer, die über das zentrale Mittelmeer Süditalien erreichten, hat sich in den ersten sieben Monaten des Jahres im Vergleich zu 2015 halbiert. Zudem stellt im laufenden Jahr rund ein Drittel der Personen aus Eritrea bereits in Italien ein Asylgesuch, deutlich mehr als noch 2015. Ebenso registriert auch Deutschland eine steigende Zahl eritreischer Asylsuchender. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Herkunftsländer von Asylsuchenden im Juli waren Eritrea mit 738 Gesuchen (226 mehr als im Juni), Somalia mit 197 Gesuchen (−58), Afghanistan mit 171 Gesuchen (+56), Äthiopien mit 168 Gesuchen (+36) und Nigeria mit 146 Gesuchen (+13).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Migration erledigte im Juli 2378 Asylgesuche in erster Instanz. Dabei wurden 632 Nichteintretensentscheide auf Grundlage des Dublin-Abkommens gefällt, 406 Personen erhielten Asyl und 456 Personen wurden vorläufig aufgenommen. Die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle nahm im Vergleich zum Vormonat um 236 Gesuche zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juli 2016 haben 746 Personen die Schweiz kontrolliert verlassen. Die Schweiz hat bei 1070 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt, 364 Personen konnten in den zuständigen Dublin-Staat überführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 338 Personen ersucht, 35 Personen wurden der Schweiz überstellt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="156713">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2016/2016-08-11.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-11 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Asile: statistiques de juillet 2016</title>
      <lead>En juillet, 2477 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit 148 de plus qu’en juin (+ 6,4 %). Le nombre de nouvelles demandes a par conséquent nettement diminué par rapport à la même période de l’année dernière (− 36,4 %). On relève en particulier une baisse significative du nombre de demandes déposées par des migrants érythréens.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le recul de 36,4 % du nombre de demandes d’asile par rapport à juillet 2015 est dû en premier lieu à la baisse du nombre de requérants d’asile érythréens (− 1392). Plusieurs raisons expliquent cette évolution. La première est que le nombre d’Erythréens qui ont atteint le sud de l’Italie par la Méditerranée centrale au cours des sept premiers mois de l’année a diminué de moitié par rapport à 2015. En outre, cette année environ un tiers des migrants en provenance d’Érythrée ont déposé une demande d’asile en Italie, soit une proportion nettement supérieure à celle de 2015. Enfin, l’Allemagne enregistre elle aussi un nombre croissant de demandeurs d’asile érythréens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le seul mois de juillet, les principaux pays de provenance des requérants d’asile arrivés en Suisse ont été l’Érythrée (738 demandes, soit 226 de plus qu’en juin), la Somalie (197 demandes ; − 58), l’Afghanistan (171 demandes ; + 56), l’Éthiopie (168 demandes ; + 36) et le Nigéria (146 demandes ; + 13).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juillet 2016, le Secrétariat d’État aux migrations a traité 2378 demandes d’asile en première instance. Parmi elles, 632 ont abouti à une décision de non-entrée en matière sur la base de l’accord de Dublin, 406 à l’octroi de l’asile et 456 à l’admission provisoire. Par rapport au mois précédent, le nombre de cas en suspens en première instance a augmenté de 236 unités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le même mois, 746 personnes ont quitté la Suisse sous le contrôle des autorités. Notre pays a demandé la prise en charge de 1070 requérants à d’autres États Dublin, et 364 ont été transférés dans l’État compétent. La Suisse a quant à elle reçu 338 demandes de prise en charge émanant d’autres États Dublin, et 35 personnes ont été transférées dans notre pays.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’État aux migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="156714">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2016/2016-08-11.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-11 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo luglio 2016</title>
      <lead>In luglio sono state presentate in Svizzera 2477 domande d’asilo, 148 in più rispetto al mese precedente (+6,4%). Il numero di nuove domande è nettamente inferiore a quello osservato nel medesimo periodo dell’anno scorso (−36,4%). Rispetto al 2015 è calato in maniera particolarmente significativa il numero di domande d’asilo di migranti eritrei.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La diminuzione del 36,4 per cento del numero di domande d’asilo rispetto al luglio 2015 va ricondotta in prima linea al calo del numero di richiedenti l’asilo eritrei (−1392). I motivi sono molteplici: durante i primi sette mesi dell’anno, il numero di migranti eritrei giunti in Italia meridionale attraverso il Mediterraneo centrale è dimezzato. Inoltre, nell’anno in corso circa un terzo dei migranti eritrei chiede asilo già in Italia, molti di più che nel 2015. Infine, anche la Germania registra un numero crescente di richiedenti l’asilo eritrei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In luglio i maggiori Paesi di provenienza dei richiedenti l’asilo sono stati l’Eritrea con 738 domande (+226 rispetto al mese di giugno), la Somalia con 197 (−58), l’Afghanistan con 171 (+56), l’Etiopia con 168 (+36) e la Nigeria con 146 (+13).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In luglio la Segreteria di Stato della migrazione ha evaso in prima istanza 2378 domande d’asilo, 632 delle quali sono sfociate in una decisione di non entrata nel merito in virtù dell’accordo Dublino, 406 nella concessione dell’asilo e 456 nell’ammissione provvisoria. Il numero di casi in giacenza in prima istanza è aumentato di 236 unità rispetto al mese di giugno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel mese in rassegna 746 persone hanno lasciato la Svizzera in maniera controllata. La Svizzera ha chiesto ad altri Stati Dublino la presa in carico di 1070 persone, 364 delle quali sono state trasferite nello Stato Dublino competente. Dal canto suo la Svizzera ha ricevuto 338 domande di presa in carico in procedura Dublino. 35 persone sono state trasferite in Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="156715">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2016/2016-08-11.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-11 16:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
