<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63586" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Traurige Gewissheit: Der Pilot der F/A-18 ist tot</title>
      <lead>Beim Absturz der F/A-18 vom Montag, 29. August 2016, ist der Pilot ums Leben gekommen. Der verunglückte Berufsmilitärpilot wurde am Mittwochmorgen an der Absturzstelle im Sustengebiet identifiziert. Die Armeeführung drückt den Angehörigen ihr tief empfundenes Beileid aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Trümmerfeld der abgestürzten F/A-18 wurden am Mittwochmorgen, 31. August 2016, die sterblichen Überreste des Piloten gefunden und zweifelsfrei identifiziert. Beim Opfer des Absturzes vom Montag handelt es sich um einen 27-jährigen Berufsmilitärpiloten der Schweizer Luftwaffe. Die Familienangehörigen sind informiert und werden durch ein CARE-Team der Armee betreut. Die Armeeführung drückt den Angehörigen ihr tief empfundenes Beileid aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ursache des Flugzeugabsturzes wird durch die Militärjustiz untersucht. Aus diesem Grund ist ab sofort für alle Anfragen zum F/A-18-Unfall das Oberauditorat zuständig. In den kommenden Tagen werden die Wrackteile aus dem schwierigen hochalpinen Gelände geborgen. Die Absturzstelle ist bis zur abgeschlossenen Bergung für Berggänger gesperrt und es gilt eine Flugverbotszone für sämtliche Luftfahrzeuge in einem Radius von fünf nautischen Meilen (9,3 Kilometern) und in eine Höhe von 5000 Meter über Meer (Flight Level 150). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die einsitzige F/A-18 ist am Montag um 16.01 Uhr als zweites Flugzeug im Rahmen eines Trainingsfluges vom Militärflugplatz in Meiringen gestartet, 15 Sekunden hinter dem Leader. Auf einen ersten Funkaufruf der Einsatzzentrale antwortete der Pilot ordnungsgemäss. Auf einen zweiten Aufruf meldete sich der Pilot hingegen nicht mehr. Das Flugzeugwrack war am Dienstag um die Mittagszeit aus der Luft im Gebiet Hinter-Tierberg gefunden worden. Die Absturzstelle liegt auf über 3000 Meter über Meer, entsprechend schwierig gestaltete sich die Suche in hochalpinem Gelände und bei widrigen Wetterbedingungen. An der Suche beteiligten sich unter anderem Gebirgsspezialisten der Armee, mehrere Super Puma der Luftwaffe, ein Helikopter der Kantonspolizei Zürich sowie zwei Helikopter der Rettungsflugwacht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Jet-Trainingsbetrieb ab dem Militärflugplatz Meiringen wird ab Mittwochmittag in Absprache mit Skyguide wieder aufgenommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für fachtechnische Rückfragen: Daniel Reist, Armeesprecher, Mobile 079 353 10 56 Für Rückfragen zur Untersuchung: Tobias Kühne, Sprecher der Militärjustiz, Telefon 058 464 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Triste certitude : le pilote du F/A-18 est décédé</title>
      <lead>Le pilote disparu depuis le crash du F/A-18 le lundi 29 août 2016 a perdu la vie lors de cet accident. La dépouille du pilote militaire de carrière a été identifiée ce mercredi matin sur le site du crash dans la région du Susten. Le commandement de l’armée adresse ses plus sincères condoléances aux proches de la victime.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dépouille du pilote a été retrouvée parmi les décombres du F/A-18 et clairement identifiée ce mercredi matin 31 août 2016. La victime est un pilote militaire de carrière des Forces aériennes âgé de 27 ans. Les membres de la famille sont informés et encadrés par un CARE-Team de l’armée. Le commandement de l’armée adresse ses profondes condoléances aux proches du défunt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les causes du crash font l’objet d’une enquête de la justice militaire. C’est donc l’Office de l’auditeur en chef qui est dès à présent compétent pour toute question concernant l’accident du F/A-18 survenu le lundi 29 août 2016. Les débris de l’appareil seront déblayés ces prochains jours de ce terrain de haute montagne particulièrement escarpé. Le site du crash est interdit aux randonneurs et alpinistes jusqu’à la fin des travaux d’évacuation. L’interdiction de survol de la région du col du Susten est maintenue dans un périmètre de cinq miles nautiques (9,3 kilomètres) et à une altitude de 5000 mètres (niveau de vol 150).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le F/A-18 monoplace était le deuxième avion à s’être envolé lundi de la base aérienne de Meiringen à 16h01, 15 secondes après le leader, dans le cadre d’un vol d’entraînement. Le pilote avait répondu selon les règles au premier contact radio établi par la centrale d’engagement. Il n’avait en revanche plus réagi au deuxième appel. La carcasse de l’appareil a été repérée depuis les airs mardi vers midi dans la région de Hinter-Tierberg à 3000 mètres d’altitude. Les recherches ont été rendues particulièrement difficiles en raison du terrain situé en haute montagne et des conditions météorologiques défavorables. Ces recherches ont été menées par des spécialistes de la montagne de l’armée, plusieurs Super Puma des Forces aériennes, un hélicoptère de la police cantonale zurichoise et deux hélicoptères de la Garde aérienne suisse de sauvetage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les vols d’entraînement des jets reprendront dès mercredi midi à partir de la base aérienne de Meiringen en accord avec skyguide.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements techniques : Daniel Reist, porte-parole de l’armée Portable 079 353 10 56 Renseignements concernant l’enquête : Tobias Kühne, porte-parole de la justice militaire Téléphone 058 464 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una triste realtà: il pilota dell’F/A-18 è deceduto nell’incidente</title>
      <lead>Il pilota militare di professione ha perso la vita nell’incidente dell’F/A-18 di lunedì 29 agosto 2016. È stato identificato mercoledì mattina presso il luogo dell’incidente nella regione del Susten. Il Comando dell’esercito esprime ai familiari le sue più sentite condoglianze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mercoledì mattina 31 agosto 2016, tra i rottami dell’F/A-18 precipitato sono stati rinvenuti i resti mortali del pilota che è stato identificato inequivocabilmente. La vittima dell’incidente di lunedì è un pilota militare di professione 27enne delle Forze aeree svizzere. I familiari sono informati e vengono assistiti da un CARE-team dell’esercito. Il Comando dell’esercito esprime ai familiari le sue più sentite condoglianze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La causa dell’incidente aereo è oggetto di un’inchiesta da parte della Giustizia militare. Per tale motivo, con effetto immediato, tutte le richieste in merito all’incidente dell’F/A-18 sono di competenza dell’Ufficio dell’uditore in capo. Nei prossimi giorni si procederà al recupero dei rottami del velivolo nell’impervia zona d’alta montagna. Il luogo dell’incidente è sbarrato per gli alpinisti fino al termine delle operazioni di recupero. Inoltre è stata decretata una zona di divieto di volo per tutti i velivoli entro un raggio di cinque miglia nautiche (9,3 chilometri) e a una quota di 5000 metri sopra il livello del mare (Flight Level 150).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lunedì alle 16.01, l’F/A-18 monoposto era decollato quale secondo velivolo nel quadro di un volo di allenamento dall’aerodromo militare di Meiringen, 15 secondi dopo il leader. Il pilota ha risposto normalmente a una prima chiamata via radio della centrale d’impiego. Non ha tuttavia più risposto a una seconda chiamata.&lt;br /&gt;I rottami dell’aereo sono stati identificati martedì poco dopo mezzogiorno da un elicottero nella regione di Hinter-Tierberg. Il luogo dell’incidente si trova a un’altitudine di 3000 metri sopra il livello del mare. Ciò ha reso difficoltose le operazioni di ricerca nel territorio d’alta montagna e con condizioni meteorologiche avverse. Hanno partecipato alla ricerca anche specialisti di montagna dell’esercito, diversi Super Puma delle Forze aeree, un elicottero della Polizia cantonale di Zurigo nonché due elicotteri della Guardia aerea di soccorso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il servizio di volo d’allenamento dei jet a partire dall’aerodromo militare di Meiringen riprende da mercoledì a mezzogiorno, previa intesa con skyguide.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per domande specialistiche: Daniel Reist, portavoce dell’esercito, cellulare 079 353 10 56 Per domande relative all‘inchiesta: Tobias Kühne, portavoce della Giustizia militare, telefono 058 464 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5420" org-id="1016">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1016">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
