<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="63562" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylzentrum Kreuzlingen: Bericht entlastet Sicherheitsfirma sowie das SEM</title>
      <lead>Im Januar 2016 erhob ein Journalist in der Sonntagszeitung schwerwiegende Vorwürfe gegen das Sicherheitspersonal im Empfangs- und Verfahrenszentrum Kreuzlingen. Das Staatssekretariat für Migration SEM liess diese Vorwürfe von Alt-Bundesrichter Michel Féraud untersuchen. Der nun vorliegende Bericht entlastet die Sicherheitsfirma sowie das SEM, enthält aber Empfehlungen, wie gewisse interne Abläufe optimiert werden können. Einige dieser Empfehlungen sind bereits in Arbeit oder umgesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Sonntagszeitung publizierte am 17. Januar 2016 eine Undercover-Reportage aus dem Empfangs- und Verfahrenszentrum Kreuzlingen, die gravierende Anschuldigungen insbesondere gegenüber dem Sicherheitspersonal im Zentrum enthielt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Migration SEM steht für einen fairen und respektvollen Umgang mit Asylsuchenden. Staatssekretär Mario Gattiker liess deshalb die Vorwürfe extern untersuchen. Alt-Bundesrichter Michel Féraud wurde mit dieser Aufgabe betraut und hat nun seinen Bericht vorgelegt. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Keine Hinweise auf systematische Gewalt&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Laut Alt-Bundesrichter Féraud gibt es keine konkreten Hinweise darauf, dass Asylsuchende im EVZ Kreuzlingen geschlagen oder anderweitig körperlich misshandelt worden sind. Ein Raum, in dem Asylsuchende zusammengeschlagen würden, so wie in der Reportage kolportiert, existiert nicht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verfasser des Zeitungsartikels behauptet, in den Asylzentren des Bundes würden sich Terroristen, Schlepper und Drogenhändler unentdeckt einschleichen. Diese Vorwürfe haben sich allesamt als unbegründet und haltlos erwiesen. Fragen der Sicherheit kommen in Asylunterkünften und im Asylverfahren prioritäre Bedeutung zu. Das SEM arbeitet deshalb eng mit den zuständigen Behörden zusammen, das heisst mit dem Nachrichtendienst des Bundes (NDB), dem Bundesamt für Polizei (fedpol), dem Grenzwachtkorps (GWK) und den kantonalen Polizeibehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alt-Bundesrichter Féraud hat acht konkrete Vorfälle untersucht. Sie betreffen Vorwürfe, wonach Sicherheitspersonal angeblich unzulässig körperliche Gewalt angewendet habe. In drei Fällen lag wegen aggressiven Verhaltens von Asylsuchenden eine Gefährdungssituation vor, weshalb das Personal physisch eingreifen musste – auch um sich selbst und Dritte zu schützen. In einem dieser Fälle ist noch ein Verfahren hängig. In fünf Fällen hat sich der Verdacht von Gewaltanwendung nicht erhärtet. Dagegen dokumentiert der Bericht in einem Fall eine verbale Entgleisung, in einem anderen Fall eine unverhältnismässige Massnahme. Dabei geht es um einen Asylsuchenden, der während 20 Minuten bei tiefen Temperaturen draussen stehen musste. Diese Kritikpunkte nimmt das SEM ernst. Staatssekretär Mario Gattiker hat bei der Leitung des Sicherheitsdienstleisters insistiert, dass die Behandlung von Asylsuchenden in jedem Fall fair, respektvoll und verhältnismässig sein muss.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Empfehlungen in Bezug auf Weiterbildung und Präsenzzeit in den Nachtstunden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Zusammenhang mit dem im EVZ Kreuzlingen eingesetzten Sicherheitspersonal gibt es nach Auffassung von Alt-Bundesrichter Féraud keinerlei Hinweise, dass die Sicherheitsfirma die Rahmenvereinbarung nicht einhält oder nicht in der Lage gewesen ist, dem übernommenen Mandat nachzukommen. Die vom Journalisten in diesem Zusammenhang erhobenen Vorwürfe, wonach Mitarbeitende der Securitas Defizite im Umgang mit Muslimen vorweisen würden, seien unbegründet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alt-Bundesrichter Féraud gibt in seinem Bericht aber auch Empfehlungen ab. In Bezug auf den Umgang mit stark traumatisierten oder mit renitenten Asylsuchenden und hinsichtlich der Bewältigung von Auseinandersetzungen zwischen Asylsuchenden ist ein besonderes Augenmerk auf die Weiterbildung zu legen, so wie es die Rahmenvereinbarung zwischen SEM und der Securitas AG verlangt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Qualitätssicherungs- und Controllingkonzept des SEM sieht vor, dass Sicherheitsdienstleister einmal pro Jahr über durchgeführte Aus- und Weiterbildungen Bericht erstatten. Michel Féraud empfiehlt, den entsprechenden Berichterstattungen über die Weiterbildungen besondere Beachtung zu schenken und darüber hinaus eine hohe Qualität der Weiterbildungsmassnahmen sicherzustellen. Diese Empfehlungen sind bereits in die Prozesse eingeflossen. Zudem sollte in einem 2015 geplanten Pilotprojekt das Betreuungspersonal zur Unterstützung des Sicherheitsdienstes auch während der Nachtstunden im Zentrum anwesend sein. Dieses Projekt wurde sistiert, solange Alt-Bundesrichter Féraud die Vorwürfe untersuchte; es wird jetzt in Kreuzlingen neu lanciert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gieri Cavelty, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 460 52 41</contact>
      <link id="158200">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2016/2016-08-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Centre pour requérants d’asile de Kreuzlingen : le rapport commandé disculpe l’entreprise de sécurité et le SEM</title>
      <lead>En janvier 2016, un journaliste avait formulé dans la Sonntagszeitung de graves reproches à l’encontre du personnel de sécurité du centre d’enregistrement et de procédure (CEP) de Kreuzlingen. Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) avait chargé l’ancien juge fédéral Michel Féraud d’enquêter sur ces reproches. Le rapport rendu par ce dernier disculpe l’entreprise de sécurité et le SEM, tout en émettant des recommandations sur la manière d’optimiser certains processus internes. Certaines de ces recommandations sont déjà en cours de réalisation ou ont déjà été mises en œuvre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 17 janvier 2016, la Sonntagszeitung publiait le reportage d’un journaliste infiltré dans le CEP de Kreuzlingen. Ce reportage contenait de graves accusations visant en particulier le personnel chargé de la sécurité du centre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SEM est garant du traitement juste et respectueux des requérants d’asile. C’est pourquoi le secrétaire d’État aux migrations Mario Gattiker a soumis les reproches du journaliste à une enquête externe, qu’il a confiée à l’ancien juge fédéral Michel Féraud.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Aucun indice de violence systématique&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Selon l’ancien juge fédéral Michel Féraud, il n’existe aucun élément concret indiquant que des requérants d’asile auraient été frappés ou auraient fait l’objet d’une quelconque autre violence physique dans l’enceinte du CEP de Kreuzlingen. Contrairement à ce qui est affirmé dans le reportage, il n’existe aucun local dans lequel des requérants auraient été roués de coups. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’auteur de l’article prétendait que des terroristes, des passeurs et des trafiquants de drogue se dissimulaient dans les centres fédéraux pour requérants d’asile. Ces reproches se sont tous révélés sans fondement. Les questions de sécurité revêtent une importance prioritaire dans les centres pour requérants d’asile et lors de la procédure d’asile. C’est pourquoi le SEM collabore étroitement avec les autorités compétentes, c’est-à-dire le Service de renseignement de la Confédération, l’Office fédéral de la police, le Corps des gardes-frontière et les polices cantonales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ancien juge fédéral Michel Féraud a enquêté sur huit incidents concrets. Selon les reproches émis à propos de ces incidents, le personnel de sécurité aurait eu illégalement recours à la force physique. Or, dans trois de ces cas, le comportement agressif de certains requérants d’asile a engendré une situation de danger nécessitant une intervention physique de la part du personnel, qui a voulu à la fois protéger des tiers et se protéger lui-même. Une procédure est encore en cours. Dans cinq cas, le recours à la force physique ne s’est pas confirmé. Par contre, le rapport révèle un cas de dérapage verbal et un cas de mesure disproportionnée, portant sur un requérant d’asile qui a dû rester dehors pendant 20 minutes à des températures basses. Le SEM prend très au sérieux ces points critiques. Aussi le secrétaire d’État aux migrations Mario Gattiker a-t-il insisté auprès de la direction de l’entreprise de sécurité sur le fait que le traitement des requérants d’asile devait toujours être juste, respectueux et proportionné.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Recommandations en matière de perfectionnement et de présence durant la nuit&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Concernant le personnel de sécurité affecté au CEP de Kreuzlingen, l’ancien juge fédéral Michel Féraud estime qu’il n’existe aucun indice, de la part de l’entreprise de sécurité, de non-respect de la convention-cadre ou d’incapacité d’accomplir le mandat accepté. Les reproches formulés dans ce contexte par le journaliste, selon lesquels les collaborateurs de Securitas seraient en défaut dans leurs rapports avec les musulmans, sont injustifiés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, Monsieur Féraud émet également des recommandations. Ainsi, pour ce qui est des relations avec les requérants d’asile fortement traumatisés et avec ceux qui refusent d’obéir, ainsi que de la gestion des altercations entre requérants, il faut mettre l’accent sur le perfectionnement, comme le prévoit la convention-cadre conclue entre Securitas SA et le SEM. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stratégie d’assurance qualité et de contrôle du SEM prévoit que les entreprises de sécurité présentent chaque année un rapport sur les formations de base et les perfectionnements qui ont été suivis. Monsieur Féraud recommande d’accorder une attention particulière aux rapports consacrés aux perfectionnements et de veiller à la qualité des mesures liées à ces formations. Ces recommandations ont déjà été intégrées dans les processus. Un projet pilote planifié en 2015 prévoyait en outre que le personnel d’encadrement soit également présent dans le centre durant la nuit, afin d’épauler le service de sécurité. Suspendu jusqu’à ce que l’enquête de l’ancien juge soit terminée, le projet vient d’être relancé à Kreuzlingen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gieri Cavelty, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 460 52 41</contact>
      <link id="158201">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2016/2016-08-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Centro per richiedenti l’asilo di Kreuzlingen: un rapporto scagiona la società di sicurezza e la SEM</title>
      <lead>A gennaio 2016 un giornalista della Sonntagszeitung ha mosso pesanti accuse al personale preposto alla sicurezza nel centro di registrazione e di procedura (CRP) di Kreuzlingen. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha incaricato l’ex giudice federale Michel Féraud di indagare sulle accuse sollevate. Il relativo rapporto scagiona la società di sicurezza e la SEM, anche se contiene raccomandazioni su come ottimizzare alcune procedure interne. Alcune raccomandazioni sono già state attuate o sono in fase di attuazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 17 gennaio 2016 la Sonntagszeitung ha pubblicato un reportage su un’inchiesta sotto copertura svolta nel centro di registrazione e di procedura di Kreuzlingen (CRP), in cui sono mosse gravi accuse soprattutto nei confronti del personale preposto alla sicurezza nel centro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SEM sostiene un comportamento giusto e rispettoso nei confronti dei richiedenti l’asilo. Il Segretario di Stato Mario Gattiker ha pertanto commissionato un’indagine esterna sulle accuse, affidata all’ex giudice federale Michel Féraud, che ha ora presentato il suo rapporto.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nessun indizio di violenze sistematiche &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo l’ex giudice federale Féraud non ci sono indizi concreti secondo cui i richiedenti l’asilo sarebbero stati picchiati o altrimenti maltrattati fisicamente nel CRP di Kreuzlingen. Non esiste un locale adibito alle percosse, come invece sostiene il reportage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il giornalista sostiene che nei centri federali per richiedenti l’asilo si celino terroristi, passatori e narcotrafficanti. Queste accuse si sono dimostrate immotivate e infondate. Le questioni legate alla sicurezza sono prioritarie nei centri e nella procedura d’asilo. Pertanto la SEM collabora a stretto contatto con le autorità responsabili, ovvero il Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC), l’Ufficio federale di polizia (fedpol), il Corpo delle guardie di confine (Cgcf) e le autorità di polizia cantonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ex giudice federale Féraud ha indagato sulle accuse mosse, in otto casi concreti, nei confronti del personale di sicurezza, che avrebbe esercitato presunte violenze fisiche inammissibili. In tre casi il personale è dovuto intervenire fisicamente per proteggere sé stesso e terzi dal pericolo rappresentato dal comportamento aggressivo dei richiedenti l’asilo. In uno dei casi il procedimento è ancora pendente. In cinque casi il presunto ricorso alla violenza non è stato confermato. Il rapporto ha invece documentato un caso di eccesso verbale e un caso di misura sproporzionata, in cui un richiedente l’asilo è rimasto fuori al freddo per 20 minuti. La SEM prende sul serio queste critiche; il Segretario di Stato Mario Gattiker ha insistito con la direzione dei servizi di sicurezza affinché i richiedenti l’asilo siano trattati in modo giusto, rispettoso e proporzionato.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Raccomandazioni in merito ai corsi di perfezionamento e alla presenza del personale durante la notte &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda il personale preposto alla sicurezza nel CRP di Kreuzlingen, l’ex giudice federale Féraud ritiene che non ci siano indizi secondo cui la società di sicurezza non rispetterebbe la convenzione quadro o non sarebbe in grado di adempiere il suo mandato. Le accuse dei giornalisti in merito a un comportamento scorretto dei collaboratori della Securitas nei confronti dei musulmani sono infondate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia nel rapporto l’ex giudice federale Féraud formula anche alcune raccomandazioni. Per quanto riguarda il comportamento nei confronti di richiedenti l’asilo gravemente traumatizzati o renitenti e gli scontri tra i richiedenti l’asilo, occorre attribuire grande importanza ai corsi di perfezionamento come previsto nella convenzione quadro tra la SEM e la Securitas SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il piano di garanzia della qualità e di controllo della SEM prevede che i servizi di sicurezza presentino un rapporto una volta all’anno in merito ai corsi di formazione e perfezionamento. Michel Féraud suggerisce di attribuire particolare importanza ai rapporti sui corsi di perfezionamento, garantendo inoltre un’elevata qualità delle relative misure. Queste raccomandazioni sono già state applicate ai processi. Inoltre un progetto pilota pianificato nel 2015 prevedeva che il personale di assistenza fosse presente nel centro anche durante la notte a sostegno del servizio di sicurezza. Il progetto è stato sospeso fintanto che l’ex giudice Féraud non ha esaminato le accuse ed è ora riavviato nel centro di Kreuzlingen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gieri Cavelty, Segreteria di Stato della migrazione, +41 58 460 52 41</contact>
      <link id="158202">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2016/2016-08-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
