<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8641" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berner Kantonsoberingenieur wird neuer ASTRA-Direktor</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch den Berner Kantonsoberingenieur Rudolf Dieterle zum neuen Direktor des Bundesamtes für Strassen (ASTRA) gewählt. Der 52jährige Dieterle tritt sein Amt im kommenden April 2003 an; er löst Olivier Michaud ab, der in den Ruhestand tritt. Überdies ernannte der Bundesrat Willy Burgunder, bisher einer der Vizedirektoren des ASTRA, zum stellvertretenden Direktor des Bundesamtes.</lead>
      <text link="no">Dem ASTRA stellen sich verschiedene bedeutende Herausforderungen, allem voran die Auseinandersetzungen mit der Avanti-Initiative und die Bewältigung der Stauprobleme auf der Nord-Süd-Transitachse. Rudolf Dieterle bringt alle Voraussetzungen zur Erfüllung der anspruchsvollen Führungsaufgaben mit. Er verfügt neben einer fundierten wissenschaftlichen Ausbildung über eine breitgefächerte Berufs- und Führungserfahrung sowohl im privaten wie im öffentlichen Sektor. Von Bedeutung für sein neues Amt ist insbesondere seine Praxis als Kantonsingenieur, aus der er die wichtigen Verbindungen zu den Kantonen und zur Privatwirtschaft mitbringt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der neue ASTRA-Direktor wurde am 14. Dezember 1950 geboren, er ist Bürger von Biel-Benken (BL) und Bottmingen (BL). Er wurde 1973 an der ETH Zürich als Bauingenieur diplomiert. 1974-1981 war er Assistent und Doktorand am Institut für Baustatik und Konstruktion ETHZ, wo er 1981 das Doktorexamen ablegte. Parallel zu dieser Tätigkeit absolvierte er ein Studium an der rechts- und staatswissenschaftlichen Fakultät der Universität Zürich, das er 1979 mit dem Lizentiat abschloss. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seine Berufslaufbahn begann Dieterle 1981 in der Bauabteilung der Firma Suiselectra. 1982 wechselte er zur Techdata AG in Basel, wo er zunächst als Geschäftsleiter und seit 1987 als Delegierter des Verwaltungsrates und Vorsitzender der Geschäftsleitung den Auf- und Ausbau der Firma betreute. Seit dem 1. Januar 1998 ist er Berner Kantonsoberingenieur (Bau-, Verkehrs- und Energiedirektion des Kantons Bern). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ASTRA-Direktion wird verstärkt &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Angesichts der komplexen Aufgaben und der hohen Belastung des Bundesamtes für Strassen (ASTRA) hat der Bundesrat beschlossen, die Direktion des Amtes zu verstärken. Er schuf die Stelle eines stellvertretenden Direktors und besetzte sie mit Willy Burgunder, bisher einer der Vizedirektoren. Burgunder ist Jurist und seit 1998 beim ASTRA. Er betreut dort wichtige Dossiers, etwa die Bewältigung des alpenquerenden Schwerverkehrs und der Stauprobleme auf wichtigen nationalen Achsen sowie die Avanti-Initiative. Willy Burgunder verfügt über langjährige Führungserfahrung im ASTRA sowie im Bundesamt für Landwirtschaft. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Rudolf Dieterle, künftiger ASTRA-Direktor, 031-633 35 12 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Willy Burgunder, stv. Direktor des ASTRA, 031-322 94 17 oder 079-292 08 87</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rudolf Dieterle, nouveau directeur de l'Office fédéral des routes</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a élu mercredi Rudolf Dieterle à la tête de l'Office fédéral de l'Office fédéral des routes. Le Bâlois entrera en fonction en avril 2003, succédant à Olivier Michaud qui prend une retraite anticipée. Par ailleurs, il a renforcé la direction de l'office en nommant Willy Burgunder, jusqu'ici vice-directeur, au poste nouvellement créé de directeur suppléant.</lead>
      <text link="no">Les défis à relever à l'OFROU sont nombreux, importants et occupent souvent le devant de la scène politique, tout particulièrement les discussions autour de l'initiative Avanti et les problèmes de bouchons sur l'axe du Gothard. Rudolf Dieterle dispose, au-delà d' une riche formation académique, d'une longue expérience dans l'économie privée puis au service de l'Etat. Ce double parcours sera un atout majeur pour le futur directeur dont la tâche exige une sensibilité marquée pour les réalités politiques et économiques de la Suisse. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Bâlois Rudolf Dieterle, 52 ans, a plusieurs cordes à son arc. Etudiant puis assistant, il a suivi deux filières en parallèle pour obtenir d'une part un diplôme d'ingénieur civil puis un doctorat en sciences techniques à l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich et, d'autre part, une licence en économie publique de l'Université. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une fois entré dans la vie active, il a travaillé durant seize ans dans l'économie privée, essentiellement chez Techdata SA, à Bâle. Depuis 1987, il y a occupé le siège de délégué du Conseil d'administration et de chef de la direction. En 1998, Rudolf Dieterle est entré dans l'administration du canton de Berne, en qualité d' ingénieur cantonal, rattaché à la Direction des travaux publics, des transports et de l'énergie. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Direction renforcée &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conscient du fait que l'Office fédéral des routes doit assumer une tâche de plus en plus complexe et très lourde , le Conseil fédéral a décidé de renforcer sa direction. Ainsi, il a créé une nouvelle fonction le 2 décembre dernier, celle de directeur suppléant. La fonction est occupée par Willy Burgunder qui, jusqu'ici, était vice-directeur de l'office. Juriste de formation, il travaille depuis 1988 à l'OFROU. Il y gère des dossiers importants, notamment le trafic des poids-lourds à travers les Alpes et les problèmes de bouchons. Il est aussi l'artisan du message portant sur l'initiative Avanti. Avant d'entrer dans cet office, ce Bernois de 52 ans a occupé diverses fonctions de cadre à l'Office fédéral de l'agriculture. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Rudolf Dieterle, futur directeur de l'OFROU, 031-633 35 12 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Willy Burgunder, directeur suppléant de l'OFROU, 031-322 94 17 ou 079-292 08 87 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rudolf Dieterle è il nuovo direttore dell'Ufficio federale delle strade</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato mercoledì il basilese Rudolf Dieterle alla testa dell'Ufficio federale delle strade. Egli entrerà in carica nell'aprile 2003 subentrando a Olivier Michaud, che usufruirà di un pensionamento anticipato. Inoltre, il Consiglio federale ha rafforzato la direzione dell'Ufficio nominando Willy Burgunder, finora vicedirettore, alla nuova carica di direttore supplente.</lead>
      <text link="no">Le sfide da affrontare in qualità di direttore dell'USTRA sono numerose, importanti e occupano spesso la ribalta della politica, come nel caso dell'iniziativa Avanti e dei problemi degli incolonnamenti sull'asse del San Gottardo. Rudolf Dieterle dispone, oltre ad una ricca formazione universitaria, di una lunga esperienza nell'economia privata e nel settore pubblico. Questo doppio percorso sarà senz'altro di grande aiuto per il futuro direttore, poiché il suo compito richiede una grande sensibilità verso le realtà politiche ed economiche della Svizzera. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il basilese Rudolf Dieterle, 52 anni, ha molte frecce al suo arco: studente, in seguito assistente, ha seguito parallelamente due filoni di studio ottenendo, da una parte, il diploma in ingegneria civile e poi un dottorato in scienze tecniche presso il Politecnico federale di Zurigo e, dall'altra parte, una licenza in economia pubblica presso l'Università. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una volta entrato nel mondo del lavoro, ha svolto la sua attività per sedici anni nell'economia privata, essenzialmente presso la Techdata SA di Basilea dove, a partire dal 1987, è stato delegato del Consiglio d'amministrazione e capo della direzione. Nel 1998, Rudolf Dieterle è entrato nell'amministrazione del Cantone di Berna in qualità di ingegnere cantonale, in seno alla direzione del lavori pubblici, dei trasporti e dell'energia. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Direzione rinforzata &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cosciente del fatto che l'Ufficio federale delle strade deve far fronte a compiti sempre più complessi e gravosi, il Consiglio federale ha deciso di rafforzarne la direzione. Lo scorso 2 dicembre ha quindi provveduto a creare la nuova funzione di direttore supplente. Tale carica è occupata da Willy Burgunder, finora vicedirettore dell'Ufficio. Giurista di formazione, Burgunder lavora dal 1988 all'USTRA. &lt;br /&gt; Willy Burgunder ha gestito dei dossier importanti, in particolare quello concernente il traffico pesante attraverso le Alpi e i problemi delle code sugli assi autostradali. Egli è anche artefice del messaggio sull'iniziativa Avanti. Bernese, 52 anni, prima di entrare nell'USTRA aveva occupato diverse funzioni di quadro nell'Ufficio federale dell'agricoltura. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Rudolf Dieterle, futuro direttore dell'USTRA, 031-633 35 12 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Willy Burgunder, direttore supplente dell'USTRA, 031-322 94 17 o 079-292 08 87 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
