<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23149" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Den Konsumentenschutz massvoll ausbauen - EJPD arbeitet Botschaft zum Bundesgesetz über den elektronischen Geschäftsverkehr aus</title>
      <lead>Der Schutz der Konsumenten bei Online-Einkäufen, aber auch beim gewöhnlichen Kaufvertrag, soll massvoll ausgebaut werden. Dabei sollen jedoch die in der Vernehmlassung zum Bundesgesetz über den elektronischen Geschäftsverkehr geäusserten Einwände berücksichtigt werden. Der Bundesrat hat am Montag von den Vernehmlassungsergebnissen Kenntnis genommen und das EJPD beauftragt, eine Botschaft auszuarbeiten. Ziel ist ein massvoller Ausbau des Konsumentenschutzes bei sogenannten Fernabsatzverträgen, aber auch beim "herkömmlichen Fahrniskauf."</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Ziel des im letzten Jahr in die Vernehmlassung geschickten Bundesgesetzes über den elektronischen Geschäftsverkehr besteht darin, das Obligationenrecht und das Bundesgesetz gegen den unlauteren Wettbewerb an die Anforderungen des elektronischen Geschäftsverkehrs anzupassen und den Konsumentenschutz in Anlehnung an das europäische Recht zu verstärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unterschiedliche Reaktionen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Vernehmlassungsvorlage löste bei den politischen Parteien und Organisationen unterschiedliche Reaktionen aus. Die Verbraucherkreise begrüssten die vorgeschlagenen Gesetzesänderungen und bedauerten teilweise, dass diese zu wenig weit gehen. Die Anbieter - unterstützt von ihren Verbänden sowie von der SVP und FDP - gewannen der Vorlage hingegen wenig Positives ab. Zwar sind sich alle grundsätzlich einig, dass der elektronische Geschäftsverkehr nur dann eine Zukunft hat, wenn die Konsumentinnen und Konsumenten Vertrauen in diese neue Form der Kommunikation haben. Umstritten bleibt aber, welche Rolle der Gesetzgeber beim Aufbau und Schutz dieses Vertrauens spielen soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Recht des Konsumenten, Fernabsatzverträge innert sieben Tagen zu widerrufen, erblicken Kritiker einen Verstoss gegen die Vertragstreue. Es sei nicht gerechtfertigt, einen Online-Vertragsabschluss mit Haustürgeschäften zu vergleichen, da der Konsument keinem besonderen Zwang ausgesetzt sei und die Angebote in Ruhe vergleichen könne. Umgekehrt beanstandeten Konsumentenschutzkreise die Lückenhaftigkeit der Regelung, die z.B. nicht für Verträge unter 100 Franken gilt. Umstritten sind auch die änderungen der Bestimmungen über den Fahrniskauf (u.a. Recht des Käufers, auch die Nachbesserung der mangelhafte Sache zu fordern, und die Verlängerung der Frist für Klagen auf Gewährleistung auf zwei Jahre). Viele Vernehmlassungsteilnehmer sehen keine Notwendigkeit, den Schutz des Käufers zu verstärken, und befürchten, dass diese Neuerungen zur Quelle neuer Auseinandersetzungen zwischen den Vertragsparteien würden. Scharf kritisiert wird ferner, dass eine grundsätzliche Revision des Kaufrechts nicht als solche angekündigt worden ist, sondern unter dem Stichwort des elektronischen Geschäftsverkehrs in die Vernehmlassung geschickt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Defizite beheben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das schweizerische Vertragsrecht weist im Zusammenhang mit Fernabsatzverträgen und dem Fahrniskauf Defizite auf, die sich bei zunehmenden grenzüberschreitenden Geschäftsbeziehungen immer stärker bemerkbar machen. Die Konsumentinnen und Konsumenten verstehen nicht, weshalb der gleiche Schweizer Anbieter seine Güter und Dienstleistungen in der Schweiz nach weniger konsumentenfreundlichen Grundsätzen als im nahen Ausland vermarkten kann. Im Rahmen des autonomen Nachvollzugs bietet sich die Chance, den schweizerischen Konsumentenschutz mass- und sinnvoll auszubauen. Der Bundesrat hält deshalb an der Vorlage grundsätzlich fest. Das EJPD wird allerdings bei der Ausarbeitung der Botschaft die Bedenken der Vernehmlassungsteilnehmer berücksichtigen. So soll sich die Revision des Obligationenrechts strikt auf jene Punkte beschränken, die für eine wirksame Verbesserung des schweizerischen Konsumentenschutzrechts nötig sind.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcer la protection des consommateurs dans une juste mesure - Le Conseil fédéral charge le DFJP d'élaborer le message à l'appui de la loi fédérale sur le commerce électronique</title>
      <lead>La protection des consommateurs sera renforcée dans une juste mesure, tant lors de transactions commerciales en ligne que dans le cadre du contrat d'achat ordinaire. A cet égard, la Confédération tiendra toutefois compte des objections et remarques émises dans le cadre de la consultation relative au projet de loi fédérale sur le commerce électronique. Ce lundi, le Conseil fédéral a pris acte des résultats de cette consultation et chargé le DFJP d'élaborer un message sur cette base. L'objectif du projet est d'étendre modérément la protection des consommateurs dans les contrats conclus à distance, mais aussi lors de ventes mobilières traditionnelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mis en consultation l'an dernier, le projet de loi fédérale sur le commerce électronique vise à adapter le Code des obligations et la loi fédérale contre la concurrence déloyale aux impératifs - nouveaux - du commerce électronique et à renforcer la protection des consommateurs en s'inspirant, à cette fin, des normes européennes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des réactions divergentes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le projet soumis à la consultation a suscité des réactions divergentes de la part des partis politiques et des organisations priées de se prononcer. Les milieux des consommateurs ont salué les modifications législatives proposées, tout en regrettant, parfois, que celles-ci n'aillent pas assez loin. En revanche, les fournisseurs de biens et de services - rejoints en cela par leurs fédérations ainsi que par l'UDC et le PRD - n'ont guère vu de côtés positifs au projet. Si, de manière générale, tous les participants à la consultation s'accordent à reconnaître que le commerce électronique ne peut avoir d'avenir qu'à la condition que les consommateurs aient confiance dans ce nouveau mode de transaction, leurs avis divergent cependant quant au rôle que doit jouer le législateur dans l'établissement de cette confiance et dans sa préservation.&lt;br /&gt; Le projet entend introduire, dans le droit de la consommation, une norme permettant de révoquer dans un délai de sept jours les contrats conclus à distance. Or certains participants considèrent que cette possibilité est la porte ouverte à une violation des stipulations contractuelles. A leurs yeux, il ne se justifie pas d'assimiler les contrats conclus en ligne aux contrats conclus par démarchage puisque, dans le premier cas, le consommateur ne subit aucune pression particulière et peut comparer les différentes offres en toute quiétude. Inversement, les milieux de protection des consommateurs ont déploré le caractère lacunaire de la réglementation proposée qui, notamment, ne sera pas applicable aux contrats prévoyant une prestation de l'acquéreur qui ne dépasse pas 100 francs. Donnent également lieu à controverse les modifications des dispositions concernant la vente mobilière (notamment, l'instauration pour l'acheteur du droit d'exiger la réparation de la chose entachée de défauts et l'extension à deux ans du délai de prescription des actions en garantie). Nombre de participants ne voient pas la nécessité de renforcer la protection des consommateurs et redoutent que les innovations proposées par le Conseil fédéral ne soient source de nouveaux affrontements entre les parties aux contrats. En outre, certains participants se sont vivement élevés contre le fait que sous le générique de loi sur le commerce électronique, on ait mis en fait en consultation une révision profonde du droit régissant les ventes en se gardant bien de l'annoncer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Combler les lacunes du droit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; S'agissant des transactions opérées à distance et de la vente mobilière, le droit suisse en matière de contrats présente des lacunes qui se font sentir avec une acuité de plus en plus marquée étant donné l'ampleur que ne cessent de prendre les relations commerciales internationales. Les consommateurs ne comprennent pas pourquoi le même fournisseur suisse peut se permettre d'offrir ses produits sur le marché suisse à des conditions moins intéressantes pour le consommateur que celles qui prévalent lorsqu'il opère sur les marchés des pays voisins. A la faveur de l'application autonome du droit européen, la chance s'offre à la Suisse de renforcer la protection de ses consommateurs dans une juste mesure et de manière idoine. Aussi le Conseil fédéral a-t-il décidé de s'en tenir pour l'essentiel à son projet initial. Toutefois, il a demandé au DFJP de prendre en compte les réserves émises par les participants à la consultation, lorsqu'il élaborera le message. En conséquence, il s'agira de n'apporter au code des obligations que les seules modifications nécessaires pour assurer une réelle amélioration du droit suisse régissant la consommation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Estendere moderatamente la protezione dei consumatori - Il DFGP elabora il messaggio concernente la legge federale sul commercio elettronico</title>
      <lead>Si deve estendere moderatamene la protezione dei consumatori non solo nel caso di acquisti online, ma anche nell'ambito di normali contratti di vendita. Tuttavia, si deve tenere conto delle critiche espresse nella consultazione relativa alla legge federale sul commercio elettronico. Lunedì, il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della consultazione e ha incaricato il DFGP di elaborare un messaggio. L'obiettivo è una moderata estensione della protezione dei consumatori non solo nell'ambito dei cosiddetti contratti di vendita a distanza, ma anche nell'ambito dei consueti contratti di vendita di cose mobili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge federale sul commercio elettronico, posta in consultazione l'anno scorso, mira ad adeguare il Codice delle obbligazioni e la legge federale contro la concorrenza sleale alle esigenze del commercio elettronico e a rafforzare la protezione dei consumatori sulla scorta del diritto europeo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reazioni contrastanti&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il progetto posto in consultazione ha suscitato reazioni contrastanti tra i partiti politici e le organizzazioni. Le cerchie dei consumatori approvano le modifiche di legge proposte pur non ritenendole, in parte, abbastanza incisive. Per contro, i fornitori - appoggiati dalle loro associazioni nonché da UDC e PLR - trovano il progetto meno positivo. Pur condividendo all'unanimità il fatto che il commercio elettronico ha un futuro soltanto se i consumatori hanno fiducia in questa nuova forma di comunicazione, resta contestato il ruolo che dovrà essere svolto dal legislatore nella costruzione e nella protezione di questa fiducia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I critici vedono nel diritto dei consumatori di revocare entro sette giorni i contratti a distanza una violazione del rispetto del contratto. Non è giustificato comparare una stipulazione online del contratto con i contratti a domicilio dato che il consumatore non è sottoposto ad alcuna pressione e può confrontare l'offerta in tutta tranquillità. Viceversa, le cerchie della protezione dei consumatori contestano la lacunosità del disciplinamento che, ad esempio, non è valido per i contratti inferiori a 100 franchi. Sono contestate anche le modifiche delle disposizioni sulla vendita di cose mobili (tra l'altro il diritto dell'acquirente di esigere anche la riparazione della cosa difettosa, e il prolungamento del termine delle azioni di garanzia a due anni). Molti partecipanti alla consultazione non vedono alcuna necessità di rafforzare la protezione dell'acquirente e temono che tali innovazioni siano fonte di nuovi contrasti tra le parti contrattuali. Inoltre, è aspramente criticato il fatto che una revisione sostanziale del diritto d'acquisto non sia stata annunciata in quanto tale, bensì sia stata posta in consultazione sotto il nome di commercio elettronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eliminare le lacune&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il diritto contrattuale svizzero, in relazione ai contratti a distanza e alla vendita di cose mobili, mostra lacune che diventano sempre più evidenti alla luce delle crescenti relazioni commerciali transfrontaliere. I consumatori non capiscono perché il medesimo fornitore svizzero possa mettere in vendita i suoi beni e servizi in Svizzera secondo principi meno favorevoli ai consumatori rispetto ai Paesi limitrofi. Nell'ambito dell'adeguamento autonomo, vi è la possibilità di estendere moderatamente e in modo sensato la protezione svizzera dei consumatori. Pertanto, il Consiglio federale si attiene in linea di massima al progetto. Tuttavia, il DFGP, in occasione dell'elaborazione del messaggio, terrà conto delle considerazioni dei partecipanti alla consultazione. Così, la revisione del Codice delle obbligazioni si deve limitare strettamente ad alcuni punti essenziali per un miglioramento efficace del diritto svizzero in materia di protezione dei consumatori.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
