<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8301" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gentech-Freisetzung: Versuch der ETH mit Auflagen bewilligt</title>
      <teaser>Das BUWAL hat den Freisetzungsversuch der ETH Zürich mit gentechnisch verändertem Weizen neu beurteilt. Resultat: Der Versuch wird mit Auflagen bewilligt. Im September 2002 hatte das UVEK nach einer Beschwerde der ETH den Freisetzungsversuch als grundsätzlich zulässig und das Umweltrisiko als tragbar eingestuft.</teaser>
      <lead>Das BUWAL hat den Freisetzungsversuch der ETH Zürich mit gentechnisch verändertem Weizen neu beurteilt. Resultat: Der Versuch wird mit Auflagen bewilligt. Im September 2002 hatte das UVEK nach einer Beschwerde der ETH den Freisetzungsversuch als grundsätzlich zulässig und das Umweltrisiko als tragbar eingestuft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 20. November 2001 hatte das BUWAL als Erstinstanz das Gesuch der ETH Zürich abgelehnt, in Lindau (ZH) einen Freisetzungsversuch mit gentechnisch verändertem KP4-Weizen durchzuführen. Das BUWAL war damals zum Schluss gekommen, wegen mangelnder Informationen zum transgenen Weizen sei das Schadenpotenzial nicht abschätzbar; der Versuch könne deshalb nicht bewilligt werden. Die Gesuchstellerin erhob gegen diesen Entscheid Beschwerde und gelangte an das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) als erste Rekursinstanz. Am 12. September 2002 hiess das UVEK die Beschwerde gut und wies das Gesuch zur Neubeurteilung zurück an das BUWAL. Das UVEK hatte u.a. festgehalten, die Stellungnahmen der konsultierten Fachstellen seien stärker zu berücksichtigen; diese hatten zwar ebenfalls die fehlenden Informationen bemängelt, sich aber unter bestimmten Bedingungen für den Freisetzungsversuch ausgesprochen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei seiner Neubeurteilung hat das BUWAL Auflagen formuliert. Diese entsprechen den Forderungen der konsultierten Fachstellen (Bundesamt für Gesundheit, Eidg. Fachkommission für biologische Sicherheit und Baudirektion Kanton Zürich). Die ETH wird zudem darauf verpflichtet, die im Laufe des Verfahrens gemachten Zusagen umzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auflagen enthalten u.a.:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Zustellung weiterer Unterlagen an die Bewilligungsbehörde, insbesondere über die Bepflanzung der Umgebung mit Weizen und über die Einsatz- und Notfallpläne für den Fall aussergewöhnlicher Ereignisse.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Durchführung verschiedener Sicherheitsmassnahmen, z.B. Abschrankungen, Pollenzelte, schützende Mantelsaat aus nicht gentechnisch veränderten Pflanzen, Isolationsabstände sowie Entsorgung der mit der Weizenkrankheit Stinkbrand infizierten Ähren.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Überwachung der Testparzelle während und nach Abschluss des Freisetzungsversuchs sowie die Analyse von Bodenproben in Bezug auf das Vorhandensein der gentechnisch in den Weizen eingebrachten Gene (Transgene).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Berichterstattung über den Ablauf des Versuchs und die wichtigsten Ergebnisse.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Durchführung von Untersuchungen zu Fragen der biologischen Sicherheit, namentlich zum so genannten horizontalen Gentransfer, zu Pollenflug und Auskreuzung, zur Toxizität oder über die Effekte auf Wurzelpilze.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Vollzug durch BUWAL und Kanton Zürich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL plant, die bundesrechtlichen Aufgaben in enger Zusammenarbeit mit dem Kanton zu vollziehen; denn zur Überwachung sind lokale Kenntnisse und eine hohe zeitliche Präsenz nötig. Das BUWAL will dazu einen Vertrag abschliessen mit dem Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft (AWEL) in der Baudirektion des Kantons Zürich.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Der Freisetzungsversuch&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die ETH Zürich möchte in Lindau (ZH) auf 8 m2 zwei gentechnisch veränderte Sommerweizen im Freilandversuch erforschen (Gesamtversuchsfläche 90 m2). Die 1600 Gentech-Versuchspflanzen enthalten ein so genanntes kp4-Gen, das die Bildung des KP4-Proteins reguliert. Das „Killerprotein“ KP4 hat eine pilzabwehrende Wirkung und soll den Befall des Weizen mit dem so genannten Weizenstinkbrand hemmen. Ziel des Versuchs ist es zu überprüfen, ob dieser im Gewächshaus festgestellt Effekt auch „im Feld“ auftritt, d.h. unter natürlichen Bedingungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14680">
        <title>Verfügung vom 20. Dezember 2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4426.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’essai est autorisé sous conditions</title>
      <teaser>L’OFEFP a réexaminé la demande de dissémination expérimentale de blé génétiquement modifié déposée par l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich. L’essai est autorisé sous conditions. En septembre 2002, le DETEC avait admis le recours de l’EPFZ et déclaré que la dissémination expérimentale était acceptable, de même que le risque pour l’environnement qu’elle constitue.</teaser>
      <lead>L’OFEFP a réexaminé la demande de dissémination expérimentale de blé génétiquement modifié déposée par l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich. L’essai est autorisé sous conditions. En septembre 2002, le DETEC avait admis le recours de l’EPFZ et déclaré que la dissémination expérimentale était acceptable, de même que le risque pour l’environnement qu’elle constitue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 20 novembre 2001, l’OFEFP – en tant que première instance – avait rejeté la demande de l’EPFZ de réaliser un essai de dissémination de blé génétiquement modifié KP4 à Lindau (ZH) [voir encadré]. A l’époque, l’OFEFP était parvenu à la conclusion qu’on ne disposait pas de suffisamment d’informations sur le blé transgénique pour évaluer les risques d’une telle expérience. L’EPFZ avait alors déposé un recours auprès de la première instance de recours, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC). Celui-ci a admis le recours le 12 septembre 2002 et a renvoyé la demande à l’OFEFP pour un nouvel examen. Le DETEC a notamment demandé que les avis des services spécialisés consultés soient mieux pris en considération: même si ces services ont eux aussi constaté des lacunes dans les informations fournies, ils se sont prononcés en faveur de la dissémination expérimentale sous certaines conditions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors du nouvel examen, l’OFEFP a lui aussi posé des conditions correspondant aux exigences des services spécialisés consultés (Office fédéral de la santé publique, Commission fédérale d’experts pour la sécurité biologique et Direction des travaux publics du canton de Zurich). L’EPFZ est en outre tenue de respecter les engagements pris tout au long de la procédure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Voici quelques-unes des conditions posées par l’OFEFP:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Présentation de documents supplémentaires à l’autorité délivrant l’autorisation, notamment sur les plantations de blé autour de la surface d’essai et sur les plans d’intervention et les plans d’urgence en cas d’événement extraordinaire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Application de différentes mesures de sécurité: clôtures, filets imperméables au pollen, semis de couverture ne contenant pas de plantes génétiquement modifiées, distances d’isolation, élimination des épis touchés par la carie du blé,…&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Surveillance des parcelles de test pendant et après la dissémination expérimentale; analyse des échantillons de sol pour y détecter la présence éventuelle des gènes insérés artificiellement dans le blé (transgènes).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Etablissement d’un rapport sur le déroulement de l’essai et ses principaux résultats.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Réalisation d’enquêtes sur la sécurité biologique, notamment sur le transfert horizontal de gènes, sur la dissémination du pollen et les croisements, sur la toxicité du blé transgénique ou sur ses effets sur les champignons des racines.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Mise en œuvre par l’OFEFP et le canton de Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP prévoit d’accomplir les tâches relevant du droit fédéral en étroite collaboration avec le canton de Zurich: pour surveiller les travaux, il est nécessaire de connaître la région et d’être souvent présent. L’OFEFP veut conclure à cet effet un contrat avec le département des déchets, de l’eau, de l’énergie et de l’air (AWEL) de la Direction des travaux publics du canton de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Le projet de dissémination expérimentale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’EPFZ veut procéder à un essai de culture en plein champ de deux sortes de blé d’été génétiquement modifié sur une parcelle de 8 m2&amp;nbsp; située à Lindau (surface totale de l’essai: 90 m2). Les 1600 plants génétiquement modifiés contiennent le gène kp4 qui régule la formation de la protéine KP4. Cette protéine inhibitrice exerce une action antifongique et doit conférer au blé une résistance à la carie du blé. L’objectif de l’essai est de vérifier si cet effet constaté sous serre se produit également lors d’une culture en plein champ, dans des conditions naturelles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14678">
        <title>Décision du 20 décembre 2002 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Emissione sperimentale di OGM autorizzata</title>
      <teaser>L’UFAFP ha riesaminato la domanda di emissione sperimentale di grano gene-ticamente modificato inoltrata dal Politecnico federale di Zurigo. Risultato: la sperimentazione viene autorizzata a determinate condizioni. Nel settembre 2002, in seguito ad un ricorso del Politecnico federale, il DATEC aveva classifi-cato la suddetta emissione sperimentale ed il rischio ambientale ad essa cor-relato come fondamentalmente accettabili.</teaser>
      <lead>L’UFAFP ha riesaminato la domanda di emissione sperimentale di grano gene-ticamente modificato inoltrata dal Politecnico federale di Zurigo. Risultato: la sperimentazione viene autorizzata a determinate condizioni. Nel settembre 2002, in seguito ad un ricorso del Politecnico federale, il DATEC aveva classifi-cato la suddetta emissione sperimentale ed il rischio ambientale ad essa cor-relato come fondamentalmente accettabili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 20 novembre 2001 l’UFAFP aveva respinto in prima istanza la domanda del Politecnico federale di Zurigo concernente l’emissione sperimentale a Lindau (ZH) di grano KP4 geneticamente modificato (cfr. riquadro in basso). L’Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio era infatti giunto alla conclusione che, vista la carenza di informazioni disponibili riguardo al grano transgenico e vista la conseguente impossibilità di valutarne il potenziale di danno, nessuna autorizzazione poteva essere concessa. Contro tale decisione il richiedente aveva inoltrato ricorso in prima istanza presso il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC). Il 12 settembre 2002 il DATEC ha accettato il ricorso ed ha rinviato la domanda all’UFAFP per il riesame. Fra le altre disposizioni del DATEC figurava anche quella di accordare una maggiore considerazione dei pareri espressi dai servizi specialistici consultati. Essi avevano, infatti, sì, deplorato la mancanza di informazioni, ma si erano allo stesso tempo dichiarati favorevoli all’emissione sperimentale, purché sottoposta a determinate condizioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso del riesame sono state definite dall’UFAFP le condizioni da rispettare, le quali corrispondono alle richieste dei servizi specialistici consultati (Ufficio federale della sanità pubblica, Commissione federale di esperti per la sicurezza biologica e Direzione delle pubbliche costruzioni del Cantone di Zurigo). È stato inoltre imposto al Politecnico federale di Zurigo l’obbligo di dare seguito agli impegni presi nel corso del procedimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le condizioni prevedono fra l’altro:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La fornitura di ulteriore documentazione all’autorità incaricata di rilasciare l’autorizzazione, in particolare per quanto concerne le piantagioni di grano nei terreni circostanti ed i piani di intervento e di emergenza previsti in caso di eventi straordinari.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’attuazione di diverse misure di sicurezza, come ad esempio recinzioni, teli impermeabili al polline, una fascia di protezione coltivata con sementi provenienti da piante non geneticamente modificate, distanze d’isolamento ed eliminazione delle spighe intaccate dalla carie del grano.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La sorveglianza del campo di prova durante e dopo l’emissione sperimentale, oltre che l’analisi di campioni di terreno al fine di rilevare l’eventuale presenza dei geni modificati impiantati nel grano (transgeni).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La relazione sullo svolgimento dell’esperimento e sui risultati più importanti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’effettuazione di indagini su questioni inerenti alla sicurezza biologica, quali, in particolare, il cosiddetto trasferimento genico orizzontale, la disseminazione del polline, gli incroci, la tossicità o gli effetti sui funghi radicali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Esecuzione da parte dell’UFAFP e del Cantone di Zurigo&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’UFAFP intende eseguire i compiti di diritto federale in stretta collaborazione con il Cantone. Ai fini di un’adeguata sorveglianza sono infatti necessarie un’adeguata conoscenza del luogo ed una costante presenza sul posto. L’UFAFP prevede a tal fine la stipula di un contratto con l’Ufficio rifiuti, acqua, energia e aria (AWEL) della Direzione delle pubbliche costruzioni del Cantone di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;L’emissione sperimentale di grano geneticamente modificato&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Politecnico federale di Zurigo intende studiare a Lindau (ZH), su 8 m² e nell’ambito di un esperimento in campo aperto, due specie di grano primaverile geneticamente modificate (parcella sperimentale complessiva: 90 m²). Le 1600 piante sottoposte all’esperimento contengono un cosiddetto gene kp4, il quale regola la produzione della proteina KP4. La “proteina killer” KP4 agisce come fungicida e deve servire a proteggere le piante dall’attacco della carie del grano. Scopo dell’esperimento è quello di verificare se tale effetto, già constatato in serra, si ottiene anche “sul campo”, ovvero in condizioni naturali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14679">
        <title>Decisione del 20 dicembre 2002 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="490" org-id="811">
        <name lang="de">Gentechnologie</name>
        <name lang="fr">Génie génétique</name>
        <name lang="it">Ingegneria genetica</name>
        <name lang="en">Gene technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
