<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23138" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Rückübernahmeabkommen mit Westafrika</title>
      <lead>Der Bundesrat hat anlässlich seiner Sitzung vom 18. Dezember 2002 das Rückübernahmeabkommen mit Nigeria und das Transitabkommen mit Senegal verabschiedet. Gleichzeitig hat er Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold ermächtigt, diese Abkommen zu unterzeichnen.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz hat bereits mit 26 Staaten ein Rückübernahme- bzw. Transitabkommen abgeschlossen. Solche Verträge regeln u. a. die formlose Rückübernahme eigener Staatsangehöriger durch den Herkunftsstaat und stellen ein wichtiges Element für die Rückführung von Personen mit unbefugtem Aufenthalt in der Schweiz dar.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Rückführung von Personen, die sich illegal in der Schweiz aufhalten, ist die Zusammenarbeit mit den Herkunftsstaaten von grosser Bedeutung. Gleichzeitig hat der Bundesrat die Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold ermächtigt, diese Abkommen zu unterzeichnen. Eine entsprechende Reise ist für Anfangs Januar nächsten Jahres geplant. Diese dient auch der Weiterführung des Migrationsdialogs mit Nigeria und Senegal.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Genehmigung der Abkommen durch das Parlament erfolgt nach deren Unterzeichnung.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accords de réadmission avec deux pays d'Afrique de l'Ouest</title>
      <lead>Lors de sa séance du 18 décembre 2002, le Conseil fédéral a adopté l'accord de réadmission avec le Nigeria et l'accord de transit avec le Sénégal. Il a également habilité la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold à signer ces deux accords.</lead>
      <text link="no">La Suisse a déjà conclu des accords de réadmission et de transit avec quelque 26 pays. Ces accords règlent notamment la réadmission par les Etats contractants de leurs propres ressortissants, selon des modalités dépourvues de complications administratives. Ils représentent donc un facteur important pour le rapatriement de personnes qui séjournent en Suisse sans autorisation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La collaboration avec les Etats de provenance joue un rôle essentiel dans le renvoi des personnes en séjour illégal dans notre pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a également habilité la cheffe du DFJP à signer les deux accords. A cet effet, la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold a prévu de se rendre dans les pays concernés au début du mois de janvier 2003. La poursuite du dialogue sur les questions migratoires avec le Sénégal et le Nigeria figure également à l'ordre du jour de ce déplacement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces accords seront soumis à l'approbation du Parlement après leur signature.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvati gli accordi di riammissione con due Paesi dell'Africa occidentale</title>
      <lead>Nella seduta del 18 dicembre 2002, il Consiglio federale ha approvato l'accordo di riammissione con la Nigeria e l'accordo di transito con il Senegal. Nel contempo ha autorizzato la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold a firmare i due accordi.</lead>
      <text link="no">La Svizzera ha già concluso accordi di riammissione e di transito con 26 Stati. Tali accordi reggono fra l'altro la riammissione informale dei propri cittadini da parte dello Stato d'origine e costituiscono pertanto uno strumento capitale per rimpatriare persone senza un'autorizzazione di soggiorno in Svizzera. A tale scopo, la collaborazione con le autorità dello Stato d'origine è determinante.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso della medesima seduta, il Consiglio federale ha inoltre autorizzato il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold, a firmare i due accordi. Il relativo viaggio è programmato per l'inizio di gennaio dell'anno prossimo. Tale viaggio sarà anche l'occasione per approfondire con la Nigeria e il Senegal il dialogo sulla migrazione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Parlamento sarà chiamato ad approvare gli accordi dopo la loro firma.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
