<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51637" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz setzt auf internationale Zusammenarbeit in Forschung und Innovation</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung, hat heute in Bern anlässlich der nationalen Konferenz zur Lancierung des 8. Europäischen Forschungsrahmenprogramms „Horizon 2020“ auf die grosse Bedeutung der internationalen Zusammenarbeit in Forschung und Innovation für die Schweiz hingewiesen. „Die Zusammenarbeit über die Landesgrenzen hinweg wird aufgrund der globalen Herausforderungen weiter zunehmen“, so Bundesrat Schneider-Ammann. Die Konferenz fand im Beisein der für Forschung und Innovation zuständigen EU-Kommissarin Máire Geoghegan-Quinn statt. Sie unterstrich dabei, dass „Horizon 2020“ die Lebensgrundlagen in Europa verbessere und den Wirtschaftsstandort im internationalen Wettbewerb stärke.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seiner Ansprache vor Gästen aus der Europäischen Union und Vertreterinnen und Vertretern von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik erinnerte Bundesrat Schneider-Ammann daran, dass grosse Herausforderungen wie der Klimawandel, die Energieversorgung, die Bekämpfung von Krankheiten, die Verbesserung der Lebensgrundlagen und die Erhöhung der Chancengerechtigkeit für alle Menschen die Möglichkeiten eines einzelnen Staates überstiegen. „Die Schweiz will deshalb auch in Zukunft mit anderen Ländern sowie der EU gemeinsam forschen und gemeinsam Innovationen zum Durchbruch verhelfen", so Bundesrat Schneider-Ammann. Das europäische Forschungsrahmenprogramm „Horizon 2020" erbringe dazu einen bedeutenden Mehrwert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vorfeld der Konferenz trafen sich EU-Kommissarin Máire Geoghegan-Quinn und Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann zu einem Gespräch. Im Zentrum standen dabei die Weiterentwicklung des europäischen Forschungsraums und der europäischen Forschungsinfrastrukturen sowie die Vertragsverhandlungen zur Beteiligung der Schweiz an „Horizon 2020". &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Forschungsrahmenprogramme sind die Hauptinstrumente der Europäischen Union zur Umsetzung ihrer gemeinschaftlichen Wissenschafts- und Innovationspolitik. Am 1. Januar 2014 startete die jüngste, achte Generation „Horizon 2020 - das Rahmenprogramm der EU für Forschung und Innovation". Dieses dauert bis Ende 2020 und umfasst ein Gesamtbudget von fast 80 Milliarden Euro. Es deckt von Grundlagenforschung über angewandte Forschung bis zu technologischer Entwicklung und Demonstrationsprojekten fast die gesamte Wertschöpfungskette ab. Charakteristisch für „Horizon 2020" ist zudem eine Stärkung der Innovation und der Zusammenarbeit zwischen Forschung und Industrie. Auch sollen über die Hälfte der Mittel in Projekten mit einem Bezug zu nachhaltiger Entwicklung eingesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird sich mit 4,4 Milliarden Franken wiederum als assoziiertes Mitglied beteiligen. Wie bereits für das 6. und 7. Forschungsrahmenprogramm wird auch für „Horizon 2020" ein Abkommen mit der EU ausgehandelt. Dieses soll im Laufe des Jahres 2014 unterzeichnet und rückwirkend auf den 1. Januar 2014 in Kraft gesetzt werden, um die ununterbrochene Assoziierung der Schweiz sicherzustellen. Forschende in der Schweiz können sich bereits vor der definitiven Unterzeichnung des Abkommens ab Beginn von Horizon 2020 vollumfänglich an Projekten des Rahmenprogramms beteiligen und entsprechende Projektanträge einreichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vom Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI und dem Informationsnetzwerk Euresearch organisierte Konferenz in Bern dauert vom 14. bis 17. Januar 2014. Sie dient dazu, das neue europäische Forschungsrahmenprogramm „Horizon 2020" bei Entscheidungsträgerinnen und -trägern in Wissenschaft und Wirtschaft sowie bei Forschenden in der Schweiz bekannt zu machen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Moor, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI, Leiter Abteilung Internationale Forschungs- und Innovationszusammenarbeit, Tel. +41 31 322 96 78, bruno.moor@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="118316">
        <title>Medienrohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33441.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118317">
        <title>Tagungs-Homepage</title>
        <uri>http://www.launch-H2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse mise sur la coopération internationale dans le domaine de la recherche et de l’innovation</title>
      <lead>Lors de la conférence nationale organisée à Berne à l’occasion du lancement du 8e programme-cadre de recherche européen «Horizon 2020», le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), a souligné le rôle majeur pour la Suisse de la coopération internationale dans la recherche et l’innovation. «En raison des enjeux de la globalisation, la coopération internationale va encore gagner en importance» a précisé le conseiller fédéral Schneider-Ammann. La conférence s’est déroulée en présence de la commissaire européenne chargée de la recherche, de l’innovation et de la science, Madame Máire Geoghegan-Quinn. La commissaire a relevé le fait que «Horizon 2020» vise à améliorer les conditions de vie en Europe et à renforcer l’économie européenne dans la compétition internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son allocution devant un parterre composé d'hôtes de l'Union européenne, de représentants de la science, de l'économie et de la politique, le conseiller fédéral Schneider-Ammann a rappelé qu'un pays seul n'est plus à même de faire face aux grands enjeux de notre époque tels que le changement climatique, l'approvisionnement en énergie, la lutte contre les maladies, l'amélioration des conditions de vie et l'égalité des chances pour tous. Selon le conseiller fédéral Schneider Ammann, «la Suisse entend continuer à s'engager dans la recherche en commun avec d'autres pays et l'Union européenne afin de faire aboutir des innovations. Horizon 2020, le programme-cadre de recherche européen, représente de ce fait un atout majeur.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la rencontre qui a précédé la conférence, la commissaire européenne Máire Geoghegan-Quinn et le conseiller fédéral Schneider-Ammann se sont entretenus en particulier sur le développement futur de l'espace européen de la recherche et sur les infrastructures requises ainsi que sur les négociations d'un accord sur la participation de la Suisse à Horizon 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les programmes-cadres de recherche (PCR) sont les principaux instruments de l'Union européenne pour la mise en œuvre de la politique communautaire en matière de science et d'innovation. La 8e génération de PCR a été lancée le 1er janvier 2014 sous le titre «Horizon 2020 - le programme-cadre de recherche et d'innovation de l'Union européenne». Doté d'un budget global de près de 80 milliards d'euros, ce nouveau programme durera jusqu'en 2020. Il couvre pratiquement toute la chaîne de valeur ajoutée, de la recherche fondamentale à la recherche appliquée en passant par le développement technologique et les projets de démonstration. Horizon 2020 se distingue en outre par son ambition à renforcer l'innovation et la coopération entre la recherche et l'industrie. Plus de la moitié des moyens réservés pour ce programme-cadre seront par ailleurs investis dans des projets axés sur le développement durable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse participera à nouveau en tant que membre associé avec un budget de 4,4 milliards de francs. Comme pour les 6e et 7e programmes-cadres de recherche, un accord sera également négocié avec l'UE pour Horizon 2020. Celui-ci devrait être signé courant 2014 et être mis en vigueur rétroactivement au 1er janvier 2014 afin d'assurer une participation ininterrompue de la Suisse aux programmes européens. Les chercheurs suisses peuvent d'ores et déjà participer sans réserve à Horizon 2020 dès son lancement et avant la signature définitive de l'accord, et soumettre des propositions de projets dans le contexte de ce programme-cadre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conférence organisée à Berne par le Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation (SEFRI) et par le réseau d'information suisse Euresearch dure du 14 au 17 janvier 2014 et vise à faire connaître le nouveau programme-cadre européen Horizon 2020 auprès des décideurs du monde de la science et de l'économie et des chercheurs suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Moor, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), chef de la division Coopération internationale en recherche et innovation, tél. +41 31 322 96 78, bruno.moor@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="118319">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118318">
        <title>Site de la conférence</title>
        <uri>http://www.launch-H2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel campo della ricerca e dell’innovazione la Svizzera punta sulla cooperazione inter-nazionale</title>
      <lead>In occasione della conferenza nazionale per l’avvio dell’ottavo programma quadro europeo per la ricerca «Orizzonte 2020», il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), ha ribadito oggi a Berna l’importanza per la Svizzera della cooperazione internazionale nei campi della ricerca e dell’innovazione. «Alla luce delle sfide globali che ci attendono, la cooperazione transfrontaliera acquisterà sempre più rilievo», ha affermato il consigliere nazionale Schneider-Ammann. La commissaria europea per la ricerca e l’innovazione Máire Geoghegan-Quinn, presente alla conferenza, ha sottolineato che «Orizzonte 2020» consolida le basi vitali in Europa e ne rafforza la piazza economica nel contesto della concorrenza internazionale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Agli esponenti dell'Unione europea invitati alla conferenza e ai rappresentanti degli ambienti scientifici economici e politici, il consigliere federale Schneider-Ammann ha ricordato che il cambiamento climatico, l'approvvigionamento energetico, la lotta alle malattie, il miglioramento delle basi vitali e delle pari opportunità per tutti i cittadini sono sfide che esulano dalle possibilità d'intervento di un singolo Stato. «Nel campo della ricerca, quindi, la Svizzera intende cooperare anche in futuro con altri Paesi e con l'UE per contribuire congiuntamente al successo delle innovazioni», ha dichiarato il consigliere federale Schneider-Ammann. In tal senso, il programma quadro europeo per la ricerca «Orizzonte 2020» rappresenterebbe un importante valore aggiunto, ha concluso il capo del DEFR. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla vigilia della conferenza, la commissaria dell'UE Máire Geoghegan-Quinn e il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann si sono incontrati per intrattenersi sullo spazio e le infrastrutture europee di ricerca e sulle trattative per una partecipazione svizzera a «Orizzonte 2020».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I programmi quadro di ricerca sono i principali strumenti utilizzati dall'UE per attuare la politica comunitaria in materia di scienza e innovazione. Il 1° gennaio 2014 ha preso il via l'ottava e più recente generazione di «Orizzonte 2020 - il programma quadro dell'UE di ricerca e innovazione», che durerà fino al 2020 e sarà finanziata con quasi 80 miliardi di euro. Il Programma quadro copre quasi l'intera catena di produzione del valore aggiunto, dalla ricerca di base alla ricerca applicata, dallo sviluppo tecnologico ai progetti di dimostrazione. Una delle caratteristiche di «Orizzonte 2020» è il potenziamento dell'innovazione e della collaborazione tra ricerca e industria. Inoltre, più della metà dei fondi confluirà in progetti riguardanti lo sviluppo sostenibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In qualità di membro associato, la Svizzera parteciperà al programma con un importo pari a 4,4 miliardi di franchi. Come già per il sesto e il settimo programma quadro di ricerca, anche per «Orizzonte 2020» sarà negoziato un apposito accordo con l'UE. Tale accordo sarà firmato nel corso dell'anno e posto in vigore con effetto retroattivo a partire dal 1° gennaio 2014 per garantire l'associazione ininterrotta del nostro Paese al programma in questione. Già prima della firma definitiva dell'accordo, i ricercatori svizzeri possono partecipare senza limitazioni a «Orizzonte 2020» e presentare le proprie domande di progetto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La suddetta conferenza, organizzata a Berna dalla Segreteria di stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione e dalla rete d'informazione Euresearch, dura dal 14 al 17 gennaio 2014. Il suo obiettivo è quello di presentare il programma quadro di ricerca «Orizzonte 2020» agli esponenti con funzione decisionale degli ambienti scientifici ed economici nonché ai ricercatori del nostro Paese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Moor, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) Capo della Divisione Cooperazione internazionale nella ricerca e nell’innovazione, tel. +41 31 322 96 78, bruno.moor@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="118320">
        <title>Documentazione per la stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33443.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118321">
        <title>Sito della conferenza</title>
        <uri>http://www.launch-H2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland committed to international cooperation in research and innovation</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research, gave a speech at the national conference in Bern to inaugurate the 8th European Framework Programme for Research and Innovation "Horizon 2020". In his speech, he stressed the great importance that international cooperation in research and innovation has for Switzerland. "International cooperation will continue to increase in response to major global challenges", explained Federal Councillor Schneider-Ammann. The conference took place in the presence of EU Commissioner for Research and Innovation Ms Máire Geoghegan-Quinn, who stressed that "Horizon 2020" will improve living standards in Europe and strengthen Europe's economy in the face of international competition.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In his address to guests from the European Union as well as to academic, business and policymaking figures, Federal Councillor Schneider-Ammann reminded participants that major challenges such as climate change, energy supply, disease prevention and treatment, improvements in living conditions, and equal opportunities for all exceed the capacities of any individual country. "Switzerland therefore wishes to continue pursuing joint research endeavours with other countries as well as with the EU. We wish to achieve innovative breakthroughs together", stated Federal Councillor Schneider-Ammann. He went on to say that the EU research framework programme "Horizon 2020" will provide significant added value. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Commissioner Máire Geoghegan-Quinn and Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann met before the conference to discuss further development of the European Research Area, European research infrastructures and negotiations for the agreement on Swiss participation in "Horizon 2020".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Research framework programmes are the main means used by the EU to implement its common science and innovation policy. The eighth programme generation, "Horizon 2020 - European Framework Programme for Research and Innovation", began on 1 January 2014. Horizon 2020 will run through the end of 2020 and has a total budget of nearly EUR 80 billion. Covering fundamental research, applied research, technological development and demonstration projects, it encompasses nearly the entire value chain. Horizon 2020 will place greater emphasis on improving innovation capacities and encouraging cooperation between researchers and industry. In addition, over half of the budget will be devoted to projects relating to sustainable development.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland intends to once again contribute CHF 4.4 billion to maintain its associated member status. As was the case with FP6 and FP7, an agreement is currently being negotiated with the EU for Swiss participation in Horizon 2020. This agreement is expected to be signed over the course of 2014 and retroactively come into effect on 1 January 2014. This will ensure that there is no interruption in Switzerland's associated member status. Although the agreement has not yet been signed, researchers in Switzerland are already fully entitled to take part in Horizon 2020 projects and submit project proposals.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conference organised by the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI) and the Euresearch information network in Bern will last from 14 to 17 January 2014. It is intended to raise awareness regarding the new European research framework programme "Horizon 2020" among decision-makers from the worlds of science and industry, politics as well as among researchers in Switzerland.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Moor, State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI Head of International Cooperation in Research and Innovation Division Tel. +41 31 322 96 78, bruno.moor@sbfi.admin.ch</contact>
      <attachment id="118323">
        <title>Press kit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>95</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33444.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118322">
        <title>Conference website</title>
        <uri>http://www.launch-H2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
