<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51808" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Nachbesserungsaktion für Spiegelschränke von Froidevaux</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der Froidevaux AG informiert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) über eine Nachbesserungsaktion für Spiegelschränke.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Badezimmermöbelhersteller Froidevaux ruft Spiegelschränke bestimmter Serien zurück, die zwischen Mitte 2010 und Mitte 2013 ausgeliefert worden sind. Bei diesen Spiegelschränken besteht die Gefahr, dass sich die mangelhaft geklebte Grundplatte von der Spiegelfläche ablösen und der Spiegel herunterfallen kann. Aufgrund des Glasbruchrisikos und des Gewichts stellt der Spiegel eine ernsthafte Verletzungsgefahr dar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betroffen von der Nachbesserungsaktion sind bestimmte Spiegelschränke der Modelle Combo/Miro, Vialis/Aflora/Virto sowie Spiegelschränke ohne Beleuchtung. Kunden, die im genannten Zeitraum einen Froidevaux-Spiegelschrank der betroffenen Modellreihen erworben haben, sollten daher prüfen, ob ihr Spiegelschrank nachgebessert werden muss. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für diese Abklärung hat Froidevaux eine eigene Informationsseite eingerichtet: http://www.froidevaux.ch/s/1. Unter der Telefonnummer 061 766 99 85 können Kunden auch direkt nachfragen, ob ihr Spiegelschrank betroffen ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Froidevaux AG Araweg 6 4222 Zwingen 061 766 99 85 info@froidevaux.ch</contact>
      <link id="118862">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.froidevaux.ch/s/1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-01-27 16:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Opération de mise en conformité des armoires de toilette Froidevaux</title>
      <lead>Grâce à la collaboration de la Froidevaux AG, le Bureau fédéral de la consommation BFC informe sur une opération de mise en conformité des armoires de toilette Froidevaux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le fabricant de meubles de salle de bains Froidevaux rappelle un lot d’armoires de toilette de certaines séries livrées entre mi 2010 et mi 2013. Il existe un risque que la plaque de la charnière collée de manière déficiente sur le miroir se détache et que ce dernier vienne à tomber. Au vu du risque de bris de glace et de son poids, le miroir constitue un sérieux risque de blessure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les armoires concernées par cette opération de mise en conformité sont les modèles Combo/Miro, Vialis/Aflora/Virto ainsi que les armoires sans éclairage. Les clients ayant fait l’acquisition d’une armoire de toilette d’une de ces séries dans la période indiquée doivent ainsi vérifier si leur armoire de toilette relève de cette malfaçon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour toute clarification Froidevaux à mis à disposition une page d’information : www.froidevaux.ch/s/1 Les clients peuvent également se renseigner par téléphone au 061 766 99 85.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Froidevaux AG Araweg 6 4222 Zwingen 061 766 99 85 info@froidevaux.ch</contact>
      <link id="118863">
        <title>Plus d'informations (disponible en allemand seulement)</title>
        <uri>http://www.froidevaux.ch/s/1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-01-27 16:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
