<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51593" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-01-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamt für Energie verleiht zum achten Mal den Schweizer Energiepreis Watt d'Or</title>
      <lead>Heute Abend, 9. Januar 2014, verleiht das Bundesamt für Energie zum achten Mal den renommierten Schweizer Energiepreis Watt d’Or. Die goldenen Gewinner/innen des Jahres 2014 sind der Verband Textilpflege Schweiz VTS in Bern, die Kraftwerke Oberhasli AG in Innertkirchen, die glass2energy ag in Villaz-St-Pierre, das Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik der ETH Zürich sowie die Kirchrainweg AG und die e4plus AG in Kriens gemeinsam mit der aardeplan ag aus Baar. Die Watt d’Or Trophäe – eine riesige Schneekugel – wird den Gewinner/innen von der prominenten Jury unter Leitung von Jury-Präsidentin und Ständerätin Pascale Bruderer überreicht. Die Gala-Veranstaltung findet vor hunderten von Vertreterinnen und Vertretern der schweizerischen Energieszene und der Medien im Kongresszentrum Kursaal in Bern statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Während im schweizerischen Parlament die politische Debatte zur neuen Energiestrategie 2050 gerade erst begonnen hat, setzen innovative schweizerische Unternehmen die Energiezukunft längst erfolgreich und mutig in die Praxis um. Zu Ihren Ehren hat das Bundesamt für Energie im Jahr 2006 den Watt d'Or, das Gütesiegel für Energieexzellenz, geschaffen. Ziel des Watt d'Or ist es, aussergewöhnliche Leistungen im Energiebereich bekannt zu machen und so Wirtschaft, Politik und die breite Öffentlichkeit zu motivieren, die Vorteile innovativer Energietechnologien für sich zu entdecken. Der Watt d'Or ist nicht dotiert, es werden keine Preisgelder ausgeschüttet und es wird auf eine Rangierung unter den Siegerprojekten verzichtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;65 Bewerbungen wurden bis Ende Juli 2013 für den Watt d'Or 2014 eingereicht und von einem Fachexpertenteam evaluiert. Für die Endrunde nominiert wurden schliesslich 28 Beiträge. Unter dem Vorsitz von Jurypräsidentin Pascale Bruderer kürte die Watt d'Or Jury daraus die folgenden fünf Siegerprojekte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kategorie 1 - Gesellschaft&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ressourceneffizienz in Textilreinigungen und Wäschereien - RessEff&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Verband Textilpflege Schweiz VTS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Energieverbrauch ist für Textilreinigungen und Wäschereien ein gewichtiger Kostenfaktor. Kein Wunder, sind vor allem die grossen Wäschereien unter Führung der Energie-Agentur der Wirtschaft EnAW seit über zehn Jahren Vorreiterinnen in Sachen Energiesparen und CO2-Reduktion. Nun bringt der Verband Textilpflege Schweiz VTS auch die kleineren Betriebe auf Energiesparkurs. Seit Ende April 2013 stellt ihnen der VTS den Ordner «Ressourceneffizienz in Textilreinigungen und Wäschereien - RessEff» ein leicht verständliches Handbuch mit zahlreichen Tipps für die Praxis zur Verfügung. Auch bei der Umsetzung leistet der Verband Hilfestellung. Die Betriebe können sich auf proofit.ch einem Energie-Check unterziehen und ihre Fortschritte mittels online Benchmarking mit anderen vergleichen. Der Watt d'Or 2014 in der Kategorie Gesellschaft geht an den Verband Textilpflege Schweiz, ein kompetenter Partner wenn es um die saubere und energieeffiziente Textilpflege geht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kategorie 2 - Energietechnologien&lt;br /&gt;&lt;b&gt;VARSPEED - Drehzahlvariable Speicherpumpe&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kraftwerke Oberhasli AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unsere Stromversorgung ist im Umbruch. Immer mehr Strom aus Wind und Sonne wird ins Netz eingespeist, oft gerade dann, wenn die Nachfrage tief ist. Das Stromnetz auch in diesen Situationen stabil und sicher zu betreiben, stellt hohe Anforderungen an die Regelungsabläufe und die Technik. Eine wichtige Rolle spielen dabei die Pumpspeicherkraftwerke. Die Kraftwerke Oberhasli AG (KWO) macht diese bewährte Technologie nun fit für die neuen Herausforderungen. Und sie setzt dabei eine Weltrekordmarke: Im März 2013 hat sie im Kraftwerk Grimsel 2 „Varspeed", den weltweit leistungsstärksten Frequenzumrichter, der je in einem Wasserkraftwerk eingebaut wurde, in Betrieb genommen. Mit seiner Leistung von 100 Megawatt (MW) ist er so stark wie 1‘000 Personenwagen und ermöglicht seither einen viel effizienteren und flexibleren Betrieb des Pumpspeicherkraftwerks Grimsel 2. Der Watt d'Or 2014 in der Kategorie Energietechnologien geht an die KWO, die es versteht, traditionelle Kraftwerkanlagen mit modernster Schweizer Leistungselektronik von ABB in die Energiezukunft zu führen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kategorie 3 - Erneuerbare Energien&lt;br /&gt;&lt;b&gt;glass2energy&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;glass2energy sa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pflanzen wandeln Sonnenlicht mittels Photosynthese in Energie um. Der Wirkungsgrad ist dabei mit 1 bis 4 % erstaunlich tief. Die Pflanze macht die geringe Energieausbeute aber wett, indem die Photosynthese auch bei sehr schwachem Licht läuft und so vom Morgengrauen bis tief in die Abenddämmerung funktioniert. Genauso funktioniert die dritte Generation der Photovoltaik, die so genannte dye sensitized solar cell technology, auch bekannt als Grätzel-Zelle. In einer von lichtempfindlichen Farbstoffen angetriebenen technischen Photosynthese erzeugt die durchsichtige Zelle selbst bei diffusem Umgebungslicht Strom. Die glass2energy ag (g2e) im fribourgischen Villaz-St-Pierre hat die Technologie nun als erstes Unternehmen der Welt zur Industriereife gebracht. So könnten die attraktiven Panels bald die Oberflächen unserer Möbel, Wände, Fenster und Fassaden zieren. Der Watt d'Or 2014 in der Kategorie Erneuerbare Energien geht an die glass2energy ag, die neue Wege für eine preiswerte und ästhetische Stromproduktion für die urbane Welt von morgen öffnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kategorie 4 - Energieeffiziente Mobilität&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Erdgas-Diesel-Hybrid&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik der ETH Zürich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Effizienz konsequent auf die Spitze getrieben. So lässt sich der Erdgas-Diesel-Hybrid Motor des Instituts für Dynamische Systeme und Regelungstechnik (IDSC) der ETH Zürich charakterisieren. Der neuartige Automotor ist so effizient, dass er nur halb so viel CO2 emittiert wie herkömmliche Motoren, rund 56 Gramm pro Kilometer, das entspricht einem Benzinverbrauch von 2,4 Liter auf 100 km. Das Team, das schon mit dem Weltrekord Wasserstofffahrzeug Pac Car II und einem pneumatischen Hybridmotor für Furore gesorgt hat, legt nun nach. In nur fünf Jahren könnte der Erdgas-Diesel-Hybrid den Markt erobern, wenn das Konzept von den Autoherstellern aufgenommen wird. Die Chancen stehen gut, mit ersten Industriepartnern laufen Gespräche. Der Watt d'Or 2014 in der Kategorie Energieeffiziente Mobilität geht an das IDSC, ein Institut das in Sachen Effizienz der Konkurrenz stets eine Nasenlänge voraus ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kategorie 5 - Gebäude und Raum&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mehrfamilienhaus Kirchrainweg 4a&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kirchrainweg AG - aardeplan ag - e4plus AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist wortwörtlich eine Hochleistungsgesellschaft: Jede und jeder von uns nimmt eine Dauerleistung von rund 6‘000 Watt in Anspruch, das sind über 52‘000 Kilowattstunden pro Jahr. Rund die Hälfte davon fällt auf den Energieverbrauch beim Bau und Betrieb von Gebäuden. Am Kirchrainweg mitten im Zentrum von Kriens im Kanton Luzern zeigen die Bauherrschaft Marie-Theres und Markus Portmann zusammen mit dem Architekturbüro aardeplan ag und einem Fachplanerteam, dass es auch anders geht. Ihr architektonisch sehr ansprechender, fünfstöckiger Neubau ist nicht nur das erste Minergie-A-ECO-Mehrfamilienhaus in der Zentralschweiz, es erfüllt auch die Zielwerte des „Effizienzpfads Energie 2040" des schweizerischen Ingenieur- und Architektenvereins SIA und damit die Anforderungen des 2000-Watt-fähigen Bauens. Dank umfassender Betrachtung und Umsetzung von Nachhaltigkeit, Ästhetik, Wirtschaftlichkeit und Komfort in Kombination mit dem Einsatz smarter Technologien, produziert das Mehrfamilienhaus übers Jahr mehr Energie, als es selbst verbraucht. Der Watt d'Or 2014 in der Kategorie Gebäude und Raum geht an Marie-Theres und Markus Portmann und die aardeplan ag, für das Haus 2050 - gebaut für die Zukunft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Weitere Informationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen zu den Siegerprojekten, zu den Preisträgern und zur Jury sind in der Sonderausgabe der Zeitschrift energeia zum Watt d'Or 2014 zusammengefasst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Ausschreibung für den Watt d'Or 2015 läuft&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Ausschreibung für den Watt d'Or 2015 hat bereits begonnen und läuft bis Ende Juli 2014. Die Bewerbungsunterlagen sind zugänglich unter: www.wattdor.ch. Die Preisverleihung des Watt d'Or 2015 findet statt am Donnerstag, 8. Januar 2015 im Kongresszentrum Kursaal in Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, Tel. 031 322 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="118171">
        <title>energeia - Sondernummer zum Watt d'Or 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>826</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118172">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>8e édition du Watt d’Or: l’Office fédéral de l’énergie décerne le prix suisse de l’énergie</title>
      <lead>Ce soir, le 9 janvier 2014, l’Office fédéral de l’énergie décerne pour la huitième fois le Watt d’Or, le prix suisse de l’énergie. L’édition 2014 distingue les lauréats suivants: l’Association suisse des entreprises d’entretien des textiles (ASET) à Berne, les Forces motrices de l’Oberhasli SA à Innertkirchen, la société glass2energy SA à Villaz-St-Pierre, l’Institut des systèmes dynamiques et des techniques de régulation de l’EPF de Zurich ainsi que les entreprises Kirchrainweg AG et e4plus AG à Kriens, en collaboration avec aardeplan AG à Baar. Le trophée du Watt d’Or – une boule de neige géante – sera décerné aux vainqueurs par un éminent jury présidé par Madame Pascale Bruderer, conseillère aux Etats, au cours d’un gala organisé au centre de congrès du Kursaal de Berne. Plusieurs centaines de représentants de la scène énergétique suisse et des médias assisteront à la cérémonie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alors que les débats politiques sur la nouvelle Stratégie énergétique 2050 viennent de commencer au Parlement, des entreprises suisses innovantes concrétisent depuis longtemps l'avenir énergétique avec succès et détermination. Afin de récompenser leurs prestations exemplaires, l'Office fédéral de l'énergie a créé en 2006 le Watt d'Or, label de l'excellence énergétique dont l'objectif premier est d'inciter les milieux économiques et politiques, mais aussi le grand public, à découvrir les atouts de technologies énergétiques prometteuses. Purement honorifique, le Watt d'Or n'établit par ailleurs aucun classement entre les projets primés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A la fin juillet 2013, pas moins de 65 dossiers avaient été déposés pour le Watt d'Or 2014. Ces projets ont ensuite été évalués par un comité d'experts qui en a retenu 28 pour le tour final. Présidé par Pascale Bruderer, le jury a ensuite désigné les cinq vainqueurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catégorie 1 - Société&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Efficience des ressources dans les nettoyages à sec et les blanchisseries - RessEff&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Association suisse des entreprises d'entretien des textiles (ASET)&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consommation d'énergie constitue un important facteur de coûts pour les nettoyages à sec et les blanchisseries. Il n'est dès lors pas étonnant de voir figurer les grandes blanchisseries notamment, épaulées par l'Agence de l'énergie pour l'économie (AEnEC), parmi les pionniers en matière d'économie d'énergie et de réduction du CO2. Mais l'Association suisse des entreprises d'entretien des textiles (ASET) incite désormais également les petites entreprises à économiser l'énergie. En effet, depuis la fin avril 2013, l'ASET met à leur disposition un manuel accessible prodiguant de nombreux conseils pratiques («Ressourceneffizienz in Textilreinigungen und Wäschereien - RessEff»). L'association prête également son soutien pour la mise en œuvre des mesures proposées. Sur proofit.ch, les entreprises ont la possibilité de se soumettre à un test énergétique et de comparer leurs progrès avec d'autres participants grâce à un classement en ligne. Pour la catégorie Société, le Watt d'Or 2014 est attribué à l'Association suisse des entreprises d'entretien des textiles, partenaire compétent en matière d'économies d'énergie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catégorie 2 - Technologies énergétiques&lt;br /&gt;&lt;b&gt;VARSPEED - pompe d'accumulation à régime variable&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kraftwerke Oberhasli AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notre approvisionnement en électricité est en pleine mutation. L'injection de courant d'origine éolienne ou solaire dans le réseau est de plus en plus importante, notamment lorsque la demande est faible. L'exploitation stable et sûre du réseau en pareille situation ne va sans poser des exigences élevées en termes de régulation et de technologie. Les stations de pompage-turbinage jouent à cet égard un rôle important. La société des Forces motrices de l'Oberhasli SA (KWO), qui prépare cette technologie éprouvée à ces nouveaux défis, établit un record du monde: en mars 2013, l'entreprise a mis en service, dans la centrale de Grimsel 2, le convertisseur de fréquence «Varspeed», le plus puissant au monde jamais installé dans une centrale hydraulique. D'une puissance de 100 mégawatt (MW), l'équivalent de 1000 voitures de tourisme, Varspeed permet une exploitation nettement plus efficace et flexible de la centrale de pompage-turbinage de Grimsel 2. Pour la catégorie Technologies énergétiques, le Watt d'Or 2014 est attribué à KWO, dont le savoir faire permet de guider les centrales traditionnelles sur la voie du futur énergétique grâce à la technologie de pointe développée par le groupe suisse ABB dans le domaine de l'électronique de puissance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catégorie 3 - Energies renouvelables&lt;br /&gt;&lt;b&gt;glass2energy&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;glass2energy sa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les plantes transforment la lumière du soleil en énergie grâce à la photosynthèse. Le rendement de cette opération est étonnamment bas (de 1 à 4%). Mais la plante compense cette faible production d'énergie puisque le processus de photosynthèse est actif même lorsque la lumière est faible, se poursuivant de l'aube jusqu'à la tombée de la nuit. Il en va de même du photovoltaïque de troisième génération - la cellule solaire à colorant (Dye Sensitized Cell) plus connue sous le nom de cellule de Grätzel. Reproduisant la photosynthèse grâce à des pigments photosensibles, cette cellule transparente produit de l'électricité même en cas de lumière diffuse. Sise à Villaz-St-Pierre dans le canton de Fribourg, l'entreprise glass2energy sa (g2e) est la première au monde à mener cette technologie à maturité industrielle. De sorte que dans un avenir proche, ses panneaux décoratifs pourraient orner nos meubles, nos parois, nos fenêtres et nos façades. Le Watt d'Or 2014 de la catégorie Energies renouvelables est décerné à l'entreprise glass2energy ag, pionnière d'une production d'électricité destinée aux villes du futur, alliant efficacité et esthétique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catégorie 4 - Mobilité économe en énergie&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Moteur hybride à gaz naturel et au diesel&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Institut des systèmes dynamiques et des techniques de régulation &lt;/b&gt;&lt;b&gt;de l'EPF de Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A la pointe de l'efficacité. Ainsi pourrait se caractériser le moteur hybride à gaz naturel et au diesel développé par l'Institut des systèmes dynamiques et des techniques de régulation (IDSC) de l'EPF de Zurich. Ce nouveau moteur de voiture est si performant qu'il émet deux fois moins de CO2 qu'un moteur classique (soit 56 grammes par kilomètre), ce qui correspond à une consommation de 2,4 litres aux 100 kilomètres. Après avoir fait sensation avec leur véhicule à hydrogène Pac Car II, détenteur d'un record du monde, et leur moteur hybride pneumatique, les chercheurs de l'institut ne sont pas en reste: le moteur hybride à gaz naturel-diesel pourrait conquérir les marchés en cinq ans si le concept était adopté par les constructeurs automobiles. Le projet a de bonnes chances d'aboutir et les premières discussions avec les partenaires industriels sont en cours. Dans la catégorie Mobilité économe en énergie, le Watt d'Or 2014 revient à l'IDSC, un institut qui sait toujours garder une longueur d'avance sur ses concurrents dans le domaine de l'efficacité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catégorie 5 - Bâtiments et espace&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Immeuble d'habitation Kirchrainweg 4a&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kirchrainweg AG - aardeplan ag - e4plus AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est une grande consommatrice d'électricité avec une puissance moyenne de 6000 watts, soit plus de 52 000 kilowattheures par an. Près de la moitié de cette consommation d'énergie est imputable à la construction et à l'exploitation de bâtiments. Mais il peut en être autrement. C'est ce que démontre le projet de Marie-Theres et Markus Portmann, maîtres d'ouvrage, épaulés par le bureau d'architectes aardeplan ag et une équipe de concepteurs. Situé au Kirchrainweg, en plein centre de la ville de Kriens (LU), la nouvelle construction de cinq étages - un bâtiment d'un grand intérêt architectonique - n'est pas seulement le premier immeuble Minergie A ECO de Suisse centrale; l'immeuble satisfait aux valeurs cibles de la voie 2040 vers l'efficacité énergétique, cahier technique publié par la Société suisse des ingénieurs et des architectes (SIA), et, ainsi, aux exigences d'une construction compatible avec la société à 2000 watts. Conjuguant développement durable, esthétique, rentabilité et confort tout en faisant appel aux technologies intelligentes, cette réalisation produit au cours d'une année davantage d'énergie qu'elle n'en consomme. Dans la catégorie Bâtiments et espace, le Watt d'Or 2014 revient aux Portmann et à aardeplan ag pour la maison 2050, une construction d'avenir. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informations complémentaires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;D'autres informations sur les projets primés, les lauréats et le jury figurent dans l'édition spéciale du bulletin energeia consacrée au Watt d'Or 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La procédure de sélection pour le Watt d'Or 2015 est en cours&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'édition 2015 du Watt d'Or est quant à elle déjà lancée et se poursuit jusqu'à fin juillet 2014. Les documents de candidature sont disponibles sur www.wattdor.ch. Le prix Watt d'Or 2015 sera remis le jeudi 8 janvier 2015 au centre de congrès du Kursaal de Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, tél. 031 322 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="118175">
        <title>energeia - numéro spécial consacré au Watt d'Or 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>831</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118173">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ottava edizione del premio Watt d'Or dell'Ufficio federale dell'energia</title>
      <lead>Questa sera, 9 gennaio 2014, l'Ufficio federale dell'energia (UFE) assegna per l'ottava volta il Watt d’Or, il rinomato premio nel settore dell'energia. I vincitori del 2014 sono la Verband Textilpflege Schweiz (VTS) di Berna, la Kraftwerke Oberhasli SA di Innertkirchen, la glass2energy ag di Villaz-St-Pierre, l'Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik del PF di Zurigo, la Kirchrainweg AG, la e4plus AG di Kriens insieme all'aardeplan ag di Baar. Il trofeo Watt d'Or, un'enorme palla di neve, sarà consegnato da un'illustre giuria diretta dalla Presidente della giuria e Consigliera agli Stati Pascale Bruderer. L'evento di gala a cui interverranno centinaia di rappresentanti del settore energetico e dei media si terrà nel Centro congressi del Kursaal di Berna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mentre nel Parlamento svizzero i dibattiti politici sulla nuova strategia energetica 2050 sono stati avviati da poco, imprese svizzere innovative attuano già da tempo, con coraggio e con risultati molto positivi, i futuri scenari energetici. In loro onore, nel 2006 l'Ufficio federale dell'energia ha istituito il premio Watt d'Or, sigillo di qualità per l'eccellenza nell'energia. L'obiettivo di Watt d'Or è quello di far conoscere le prestazioni straordinarie nel settore dell'energia e di motivare in questo modo l'economia, la politica e il vasto pubblico a scoprire i vantaggi delle tecnologie energetiche all'avanguardia. Il riconoscimento non prevede premi in denaro e neppure una classifica dei progetti vincitori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro del concorso Watt d'Or 2014, fino alla fine di luglio 2013, sono stati inoltrati 65 progetti valutati da un comitato di esperti. Per la tornata finale sono stati selezionati 28 contributi. Sotto la presidenza di Pascale Bruderer, la giuria di Watt d'Or ha premiato i cinque seguenti progetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Categoria 1 - Società&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Efficienza delle risorse nel settore delle lavanderie e puliture a secco - RessEff&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Verband Textilpflege Schweiz (VTS) &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consumo di energia è un importante fattore di costo nel settore delle lavanderie e puliture a secco. Non sorprende quindi che soprattutto le grandi lavanderie, sotto la guida dell'Agenzia dell'energia per l'economia (AEnEC), siano da oltre dieci anni i pionieri in fatto di risparmio di energia e di riduzioni delle emissioni di CO2. Adesso, l'associazione svizzera delle aziende per la cura dei tessili (VTS) coinvolge anche le aziende più piccole nel risparmio energetico. Alla fine del 2013 l'associazione ha pubblicato una guida di facile lettura che raccoglie numerosi consigli pratici (raccoglitore «Ressourceneffizienz in Textilreinigungen und Wäschereien - RessEff»). L'associazione offre la sua assistenza anche nell'applicazione della guida. Le aziende possono effettuare un check del consumo energetico alla pagina Internet proofit.ch e paragonare i propri progressi con altri attraverso un benchmarking online. Nella categoria «Società» il Watt d'Or 2014 va all'associazione svizzera delle aziende per la cura dei tessili, un partner competente quando si tratta di tessuti tessili puliti ed energeticamente efficienti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Categoria 2 - Tecnologie energetiche&lt;br /&gt;&lt;b&gt;VARSPEED - Pompa di accumulazione a velocità variabile&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kraftwerke Oberhasli SA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'approvvigionamento di energia elettrica in Svizzera è in trasformazione. In misura sempre maggiore viene immessa in rete energia eolica e solare, spesso proprio quando la domanda di energia elettrica è bassa. Gestire in modo stabile e sicuro la rete elettrica in queste situazioni pone esigenze molto elevate ai processi di regolazione e alla tecnica. Un ruolo importante è quello svolto dalle centrali ad accumulazione con impianti di pompaggio. La Kraftwerke Oberhasli AG (KWO) prepara questa tecnologia comprovata alle nuove sfide. E segna così un record mondiale: nel marzo del 2013, nella centrale Grimsel 2, ha messo in esercizio «Varspeed», il convertitore di frequenza più potente al mondo mai installato in una centrale idroelettrica. Con una potenza pari a 100 megawatt (MW), ossia a quella di 1000 automobili, consente un esercizio più efficiente e flessibile della centrale di pompaggio Grimsel 2. Nella categoria «Tecnologie energetiche», il Watt d'Or 2014 è assegnato alla KWO che, avvalendosi della moderna elettronica di potenza predisposta da ABB, ha saputo condurre i tradizionali impianti della centrale nel futuro energetico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Categoria 3 - Energie rinnovabili&lt;br /&gt;&lt;b&gt;glass2energy&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;glass2energy SA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le piante trasformano la luce del sole in energia attraverso la fotosintesi. Il grado di efficienza, compreso tra l'1 e il 4 per cento, è sorprendentemente basso. La pianta è però in grado di compensare il modesto rendimento di energia e la fotosintesi avviene anche in presenza di luce molto debole, dall'alba fino al crepuscolo. Esattamente allo stesso modo funziona la terza generazione del fotovoltaico, la cosiddetta cella Grätzel o «sensitized solar cell technology». In una fotosintesi tecnica generata da coloranti fotosensibili, la cella trasparente genera elettricità anche in condizioni di luce diffusa. La glass2energy ag (g2e), con sede a Villaz-St-Pierre (Friburgo), è stata la prima azienda al mondo a portare la tecnologia a livello industriale. Presto, questi interessanti pannelli potrebbero adornare le superfici di mobili, pareti, finestre e facciate di casa nostra. Nella categoria «Energie rinnovabili», il Watt d'Or 2014 è stato assegnato alla glass2energy ag che apre la strada a una produzione di energia elettrica a basso costo e improntata all'estetica per il mondo urbano di domani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Categoria 4 - Mobilità efficiente&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ibrido gas naturale-diesel&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik (IDSC) del PF di Zurigo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Efficienza ottimizzata usando la logica. È questo il risultato del motore ibrido gas naturale-diesel sviluppato dall'Istituto dei sistemi dinamici e della tecnica di regolazione del PF di Zurigo. Il motore d'automobile di nuova generazione è così efficiente da dimezzare le emissioni di CO2 dei motori tradizionali e, con 56 grammi di CO2 per chilometro, consuma 2,4 litri per 100 km. Si riconferma ancora una volta l'ottimo lavoro del team di specialisti già detentore di un record mondiale per aver sviluppato il veicolo a idrogeno Pac Car II e un motore ibrido pneumatico. In soli cinque anni, il motore ibrido gas naturale-diesel potrebbe conquistare il mercato se il progetto venisse ripreso dalle case automobilistiche. Le possibilità sono buone e sono in corso primi contatti con partner industriali. Nella categoria «Mobilità efficiente» il Watt d'Or 2014 è assegnato all'IDSC, un istituto che in fatto di efficienza è sempre un passo avanti rispetto alla concorrenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Categoria 5 - Edifici e spazio&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Casa plurifamiliare Kirchrainweg 4a&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kirchrainweg SA - aardeplan ag - e4plus AG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è letteralmente una società ad elevate prestazioni: ognuno di noi necessita di circa 6000 watt che corrispondono a oltre 52 000 chilowattore all'anno. Circa la metà è da ricondurre al consumo di energia nell'ambito della costruzione e dell'esercizio degli edifici. Nel cuore di Kriens (Lucerna), nel Kirchrainweg, gli imprenditori edili Marie-Theres e Markus Portmann in collaborazione con lo studio di architetti aardeplan ag e un team di esperti dimostrano che è possibile fare altrimenti. Il loro edificio a cinque piani, architettonicamente molto accattivante, non è solo la prima casa plurifamiliare Minergie-A-ECO nella Svizzera centrale, ma soddisfa anche i valori target del «percorso efficienza energia 2040» della Società Svizzera Ingegneri e Architetti SIA e pertanto le esigenze delle costruzioni nella società a 2000 watt. Grazie a un approccio globale e all'attuazione dei principi dello sviluppo sostenibile, dell'estetica, della redditività, del confort in combinazione con l'impiego di tecnologie intelligenti, la casa plurifamiliare produce nel corso dell'anno più energia di quanto ne utilizzi. Nella categoria «Edifici e spazio», il Watt d'Or 2014 è assegnato a Marie-Theres e Markus Portmann e alla aardeplan ag, per l'edificio 2050 - costruito per il futuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ulteriori informazioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ulteriori informazioni riguardo alle iniziative premiate, ai vincitori e alla giuria sono pubblicate nel numero speciale della rivista energeia (in tedesco e francese) dedicato al concorso Watt d'Or 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;È aperta la procedura di selezione per il Watt d'Or 2015&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel frattempo è stato lanciato il concorso Watt d'Or 2015. La scadenza per l'inoltro dei dossier è fine luglio 2014. La relativa documentazione è disponibile all'indirizzo Internet www.wattdor.ch. La cerimonia di consegna del premio edizione 2015 avrà luogo giovedì 8 gennaio 2015 presso il Centro congressi Kursaal a Berna. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="118176">
        <title>energeia - numero speciale dedicato al concorso "Watt d'Or 2014" (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>826</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118177">
        <title>energeia - numero speciale dedicato al concorso "Watt d'Or 2014" (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>831</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="118174">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="808">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
