<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52608" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1074" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Hochschule für Berufsbildung EHB</name>
      <name lang="fr">Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP</name>
      <name lang="it">Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP</name>
      <name lang="en">Swiss Federal University for Vocational Education and Training SFUVET</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EHB stärkt seine Position national und international</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 9. April 2014 den Geschäftsbericht 2013 des Eidgenössischen Hochschulinstituts für Berufsbildung (EHB IFFP IUFFP) genehmigt. Im Berichtsjahr vermochte das EHB seine Position in der Berufsbildungs- und Hochschullandschaft national wie international zu stärken. Zudem wurde die Mittelfriststrategie 2022 verabschiedet, die das Hochschulinstitut für künftige Herausforderungen rüsten soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das EHB hat im vergangenen Jahr mit 934 Ausbildungsdiplomen und -zertifikaten sowie mit Weiterbildungen massgeblich zur Qualifizierung von Berufsbildungsverantwortlichen sowie von Lehrpersonen an Berufsfachschulen und höheren Fachschulen beigetragen. Insgesamt waren am EHB 1‘590 Personen in Ausbildung. Im Auftrag von Organisationen der Arbeitswelt hat das EHB 10 Berufsreformen durchgeführt und 115 Implementierungen begleitet. Zugunsten der höheren Berufsbildung (eidgenössisch anerkannte Berufsprüfungen und höhere Fachprüfungen, höhere Fachschulen) wurden 7 Projekte durchgeführt. Zudem betreute das Institut 5 internationale Projekte. In der Berufsbildungsforschung konnte sich das EHB national als Leading-House-Partner profilieren, ein Projekt des Schweizerischen Nationalfonds akquirieren und in über 200 Auftritten das erforschte Wissen national sowie international präsentieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Jahresrechnung 2013 schliesst bei einem Gesamtaufwand von 40,951 Millionen mit einem Gewinn von 2,974 Millionen CHF ab (im Vorjahr hatte ein Fehlbetrag von 1,023 Mio. resultiert). Zu verdanken ist dieses Ergebnis einerseits Einsparungen in verschiedenen Bereichen, anderseits der Tatsache, dass geplante Investitionen aufgeschoben wurden, bis die Strategie EHB 2022 konsolidiert ist. Das Eigenkapital wuchs dadurch per Ende 2013 auf 4,177 Millionen CHF. Es steht zum Ausgleich von Verlusten sowie als Reserve für Projekte und Investitionen zugunsten einer weiteren Stärkung des Institutes in der Berufsbildungslandschaft und unter dem neuen Hochschulförderungs- und koordinationsgesetz (HFKG) zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EHB IFFP IUFFP mit Standorten in Lausanne, Lugano, Zollikofen und Zürich ist die schweizerische Expertenorganisation für die Aus- und Weiterbildung von Berufsbildungsverantwortlichen, für die Berufsentwicklung sowie für Forschung in der Berufsbildung.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Brändli, Leiter Kommunikation EHB IFFP IUFFP Tel. 031 910 37 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’IFFP renforce sa position au niveau national et international</title>
      <lead>Lors de sa séance du 9 avril 2014, le Conseil fédéral a approuvé le rapport annuel 2013 de l’Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle (EHB IFFP IUFFP). Pendant l’année sous revue, l’IFFP a réussi à renforcer sa position dans le paysage de la formation professionnelle et des hautes écoles au niveau national et international. La stratégie à moyen terme 2022, qui doit préparer l’institut des hautes études aux défis à venir, a été par ailleurs approuvée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec 934 diplômes et certificats de formation délivrés l'année dernière et des cycles de formation continue, l'IFFP a nettement contribué à la qualification des responsables de la formation professionnelle ainsi que des enseignants des écoles professionnelles et des écoles spécialisées. Cette année, 1590 personnes y ont suivi une formation. Mandaté par des organisations du monde du travail, l'institut a mené dix réformes des professions et accompagné 115 mises en œuvre. Sept projets ont été menés en faveur de la formation professionnelle supérieure (examens professionnels fédéraux et professionnels fédéraux supérieurs, écoles supérieures). L'IFFP a par ailleurs suivi cinq projets internationaux. Au niveau national, l'institut a pu se positionner comme partenaire de Leading-House dans le domaine de la recherche en formation professionnelle, obtenir un projet du Fonds national suisse et présenter en Suisse et à l'étranger le savoir qu'il a acquis lors de plus de 200 présentations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour 2013, les comptes annuels ont été clôturés avec un bénéfice de 2,974 millions de francs sur un total de 40,951 millions francs de charges (l'année dernière les comptes avaient été clôturés avec un déficit de 1,023 million de francs). Ce résultat s'explique d'un côté par des économies réalisées dans différents domaines et de l'autre coté par le fait que des investissements prévus ont été repoussés jusqu'à ce que la stratégie IFFP 2022 soit consolidée. Fin 2013, le capital propre de l'IFFP a ainsi atteint un montant de 4,117 millions de francs. Ce capital est destiné à compenser des pertes et à servir de réserve pour des projets et des investissements visant un renforcement de l'institut dans le paysage de la formation professionnelle dans l'optique de l'entrée en vigueur de la nouvelle loi sur l'encouragement et la coordination des hautes écoles (LEHE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Présent à Lausanne, Lugano, Zollikofen et Zurich, l'Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle EHB IFFP IUFFP est, à l'échelon national, l'organisation experte pour la formation et la formation continue des responsables de la formation professionnelle ainsi que pour le développement des professions et la recherche en formation professionnelle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Brändli, Responsable communication EHB IFFP IUFFP Tél. 031 910 37 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>IUFFP più forte a livello nazionale e internazionale</title>
      <lead>Durante la riunione del 9 aprile 2014 il Consiglio federale ha approvato il rapporto di gestione 2013 dell’Istituto universitario federale per la formazione professionale (IUFFP). Nell’anno in rassegna lo IUFFP è riuscito a rafforzare la propria posizione nel panorama universitario e della formazione professionale, in Svizzera e all’estero. È stata inoltre approvata la strategia a medio termine 2022 che darà all’istituto gli strumenti necessari per raccogliere le sfide future.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con 934 diplomi e certificati di formazione rilasciati lo scorso anno e altre formazioni continue lo IUFFP ha fornito un contributo essenziale alla qualificazione dei responsabili della formazione professionale, degli insegnanti delle scuole specializzate superiori e delle scuole universitarie superiori in Svizzera. Nel complesso le persone in formazione sono state 1590. Su richiesta delle organizzazioni del mondo del lavoro lo IUFFP ha svolto 10 progetti di revisione delle formazioni professionali e 115 progetti di implementazione. L'istituto ha portato a termine 7 progetti riguardanti la formazione professionale superiore (esami federali di professione ed esami professionali superiori, SSS) e ne ha curati altri 5 sul piano internazionale. A livello nazionale, lo IUFFP si è distinto come partner delle &lt;i&gt;leading house&lt;/i&gt; nella ricerca applicata alla formazione professionale, ha acquisito un progetto del Fondo nazionale svizzero e presentato i risultati delle sue ricerche in più di 200 eventi in Svizzera e nel mondo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il conto annuale 2013 chiude con un utile di 2,974 milioni (nel 2012 il disavanzo era stato di 1,023 milioni), a fronte di costi di esercizio complessivi di 40,951 milioni di franchi. Ciò è riconducibile da un lato ai tagli operati su diverse voci, dall'altro al riporto di investimenti pianificati, in attesa del consolidamento della strategia IUFFP 2022. Il capitale proprio dello IUFFP, pertanto, è aumentato e al 31.12.2013 si attesta a quota 4,177 milioni di franchi, disponibili per compensare le perdite e come riserva per progetti/investimenti intesi a rafforzare ulteriormente l'istituto nel contesto della formazione professionale e della nuova legge federale sulla promozione e sul coordinamento del settore universitario svizzero (LPSU).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Istituto Universitario Federale per la Formazione Professionale (EHB IFFP IUFFP) con sedi a Losanna, Lugano, Zollikofen e Zurigo è il centro di &lt;i&gt;expertise&lt;/i&gt; svizzero per la formazione e la formazione continua dei responsabili della formazione professionale nonché per lo sviluppo professionale e la ricerca nel campo della formazione professionale.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Brändli, Responsabile della Comunicazione EHB IFFP IUFFP Tel. 031 910 37 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
