<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52573" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Sommaruga vertieft Migrations- und Polizeizusammenarbeit mit Kosovo</title>
      <lead>Auf ihrer Arbeitsreise im Westbalkan hat Bundesrätin Simonetta Sommaruga am Freitag und am Samstag Kosovo besucht. Sie führte Arbeitsgespräche mit mehreren Ministerinnen und Ministern. Sommaruga besuchte ein Siedlungsprojekt für Roma, ein Hochsicherheitsgefängnis sowie die geteilte Stadt Mitrovica. Mit Vertreterinnen und Vertretern von NGOs diskutierte sie zudem die die besonderen Herausforderungen, die sich in diesem jungen Staat für die Zivilgesellschaft stellen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Besuch Kosovos ist die erste Etappe einer mehrtägigen Reise von Bundesrätin Simonetta Sommaruga durch Länder des Westbalkans. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes (EJPD) traf sich in Priština mit Innenminister Bajran Rexhepi, mit Justizminister Hajredin Kuçi sowie mit dem stellvetretenden Minister für europäische Integration, Gëzim Kasapolli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Migrationspartnerschaft und Polizeiabkommen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thema dieser bilateralen Gespräche waren die seit 2010 bestehende Migrationspartnerschaft zwischen Kosovo und der Schweiz sowie das im November 2013 unterzeichnete Abkommen zur Polizeikooperation. Ebenfalls zur Sprache kamen die Bemühungen Kosovos, die Integration in die europäischen Institutionen weiter voranzutreiben. In diesem Zusammenhang führte Bundesrätin Sommaruga auch Gespräche mit der stellvertretenden Chefin von EULEX Kosovo, Joëlle Vachter, und mit dem Chef des EU-Office, Samuel Žbogar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Besuch von Projekten und Austausch mit NGO&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga besuchte zudem ein Siedlungsprojekt für Roma in Gjakova, das von der Schweiz unterstützt wird. Es soll die Integration der Roma-Minderheit fördern, wobei besonderes Augenmerk auf die Einschulung der Kinder gelegt wird. Des Weiteren besichtigte die Justizministerin ein Hochsicherheitsgefängnis in Gërdoc, das von der EU mitfinanziert wird und seinen Betrieb bald aufnehmen wird. Es soll unter anderem dazu dienen, dass Staaten der EU kosovarische Gefangene zur Verbüssung langjähriger Haftstrafen in deren Heimat überstellen können. Die Schweiz hat ebenfalls zu diesem Zweck vor kurzem einen Überstellungsvertrag mit Kosovo abgeschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga sprach in Kosovo zudem mit Vertreterinnen und Vertretern von Nichtregierungsorganisationen. Dabei kamen die Aufarbeitung der Vergangenheit und die Folgen des Krieges ebenso zur Sprache wie der Demokratisierungsprozess, die Gleichbehandlung von Mann und Frau oder der Schutz von Minderheiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Mitrovica im Norden Kosovos machte sich die Bundesrätin ausserdem ein Bild von den besonderen Herausforderungen, die mit dem Zusammenleben der verschiedenen Ethnien in dieser geteilten Stadt verbunden sind. &lt;/p&gt; Nach Kosovo reist die Bundesrätin weiter nach Bosnien-Herzegowina. Die letzte Etappe führt sie dann nach Kroatien. Dort nimmt sie an einer internationalen Polizeikonferenz teil, die von Kroatien und der Schweiz gemeinsam organisiert wird. </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simonetta Sommaruga approfondit la coopération avec le Kosovo en matière migratoire et policière</title>
      <lead>En visite de travail dans les Balkans de l’Ouest, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga était vendredi et samedi au Kosovo, où elle a eu des entretiens avec plusieurs ministres. Elle a visité un projet d’habitations pour la minorité rom, une prison de haute sécurité, ainsi que la ville divisée de Mitrovica. La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a discuté avec des représentants d’organisations non gouvernementales des défis particuliers auxquels la société civile est confrontée dans ce jeune Etat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Kosovo est la première étape du voyage de plusieurs jours que la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga effectue dans des pays des Balkans de l'Ouest. La cheffe du DFJP a rencontré à Priština les ministres kosovars de l'Intérieur, Bajran Rexhepi, et de la Justice, Hajredin Kuçi, ainsi que le ministre suppléant de l'Intégration européenne, Gëzim Kasapolli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Partenariat migratoire et accord de coopération policière&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces entretiens bilatéraux ont été consacrés au partenariat migratoire qui lie la Suisse et le Kosovo depuis 2010 ainsi qu'à l'accord de coopération en matière policière signé en novembre 2013. Les efforts du Kosovo pour progresser dans son intégration dans les institutions européennes ont également été évoqués. Dans ce contexte, la conseillère fédérale s'est aussi entretenue avec l'adjointe du chef de mission EULEX au Kosovo, Joëlle Vachter, et avec le chef du Bureau de l'UE au Kosovo, Samuel Žbogar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Visites de projets et échanges avec des ONG &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cheffe du DFJP a par ailleurs visité un projet d'habitations pour les Roms dans la localité de Gjakova, qui est soutenu par la Suisse. Ce projet doit favoriser l'intégration de la minorité rom, avec un accent particulier sur la scolarisation des enfants. A Gërdoc, la conseillère fédérale a visité une prison de haute sécurité, dont la construction a été cofinancée par l'UE et qui sera bientôt mise en service. Cet établissement permettra notamment le transfèrement de détenus kosovars condamnés à de longues peines dans un pays de l'UE. La Suisse a elle aussi conclu dernièrement un accord de transfèrement avec le Kosovo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les discussions avec des représentants d'organisations non gouvernementales ont été l'occasion d'évoquer les conséquences de la guerre et le travail de mémoire. Le processus de démocratisation, l'égalité entre hommes et femmes et la défense des minorités ont été d'autres thèmes de discussion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Mitrovica, au Nord du Kosovo, la cheffe du DFJP a pu se rendre compte sur place des défis à relever pour faire cohabiter plusieurs ethnies dans cette ville divisée.&lt;/p&gt; Après le Kosovo, la conseillère fédérale se rend en Bosnie-Herzégovine. La dernière étape de son voyage l'emmènera ensuite en Croatie, où elle participera à une conférence internationale sur la coopération policière, organisée conjointement par la Suisse et la Croatie. </text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga approfondisce la cooperazione in materia di migrazione e polizia con il Kosovo</title>
      <lead>Venerdì e sabato, nell’ambito del suo viaggio di lavoro nella regione dei Balcani occidentali, la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha reso visita al Kosovo e ha condotto colloqui di lavoro con diversi ministri. Sommaruga ha visitato un progetto d’insediamento di rom, un carcere di alta sicurezza e la città divisa di Mitrovica. Con rappresentanti di ONG ha inoltre discusso le sfide particolari che deve affrontare la società civile di questo giovane Stato.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La visita costituisce la prima tappa di un viaggio di più giorni nella regione dei Balcani occidentali. Il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha incontrato a Priština il ministro degli interni Bajran Rexhepi, il ministro di giustizia Hajredin Kuçi e il ministro supplente per l'integrazione europea Gëzim Kasapolli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Partenariato in materia di migrazione e cooperazione di polizia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui bilaterali si sono concentrati sul partenariato in materia di migrazione, in vigore tra il Kosovo e la Svizzera dal 2010, e sull'accordo in materia di polizia firmato nel novembre 2013. Si è inoltre parlato degli sforzi del Kosovo di portare avanti l'integrazione nelle istituzioni europee. In tale contesto la consigliera federale Sommaruga ha svolto colloqui anche con il capo sostituto di EULEX Kosovo Joëlle Vachter e il capo dell'Ufficio dell'Unione europea Samuel Žbogar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Visita a progetti e scambio con ONG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga ha inoltre visitato un progetto d'insediamento per rom a Gjakova, sostenuto dalla Svizzera. Il progetto intende promuovere l'integrazione della minoranza dei rom, con particolare attenzione alla scolarizzazione dei bambini. La Consigliera federale ha poi reso visita a un carcere di alta sicurezza a Gërdoc, cofinanziato dall'UE e che sarà operativo prossimamente. Il carcere consentirà, tra le altre cose, agli Stati dell'UE di trasferire nel loro Paese d'origine i cittadini kosovari condannati a una pena detentiva di lunga durata. A tale scopo, anche la Svizzera ha recentemente concluso con il Kosovo un accordo sul trasferimento di condannati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale si è anche intrattenuta con rappresentanti di organizzazioni non governative, informandosi in particolare sulla rielaborazione del passato e sulle conseguenze della guerra come pure sul processo di democratizzazione, sul pari trattamento di uomo e donna e sulla tutela delle minoranze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, a Mitrovica, nel nord del Kosovo, la Consigliera federale si è informata sulle sfide particolari legate alla convivenza di etnie diverse in questa città divisa.&lt;/p&gt; Dopo il Kosovo, la Consigliera federale si recherà in Bosnia e Erzegovina, mentre l'ultima tappa sarà la Croazia, dove parteciperà a una conferenza internazionale in materia di polizia organizzata congiuntamente dalla Croazia e dalla Svizzera. </text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
