<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40802" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Deckungsgrad und Performance von PUBLICA vergleichsweise gut</title>
      <lead>Sich in der aktuellen weltwirtschaftlichen Situation als Investor zu behaupten, ist ein schwieriges Unterfangen. Dies bekommt auch PUBLICA zu spüren, obwohl sich Deckungsgrad und Performance im schweizweiten Vergleich durchaus sehen lassen können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schuldenkrise auf beiden Seiten des Atlantiks, der fehlende breit gefächerte politische Konsens in der EU und in den USA zur Lösung des Problems und die Verlangsamung des wirtschaftlichen Wachstums in den Industrie- und Schwellenländern haben zu Kurseinbrüchen an den Aktienbörsen und zur Flucht in sichere Anlagen wie Gold, Anleihen von Staaten mit guter Bonität und Schweizer Franken geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch&amp;nbsp;die Aktienanlagen von PUBLICA haben gelitten, geholfen hat dagegen die breite Streuung der Anlagen: Besonders Obligationen und Immobilien tragen zur Stabilisierung des Portfolios bei. Diese Anlageklassen und auch die Rohstoffanlagen haben seit Beginn des Jahres eine positive Performance erzielt. Nicht betroffen ist PUBLICA von der Schwäche aller wichtigen Währungen gegenüber dem Schweizer Franken.&amp;nbsp;PUBLICA hat bereits vor drei Jahren den strategischen Entscheid getroffen, Fremdwährungsrisiken gegenüber Industrieländern systematisch abzusichern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swisscanto erhebt und publiziert eine jährliche Umfrage unter den Schweizer Pensionskassen über ihre Anlagen und Deckungsgrade. Quartalsweise&amp;nbsp;veröffentlicht Swisscanto zudem den Pensionskassen-Monitor, eine Schätzung wie sich die Situation seit dem 31. Dezember entwickelt hat. Am 16. August 2011 wurde der Pensionskassen-Monitor per 30. Juni 2011 publiziert: http://www.swisscanto.ch/ch/de/berufliche-vorsorge/pensionskassenmonitor.html. Darin finden auch erste Schätzungen&amp;nbsp; für den durchschnittlichen vermögensgewichteten Deckungsgrad per 12. August 2011. Dieser beträgt 96.3% für die privat-rechtlichen Kassen und 83.2% für die öffentlich-rechtlichen Kassen. Und 91.0% im Durchschnitt über alle Kassen: Im Quervergleich präsentiert sich der Deckungsgrad&amp;nbsp;von PUBLICA vergleichsweise gut (vgl. Grafik „Deckungsgrad nach BVV2").&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Deckungsgrad nach BVV2 alleine zeichnet ein zu positives Bild. Durch die gesunkenen Zinsen hat sich die wirtschaftliche Situation der gesamten zweiten Säule und auch von PUBLICA deutlich verschlechtert. In Zukunft wird es nicht einfacher werden, die notwendigen Erträge – rund 3.25% – zu erwirtschaften, um den Deckungsgrad zu halten oder gar zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine Sammeleinrichtung mit 20 Vorsorgewerken, 56'000 aktiv versicherten Personen und 45'000 Rentenbeziehenden. Mit einer Bilanzsumme von CHF 32 Mia. gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungs- und Strategieorgan ist die Kassenkommission PUBLICA (Weitere Infos: www.publica.ch)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Haury von Siebenthal Direktorin ad interim / Leiterin Asset Management (Tel. 031 378 81 03)</contact>
      <attachment id="86972">
        <title>Grafik Deckungsgrad BVV2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>123</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23988.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Taux de couverture et performance de PUBLICA bons, en comparaison</title>
      <lead>Réussir en tant qu’investisseur n’est pas chose facile dans la conjoncture mondiale actuelle. PUBLICA n’est pas épargnée. Pourtant, à l’échelle de la Suisse, son taux de couverture et sa performance soutiennent parfaitement la comparaison.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La crise de la dette des deux côtés de l’Atlantique, l'absence aux Etats-Unis comme dans l'UE de consensus politique de grande ampleur pour résoudre le problème ainsi que le ralentissement de la croissance économique tant dans les pays industriels que dans les pays émergents ont provoqué l'effondrement des cours sur les marchés boursiers et la fuite vers des placements sûrs comme l'or, les obligations provenant d'Etats à la solvabilité solide et le franc suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si les placements en action de PUBLICA ont également souffert, la large diversification de son portefeuille de placements a en revanche porté ses fruits, les obligations et l'immobilier ayant notamment contribué à le stabiliser. Ces catégories de placements, auxquelles il faut ajouter les matières premières, ont généré une performance positive depuis le début de l’année. La faiblesse de la totalité des grandes devises face au franc suisse n'a pas eu d'incidence sur PUBLICA. Il y a en effet déjà trois ans que PUBLICA a pris la décision stratégique de se prémunir systématiquement contre les risques de change avec les pays industrialisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swisscanto communique chaque année les résultats de l'enquête qu'elle réalise auprès des caisses de pension suisses et qui porte sur leurs placements et leur taux de couverture. Swisscanto publie en outre, chaque trimestre, le moniteur des caisses de pension, une évaluation de l'évolution de la situation depuis le 31 décembre. Le moniteur des caisses de pension au 30 juin 2011 a été mis en ligne le 16 août 2011: http://www.swisscanto.ch/ch/fr/berufliche-vorsorge/pensionskassenmonitor.fontSize-small.html. Il comprend déjà les premières évaluations concernant le taux de couverture moyen pondéré en fonction de la fortune au 12 août 2011. Ce taux est de 96.3% pour les caisses de droit privé et de 83.2% pour les caisses de droit public, soit une moyenne de 91.0% sur l'ensemble des caisses. En comparaison transversale, PUBLICA et son taux de couverture sont bien positionnés par rapport aux autres caisses (cf. graphique «taux de couverture selon l’OPP2»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le taux de couverture selon l'OPP 2, pris isolément, donne une image trop positive par rapport à la réalité. La situation économique du deuxième pilier dans son ensemble comme celle de PUBLICA s'est détériorée de manière sensible du fait de la baisse des taux d'intérêt. Réaliser les rendements nécessaires – environ 3.25% - pour maintenir le taux de couverture à son niveau actuel ou mieux encore, l'améliorer, ne va pas s'en trouver simplifié à l'avenir.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution collective regroupant 20 caisses de prévoyance, 56'000 personnes assurées actives et 45'000 bénéficiaires de rentes. Avec une somme au bilan s'élevant à CHF 32 milliards, elle fait partie des plus grandes caisses de pensions suisses. L’organe suprême en matière de direction et de stratégie est la Commission de la caisse PUBLICA. Plus d’informations sur: www.publica.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Haury von Siebenthal Directrice par intérim / Responsable du service Asset Management (Tél. 031 378 81 03)</contact>
      <attachment id="86974">
        <title>Graphique taux de couverture selon l'OPP2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23990.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Grado di copertura e performance di PUBLICA positivi su base comparativa</title>
      <lead>Effettuare investimenti proficui nell'attuale situazione economica mondiale è un'impresa difficile. Anche PUBLICA ne risente, nonostante sia il grado di copertura sia la performance siano più che soddisfacenti nel confronto svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La crisi del debito su entrambe le sponde dell'Atlantico, il mancante consenso politico su ampia scala nell'UE e negli Stati Uniti per la soluzione del problema nonché il rallentamento della crescita economica nei Paesi industrializzati e in quelli emergenti hanno provocato flessioni dei corsi azionari e una conseguente fuga verso investimenti sicuri quale oro, titoli di Stato con buona solvibilità e franco svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche gli investimenti azionari di PUBLICA&amp;nbsp;ne hanno risentito, anche se la vasta diversificazione degli investimenti è stata di supporto: in particolare le obbligazioni e gli immobili forniscono un contributo alla stabilizzazione del portafoglio. Queste categorie di attivi e gli investimenti in materie prime hanno conseguito una performance positiva da inizio anno. PUBLICA non ha risentito della debolezza di tutte le valute importanti rispetto al franco svizzero. Infatti, già tre anni fa PUBLICA ha preso la decisione strategica di coprire in modo sistematico i rischi di cambio nei confronti dei Paesi industrializzati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni anno Swisscanto effettua e pubblica un sondaggio delle casse pensioni svizzere in merito ai loro investimenti e ai gradi di copertura. Inoltre a cadenza trimestrale Swisscanto divulga il monitor delle casse pensioni, ossia una stima sull'evoluzione della situazione dal 31 dicembre. Il monitor delle casse pensioni al 30 giugno 2011 è stato pubblicato il 16 agosto 2011: http://www.swisscanto.ch/ch/de/berufliche-vorsorge/pensionskassenmonitor.html (disponibile solo in tedesco e francese). Esso fornisce anche le prime stime per il grado medio di copertura ponderato in funzione del patrimonio al 12 agosto 2011, che ammonta al 96,3% per le casse di diritto privato e all'83,2% per le casse di diritto pubblico. La media su tutte le casse è pari al 91,0%. Nel raffronto settoriale PUBLICA esibisce un buon grado di copertura (cfr. grafico "Grado di copertura ai sensi dell’OPP 2").&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già solo il grado di copertura ai sensi dell'OPP 2 illustra un'immagine troppo positiva. Con il calo dei tassi d'interesse la situazione economica dell'intero secondo pilastro e quindi anche di PUBLICA è peggiorata notevolmente. In futuro non sarà più semplice conseguire i redditi necessari – circa il 3,25% – per mantenere il grado di copertura o addirittura migliorarlo.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA è un istituto collettore con 20 casse di previdenza, 56'000 persone assicurate attive e 45'000 persone beneficiarie di rendite. Con un totale di bilancio di CHF 32 miliardi è una delle più grandi casse pensioni della Svizzera. La Commissione della Cassa di PUBLICA rappresenta l'organo direttivo supremo e strategico. Ulteriori informazioni: www.publica.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Haury von Siebenthal Direttrice ad interim / responsabile Asset Management Tel. 031 378 81 03</contact>
      <attachment id="86973">
        <title>Grafico grado di copertura ai sensi dell'OPP2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>137</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23989.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
