<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40826" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Den Risiken der globalisierten Landwirtschaft begegnen</title>
      <lead>Klimawandel, knapper werdende Ressourcen und Preisschwankungen auf dem Weltmarkt stellen die Landwirtschaft vor eine ungewisse Zukunft. Am heute eröffneten Kongress der Europäischen Agrarökonomen (EAAE) werden Forschungsergebnisse präsentiert, mit deren Hilfe Lösungsstrategien erarbeitet werden können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am heutigen Dienstag beginnt der Kongress der Europäischen Vereinigung der Agrarökonomen (EAAE) an der ETH Zürich mit 800 Teilnehmenden. Vom 30. August bis 2. September präsentieren Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus mehr als fünfzig Ländern in über 350 Vorträgen und 280 Postern ihre aktuelle Forschung. Organisatoren sind die Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART und das Institut für Umweltentscheidungen der ETH Zürich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ernährung sichern trotz schwieriger Voraussetzungen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zu den Herausforderungen der zukünftigen Landwirtschaft zählen der Klimawandel und knapper werdende Ressourcen wie Wasser. Auch die steigenden Preise für Getreide und andere Nahrungsmittel auf dem Weltmarkt sind ein grosses Problem, insbesondere für Entwicklungsländer. Die agrarwirtschaftliche Forschung liefert Grundlagen dafür, wie die Risiken einer globalisierten Nahrungsmittelproduktion zu bewältigen sind und die zukünftige Landwirtschaftspolitik am besten zu gestalten ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Austausch zwischen Forschung und Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mit Plattformen wie der Agri-Business Lounge wird der Wissensaustausch zwischen Forschenden und Verantwortungsträgern aus Politik, Verbänden und Wirtschaft gefördert. An der heutigen Eröffnungsveranstaltung sprechen der Generaldirektor der Welthandelsorganisation (WTO) Pascal Lamy, die EAAE-Präsidentin Monika Hartmann und Bundesrat Johann Schneider-Ammann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kongress der European Association of Agricultural Economists (EAAE www.eaae.org) findet alle drei Jahre statt und ist die grösste wissenschaftliche Veranstaltung im Bereich Agrarökonomie in Europa. Dieses Jahr steht er unter dem Motto &lt;b&gt;„Change and Uncertainty - Challenges for Agriculture, Food and Natural Resources"&lt;/b&gt; (http://www.eaae2011.ch). Organisiert wird der Kongress von der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART (www.agroscope.ch) und dem Institut für Umweltentscheidungen der ETH Zürich (http://www.ied.ethz.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Pfefferli, Präsident des Lokalen Organisationskomitees EAAE-Kongress Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen E-Mail: stephan.pfefferli@art.admin.ch, Tel. 079 614 53 76 Claudia Hoffmann, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: claudia.hoffmann@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="87040">
        <title>Medienmitteilung als PDF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23998.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="87042">
        <title>EAAE 2011</title>
        <uri>http://www.eaae2011.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87043">
        <title>Creating the right policies - we depend on you!</title>
        <uri>http://www.evd.admin.ch/aktuell/00120/index.html?lang=en&amp;msg-id=40830</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Faire face aux risques d’une agriculture globalisée</title>
      <lead>Les changements climatiques, les ressources qui se raréfient et les fluctuations des prix sur le marché mondial mettent l’agriculture face à un avenir incertain. Les résultats qui seront présentés au Congrès des agro-économistes européens (EAAE) qui s’ouvre aujourd’hui aideront à établir des stratégies de solution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Congrès des agro-économistes européens (EAAE) s'ouvre ce mardi à l'EPF de Zurich avec 800 participants. Du 30 août au 2 septembre, les scientifiques de plus de cinquante pays présenteront leurs recherches actuelles au travers de 350 conférences et 280 posters. Les organisateurs sont la Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART et l'Institut pour les décisions environnementales de l'EPF de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Assurer l'approvisionnement alimentaire malgré des conditions difficiles&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'agriculture de demain est confrontée à des défis tels que les changements climatiques et les ressources telles l'eau qui se raréfient. Les prix à la hausse pour les céréales et les autres denrées alimentaires sur le marché mondial représentent un grand problème, en particulier pour les pays en voie de développement. La recherche agro-économique fournit des bases permettant de maîtriser les risques d'une production alimentaire globalisée et de concevoir au mieux la politique agricole future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Echange entre la recherche et l'économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Des plates-formes telles qu'Agri-Business Lounge permettent de favoriser les échanges de connaissances entre les chercheurs et les responsables du milieu politique, des associations et du milieu économique. Pascal Lamy, Directeur général de l'Organisation mondiale du Commerce (OMC), Monika Hartmann, Présidente de l'EAAE et le Conseiller fédéral Johann Schneider-Ammann ont pris la parole aujourd'hui lors de l'ouverture de ce congrès.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Congrès de la European Association of Agricultural Economists (EAAE www.eaae.org) a lieu tous les trois ans et constitue la manifestation scientifique la plus importante en Europe. Cette année, il est placé sous le thème «&lt;b&gt;Change and Uncertainty - Challenges for Agriculture, Food and Natural Resources»&lt;/b&gt; (http://www.eaae2011.ch). Le congrès est organisé par la station de recherche ART (http://www.agroscope.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr) et l'Institut pour les décisions environnementales de l'EPF de Zurich (http://www.ied.ethz.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stephan Pfefferli, Président du Comité d’organisation local du Congrès EAAE Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon 1, 8356 Ettenhausen Courriel: stephan.pfefferli@art.admin.ch, tél. 079 614 53 76 Claudia Hoffmann, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich Courriel: claudia.hoffmann@art.admin.ch, tél. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="87041">
        <title>Communiqué de presse sur pdf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>103</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23999.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="87042">
        <title>EAAE 2011</title>
        <uri>http://www.eaae2011.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87043">
        <title>Creating the right policies - we depend on you!</title>
        <uri>http://www.evd.admin.ch/aktuell/00120/index.html?lang=en&amp;msg-id=40830</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
