<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40542" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-08-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Leuthard mit Ministern der türkischen Regierung zusammengetroffen</title>
      <teaser>Bei einem Arbeitsbesuch in Ankara hat Bundesrätin Doris Leuthard heute mit vier Ministern der türkischen Regierung Gespräche geführt. Mit Energieminister Taner Yildiz vereinbarte Leuthard eine engere Zusammenarbeit im Bereich der erneuerbaren Energien und der Energieeffizienz.</teaser>
      <lead>Bei einem Arbeitsbesuch in Ankara hat Bundesrätin Doris Leuthard heute mit vier Ministern der türkischen Regierung Gespräche geführt. Mit Energieminister Taner Yildiz vereinbarte Leuthard eine engere Zusammenarbeit im Bereich der erneuerbaren Energien und der Energieeffizienz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) traf sich mit Umweltminister Erdogan Bayraktar, Energieminister Taner Yildiz, Verkehrsminister Binali Yildirim sowie mit Veysel Eroglu, dem Minister für Wald und Wasserwerke.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Zentrum der Begegnung mit Energieminister Taner Yildiz stand die Zusammenarbeit der Schweiz und der Türkei für eine nachhaltige Energiepolitik und Versorgungssicherheit. Beide Länder bauen dabei auf einer 2009 unterzeichneten Absichtserklärung auf, die nun konkretisiert werden soll. So lud Bundesrätin Leuthard Minister Yildiz zu einem Besuch in die Schweiz ein, der dem Austausch in den Bereichen Energieeffizienz und erneuerbare Energien dienen soll. &amp;nbsp;Beide Minister sprachen zudem über die Trans Adriatic Pipeline (TAP), an der die Elektrizitätsgesellschaft Laufenburg AG beteiligt ist, sowie über die Auswirkungen des nuklearen Unfalls in Fukushima auf die Energiepolitik &amp;nbsp;der Schweiz und der Türkei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Verkehrsminister Binali Yildirim diskutierte Bundesrätin Leuthard über mögliche Finanzierungsarten für Eisenbahn-Grossprojekte. Während die Schweiz bei der NEAT auf einen Fonds (FinÖv) setzt, setzt die Türkei vor allem auf die Hilfe privater Investoren, wie zum Beispiel beim &amp;nbsp;Bau des Marmaray-Eisenbahntunnels in Istanbul. Zudem unterhielten sich die beiden Minister über die Weiterentwicklung des internationalen Marktzugangs für Gütertransporte auf der Strasse.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Klima und Nachhaltigkeit als zentrale Gesprächsthemen&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Mit Umweltminister Erdogan Bayraktar erörterte Bundesrätin Leuthard Fragen zur Vorbereitung der UNO-Klimakonferenz in Durban (Südafrika) im Dezember 2011. Im Vordergrund stehe die Sicherung des 2-Grad-Zieles, betonte die Schweizer Umweltministerin. Leuthard und Bayraktar diskutierten zudem über die Ziele und Ausrichtung des Weltnachhaltigkeitsgipfels, der im Juni 2012 in Rio stattfinden wird. Die Schweiz strebt&amp;nbsp; für diese so genannte Rio+20-Konferenz die Schaffung einer internationalen „Green Economy Roadmap“ an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In deren Zentrum stehen die Themen Grüne Wirtschaft sowie institutionelle Rahmenbedingungen für eine nachhaltige Entwicklung (Gouvernanz). Ausserdem präsentierte Bundesrätin Leuthard den schweizerisch-indonesischen Vorschlag zur verbesserten Kontrolle eines grenzüberschreitenden Verbots gefährlicher Abfälle (Umsetzung der Basler Konvention). Minister Bayraktar sicherte zu, diesen Vorschlag zu unterstützen. Er wird an der nächsten Parteikonferenz im Oktober 2011 in Kolumbien diskutiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Treffen mit Veysel Eroglu, dem Minister für Wald und Wasserwerke, erläuterte Bundesrätin Leuthard die Grundzüge der Schweizer Waldpolitik. Sie vereinbarte mit Minister Eroglu, dass die Schweiz und die Türkei ihr Know-how bei der Bewältigung von Lawinen, Erdrutschen und Waldbränden inskünftig vermehrt miteinander austauschen werden. Darüber hinaus diskutierten Leuthard und Eroglu über die europäische Waldkonvention, deren Ausarbeitung im Juni in Oslo beschlossen worden war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Anschluss an diese Gespräche reiste Bundesrätin Leuthard für einen Höflichkeitsbesuch beim türkischen Präsidenten Abdullah Gül nach Istanbul weiter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Presse- und Informationsdienst UVEK, Tel. 079 444 68 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré plusieurs ministres du gouvernement turc</title>
      <teaser>A l'occasion d'une visite de travail à Ankara, la conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré aujourd'hui quatre ministres du gouvernement turc. Doris Leuthard a convenu avec le ministre de l'énergie Taner Yildiz de renforcer la collaboration dans le domaine des énergies renouvelables et de l’efficacité énergétique.</teaser>
      <lead>A l'occasion d'une visite de travail à Ankara, la conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré aujourd'hui quatre ministres du gouvernement turc. Doris Leuthard a convenu avec le ministre de l'énergie Taner Yildiz de renforcer la collaboration dans le domaine des énergies renouvelables et de l’efficacité énergétique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a rencontré le ministre de l'environnement Erdogan Bayraktar, le ministre de l'énergie Taner Yildiz, le ministre des transports Binali Yildirim ainsi que Veysel Eroglu, le ministre des forêts et des eaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La rencontre avec le ministre de l'énergie Taner Yildiz a notamment été consacrée à la collaboration entre la Suisse et la Turquie en vue d’une politique énergétique durable et de la sécurité de l'approvisionnement. La collaboration entre les deux pays se fonde sur une déclaration d’intention signée en 2009 qui doit désormais être mise en oeuvre. La conseillère fédérale Doris Leuthard a invité son homologue Taner Yildiz à se rendre en Suisse en vue de poursuivre les échanges en matière d’efficacité énergétique et d’énergies renouvelables. En outre, les deux ministres ont abordé la question du Trans Adriatic Pipeline (TAP), dans lequel la Société d'Electricité Laufenburg SA détient une participation, ainsi que les conséquences de l'accident nucléaire de Fukushima sur les politiques énergétiques de la Suisse et de la Turquie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard s'est entretenue avec le ministre des transports Binali Yildirim sur les possibilités de financement des grands projets ferroviaires. Alors que la Suisse mise sur un fonds (FTP) pour construire la NLFA, la Turquie compte surtout sur l’aide d’investisseurs privés par exemple pour la construction du tunnel ferroviaire de Marmaray à Istanbul. Les deux ministres ont également discuté du perfectionnement de l'accès au marché international de fret routier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Climat et développement durable au coeur des discussions&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard a examiné avec le ministre de l'environnement Erdogan Bayraktar la préparation de la Conférence sur le climat de l'ONU qui se tiendra à Durban (Afrique du Sud) au mois de décembre 2011. Dans ce contexte, la ministre suisse de l’environnement a notamment souligné l’importance du maintien de l’objectif des 2 degrés. Doris Leuthard et Erdogan Bayraktar ont en outre discuté des objectifs et de l'orientation du Sommet mondial sur le développement durable qui se tiendra à Rio en juin 2012. En prévision de cette conférence Rio+20, la Suisse vise l'élaboration d'une „Green Economy Roadmap“ internationale portant sur l'économie verte et les conditions cadres institutionnelles pour un développement durable (gouvernance). En outre, la conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté la proposition conjointe de la Suisse et de l’Indonésie concernant le contrôle renforcé d’une interdiction des mouvements transfrontières de déchets dangereux (mise en œuvre de la Convention de Bâle). Erdogan Bayraktar s’est engagé à soutenir cette proposition qui sera discutée lors de la prochaine Conférence des Parties à la Convention de Bâle au mois d'octobre 2011 en Colombie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la rencontre avec Veysel Eroglu, le ministre des forêts et des eaux, la conseillère fédérale Doris Leuthard a présenté les grandes lignes de la politique suisse en matière de forêts. Elle a convenu avec Veysel Eroglu que la Suisse et la Turquie renforceront à l’avenir l’échange d’expériences et de connaissances en matière de lutte contre les avalanches, les glissements de terrain et les incendies de forêts. Doris Leuthard et Veysel Eroglu ont également discuté de la convention européenne sur les forêts dont l'élaboration a été décidée en juin à Oslo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'issue de ces entretiens, la conseillère fédérale Doris Leuthard se rendra à Istanbul pour une visite de courtoisie au président turc Abdullah Gül.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, service de presse et d'information SG DETEC, tél. 079 444 68 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Consigliera federale Leuthard incontra alcuni Ministri del Governo turco</title>
      <teaser>In occasione del suo viaggio di lavoro ad Ankara, la Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato oggi quattro Ministri del Governo turco. Dai colloqui con il Ministro dell’energia Taner Yildiz, è emersa la volontà dei due Paesi di cooperare più intensamente nel campo delle energie rinnovabili e dell’efficienza energetica.</teaser>
      <lead>In occasione del suo viaggio di lavoro ad Ankara, la Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato oggi quattro Ministri del Governo turco. Dai colloqui con il Ministro dell’energia Taner Yildiz, è emersa la volontà dei due Paesi di cooperare più intensamente nel campo delle energie rinnovabili e dell’efficienza energetica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha incontrato i Ministri Erdogan Bayraktar (ambiente), Taner Yildiz (energia), Binali Yildirim (trasporti) e Veysel Eroglu (foreste e opere idriche).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui con il Ministro dell’energia Taner Yildiz erano incentrati sulla cooperazione tra Turchi e Svizzera in vista di una politica energetica sostenibile e della sicurezza di approvvigionamento. In quest’ambito, nel&amp;nbsp; 2009 i due Paesi avevano firmato una dichiarazione d’intenti che ora dovrà essere concretizzata. La Consigliera federale Leuthard ha invitato il Ministro Yildiz a un incontro in Svizzera allo scopo di intensificare gli scambi in materia di efficienza energetica ed energie rinnovabili. I due Ministri si sono inoltre intrattenuti sulla Trans Adriatic Pipeline (TAP), nella quale la Società elettrica di Laufenburg (AG) detiene una partecipazione, nonché sulle conseguenze dell’incidente nucleare di Fukushima sulla politica energetica svizzera e turca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il Ministro dei trasporti Binali Yildirim la Consigliera federale Leuthard ha discusso le possibili modalità di finanziamento dei grandi progetti ferroviari. Mentre, nel caso della NFTA, la Svizzera ha adottato la soluzione di un Fondo (FTP), la Turchia fa capo soprattutto a investitori privati (ad esempio per realizzare la galleria ferroviaria Marmaray, nei pressi di Istanbul). I due Ministri si sono infine intrattenuti sull’ulteriore sviluppo dell’accesso al mercato internazionale per i trasporti merci su strada. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Due temi centrali: il clima e lo sviluppo sostenibile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il Ministro dell’ambiente Erdogan Bayraktar, la Consigliera federale Leuthard ha discusso della preparazione della Conferenza ONU sul clima che si terrà a Durban (Sudafrica) nel dicembre 2011. In primo piano vi è il raggiungimento dell’obiettivo “2 gradi”, ha sottolineato il Ministro svizzero dell’ambiente. Doris Leuthard e Erdogan Bayraktar si sono inoltre intrattenuti sugli obiettivi e sulle prospettive del vertice mondiale sulla sostenibilità che si terrà nel giugno 2012 a Rio de Janeiro. In vista di questa conferenza, denominata Rio+20, la Svizzera aspira all’istituzione di una “Green Economy Roadmap“ internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il documento sarà incentrato su tematiche quali l’economia verde e le condizioni quadro istituzionali per uno sviluppo sostenibile (governance). La Consigliera federale Leuthard ha inoltre presentato ai partner turchi una proposta, avanzata congiuntamente dalla Svizzera e dall’Indonesia, volta a migliorare i controlli atti a impedire il traffico transfrontaliero di rifiuti pericolosi (attuazione della Convenzione di Basilea). Il Ministro Bayraktar ha assicurato il proprio sostegno a questa proposta, che sarà oggetto di discussioni nell’ambito di un vertice che si terrà nell’ottobre 2011 in Colombia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante l’incontro con Veysel Eroglu, Ministro turco delle foreste e delle opere idriche, la Consigliera federale Leuthard ha esposto le linee guida della politica svizzera delle foreste. I due Ministri hanno concordato di intensificare lo scambio di conoscenze nell’ambito della gestione di valanghe, frane e incendi di boschi. Oltre a ciò, i due Ministri hanno discusso della Convenzione europea delle foreste, la cui elaborazione è stata decisa lo scorso mese di giugno a Oslo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al termine dei colloqui con i quattro Ministri, la Consigliera federale ha proseguito il suo viaggio per Istanbul, dove incontrerà il Presidente turco Abdullah Gül per una visita di cortesia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Harald Hammel, Servizio stampa DATEC, tel. 079 444 68 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="121212" org-id="804">
        <name lang="de">Doris Leuthard</name>
        <name lang="fr">Doris Leuthard</name>
        <name lang="it">Doris Leuthard</name>
        <name lang="en">Doris Leuthard</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
