<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40744" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>BFM-Fassade: Big Poster von Michel Comte</title>
      <lead>Eine grossflächige Foto-Installation (19.5 x 12 m) des Fotografen Michel Comte erinnert beim Bundesamt für Migration (BFM) an die vor 60 Jahren verabschiedete Flüchtlingskonvention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Genfer Flüchtlingskonvention (GFK) wurde (am 28. Juli) 1951 auf einer UN-Sonderkonferenz in Genf verabschiedet. Die GFK ist die völkerrechtliche Grundlage für den Umgang mit Flüchtlingen. Vor der GFK gab es diesbezüglich keine international verbindliche Regelung. Sie ist ein Grundpfeiler des internationalen Flüchtlingsrechts, dessen Hüterin das Flüchtlingshochkommissariat der Vereinten Nationen (UNHCR) ist. Der Konvention sind bisher 147 Staaten beigetreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Michel Comte (geb. 19.11.1954) wurde Ende der 80er Jahre mit Portrait- und Modeaufnahmen weltberühmt. Daneben arbeitete der Fotograf aber auch immer wieder für karitative Zwecke (u.a. IKRK und Terre des hommes) und fotografierte in Kriegsgebieten. Der Fotograf schildert die Entstehung des nun gezeigten Bildes so: „Ich schoss das Bild 1994 westlich von Kabul in einem kleinen, umkämpften Dorf. Wir waren nahe an der Front, die ersten Taliban-Kämpfer wurden eben sichtbar. Da tauchte der Junge aus einem völlig zerstörten Gebäude auf, blieb einen kurzen Moment vor mir stehen - ich schoss das Bild - und der Junge verschwand wieder in einer dunklen Ruine". Comte stellt das Bild für die Installation kostenlos zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Riesenposter führt zur umfassenden Ausstellung „60 Jahre Genfer Flüchtlingskonvention und UNHCR" im Atrium des BFM. Die multimediale Schau wurde in Zusammenarbeit mit dem UNHCR verwirklicht. Auf Voranmeldung führen wir Sie durch die Ausstellung. Für Schulen bieten wir spezielle Workshops an. (Sibylle Siegwart, 031 325 85 02 oder info@bfm.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Installation sowie die Ausstellung stehen noch bis Ende Oktober 2011 beim BFM in Wabern (Tramwendestelle 9).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, 031 325 93 50</contact>
      <link id="86907">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-08-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-08-25 10:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Gigantesque photographie de Michel Comte sur la façade de l’ODM</title>
      <lead>Une immense toile (19,5 m x 12) représentant une photographie de Michel Comte a été déroulée sur la façade de l’Office fédéral des migrations (ODM) pour commémorer les 60 ans de la Convention relative au statut des réfugiés (Convention de Genève).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convention de Genève a été adoptée en 1951 (le 28 juillet précisément), lors d'une conférence spéciale des Nations Unies à Genève. Elle constitue, à l'échelle internationale, la base juridique pour toutes les questions ayant trait aux réfugiés. Avant cette convention, il n'existait aucune réglementation internationale contraignante dans ce domaine. Véritable pilier du droit international des réfugiés, elle a comme garant le Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR). Jusqu'à présent, 147 Etats y ont adhéré.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né le 19 novembre 1954, le photographe suisse Michel Comte s'est fait connaître mondialement à la fin des années 80 grâce à ses photos de mode et à ses portraits. Il a également travaillé -&amp;nbsp;et travaille d'ailleurs encore aujourd'hui - pour des associations caritatives (notamment pour le Comité international de la Croix-Rouge et Terre des hommes) et a immortalisé des régions en guerre. Michel Comte décrit le contexte dans lequel la photographie actuellement affichée a été prise relate l'origine de la photographie affichée actuellement&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;J'ai pris ce cliché en 1994 à l'ouest de Kaboul, dans un petit village assiégé. Nous étions près du front, nous pouvions même apercevoir les premiers combattants talibans. Soudain, ce garçon a surgi d'un bâtiment totalement détruit&amp;nbsp;; il est resté un bref instant devant moi&amp;nbsp;-&amp;nbsp;j'ai déclenché mon appareil&amp;nbsp;- puis il a disparu à nouveau dans les décombres.&amp;nbsp;». C'est gracieusement que Comte a accepté de mettre sa photo à la disposition de l'ODM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette immense affiche fait référence à la vaste exposition sur les «&amp;nbsp;60 ans de la Convention relative au statut des réfugiés&amp;nbsp;», organisée dans le hall de l'ODM. L'exposition multimédia a été réalisée en collaboration avec le HCR. Sur inscription préalable, vous pouvez bénéficier d'une visite guidée. Nous proposons également aux écoles des ateliers spéciaux (Sibylle Siegwart, 031 325 85 02 ou info@bfm.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La photographie et l'exposition resteront en place jusqu'à fin octobre 2011, à l'ODM, situé à Wabern (terminus du tram n° 9).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, 031 325 93 50</contact>
      <link id="86908">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l'ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-08-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Facciata dell'UFM: poster gigante di Michel Comte</title>
      <lead>Sulla facciata dell'Ufficio federale della migrazione (UFM) un'installazione foto-grafica gigante (19.5 x 12 m) del fotografo Michel Comte ricorda i 60 anni della Convenzione sui rifugiati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione di Ginevra sullo statuto dei rifugiati (Convenzione sui rifugiati) è stata approvata nel 1951 (il 28&amp;nbsp;luglio) a Ginevra in occasione di una conferenza speciale delle Nazioni Unite. È la prima normativa nel settore dei rifugiati con un carattere vincolante a livello internazionale e costituisce un elemento portante del diritto internazionale in materia di rifugiati, il cui tutore è l'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i rifugiati (ACNUR). Sinora vi hanno aderito147&amp;nbsp;Stati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine degli anni 1980 il fotografo svizzero Michel Comte (nato il 19.11.1954) ha acquisito una fama mondiale grazie ai suoi ritratti e alle sue fotografie di moda. Accanto a tali attività ha però sempre operato anche per scopi caritativi (p.&amp;nbsp;es. CICR e Terre des hommes) e in zone colpite dalla guerra. Così descrive la genesi della fotografia riprodotta sulla facciata dell'UFM: «Ho scattato questa foto nel 1994 a ovest di Kabul, in un piccolo villaggio conteso tra le parti in conflitto. Si era in prossimità del fronte e da poco erano stati avvistati i primi combattenti Taliban. Di colpo il ragazzino è uscito da un edificio completamente demolito e si è fermato un attimo davanti a me. Ho scattato la foto, poi il ragazzino è scomparso in una rovina buia». Per l'installazione Comte mette la foto a disposizione gratuitamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il poster gigante introduce alla mostra «60 anni della Convenzione sui rifugiati e ACNUR», visibile nell'atrio dell'UFM. La mostra multimedia è stata realizzata in collaborazione con l'ACNUR. Su prenotazione telefonica si può beneficiare di una visita guidata da parte di una collaboratrice dell'UFM (Sibylle Siegwart, 031 325 85 02).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'installazione e la mostra saranno visibili all'UFM a Wabern (capolinea del tram&amp;nbsp;9) sino alla fine di ottobre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, 031 325 93 50</contact>
      <link id="86909">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2011/2011-08-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
