<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40627" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besteuerung von Lotteriegewinnen: Bundesrat befürwortet höhere Freigrenze</title>
      <lead>Der Bundesrat befürwortet, die Besteuerung von Lotteriegewinnen zu vereinfachen und Gewinne erst ab einer Höhe von 1000 Franken zu besteuern. Er begrüsst es auch, dass neu maximal 5000 Franken als Einsatz von einem Gewinn abgezogen werden können. Dies schreibt er in einer heute verabschiedeten Stellungnahme zu einem Bericht der ständerätlichen Kommission für Wirtschaft und Abgaben (WAK-S) über Vereinfachungen bei der Besteuerung von Lotteriegewinnen und beantragt die Zustimmung zum entsprechenden Gesetzesentwurf der WAK-S.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Grund der derzeit geltenden tiefen Steuerfreigrenze für Lottogewinne von 50 Franken bei der Verrechnungssteuer ist der administrative Aufwand für die Lotterie- und Wettveranstalter relativ hoch. Für jeden einzelnen Gewinn über 50 Franken müssen sie den Gewinnern eine Verrechnungssteuerbestätigung aushändigen. Der Bundesrat weist in seiner Stellungnahme zum Bericht der WAK-S insbesondere daraufhin, dass die Anhebung der Freigrenze den administrativen Aufwand der Veranstalter und der kantonalen Steuerverwaltungen&amp;nbsp; vermindert. Er begrüsst deshalb, für Lotteriegewinne die steuerliche Freigrenze bei der Verrechnungssteuer auf 1000 Franken anzuheben und bei der direkten Bundessteuer einzuführen. Im Bundesgesetz über die Harmonisierung der direkten Steuern der Kantone und Gemeinden (StGH) soll ebenfalls eine Freigrenze vorgesehen, aber nicht betragsmässig festgelegt werden, damit nicht in die verfassungsrechtlich garantierte Tarifautonomie der Kantone eingegriffen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat unterstützt auch die Pauschalierung der vom Gewinn abziehbaren Einsatzkosten: Bei der direkten Bundessteuer sollen von jedem Lotteriegewinn pauschal 5 Prozent als Einsatzkosten abgezogen werden können. Nach Auffassung des Bundesrates ist es zudem sinnvoll, dass die Abzugsmöglichkeiten von Einsatzkosten bei Gewinnen auf maximal 5000 Franken begrenzt werden. Damit kann ein Zeichen zur Prävention der Glücksspielsucht gesetzt werden. Die Pauschalierung führt laut Bundesrat zu einer begrüssenswerten administrativen Vereinfachung bei den Steuerverwaltungen und bei den steuerpflichtigen Personen. Letztere müssen aufgrund des fixen Abzuges die auf den Gewinntreffer entfallenden Einsatzkosten nicht mehr nachweisen.&lt;/p&gt; Der Gesetzesentwurf der WAK-S geht zurück auf die parlamentarische Initiative 09.456 von Ständerat Paul Niederberger. Seit 1945 wurde die Freigrenze von 50 Franken bei der Verrechnungssteuer nie angepasst. Betroffen von der Anhebung der Freigrenze sind 92 Prozent aller Gewinner, die derzeit steuerbare Gewinne erzielen. Bei den betroffenen Gewinnen handelt es sich um insgesamt 40 Millionen Franken im Segment der Gewinne zwischen 51 und 1000 Franken. Aus den vorgeschlagenen Gesetzesänderungen resultieren keine nennenswerten Mindereinnahmen.</text>
      <contact>Brigitte Behnisch Scheidegger, Juristin, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 74 77, brigitte.behnisch-scheidegger@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="86660">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23877.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Imposition des gains de loterie: le Conseil fédéral approuve le relèvement de la franchise</title>
      <lead>Simplifier l’imposition des gains de loterie et ne les soumettre à l’impôt qu’à partir d’un montant de 1000 francs désormais, tels sont les points en faveur desquels s’est prononcé le Conseil fédéral. Il a également approuvé le plafonnement à 5000 francs du montant déductible du gain imposable au titre de la mise. Par cet avis qu’il a rendu aujourd’hui sur le rapport de la Commission de l’économie et des redevances du Conseil des Etats (CER-E) sur la simplification de l’imposition des gains de loterie, il propose d’accepter le projet de loi de la CER-E.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Etant donné que la franchise actuellement en vigueur dans le cadre de l’impôt anticipé est très basse (50&amp;nbsp;francs), le travail administratif qui en découle pour les organisateurs de loteries et de paris est relativement élevé. Pour chaque gain supérieur à 50&amp;nbsp;francs, ils doivent remettre au gagnant une attestation concernant l’impôt anticipé. Dans son avis sur le rapport de la CER-E, le Conseil fédéral rend particulièrement attentif au fait que le relèvement de la franchise diminuera le coût administratif pour les organisateurs de loterie et de paris et pour les administrations fiscales cantonales. C’est pourquoi il approuve que le montant de la franchise de l’impôt anticipé sur les gains de loterie soit élevé à 1000 francs et qu’une franchise du même montant soit instaurée pour l’impôt fédéral direct. La loi fédérale du 14&amp;nbsp;décembre 1990 sur l’harmonisation des impôts directs des cantons et des communes (LHID) prévoira également une franchise, dont le montant ne sera pas fixé afin de ne pas empiéter sur l’autonomie des cantons en matière de fixation des barèmes inscrite dans la Constitution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral soutient également la détermination forfaitaire de la mise déductible du gain. En ce qui concerne l’impôt fédéral direct, une mise forfaitaire de 5 % pourra être déduite de chaque gain de loterie. Le Conseil fédéral estime également judicieux que le montant de la mise déductible du gain soit plafonné à 5000&amp;nbsp;francs. Cela permet de contribuer à la prévention de l’addiction aux jeux de hasard. D’après le Conseil fédéral, cette détermination forfaitaire entraîne une simplification administrative bienvenue pour les administrations fiscales et les contribuables. Ainsi, les gagnants n’ont plus besoin de justifier le montant de la mise qui a permis le gain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de loi de la CER-E tient compte de l’initiative parlementaire 09.456 déposée par le conseiller aux États Paul Niederberger. La franchise de 50&amp;nbsp;francs n’a jamais été modifiée depuis son inscription dans la loi fédérale sur l’impôt anticipé en 1945. Le relèvement de cette franchise concerne 92&amp;nbsp;% de tous les gagnants qui réalisent aujourd’hui un gain imposable. Les gains compris entre 51 et 1000 francs qui tombent sous le coup de cette mesure s’élèvent à un total de 40 millions de francs. Les modifications de la loi proposée n’entraînent quasiment aucune perte de recettes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Behnisch Scheidegger, juriste, Administration fédérale des contributions, Tél. 031 322 74 77, brigitte.behnisch-scheidegger@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="86661">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Imposizione dei proventi da lotterie: il Consiglio federale è favorevole all’aumento del limite di esenzione dall’imposta</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende semplificare l’imposizione dei proventi da lotterie e tassare le vincite a partire da un importo di 1000 franchi. A titolo di giocata devono poter essere dedotti dalla vincita al massimo 5000 franchi. Questo è quanto scrive in un parere licenziato in data odierna su un Rapporto della Commissione dell’economia e dei tributi del Consiglio degli Stati (CET-S) concernente la semplificazione dell’imposizione dei proventi da lotterie. Il Consiglio federale propone altresì di approvare il disegno di legge della CET-S.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa del basso limite di esenzione fiscale attualmente in vigore di 50 franchi per le vincite al lotto, l’onere amministrativo legato all’imposta preventiva per gli organizzatori di lotterie e manifestazioni analoghe è relativamente elevato. Per ogni singola vincita superiore a 50 franchi essi devono rilasciare ai vincitori un’attestazione dell’imposta preventiva. Nel suo parere sul rapporto della CET-S il Consiglio federale sottolinea in particolare che l’aumento del limite di esenzione riduce l’onere amministrativo degli organizzatori e delle Amministrazioni delle contribuzioni cantonali. È pertanto favorevole all’aumento del limite di esenzione fiscale per l’imposta preventiva a 1000 franchi e alla sua introduzione nell’imposta federale diretta. Anche nella legge federale sull’armonizzazione delle imposte dirette dei Cantoni e dei Comuni (LAID) deve essere previsto un limite di esenzione, che però non deve essere quantificato, in modo da non interferire nell’autonomia tariffaria dei Cantoni garantita dalla Costituzione federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è pure favorevole alla forfettizzazione dei costi per le poste giocate deducibili dalla vincita. Per quanto concerne l’imposta federale diretta, deve essere deducibile forfettariamente da ogni vincita il 5 per cento a titolo di costi per le poste giocate. Inoltre, il Consiglio federale ritiene ragionevole che la deducibilità dei costi per le poste giocate in caso di vincita sia limitata a un massimo di 5000 franchi. In questo modo è possibile lanciare un segnale a favore della prevenzione della dipendenza dal gioco d’azzardo. Secondo il Consiglio federale la forfetizzazione comporta un’auspicabile semplificazione amministrativa per le amministrazioni fiscali e per i contribuenti. A seguito della deduzione fissa, in caso di vincita i contribuenti non devono più dimostrare le loro giocate.&lt;/p&gt; Il disegno di legge della CET-S si rifà all’iniziativa parlamentare 09.456 del consigliere agli Stati Paul Niederberger. Il limite di esenzione fiscale di 50 franchi per l’imposta preventiva non è stato mai adeguato dal 1945. L’aumento del limite dell’esenzione riguarda il 92&amp;nbsp;per cento di tutti i vincitori che realizzano oggigiorno vincite. Le vincite interessate riguardano complessivamente 40 milioni di franchi nel segmento delle vincite comprese tra 51 e 1000&amp;nbsp;franchi. Le modifiche di legge proposte provocano minori entrate trascurabili.</text>
      <contact>Brigitte Behnisch Scheidegger, giurista, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 74 77, brigitte.behnisch-scheidegger@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="86661">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="297" org-id="1070">
        <name lang="de">Stellungnahmen des Bundesrates</name>
        <name lang="fr">Avis du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Pareri del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Opinions of the Federal Council</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
