<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40632" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-08-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausbildung SWISSCOY 25 - Neue Lage im Kosovo</title>
      <lead>Das 25. SWISSCOY-Kontingent, das Anfang Oktober in den Einsatz geht, ist für die Einsatzvorbereitung in Stans eingerückt. Die Ausbildung findet vor dem Hintergrund der jüngsten Ereignisse im Kosovo statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Derweil das aktuelle Kontingent im Kosovo durch die Ereignisse der letzten zwei Wochen gefordert ist, bereiten sich die rund 200 Soldatinnen und Soldaten des neuen SWISSCOY-Kontingents im Kompetenzzentrum SWISSINT der Armee in Stans auf ihren Einsatz ab Anfang Oktober vor. Dabei fliessen auch die Erkenntnisse und Lehren ein, welche die Armee aus den jüngsten Ereignissen gezogen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das 25. SWISSCOY-Kontingent steht unter der Führung des 48-jährigen Oberst Hansjörg Fischer. Der Berufsoffizier aus Stansstad (NW) war zuletzt im Südsudan als Berater tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die LMT (Liaison and Monitoring Teams) der SWISSCOY im Norden des Kosovo haben in den letzten zwei Wochen eine wichtige Rolle für die KFOR (Kosovo Force) gespielt. Als Bindeglied zur Bevölkerung im Nord-Kosovo konnte auch dank der Schweizer LMT der Informationsfluss aufrecht erhalten werden. Ebenso übernahmen die LMT eine zentrale Vermittlerfunktion zwischen den Konfliktparteien und der KFOR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Reihen des neuen Kontingents befinden sich 12 Frauen. Auch 19 Romands und 6 Tessiner leisten im Rahmen des Kontingents 25 der SWISSCOY einen sechsmonatigen friedensfördernden Einsatz für die Schweizer Armee im Kosovo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="86668">
        <title>Friedensförderung Schweizer Armee</title>
        <uri>http://www.armee.ch/peace-support</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Instruction SWISSCOY 25 – Situation nouvelle au Kosovo</title>
      <lead>Le 25e contingent SWISSCOY, qui sera engagé dès le début du mois d’octobre, est entré au service à Stans et entame sa préparation à l’engagement. L’instruction est placée sous le signe des récents événements qui ont secoué le Kosovo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pendant que le contingent engagé actuellement au Kosovo est mis à contribution par les&amp;nbsp;événements survenus ces deux dernières semaines, près de 200 militaires du nouveau contingent SWISSCOY préparent, au Centre de compétences SWISSINT de l'armée à&amp;nbsp;Stans, leur engagement qui commencera au début du mois d'octobre. Les conclusions et les&amp;nbsp;enseignements que l'armée a tirés des récents événements sont également pris en&amp;nbsp;compte dans l'instruction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 25e contingent SWISSCOY est placé sous le commandement du colonel Hansjörg Fischer, qui est âgé de 48 ans. Originaire de Stansstad (NW), cet officier de carrière séjournait encore dernièrement au Sud-Soudan en tant que conseiller.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les équipes LMT (Liaison and Monitoring Team) de la SWISSCOY, qui sont stationnées dans le nord du Kosovo, ont joué un rôle important pour la KFOR (Kosovo Force) au cours de ces deux dernières semaines. Assurant la liaison avec la population établie dans le nord du Kosovo, les équipes LMT suisses ont contribué à maintenir le flux de l'information. Ces&amp;nbsp;équipes ont aussi exercé une fonction centrale de médiation entre les parties au conflit et la&amp;nbsp;KFOR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les rangs du nouveau contingent se trouvent 12 femmes. Le 25e contingent SWISSCOY compte également 19 Romands et 6 Tessinois qui accomplissent un&amp;nbsp;engagement de promotion de la paix d'une durée de six mois au Kosovo pour l'Armée suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Chef Communication SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="86668">
        <title>Friedensförderung Schweizer Armee</title>
        <uri>http://www.armee.ch/peace-support</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istruzione del contingente SWISSCOY 25 – nuova situazione in Kosovo</title>
      <lead>Il 25° contingente SWISSCOY, che inizierà il proprio impiego a inizio ottobre, è entrato in servizio a Stans per la preparazione dell’impiego. L’istruzione avrà luogo in considerazione dei più recenti avvenimenti in Kosovo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mentre il contingente attualmente impiegato in Kosovo è impegnato a seguito degli avvenimenti delle scorse due settimane, circa 200 soldati del nuovo contingente SWISSCOY si stanno preparando presso il Centro di competenza SWISSINT dell'esercito a Stans al loro impiego a partire da inizio ottobre. Verranno considerati anche le conoscenze e gli insegnamenti che l'esercito ha tratto dai più recenti avvenimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 25° contingente SWISSCOY è comandato dal 48enne colonnello Hansjörg Fischer. L'ufficiale di professione originario di Stansstad (NW) da ultimo è stato attivo quale consulente nel Sudan meridionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle scorse due settimane gli LMT (Liaison and Monitoring Team) della SWISSOY stazionati nel Kosovo settentrionale hanno svolto un ruolo importante per la KFOR (Kosovo Force). In quanto anello di congiunzione con la popolazione del Kosovo settentrionale, è stato possibile mantenere intatto il flusso di informazioni anche grazie agli LMT svizzeri. Allo stesso modo gli LMT hanno assunto una fondamentale funzione di intermediari tra le parti in conflitto e la KFOR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra le file del nuovo contingente vi sono inoltre 12 donne. Anche 19 svizzeri romandi e 6 ticinesi assolveranno l'impiego di promovimento della pace della durata di sei mesi nel quadro del 25° contingente della SWISSCOY a favore dell'Esercito svizzero in Kosovo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Capo Comunicazione SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="86668">
        <title>Friedensförderung Schweizer Armee</title>
        <uri>http://www.armee.ch/peace-support</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
