<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40680" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vote électronique: Steuerungsausschuss aus Bund und Kantonen eingesetzt</title>
      <lead>Unter der Leitung von Bundeskanzlerin Corina Casanova hat am 19. August 2011 die konstituierende Sitzung des Steuerungsausschusses Vote électronique stattgefunden. Dieses neu eingesetzte Koordinationsgremium soll mindestens zwei Mal pro Jahr tagen, um die laufende Umsetzung von Vote électronique zu begleiten und die strategischen Vorschläge für die Zukunft zu beraten. Damit soll die Vote électronique-Strategie noch stärker gemeinschaftlich im Rahmen der Zusammenarbeit zwischen den Kantonen und dem Bund ausgerichtet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die an der Frühjahrestagung der Staatsschreiberkonferenz diskutierte "Strategische Planung Vote électronique" (Roadmap) sieht unter anderem die Einsetzung eines neunköpfigen Steuerungsausschusses Vote électronique für die Behandlung strategischer und politischer Fragen vor. Der Ausschuss wurde am 19. August 2011 in Bern konstituiert und setzt sich wie folgt zusammen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vier Vertreter des Bundes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Bundeskanzlerin Corina Casanova (Vorsitz)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Michael Leupold - Direktor des Bundesamts für Justiz&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Fischer - Delegierter für die Informatikstrategie des Bundes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Barbara Perriard - Leiterin Sektion Politische Rechte der Bundeskanzlei (Verantwortung Vote électronique)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Fünf Vertreter der Kantone:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Staatsschreiberin Barbara Schüpbach-Guggenbühl (Basel-Stadt)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Staatsschreiberin Anja Wyden Guelpa (Genf, Kanton mit eigenem System)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Staatsschreiber Stefan Bilger (Schaffhausen)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Staatsschreiber Canisius Braun (St. Gallen)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Staatsschreiber Beat Husi (Zürich, Kanton mit eigenem System)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Aufgabe des Steuerungsausschusses ist es, die Fortschritte des Projekts zu evaluieren und die Umsetzung der in der Roadmap festgelegten Ziele zu überwachen. Er berät und konsolidiert die strategischen Vorschläge der Bundeskanzlei im Bereich des Projekts, bevor diese dem Bundesrat bzw. dem Parlament vorgelegt werden. Der Steuerungsausschuss ist zudem Verbindungsgremium und Diskussionsplattform im Bereich Vote électronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 2004 führen die Kantone Genf, Neuenburg und Zürich Versuche mit Vote électronique durch. Heute beteiligen sich 13 Kantone an den Versuchen zur elektronischen Stimmabgabe. Das Projekt Vote électronique wird von der Bundeskanzlei koordiniert. Anlässlich des letzten eidgenössischen Urnengangs vom 13. Februar 2011 hatten rund 177‘500 Stimmberechtigte die Möglichkeit, ihre Stimme elektronisch abzugeben. Bei den Nationalratswahlen 2011 werden erstmals rund 22‘000 Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer der Kantone Basel-Stadt, St. Gallen, Graubünden und Aargau elektronisch wählen können. Es handelt sich um den ersten Versuch mit Wahlen auf Bundesebene und damit um eine wichtige neue Etappe.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Strategische Planung Vote électronique (Roadmap): Das Wichtigste in Kürze&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Strategische Planung für das Projekt Vote électronique zuhanden der Staatschreiberkonferenz bietet einen Überblick über die schrittweise und kontrollierte Einführung von Vote électronique in den kommenden Jahren. Bundesrat und Parlament haben diese Strategie im März 2007 gutgeheissen und die nötigen Rechtsgrundlagen auf Bundesebene geschaffen. Die Roadmap bildet die Grundlage für die Definition von gemeinsamen Zielen und Meilensteinen und soll eine optimale Koordination zwischen Bund und Kantonen ermöglichen. Sie knüpft an die bisherige Strategie an und entwickelt sie weiter. Der Fokus wird dabei auf Herausforderungen aus fünf Bereichen gelegt: Gemeinsame Strategie Bund / Kantone; Sicherheit, Ausbau, Transparenz und Kosten. Für diese Bereiche wurden Massnahmen definiert, um das Projekt Vote électronique voranzutreiben. Die Bundeskanzlei hat sich zum Ziel gesetzt, dass 2015 eine Mehrheit der Auslandschweizer Stimmberechtigten elektronisch an Wahlen auf Bundesebene teilnehmen kann. Der Steuerungsausschuss ist Teil des Massnahmenplans.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vote électronique : institution d’un comité de pilotage composé de représentants de la Confédération et des cantons</title>
      <lead>La séance constitutive du comité de pilotage « Vote électronique » s’est déroulée le 19 août 2011 sous la direction de Madame Corina Casanova, chancelière de la Confédération. Ce nouvel organe de coordination, qui siégera au minimum deux fois par an, aura pour tâche d’accompagner la mise en œuvre en cours du projet « Vote électronique » et d’étudier les propositions stratégiques pour l’avenir. La stratégie en matière de vote électronique s’élaborera donc encore davantage dans le cadre de la collaboration entre la Confédération et les cantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La «&amp;nbsp;Feuille de route du vote électronique&amp;nbsp;» qui a été discutée par la Conférence des chanceliers d'Etat lors de sa réunion de printemps prévoit notamment l'institution d'un comité de pilotage «&amp;nbsp;Vote électronique&amp;nbsp;» composé de neuf membres et qui sera chargé de traiter toutes les questions stratégiques et politiques. Constitué le 19&amp;nbsp;août 2011 à Berne, le comité se compose de représentants de la Confédération et des cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quatre représentants de la Confédération&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Corina Casanova, chancelière de la Confédération (présidente)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Michael Leupold, directeur de l'Office fédéral de la justice&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Fischer, délégué à la stratégie informatique de la Confédération&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Barbara Perriard, responsable de la Section des droits politiques de la Chancellerie fédérale (chargée du projet «&amp;nbsp;Vote électronique&amp;nbsp;»)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Représentants des cantons&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Barbara Schüpbach-Guggenbühl, chancelière d'Etat (Bâle-Ville)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anja Wyden Guelpa, chancelière d'Etat (Genève, canton ayant son propre système de vote électronique)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stefan Bilger, chancelier d'Etat (Schaffhouse)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Canisius Braun, chancelier d'Etat (Saint-Gall)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beat Husi, chancelier d'Etat (Zurich, canton ayant son propre système de vote électronique)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le comité de pilotage a pour tâche d'évaluer les progrès du projet «&amp;nbsp;Vote électronique&amp;nbsp;» et de surveiller la mise en œuvre des objectifs fixés dans la feuille de route. Il étudiera les objectifs stratégiques de la Chancellerie fédérale en matière de vote électronique et consolidera ces derniers avant de les soumettre au Conseil fédéral et au Parlement. Par ailleurs, il fera office d'organe de liaison et plateforme de discussion dans le domaine du vote électronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2004 les cantons de Genève, de Neuchâtel et de Zurich ont effectué des essais pilotes de vote électronique. Aujourd'hui, treize cantons participent aux essais. Le projet «&amp;nbsp;Vote électronique&amp;nbsp;» est coordonné par la Chancellerie fédérale. Lors du dernier scrutin fédéral, qui s'est tenu le 13&amp;nbsp;février 2011, quelque 177&amp;nbsp;500 personnes ayant la qualité d'électeur ont eu la possibilité de voter par voie électronique. Lors de l'élection 2011 du Conseil national, environ 22&amp;nbsp;000&amp;nbsp;Suisses de l'étranger inscrits dans les cantons de Bâle-Ville, de Saint-Gall, des Grisons et d'Argovie pourront voter par voie électronique. Il s'agit du premier essai portant sur des élections au niveau fédéral, ce qui constitue une nouvelle étape importante.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Feuille de route du vote électronique&amp;nbsp;: l'essentiel en bref&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La feuille de route du vote électronique est un document à l'intention de la Conférence des chanceliers d'Etat qui offre une vue d'ensemble de la stratégie portant sur l'introduction graduelle et contrôlée du vote électronique dans les années à venir. Le Conseil fédéral et le Parlement ont approuvé cette stratégie en mars 2007 et créé les bases légales nécessaires au niveau fédéral. La feuille de route servira à définir des objectifs et des jalons communs, le but étant de garantir une coordination optimale entre la Confédération et les cantons. Elle s'inscrit dans la stratégie actuelle tout en la développant. Elle met l'accent sur des défis dans cinq domaines: stratégie commune Confédération-cantons, sécurité, élargissement, transparence et coûts. On a défini des mesures pour chacun de ces domaines afin de faire avancer le projet «&amp;nbsp;Vote électronique&amp;nbsp;». La Chancellerie fédérale s'est fixée comme objectif de permettre en 2015 à la majorité des Suisses de l'étranger ayant la qualité d'électeur de participer par voie électronique aux élections fédérales. L'institution du comité de pilotage fait partie de ce train de mesures.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2011-08-22 12:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Voto elettronico: istituzione di un comitato direttivo composto di rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni</title>
      <lead>La seduta costitutiva del comitato direttivo denominato Voto elettronico, ha avuto luogo il 19 agosto 2011 sotto la presidenza della Cancelliera della Confederazione Corina Casanova. Il nuovo organo di coordinamento si riunirà al meno due volte all'anno e avrà il compito di seguire l'attuazione del progetto «Voto elettronico» e di esaminare le proposte strategiche per il futuro. La strategia in materia di voto elettronico sarà pertanto improntata in maniera ancora più marcata alla collaborazione fra Confederazione e Cantoni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La «Pianificazione strategica del progetto Voto elettronico» (roadmap) discussa dalla Conferenza dei cancellieri di Stato la scorsa primavera prevede fra l'altro l'istituzione di un comitato direttivo «Voto elettronico» composto di nove membri, che avrà il compito di esaminare le questioni di natura strategica e politica. Il comitato è stato istituito il 19 agosto 2011 a Berna ed è composto da:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quattro rappresentanti della Confederazione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Corina Casanova, cancelliera della Confederazione (presidente)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Michael Leupold, direttore dell'Ufficio federale di giustizia&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Fischer, delegato per la strategia informatica della Confederazione&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Barbara Perriard, direttrice della Sezione diritti politici della Cancelleria federale (responsabile del progetto «Voto elettronico»)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Cinque rappresentanti dei Cantoni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Barbara Schüpbach-Guggenbühl, cancelliera di Stato (Basilea Città)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anja Wyden Guelpa, cancelliera di Stato (Ginevra, Cantone dotato di un proprio sistema di voto elettronico)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stefan Bilger, cancelliere di Stato (Sciaffusa)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Canisius Braun, cancelliere di Stato (San Gallo)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beat Husi, cancelliere di Stato (Zurigo, Cantone dotato di un proprio sistema di voto elettronico)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il comitato direttivo ha il compito di valutare i progressi del progetto «Voto elettronico» e di vigilare sulla realizzazione degli obiettivi definiti nella roadmap. Inoltre esaminerà gli obiettivi strategici della Cancelleria federale in materia di voto elettronico e li consoliderà prima di sottoporli al Consiglio federale e al Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il comitato direttivo sarà anche organo di contatto e piattaforma di discussione nel settore del voto elettronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2004 i Cantoni di Ginevra, Neuchâtel e Zurigo promuovono test con «Voto elettronico». Attualmente sono 13 i Cantoni che partecipano agli esperimenti nell'ambito del progetto «Voto elettronico», coordinato dalla Cancelleria federale. In occasione dell'ultimo scrutinio del 13 febbraio 2011, circa 177&amp;nbsp;500 aventi diritto di voto hanno avuto la possibilità di votare elettronicamente. La stessa opportunità sarà conferita per la prima volta in occasione delle elezioni del Consiglio nazionale nel 2011 a circa 22&amp;nbsp;000 cittadini svizzeri all'estero provenienti dai Cantoni di Basilea Città, San Gallo, Grigioni e Argovia. Trattandosi di una prima in ambito di elezioni federali, questo esperimento rappresenta una nuova tappa importante.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;«Pianificazione strategica del progetto Voto elettronico»: l'essenziale in breve&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La «Pianificazione strategica del progetto Voto elettronico» è un documento redatto all'attenzione della Conferenza dei cancellieri di Stato e offre una panoramica sull'introduzione progressiva e controllata del progetto «Voto elettronico» nei prossimi anni. Il Consiglio federale e il Parlamento hanno approvato tale strategia nel marzo 2007 e creato le basi legali necessarie a livello federale. La pianificazione servirà a definire gli obiettivi e i traguardi comuni del progetto e a permettere un coordinamento ottimale tra Confederazione e Cantoni. Si iscrive nella strategia attuale sviluppandola ulteriormente ed evidenziando le sfide che si pongono su più fronti: strategia comune Confederazione - Cantoni, sicurezza, ampliamento, trasparenza e costi. Per ciascuno di questi ambiti sono state definite misure di avanzamento del progetto «Voto elettronico». La Cancelleria federale si è posta l'obiettivo di rendere possibile l'esercizio del voto elettronico alla maggioranza dei cittadini svizzeri all'estero in occasione delle elezioni federali del 2015. La costituzione del Comitato direttivo si iscrive nelle misure d'avanzamento menzionate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2011-08-22 12:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
