<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82970" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vogelgrippefälle bei Hausgeflügel in Deutschland – erhöhte Wachsamkeit auch in der Schweiz wichtig</title>
      <lead>In Deutschland wurde in zahlreichen Geflügelhaltungen das Virus der aviären Influenza (Vogelgrippe) des Subtyps H5N8 nachgewiesen. Zurzeit gibt es keine Hinweise, dass Geflügel aus infizierten Betrieben in die Schweiz gelangt wäre. Geflügelhaltende sind aufgerufen, ihre Tiere genau zu beobachten und bei kranken Tieren ihren Tierarzt zu kontaktieren. Das Virus ist nach heutigem Kenntnisstand für den Menschen ungefährlich. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Deutschland wurde am 22. März 2021 das aviäre Influenzavirus H5N8 in einem Geflügelbetrieb nachgewiesen. Es handelt sich um einen grossen Betrieb mit Aufzucht von Junghennen. Viele bereits infizierte Junghennen wurden über mobile Geflügelhändler verkauft. So hat sich die Krankheit über fast ganz Deutschland verbreitet. Ebenfalls betroffen ist Baden-Württemberg, wo derzeit um die 60 Kleinbetriebe auf aviäre Influenza abgeklärt werden. Um eine noch grössere Verbreitung zu verhindern, werden in Deutschland die nötigen Massnahmen ergriffen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation in der Schweiz bisher gut&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Handel des betroffenen Betriebes ist grundsätzlich auf Deutschland beschränkt. Es kann davon ausgegangen werden, dass keine infizierten Tiere gewerbsmässig in die Schweiz verkauft wurden. Der Grenzverkehr ist zudem wegen der momentanen Corona-Situation stark eingeschränkt. Daher ist es unwahrscheinlich, dass eine Verschleppung der aviären Influenza in die Schweiz stattgefunden hat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufmerksamkeit ist wichtig &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Geflügelhaltende, die seit Anfang März lebendes Geflügel von einem mobilen Händler in Deutschland erworben haben, sind aufgerufen, sich umgehend beim zuständigen kantonalen Veterinäramt zu melden. Ebenfalls sind&lt;b&gt; &lt;/b&gt;die Geflügelhaltenden, insbesondere im grenznahen Raum zu Baden-Württemberg, dazu aufgerufen, ihre Tiere genau zu beobachten. Wenn Hühner erkranken oder sterben, soll dies dem Tierarzt gemeldet werden. Weiter ist das Einhalten von Biosicherheitsmassnahmen wichtig: Vor dem Betreten der Stallungen Schuhe wechseln, Überkleider anziehen und Hände waschen und desinfizieren. Es wird zudem momentan dringend empfohlen, das Geflügel möglichst auf dem Betrieb zu belassen und den Handel auf ein Minimum zu beschränken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das aktuelle Geschehen konzentriert sich auf das Hausgeflügel. Es steht nicht im Zusammenhang mit den kürzlich aufgetretenen Fällen von Vogelgrippe bei Wildvögeln in der Bodenseeregion. Nach heutigem Wissensstand ist die Krankheit nicht auf den Menschen übertragbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit steht in engem Kontakt mit den deutschen Behörden und den kantonalen Veterinärämtern. Je nach Entwicklung der Situation werden im grenznahen Bereich weitere Massnahmen folgen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cas de grippe aviaire chez des volailles domestiques en Allemagne : vigilance accrue en Suisse aussi</title>
      <lead>Le virus de l’influenza aviaire (grippe aviaire) de sous-type H5N8 a été mis en évidence en Allemagne dans de nombreuses exploitations avicoles. Pour l’instant, rien n’indique que des volailles provenant d’exploitations infectées soient entrées en Suisse. Les détenteurs de volailles sont invités à surveiller de près leurs animaux et à contacter leur vétérinaire en cas de maladie. Selon les connaissances actuelles, le virus est sans danger pour l’être humain. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 22 mars 2021, le virus de l’influenza aviaire H5N8 a été mis en évidence dans une exploitation avicole en Allemagne. Il s’agit d’une grande exploitation qui élève des poulettes. De nombreuses poulettes déjà infectées ont été vendues par des marchands itinérants : c’est de cette façon que la maladie s’est répandue dans presque toute l’Allemagne. Le Bade-Wurtemberg est également concerné : on procède actuellement à des clarifications dans une soixantaine de petites exploitations. L’Allemagne prend les mesures nécessaires afin d’éviter une propagation encore plus importante. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jusqu’à présent, la situation en Suisse est bonne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Normalement, l’exploitation concernée vend ses volailles exclusivement en Allemagne. On peut supposer qu’aucun animal infecté n’a été vendu en Suisse. De plus, le trafic frontalier est fortement limité en raison de la situation due au COVID-19. Il est donc peu probable que l’influenza aviaire se soit propagée en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La vigilance est essentielle&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les détenteurs ayant acheté des volailles vivantes à des marchands itinérants en Allemagne doivent immédiatement s’annoncer auprès du service vétérinaire compétent. Ils sont aussi priés de surveiller de près leurs animaux, notamment si leur exploitation se situe dans la région proche de la frontière avec le Bade-Wurtemberg. Les volailles qui tombent malades ou périssent doivent être signalées au vétérinaire. Il est essentiel de respecter les mesures de biosécurité : avant d’entrer dans le poulailler, il faut changer de chaussures, mettre des survêtements et se laver et se désinfectez les mains. À l’heure actuelle, il est aussi fortement recommandé de garder si possible les volailles sur l’exploitation et de limiter au maximum les ventes d’animaux. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’épisode actuel concerne les volailles domestiques. Il n’est pas lié aux récents cas de grippe aviaire chez les oiseaux sauvages dans la région du lac de Constance. Selon les connaissances actuelles, la maladie n’est pas transmissible à l’être humain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires est en contact étroit avec les autorités allemandes et les services vétérinaires cantonaux. En fonction de l’évolution de la situation, d’autres mesures seront prises dans la zone proche de la frontière.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Casi di influenza aviaria nel pollame da cortile in Germania – necessaria maggiore vigilanza anche in Svizzera</title>
      <lead>In Germania in numerose aziende avicole è stato rilevato il virus dell’influenza aviaria del sottotipo H5N8. Al momento non vi sono indicazioni/indizi che il pollame proveniente dagli allevamenti infetti sia stato introdotto in Svizzera. Gli avicoltori sono chiamati ad osservare attentamente i loro animali e a contattare il veterinario nel caso in cui si ammalino. Allo stato attuale delle conoscenze, il virus non è pericoloso per l’essere umano. </lead>
      <text link="no">In Germania, il 22 marzo 2021 è stato rilevato il virus dell’influenza aviaria H5N8 in un allevamento di pollame/azienda detentrice di pollame. Si tratta di una grande azienda di allevamento di pollastre, molte delle quali, già infette, erano state vendute attraverso rivenditori itineranti. La malattia si è diffusa così in quasi tutta la Germania. Anche il Baden-Württemberg è interessato: qui sono circa 60 le piccole aziende avicole attualmente sottoposte ad analisi per chiarire la presenza del virus dell’influenza aviaria. Per evitare una diffusione ancora maggiore, in Germania sono state adottate le misure necessarie. &lt;p&gt;&lt;b&gt;La situazione in Svizzera è finora favorevole&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In linea di principio, l’azienda interessata commercia i suoi prodotti solo all’interno della Germania: si può quindi supporre che nessun animale infetto sia stato venduto commercialmente in Svizzera. Viste anche le forti limitazioni del traffico frontaliero a causa dell’attuale situazione dovuta al coronavirus, è improbabile che l’influenza aviaria si sia diffusa in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;È importante restare vigili &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I detentori di pollame che da inizio marzo hanno acquistato pollame vivo da un rivenditore itinerante in Germania sono invitati a rivolgersi immediatamente all’ufficio veterinario cantonale competente. Allo stesso modo gli avicoltori, soprattutto nella zona vicina al confine con il Baden-Württemberg, sono chiamati ad osservare attentamente i loro animali. Se i polli si ammalano o muoiono, è necessario riferirlo al veterinario. È importante anche osservare le misure di biosicurezza: prima di entrare nei pollai è fondamentale cambiarsi le scarpe, indossare le tute, lavare e disinfettare le mani. Al momento, inoltre, si raccomanda fortemente di trattenere il più possibile il pollame all’interno delle aziende e limitare il commercio al minimo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’attuale focolaio riguarda il pollame da cortile e non è collegato ai recenti casi di influenza aviaria verificatisi negli uccelli selvatici nella regione del lago di Costanza. Secondo le conoscenze attuali, la malattia non è trasmissibile all’essere umano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria è in stretto contatto con le autorità tedesche e con gli uffici veterinari cantonali. A seconda dell’evolversi della situazione, seguiranno altre misure nelle zone di confine.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0003" org-id="1079">
        <name lang="de">Heimtiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de compagnie</name>
        <name lang="it">Animali da compagnia</name>
        <name lang="en">Pets</name>
      </keyword>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="1079">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
      <keyword id="0013" org-id="1079">
        <name lang="de">Zoonosen</name>
        <name lang="fr">Zoonoses</name>
        <name lang="it">Zoonosi</name>
        <name lang="en">Zoonoses</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
