<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83120" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Wie viel verbraucht die Schweiz? - 87 Millionen Tonnen Material pro Jahr</title>
      <lead>Empa-Forschende haben im MatCH-Projekt die gesamten Material- und Energieflüsse der schweizerischen Volkswirtschaft erfasst. Ihr Abschlussbericht liefert nun interessante Daten und Vergleiche. Zudem analysierte das Team, wie sich das Verhalten der hiesigen Bevölkerung auf die Emission von Treibhausgasen auswirkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bauwerke, Industrieanlagen, Strassen, Autos, Benzin, Strom und unser aller Konsum: Was verbraucht die Schweiz pro Jahr? Wieviel davon wird exportiert oder entsorgt? Wieviel fliesst zurück in die Volkswirtschaft? Und welche Folgen hat das für die Umwelt? Für ein Forschungsteam der Empa-Abteilung «Technologie und Gesellschaft» war es eine komplexe Aufgabe, präzise Antworten auf diese Fragen zu finden. Eine jahrelange Fleissarbeit: Das Projekt MatCH («Material- and energy resources and associated environmental impacts in Switzerland») im Auftrag des Bundesamtes für Umwelt (BAFU) startete im Jahr 2013 und erstreckte sich über mehrere Etappen. Der erste Teil erfasste sämtliche Material- und Energieströme im Bausektor; der Zweite deckte die Mobilität ab. Und Teil 3 widmete sich der Produktion und dem Konsum der übrigen Güter, die eingeführt, im Inland gewonnen und exportiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Betriebsmassen für ein ganzes Land&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieses Datenmosaik fasst nun der vierte Teil zusammen: ein Synthesebericht als Momentaufnahme der Massen- und Energieflüsse für das Jahr 2018. Einige Kennzahlen daraus: Der inländische Materialkonsum beträgt netto pro Jahr 87 Millionen Tonnen: die nötige Masse, um die Schweizer Volkswirtschaft am Laufen zu halten. Beispiele für abfliessende Massen: 12 Millionen Tonnen gelangten in die endgültige Entsorgung; der Export belief sich auf 18 Millionen Tonnen.&lt;br /&gt;Ein grosser Teil des zufliessenden Materials verbleibt im System – und lässt das «Lager», wie die Autoren der Studie den gesamten Bestand der Schweiz nennen, wachsen. Unter dem Strich steigt er pro Jahr – Stand 2018 – um 1,6 Prozent beziehungsweise um 52 Millionen Tonnen. Das Gesamtgewicht des «Materiallagers» der Schweiz: rund 3,2 Milliarden Tonnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Daten aus vielen Quellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Um solche Daten ermitteln zu können, wertete das Empa-Team zahlreiche Quellen aus. In der Kategorie «Mobilität» lieferte unter anderen das Bundesamt für Statistik nützliche Informationen; bei «Konsum und Produktion» waren Daten der Eidgenössischen Zollverwaltung hilfreich. Und für das gebaute Inventar mitsamt Gebäuden und Verkehrswegen griffen die Fachleute auf frühere Studien zurück. Unter dem Strich gewährleisteten diese Daten laut den Empa-Forschenden eine gute Annäherung an die Realität, auch wenn sie die offiziellen statistischen Daten der Bundesbehörden nicht ersetzen.&lt;br /&gt;Im Bausektor sind auch die aktuellen Verbrauchszahlen interessant: Fast die Hälfte des neu verwendeten Materials ist Beton – knapp 40 Millionen Tonnen jährlich. Der gesamte Bausektor kommt auf 62 Millionen Tonnen, während der Bereich «Produktion und Konsum» nur knapp 18 Millionen Tonnen verbraucht: ein Fünftel der insgesamt verbrauchten Masse.&lt;br /&gt;Bei der Umweltbelastung nimmt die Studie insbesondere die Treibhausgasemissionen ins Visier. Herausragende Ursache ist der Treibstoffverbrauch mit knapp 25 Millionen Tonnen, ein Anteil von rund einem Viertel an den jährlichen Emissionen. Auf den nachfolgenden Rängen liegen Brennstoffe (knapp 20 Prozent), Nahrung für Menschen (mehr als 18 Prozent), Elektrizität (knapp 6 Prozent) und Stahl (knapp 5 Prozent). Allerdings tragen auch Textilien und Leder sowie chemische Grundstoffe mit je 4,5 Prozent einen nennenswerten Teil bei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Einfluss des persönlichen Lebensstils&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein besonderes Merkmal der Studie ist die differenzierte Betrachtung des Einflusses der Schweizer Bevölkerung. Neben Pro-Kopf-Verbrauchsdaten haben die Forschenden auch analysiert, wie sich der persönliche Handlungsspielraum beim Klimaschutz auswirken kann: Würden sich alle Einwohner so verhalten wie das Fünftel der hiesigen Bevölkerung mit dem vorbildlichsten Lebensstil, liessen sich die gesamten Treibhausgasemissionen der Schweiz um 16 Prozent reduzieren. Würden sich hingegen alle wie dasjenige Fünftel mit dem unökologischsten Lebensstil verhalten, stiegen die Emissionen um 17 Prozent an. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Synthese aus drei «MatCH»-Studien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht «Material- und Energieflüsse der schweizerischen Volkswirtschaft» deckt die gesamte Volkswirtschaft der Schweiz ab und fasst die Berichte der MatCH-Trilogie «Bau» (2016), «Mobilität» (2017) und «Produktion &amp; Konsum» (2018) zusammen.&lt;br /&gt;Im Detail wurden 28 Konsumbereiche unterschieden und 18 Materialkategorien festgelegt, zu denen feste Materialien wie mineralische Rohstoffe, Metalle, Kunststoffe gehören, aber auch Nahrungsmittel sowie Brennstoffe, Treibstoffe und Elektrizität. Nicht eingerechnet ist der Rohstoff Wasser.&lt;br /&gt;Die grenzüberschreitenden und Schweiz-internen Massenflüsse wurden als «inländischer Materialkonsum» ausgedrückt. Umweltbelastungen berechneten die Fachleute mit einem vereinfachten Ökobilanzansatz, der im Synthesebericht erläutert wird. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationen Dr. Cecilia Matasci Technology and Society Tel. +41 58 765 71 73 cecilia.matasci@empa.ch Marcel Gauch Technology and Society Tel. +41 58 765 78 54 Marcel.Gauch@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Norbert Raabe Kommunikation Tel. +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="214734">
        <title>Materialflüsse in der Schweiz 2018: Die Massen vom Import über Verbrauch und Recycling bis zur Deponie. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>955</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66162.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214737">
        <title>Titelblatt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66165.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214733">
        <title>Scientific Publication: C Matasci, M Gauch, H Böni, P Wäger; The influence of consumer behavior on climate change: the case of Switzerland; Sustainability (2021); doi.org/10.3390/su13052966</title>
        <uri>https://www.mdpi.com/2071-1050/13/5/2966</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="214738">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/match</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Combien la Suisse consomme-t-elle ? - 87 millions de tonnes de matériaux par an</title>
      <lead>Dans le cadre du projet MatCH, les chercheurs de l'Empa ont enregistré l'ensemble des flux de matières et d'énergie de l'économie suisse. Leur rapport final fournit maintenant des données et des comparaisons intéressantes. L'équipe a également analysé l'impact du comportement de la population locale sur les émissions de gaz à effet de serre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bâtiments, installations industrielles, routes, voitures, essence, électricité et nos biens de consommation : que consomme la Suisse chaque année ? Quelle proportion est exportée ou éliminée ? Combien retourne dans l'économie ? Et quelles sont les conséquences pour l'environnement ? Une équipe de recherche du département "Technologie et société" de l'Empa a eu la tâche complexe de trouver des réponses précises à ces questions. Le projet MatCH («Material- and energy resources and associated environmental impacts in Switzerland»), mandaté par l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), a débuté en 2013 et s'est déroulé en plusieurs étapes. La première partie couvrait l'ensemble des flux de matériaux et d'énergie dans le secteur de la construction ; la seconde portait sur la mobilité. Et la troisième partie était consacrée à la production et à la consommation des autres biens importés, les biens extraits du pays et les biens exportés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Masses d'exploitation pour un pays entier&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Cette mosaïque de données est désormais résumée dans la quatrième partie : un rapport de synthèse en guise d'instantané des flux de masse et d'énergie pour l'année 2018. Quelques chiffres clés en ressortent : la consommation domestique de matériaux s'élève à 87 millions de tonnes nettes par an : la masse nécessaire pour faire tourner l'économie suisse. Exemples de masses sortantes : 12 millions de tonnes ont fini éliminés ; les exportations se sont élevées à 18 millions de tonnes.&lt;br /&gt;Une grande partie du matériel entrant reste dans le système - et fait croître le "stock", comme les auteurs de l'étude appellent l'inventaire total de la Suisse. Au final, le stock augmente de 1,6 % par an - à partir de 2018 - soit de 52 millions de tonnes. Le poids total du "stock de matières" de la Suisse : environ 3,2 milliards de tonnes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Données provenant de nombreuses sources&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Pour pouvoir déterminer ces données, l'équipe de l'Empa a évalué de nombreuses sources. Dans la catégorie "Mobilité", l'Office fédéral de la statistique, entre autres, a fourni des informations utiles ; dans la catégorie "Consommation et production", les données de l'Administration fédérale des douanes ont été utilisées. Et pour l'inventaire du bâti, y compris les bâtiments et les voies de transport, les experts se sont appuyés sur des études antérieures. Dans l'ensemble, selon les chercheurs de l'Empa, ces données fournissent une bonne approximation de la réalité, même si elles ne remplacent pas les données statistiques officielles des autorités fédérales.&lt;br /&gt;Dans le secteur de la construction, les chiffres de la consommation actuelle sont également intéressants : près de la moitié des nouveaux matériaux utilisés sont du béton, soit un peu moins de 40 millions de tonnes par an. L'ensemble du secteur de la construction s'élève à 62 millions de tonnes, tandis que le secteur "production et consommation" ne consomme qu'un peu moins de 18 millions de tonnes, soit un cinquième de la masse totale consommée.&lt;br /&gt;En termes d'impact environnemental, l'étude se concentre notamment sur les émissions de gaz à effet de serre. La cause la plus importante est la consommation de carburant, qui représente près de 25 millions de tonnes, soit environ un quart des émissions annuelles. Viennent ensuite les autres combustibles (un peu moins de 20 %), l'alimentation humaine (un peu plus de 18 %), l'électricité (un peu moins de 6 %) et l'acier (un peu moins de 5 %). Toutefois, les textiles et le cuir, ainsi que les produits chimiques de base, apportent également une contribution notable, à hauteur de 4,5 % chacun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;L'influence du mode de vie personnel&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Une caractéristique particulière de l'étude est la prise en compte différenciée de l'influence de la population suisse. Outre les données relatives à la consommation par habitant, les chercheurs ont également analysé comment la marge d'action personnelle peut avoir un impact sur la protection du climat : Si tous les habitants se comportaient comme le cinquième de la population locale ayant le mode de vie le plus exemplaire, les émissions totales de gaz à effet de serre de la Suisse pourraient être réduites de 16 %. Si, en revanche, tout le monde se comportait comme le cinquième ayant le mode de vie le moins écologique, les émissions augmenteraient de 17 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Synthèse de trois études "MatCH"&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport "Flux de matières et d'énergie de l'économie suisse" couvre l'ensemble de l'économie suisse et synthétise les rapports de la trilogie MatCH "Construction" (2016), "Mobilité" (2017) et "Production &amp; Consommation" (2018).&lt;br /&gt;Dans le détail, 28 domaines de consommation ont été distingués et 18 catégories de matériaux définies, qui comprennent des matériaux solides tels que les matières premières minérales, les métaux, les matières plastiques, mais aussi les denrées alimentaires ainsi que les combustibles, les carburants et l'électricité. L'eau en tant que matière première n'est pas incluse.&lt;br /&gt;Les flux de masse transfrontaliers et internes à la Suisse ont été exprimés en tant que "consommation intérieure de matières". Les experts ont calculé les impacts environnementaux à l'aide d'une approche simplifiée d'analyse du cycle de vie, qui est expliquée dans le rapport de synthèse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informations Dr. Cecilia Matasci Technology and Society Tél. +41 58 765 71 73 cecilia.matasci@empa.ch Marcel Gauch Technology and Society Tél. +41 58 765 78 54 Marcel.Gauch@empa.ch Rédaction / Contact médias Norbert Raabe Communications Tél. +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="214735">
        <title>Flux de matières en Suisse 2018 : les masses de l'importation à la mise en décharge en passant par la consommation et le recyclage. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>983</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66163.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214737">
        <title>Titelblatt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66165.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214733">
        <title>Scientific Publication: C Matasci, M Gauch, H Böni, P Wäger; The influence of consumer behavior on climate change: the case of Switzerland; Sustainability (2021); doi.org/10.3390/su13052966</title>
        <uri>https://www.mdpi.com/2071-1050/13/5/2966</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="214738">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/match</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>How much does Switzerland consume? - 87 million tons of material each year</title>
      <lead>Empa researchers have analyzed the entire material and energy flows of the Swiss economy. Their final report now provides important data and comparisons. The team also looked into how the behavior of the Swiss population affects greenhouse gas emissions.</lead>
      <text link="no">Buildings, industrial plants, roads, cars, gasoline, electricity and all our consumption: What does Switzerland consume each year? How much of it is exported or disposed of? How much flows back into the economy? And what are the consequences for the environment? For a research team at Empa's "Technology and Society" lab, finding precise answers to these questions was a complex task. The MatCH project ("Material and energy resources and associated environmental impacts in Switzerland"), commissioned by the Federal Office for the Environment (FOEN), began in 2013 and was carried out in several stages. The first part covered all material and energy flows in the construction sector; the second covered mobility. And Part 3 was devoted to the production and consumption of other goods that are imported, produced domestically and exported. Operating masses for an entire country This data mosaic is now summarized in the fourth part: a synthesis report as a snapshot of the mass and energy flows for the year 2018. Some key figures thereof: The domestic material consumption amounts to 87 million tons net per year: the necessary mass to keep the Swiss economy running. Examples of outflowing masses: 12 million tons ended up in final disposal; exports amounted to 18 million tons. A large part of the inflowing material remains in the system – and allows Switzerland's material stock to grow. Overall, it increases by 1.6 percent per year – as of 2018 – or by 52 million tons. The total weight of Switzerland's material stock: around 3.2 billion tons. Data from many sources To be able to determine such data, the Empa team evaluated numerous sources. In the "Mobility" category, the Federal Statistical Office, among others, provided useful information; for "Consumption and Production", data from the Federal Customs Administration was helpful. And for the built inventory, including buildings and traffic routes, the experts drew on earlier studies. On balance, according to the Empa researchers, these data ensured a good approximation to reality, even if they do not replace the official statistical data from federal authorities. In the construction sector, the current consumption figures are also interesting: Almost half of the used material is concrete – just under 40 million tons annually. The entire construction sector amounts to 62 million tons, while the production and consumption sector consumes just under 18 million tons: one fifth of the total mass consumed. In terms of environmental impact, the study focuses in particular on greenhouse gas emissions. The most prominent source of greenhouse gases is fuel consumption, with just under 25 million tons, a share of around a quarter of annual emissions. It is followed by fuels (just under 20 percent), food (more than 18 percent), electricity (just under 6 percent) and steel (just under 5 percent). However, textiles and leather, as well as basic chemicals, also make a notable contribution at 4.5 percent each. The influence of personal lifestyle A special feature of the study is the differentiated consideration of the influence of the Swiss population. In addition to per capita consumption data, the researchers analyzed the impact of personal scope for action on climate protection: If all Swiss behaved like the fifth of the population with the most exemplary lifestyle, Switzerland's total greenhouse gas emissions could be reduced by 16 percent. If, on the other hand, everyone behaved like the fifth with the least ecological lifestyle, emissions would increase by 17 percent. A synthesis of three extensive studies The report "Material and Energy Flows of the Swiss Economy" covers the entire Swiss economy and synthesizes the reports of the MatCH trilogy, Construction (2016), Mobility (2017) and Production &amp; Consumption (2018). 28 consumption areas were differentiated and 18 material categories defined, including solid materials such as mineral raw materials, metals, plastics, but also food as well as fuels, motor fuels and electricity. The natural resource water was not included. The cross-border and Switzerland-internal mass flows were expressed as "domestic material consumption". Environmental impacts were calculated using a simplified life cycle assessment approach, which is explained in the final report. </text>
      <contact>Further Information Dr. Cecilia Matasci Technology and Society Phone +41 58 765 71 73 cecilia.matasci@empa.ch Marcel Gauch Technology and Society Phone +41 58 765 78 54 Marcel.Gauch@empa.ch Editor / Media Contact Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="214736">
        <title>Material flows in Switzerland 2018: The masses from import to consumption and recycling to landfill. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>944</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66164.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="214737">
        <title>Titelblatt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>785</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/66165.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="214733">
        <title>Scientific Publication: C Matasci, M Gauch, H Böni, P Wäger; The influence of consumer behavior on climate change: the case of Switzerland; Sustainability (2021); doi.org/10.3390/su13052966</title>
        <uri>https://www.mdpi.com/2071-1050/13/5/2966</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="214738">
        <title>Empa Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/match</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
